{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-A6986D42-2204-442B-9166-3BE024F147A0", "internalArchiveId": "A6986D42-2204-442B-9166-3BE024F147A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les militants pro-bernois d\u00e9noncent la loi du silence \u00e0 Moutier", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Graber, le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique;Patrick Tobler, pr\u00e9sident UDC du Jura bernois, vit \u00e0 Moutier; Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement Autonomiste Jurassien et chef de campagne pour le oui;Morena Pozner, conseill\u00e8re de ville\r\nA un peu plus d'un mois du scrutin sur l'appartenance cantonale de Moutier, les militants du camp favorable \u00e0 Berne accusent leurs adversaires s\u00e9paratistes de les emp\u00eacher d'exprimer leur opinion.\r\n\r\n* * Les militants pro-bernois d\u00e9noncent la loi du silence \u00e0 Moutier Moutier, la grande peur sur la ville! A un tout petit peu plus d'un mois du scrutin sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, les militants du camp favorable \u00e0 Berne accusent. Leurs adversaires s\u00e9paratistes emp\u00eacheraient les pro-bernois d'exprimer leur opinion.\r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura bernois. Certains parlent d'une situation digne d'une r\u00e9publique banani\u00e8re ...\r\nC'est pire qu'une r\u00e9publique banani\u00e8re, me disait il y a quelques jours un militant UDC. Il est vrai que les autorit\u00e9s de Moutier sont s\u00e9paratistes depuis presque la nuit des temps, \u00e7a en incite sans doute certains \u00e0 rester discrets. C'est en tout cas ce qu'explique Jean-Pierre Graber, le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique ...\r\n  0'16''  ( ... depuis quelques semaines sinon depuis quelques mois.)\r\nLes antis\u00e9paratistes victimes de la loi du silence. Alain Arnaud, vous l'observez aussi? ... \r\n... c'est vrai qu'en dehors des quelques militants qui s'engagent, tr\u00e8s rares sont ceux qui vous diront qu'ils voteront non. Et surtout pas au micro. Patrick Tobler est le pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois. Il vit \u00e0 Moutier ...\r\n  0'22''  ( ... ou ce qui sera mieux pour Moutier)\r\n... alors totalitarisme, intimidation, muselage? J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement Autonomiste Jurassien et chef de campagne pour le oui ...\r\n  0'33''  ( ... ne va pas dans le sens d'une \u00e9l\u00e9vation du d\u00e9bat.)\r\n... cette peur qui plane sur la ville, \u00e0 en croire les partisans du non, c'est un sentiment diffus, une atmosph\u00e8re sournoise qui pousse \u00e0 la plus grande discr\u00e9tion ...\r\n ... mais quelle est la menace pour ceux qui se d\u00e9clareraient? ... ***\r\n... j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs militants, la conseill\u00e8re de ville Morena Pozner m'a donn\u00e9 cet exemple ...\r\n  0'15''  ( ... si tu y touches un cheveu \u00e0 ma femme, je te d\u00e9figure.)\r\nAh oui, c'est violent. Mais c'est un cas extr\u00eame? ... ***\r\nOui, parce qu'\u00e0 Moutier, l'ambiance n'a plus rien \u00e0 voir avec celle - explosive - des ann\u00e9es 70 et des pl\u00e9biscites. Voil\u00e0 ce qu'en pense Laurent Coste ...\r\n  0'13''  ( ...je ne cautionne \u00e9videmment pas ce genre d'attitude.)\r\nQuoi qu'il en soit, ce sentiment de peur est bien r\u00e9el. Est-ce qu'il est justifi\u00e9? Difficile \u00e0 dire. Mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le silence des antisp\u00e9ratistes s'explique aussi par le ras-le-bol de cette question jurassienne qui les poursuit depuis des d\u00e9cennies. Ras-le-bol ou alors indiff\u00e9rence? Le taux de participation sera d\u00e9terminant le 18 juin pour d\u00e9cider du sort de Moutier ...\r\n*** Et la RTS y sera. Merci Alain Arnaud. ***", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les militants pro-bernois d\u00e9noncent la loi du silence \u00e0 Moutier / JDM_2017-05-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.05.2017"], "alternativeSummary": ["A un peu plus d\u2019un mois du scrutin sur l\u2019appartenance cantonale de Moutier, les militants du camp favorable \u00e0 Berne accusent leurs adversaires s\u00e9paratistes de les emp\u00eacher d\u2019exprimer leur opinion."], "variantIds": ["ece-8605871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T05:19:13Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTrois on revient en Suisse, et notamment \u00e0 Moutier o\u00f9 la grande peur r\u00e8gne sur la ville, un tout petit peu plus d'un mois du scrutin sur son appartenance cantonale, les militants du camp favorable \u00e0 Berne accusent leurs adversaires s\u00e9paratistes emp\u00eacheraient les pro- bernois d'exprimer leur opinion bonjour, Alain Arnaud, bonjour : Simon, vous \u00eates notre correspondant sur place, dans le Jura bernois, certains parlent d'une situation qui serait digne d'une r\u00e9publique banani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nC'est pire qu'une r\u00e9publique banani\u00e8re me disait il y a quelques jours, un militant UDC, il est vrai que les autorit\u00e9s de Moutier sont s\u00e9paratistes depuis presque la nuit des temps, \u00e7a en incite sans doute certains dans l'autre camp \u00e0 rester discrets, c'est en tout cas ce qu'explique le Neuvillois Jean-Pierre Graber, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [93%] :\r\nIl r\u00e8gne quand m\u00eame une esp\u00e8ce de chape de plomb \u00e0 Moutier et qu'il est extr\u00eamement difficile pour les personnes qui ne sont pas impliqu\u00e9es politiquement de s'afficher clairement du c\u00f4t\u00e9 antis\u00e9paratiste, on en a des \u00e9chos presque quotidiens depuis quelques semaines, sinon depuis quelques mois, Alain -ce que c'est vrai que les antis\u00e9paratistes sont victimes, la loi du silence vous l'observez aussi vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nAlors c'est vrai qu'en dehors des quelques militants qui s'engagent tr\u00e8s rares sont ceux, et qui vous diront qu'ils votent, et surtout pas au micro, Patrick Tobler et le pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois, il vit \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [82%] :\r\nJoyce souci de r\u00e9pression, ils se disent : mais qu'est -ce que membres va dire, apr\u00e8s il y a des phrases qui sortent souvent comme ouais moi je salue pas le grand hein, effectivement, ils ont un souci d'\u00eatre attaqu\u00e9 ou s'ils ont commerce peut-\u00eatre aussi que les gens voient pas dans les commerces, certaines personnes ont vraiment peur et puis pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 dire mais savent tr\u00e8s bien ce qui 0 ou ce qui sera mieux pour Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [98%] :\r\nAlors totalitarisme intimidation muselage J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement autonomiste jurassien et chef de campagne pour le oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je suis surpris de ce que j'entends, il y a peu de gens qui veulent prendre la parole pour le non, peut-\u00eatre tout simplement parce qu'il y en a relativement peu, on a aussi des autonomistes, qui n'ont pas voulu prendre position, simplement parce qu'ils ont, effectivement, ils veulent pas non plus perdre une client\u00e8le de la ne pas oser dire qu'on est pour le non, maintenant je ne salue pas gros hein, l\u00e0 je pense que Monsieur Tobler encore dans une autre \u00e9poque et pour l'instant en terme d'attaques et de coups bas, je dirais que l'affiche de l'UDC patronn\u00e9e par Monsieur Tobler lui- m\u00eame ne vole pas tr\u00e8s haut et ne va pas dans le sens d'une \u00e9l\u00e9vation du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [97%] :\r\nCette peur qui plane sur la ville, \u00e0 en croire les partisans du non, c'est un sentiment diffus, une atmosph\u00e8re sournoise qui pousse \u00e0 la plus grande discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nMais, mais quelle est la menace pour ceux qui se se d\u00e9clareraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [99%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs militants la conseill\u00e8re de ville Morena Pozner m'a donn\u00e9 cet exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [89%] :\r\nTypiquement, un soir du mois d\u00e9cembre mon mari s'est fait agresser dans la rue, cette personne n'a dit que j'\u00e9tais avec une grosse groin qu'il fallait que je fasse attention \u00e7a \u00e7a y allait me faire la peau, et mon mari, lui a dit : si tu touches \u00e0 ma femme, je te figures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nAh oui, quand m\u00eame, c'est violent comme propos mais \u00e7a j'imagine, c'est un cas extr\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nOui, oui, parce qu'\u00e0 Moutier, l'ambiance n'a plus rien \u00e0 voir avec celle explosive des ann\u00e9es 70 et des pl\u00e9biscites, voil\u00e0 ce qu'on pense Laurent Coste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [89%] :\r\nNous avons vraiment voulu une campagne consensuelle tout notre discours, l'un et il peut y avoir quelques d\u00e9rapages, je pense qu'il y en a aussi dans l'autre sens, c'est \u00e9videmment dommage elle beaucoup sur absolument pas ce ce genre d'attitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nBon, quoi qu'il en soit, ce sentiment de peur, h\u00e9 bien r\u00e9el est -ce qu'il est justifi\u00e9, difficile \u00e0 dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le silence des antis\u00e9paratistes explique aussi par le ras-le-bol de cette question jurassienne qui les poursuit depuis des d\u00e9cennies, ras-le-bol, ras-le-bol ou alors indiff\u00e9rence pour une interrogation : le taux de participation sera d\u00e9terminant le 18 juin pour d\u00e9cider du sort de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [84%] :\r\nA utilis\u00e9 cette expression je ne salue pas le droit, hein, faut faut pr\u00e9ciser qu'il s'agit du sanglier, Alain Arnaud, un absolument les pro- bernois merci beaucoup pour ce qui \u00e9tait absent dans les ann\u00e9es 70 et et 80 et m\u00eame au-del\u00e0, ils n'ont pas suivi tout ce d\u00e9bat, merci Alain Arnaud la RTS y sera un pour ce vote dans un peu moins d'un mois, 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96C60A42-52B6-4A8C-A43A-7D3AF36B3D38", "internalArchiveId": "96C60A42-52B6-4A8C-A43A-7D3AF36B3D38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois", "publicationDate": "2017-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Thomas Bl\u00e4si, pharmacien et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil GE;'Eric Allemann, vice-pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne;Demeulmeester, Joy\r\nPharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L'interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois (JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(INTERCITES 16.05 PHARMACIE HUG) Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des HUG, les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, a ouvert ses portes il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0 et pourtant la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants ne s'est pas att\u00e9nu\u00e9e. Une pharmacie exploit\u00e9e par Pharma Gen\u00e8ve, l'Assocation des pharmaciens genevois, et ouverte 7 jours sur 7 et 24h sur 24, particuli\u00e8rement pratique pour les patients qui sortent d'une consultation aux HUG, mais aussi pour tous ceux qui ont besoin d'un m\u00e9dicament en dehors des heures d'ouverture habituelles des officines. Et pourtant, \u00e0 Gen\u00e8ve, le sujet est sensible, Sylvie Belzer:\r\n  3'01''\r\n((Cette nouvelle pharmacie priv\u00e9e, ouverte 24h sur 24 sur le site de l'h\u00f4pital, a provoqu\u00e9 les pires craintes chez certains pharmaciens ind\u00e9pendants, \u00e0 l'image de Thomas Bl\u00e4si, pharmacien et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil:\r\nDigas 0'55\"\r\nOr, cette question d'une nouvelle concurrence a un peu occult\u00e9 le volet acad\u00e9mique. C'est le regret d'Eric Allemann, vice-pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne:\r\nDigas \r\n1'11\"\r\nDes \u00e9l\u00e9ments que ne contestent pas Thomas Bl\u00e4si. Mais, selon lui, il aurait fallu que cette nouvelle pharmacie se fasse sur le mod\u00e8le de la pharmacie de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, \u00e0 savoir une pharmacie publique. Est-ce que cela change vraiment les choses? la r\u00e9ponse de son responsable, Olivier Bugnon, \u00e9galement professeur \u00e0 l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve-Lausanne:\r\nDigas 1'23\r\nTout cela en contenant les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\n  INVITEE:  Joy Demeulemeester (prononcer Demeulemeist\u00e8re), sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la FRC, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs \r\n** 21\r\n- Un m\u00e9tier de pharmacien qui doit \u00e9voluer nous disait Olivier Bugnon, responsable de la pharmacie de la policlinique universitaire m\u00e9dicale de Lausanne. c'est aussi votre analyse?\r\n- les pharmaciens sont encore consid\u00e9r\u00e9s un peu comme des vendeurs, comment changer cette image?\r\n- est-ce que cette image p\u00e9jorative ne s'est pas renforc\u00e9e avec tous les produits de parapharmacie qui permettent aussi aux pharmaciens de faire du chiffre?\r\n- la population vieillit, les m\u00e9dicaments se multiplient, le conseil pour les pharmaciens devient prioritaire?\r\n- est-ce qu'on peut aussi imaginer qu'ils effectuent certaines prestations m\u00e9dicales?\r\n- il faut aussi davantage de collaboration entre les professionnels de la sant\u00e9. Ce type de pharmacie comme la pharmacie publique \u00e0 Lausanne ou la pharmacie 24, pharmacie priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont aussi pour mandat de faire de la formation et de la recherche c'est un bon mod\u00e8le?\r\n(\u00e0 noter que pharma24 \u00e0 Gen\u00e8ve ne peut pas vendre de la parapharmacie. C'est une restriction qui lui a \u00e9t\u00e9 mise par le Grand Conseil)\r\n- et puis une pharmacie ouverte 24h sur 24 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital c'est aussi appr\u00e9ciable pour le patient qui n'a plus besoin de traverser la ville pour trouver la pharmacie de garde...\r\n- malgr\u00e9 tout les grandes cha\u00eenes qui se d\u00e9veloppent, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de ce mod\u00e8le de conseil... avec beaucoup de personnel, du personnel qui change sans cesse...\r\n- est-ce qu'on est pas dans un paradoxe total entre rentabilit\u00e9 n\u00e9cessaire et utilit\u00e9?\r\n- on enttendait les inqui\u00e9tudes au d\u00e9but du sujet de certains pharmaciens ind\u00e9pendants qui craignent de voir les petites pharmacies dispara\u00eetre... mais est-ce qu'on a pas \u00e9t\u00e9 trop loin \u00e0 un certain moment.... il y a une pharmacie \u00e0 chaque coin de rue...", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8605875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois", "InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois / JDM_2017-05-16T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Pharma 24 suscite la grogne des pharmaciens genevois / JDM_2017-05-16T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Pharma 24, la nouvelle pharmacie situ\u00e9e sur le site des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ouverte 7 jours sur 7 et 24 heures sur 24, provoque les craintes des pharmaciens ind\u00e9pendants. L\u2019interview de Joy Demeulemeester, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-8605893", "ece-8605875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T05:16:11Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on parle pharmacie ce matin avec c'est exemple Pharma 24 la nouvelle pharmacie situ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve sur le site DHU et les H\u00f4pitaux universitaires a ouvert ses portes il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, et pourtant la grogne des pharmaciens ind\u00e9pendants ne s'est pas att\u00e9nu\u00e9e une pharmacie exploit\u00e9e par Pharma Gen\u00e8ve, l'association des pharmaciens Genevois ouverte 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 particuli\u00e8rement pratique \u00e9videmment pour les patients qui sortent d'une consultation aux h\u00f4pitaux, mais aussi pour tous ceux qui ont besoin d'un m\u00e9dicament en dehors des heures d'ouverture habituelles des officines \u00e0 on est pourtant \u00e0 Gen\u00e8ve Sylvie belles h\u00e9 bien c'est un sujet tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [97%] :\r\nCette nouvelle pharmacie priv\u00e9e ouverte 24 heures sur 24 sur le site de l'h\u00f4pital a provoqu\u00e9 les pires craintes chez certains pharmaciens ind\u00e9pendants, \u00e0 l'image de Thomas Bl\u00e4si, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [92%] :\r\n\u00e7a nous inqui\u00e8te beaucoup, puisqu'en fait le chiffre d'affaire qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par Pharma Gen\u00e8ve \u00e9tait de 2 \u00e0 3 millions or apr\u00e8s quelques semaines de travaux de commission est apparu que leur chiffre d'affaires serait situ\u00e9 entre 17 et 40 millions et si on prend le chiffre le plus bas de 17 millions \u00e7a ferait 100000 francs de moins par pharmacie genevoises et ses 100000 francs de moins repr\u00e9sente 10 \u00e0 15 pourcent de de leur chiffre d'affaires, nous sommes pas contre le principe mais il aurait fallu que ce soit un service public, une fondation est v\u00e9ritablement quelque chose qui soit fait pour la population et non pas au travers d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, vu la pression sur la la pharmacie en Suisse \u00e0 l'heure actuelle, il y a une trentaine de pharmacie ind\u00e9pendante qui potentiellement pourraient fermer leurs portes demain et c'est 30 pharmacie repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 300 employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nOr, cette question d'une nouvelle concurrence un peu occult\u00e9 le volet acad\u00e9mique, c'est le regret d'Eric Allemann, vice- pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:37) [89%] :\r\nNous eCall de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne, avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une nouvelle chaire un une nouvelle, professeur en sciences pharmaceutiques qui sera localis\u00e9 dans cette Pharma 24 et qui va donc avoir pour mission, une mission de formation de nos futurs pharmacie de formation de jeunes chercheurs et donc une nouvelle ligne de recherche en interprofessionnalit\u00e9, c'est en fait c'est majeur parce que l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne a emm\u00e9nag\u00e9 dans dans de magnifiques locaux aussi \u00e9mu cette pharmacie 24 et localis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 ou ou 200 m\u00e8tres, ensuite il y a cette proximit\u00e9 \u00e9videmment avec les h\u00f4pitaux cantonaux donc le site est parfait pour mener ses activit\u00e9s de formation et de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [97%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments que ne contestent pas Thomas Bl\u00e4si mais, selon lui, il aurait fallu que cette nouvelle pharmacie se fasse sur le mod\u00e8le de la pharmacie de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, \u00e0 savoir une pharmacie publique, est-ce que cela change vraiment les choses, la r\u00e9ponse de son responsable, Olivier Bugnon, \u00e9galement professeur \u00e0 l'\u00e9cole de pharmacie Gen\u00e8ve- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [93%] :\r\nLe but de cette pharmacie c'est de de r\u00e9investir dans la formation et dans la recherche en pharmacie d'officine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous avez pas de de contraintes de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [92%] :\r\nSi, si, dans le sens qu'il y a pas de subventions de l'\u00c9tat pour le fonctionnement de base de cette pharmacie, mais par contre j'ai pas une mission de d\u00e9velopper les les profits de cette pharmacie pour devenir la plus grande de Lausanne, la plus grande de Suisse romande, on a pour mission de d\u00e9gager de du b\u00e9n\u00e9fice pour pouvoir r\u00e9investir dans le dans le d\u00e9veloppement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [98%] :\r\nIl y aura une collaboration entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:19) [90%] :\r\nOui, oui, \u00e9videmment, moi je, je salue cette \u00e0 cette arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me site c'est un moment de d\u00e9veloppement pour la pharmacie de d'officines en Romandie, le r\u00f4le du pharmacien est amen\u00e9 \u00e0 beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans dans ces prochaines ann\u00e9es, je suis tr\u00e8s content qu'une nouvelle \u00e9quipe puisse nous aider \u00e0 remplir ses diverses missions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [99%] :\r\nTout cela en contenant les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0, avec nous, Joy Demeulemeester bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, vous avez entendu ce voil\u00e0 c'est c'est c'est peu petite pol\u00e9mique m\u00eame assez fondamentale sur le m\u00e9tier de pharmacien, un m\u00e9tier qui doit \u00e9voluer, nous disait, Olivier Bugnon, responsable de la pharmacie de la policlinique universitaire m\u00e9dicale de Lausanne, c'est un m\u00e9tier qui doit vraiment \u00e0 tout prix \u00e9voluer, c'est aussi votre votre analyse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e9galement notre analyse surtout que voil\u00e0, on se dit aujourd'hui le le pharmaciens souvent une esp\u00e8ce d'image vendeurs qui s'est lui- m\u00eame donn\u00e9 un couteau \u00e0 la pharmacie, il y a des shampoings, il y a des cr\u00e8mes pour les pieds, il y avait parapharmacie comme on a beaucoup de parapharmacie et du coup, dans l'esprit du consommateur quand il rentre ici, ben voil\u00e0, j'ai affaire \u00e0 un vendeur alors qu'il a quand m\u00eame 5 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, derri\u00e8re il y a \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences : ils sont train d\u00e9velopper des nouvelles formations aussi, notamment avec la possibilit\u00e9 de pouvoir vacciner en pharmacie, les conseils Empoli m\u00e9dication, il y a, il y a vraiment tout un r\u00f4le de pr\u00e9vention qui pourraient \u00eatre fait davantage davantage exploiter aussi dans les pharmacies, c'est, c'est dans l'air, mais \u00e7a c'est des choses auxquelles on croit beaucoup, et puis c'est aussi ce que j'essaye de faire passer comme message aux consommateurs la fait la FRC d\u00e9fend une consommation \u00e9clair\u00e9e comparer n'a rien, mais en termes de soins, c'est la m\u00eame chose, donc c'est c'est aussi se dire peut-\u00eatre que je il y apposant d'acheter pour acheter tous les m\u00e9dicaments sont pas un produit de consommation comme un autre et l'id\u00e9al ce serait de ne plus acheter du tout, \u00e7a va pas faire le bonheur des ann\u00e9es pharmaciens mais comme on a des nouvelles tarifications qui sont notamment le le RDPC la r\u00e9mun\u00e9ration pour la sur la prestation qui fait toujours un peu hurler quand on doit payer une taxe sur un emballage qui co\u00fbte moins cher que voil\u00e0, mais au final, en fait, \u00e7a \u00e7a r\u00e9mun\u00e8re le travail de conseils et puis \u00e7a fait le pharmacien \u00e0 par des r\u00eaves vendent plus de m\u00e9dicaments, il a meilleur temps de vous bien vous conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nUn petit rappel historique pour pourquoi le pharmaciens c'est ainsi peut-\u00eatre vous le disiez, de son propre chef, transform\u00e9s en vendeurs, c'est de sa faute, c'est la faute des pharmaciens d'avoir op\u00e9r\u00e9 ce glissement, \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [88%] :\r\nJe vais sp\u00e9cialiste la consommation pas sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie par l'Ass\u00e9dic pourquoi est -ce qu'au fond il a cette image l\u00e0, bon, apr\u00e8s, il y a des histoires de marge, il y a, il y a, il y a des des choses voil\u00e0, ils ont, ils ont d\u00fb si sur les m\u00e9dicaments, les marges, elles sont limit\u00e9es et ce genre de chose apr\u00e8s, il y a pas que ce monsieur mani\u00e8re diversifi\u00e9e, maintenant il y a, il y a d'autres choses, il y a un truc que font les pharmaciens que conna\u00eet de moins en moins, c'est qu'ils ont des comp\u00e9tences pour \u00e9laborer eux- m\u00eames des produits et \u00e7a, je me demande si ce serait pas un super cr\u00e9neau parce qu'on est dans la consommation responsable on veut personnalis\u00e9 pour le tr\u00e8s personnalis\u00e9, on aimerait bien du lait directement du producteur, alors pourquoi pas certains m\u00e9dicaments fin ao\u00fbt d\u00e9crets ou des choses auxquelles elle disons pour la varicelle mais ils sont capables de faire plein d'autres choses, donc on on se retrouverait sans adjuvant particulier et puis pour nous expliquer exactement ce que c'est, je me dis : c'est peut-\u00eatre une piste m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [93%] :\r\nBen on vous on vous entend vous \u00e9coute et vous l'avez dit aussi bri\u00e8vement, vous vous \u00eates aussi favorable \u00e0 ce que les pharmaciens fasse plus d'actes m\u00e9dicaux ou param\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [95%] :\r\nAlors c'est pas des actes m\u00e9dicaux, il faut vraiment voir \u00e7a comme en compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [75%] :\r\nSi la science, c'est un acte m\u00e9dical oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [88%] :\r\nC'est la c'est certain, alors je vais leur laisser faire leur bras de fer, voil\u00e0, c'est l'arbre faire certainement, c'est le milieu de la sant\u00e9, c'est un milieu avec des, des, des trucs tr\u00e8s tr\u00e8s fort des 2 c\u00f4t\u00e9s mais mais la vaccination je parle vous consommateurs si si si la personne pharmaciens form\u00e9 pour le faire et je peux aller l\u00e0- bas sur l'ordonnance de mon m\u00e9decin, ben je vois pas directement le probl\u00e8me si maintenant mon m\u00e9decin ou le pharmacien il a suffisamment de bon sens pour dire un non dans votre cas, vu votre situation particuli\u00e8re serait d'aller chez votre m\u00e9decin, je pense, \u00e7a fonctionne assez bien les pharmaciens sont relativement prudent quand m\u00eame, en mati\u00e8re de de conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [87%] :\r\nOn imagine et puis vous l'avez dit quand m\u00eame de tr\u00e8s lourdes et longues \u00e9tudes derri\u00e8re hein, y compris dans dans le domaine purement m\u00e9dical, cela dit, sur le cas de cette pharmacie Pharma 24, situ\u00e9e sur le le site DHU \u00e0 Gen\u00e8ve, on entend s'pharmaciens ind\u00e9pendants, qui est aussi d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil se se plaindre en tout cas avoir quelques craintes, vous vous comprenez ces craintes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [86%] :\r\nJe comprends ces craintes, mais c'est pas les miennes : moi je suis d\u00e9fenseur des consommateurs, moi je veux une pharmacie o\u00f9 j'ai un bon conseil ou c'est fiable \u00e9pique dans les histoires de Business, moi \u00e7a m'int\u00e9resse, moi comme question, apr\u00e8s je trouve que au \u00e0 sujet il faut un \u00e9norme effort de d'information \u00e0 la population, tout comme \u00e0 la paix, PMU, ils ont un blog sur les antalgiques, ils ont tout un tout un un programme ou des entr\u00e9es, oui, ils disent : ben voil\u00e0, prendre un m\u00e9dicament, c'est pas quelque chose d'anodin, les antalgiques, m\u00eame si, bient\u00f4t ils seront vendus \u00e0 au supermarch\u00e9 et je pense qu'on reine 35 qui \u00e9tait clairement pour \u00e7a parce que le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est faire des m\u00e9dicaments, des produits comme des bonbons, \u00e7a c'est pas un bon on peut acheter tous les m\u00e9dicaments, alors \u00e7a c'est sur \u00e7a, selon vous, Suisse, ben oui, la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques, elle permet ce genre de choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [81%] :\r\nDonc vous et plus creux port pour \u00e7a que pour que que que pour ce ce ce d\u00e9bat entre pharmaciens ind\u00e9pendants et grandes pharmacie quand m\u00eame consommatrice oui oui, et ce qu'il a pas trop de formation sur l'impression d'avoir \u00e0 chaque coin de rue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:45) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il y a autant de pharmacie que boulangerie, je mange du pain tous les jours, les m\u00e9dicaments ou pas, si la population si on arrive \u00e0 faire une assurance sant\u00e9, pas une assurance maladie, peut-\u00eatre qu'on aurait moins besoin, mais l\u00e0, les pharmaciens ou un r\u00f4le \u00e0 jouer, parce que justement dire ben souvent les m\u00e9dicaments si on en prend trop et mal, mais l'est mal m\u00e9langer ben \u00e7a rend malade aussi, donc ils ont vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer aussi dans la pr\u00e9vention dans le d\u00e9pistage dans dans ce genre de choses donc si, si, les r\u00f4les sont je jouer enfin sans changer de ce p\u00e8re qui aura un \u00e9quilibrage diff\u00e9rent, mais bon j'grandi pistant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [86%] :\r\nC'est votre r\u00f4le voter oui \u00e0 la FRC, la d\u00e9fense des consommateurs, mais vous devez pragmatique aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [82%] :\r\nOui, mais les tops, il faut gagner quand m\u00eame n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [93%] :\r\nOui, absolument, merci beaucoup aux explications tr\u00e8s franche Joy Demeulemeester, vous \u00eates sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la FRC, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-16T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1596826", "internalArchiveId": "AA1705597027", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8623903", "imageURL": "http://www.rts.ch/8623908.image", "backgrounds": ["Suisse, sur la communication des plantes et des arbres entre-eux."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "En Suisse centrale, les paradis fiscaux semblent en d\u00e9route", "Anne Maillet analyse le lien franco-allemand", "Les biologistes s'int\u00e9ressent \u00e0 la communication des plantes", "Le regard d'Alain Rebetez sur l'UDC neuch\u00e2teloise", "L'image du diesel se ternit de plus en plus", "Macron est attendu au tournant en Allemagne", "Edouard Philippe nomm\u00e9 premier ministre d'Emmanuel Macron", "Le point sur le proc\u00e8s de Fabrice A", "La cyberattaque n'a pas infect\u00e9 la Suisse", "L'histoire d'une cyberattaque et le parcours d'un virus", "Olivier Gu\u00e9niat, le chef de la police judiciaire (NE), est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Le proc\u00e8s de Fabrice A, une vraie difficult\u00e9 de repartir \u00e0 z\u00e9ro", "Une nouvelle toupie fait fureur dans les cours de r\u00e9cr\u00e9", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Zoug, Schwyz et Lucerne se voient contraints de revoir leurs taux d'imp\u00f4ts \u00e0 la hausse \u00e0 cause d\u2019importants probl\u00e8mes financiers.", "Les plantes elles-m\u00eames communiquent, chimiquement, parfois \u00e9lectriquement. Des \u00e9tudes en d\u00e9voilent les m\u00e9canismes intimes.", "Le 2 avril dernier, l'UDC neuch\u00e2teloise a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil. 9 sur 20 seulement ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.", "38 000 personnes en une ann\u00e9e seraient mortes \u00e0 cause de la pollution exc\u00e9dentaire des v\u00e9hicules Diesel, selon le magazine Nature.", "Homme de droite et nouveau aux yeux du public, Edouard Philippe peut incarner cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Macron.", "Le proc\u00e8s a repris apr\u00e8s l'annulation du premier. Fabrice A. nie la pr\u00e9m\u00e9ditation qu'il avait alors reconnue.", "Le virus n\u2019a pas fait de d\u00e9g\u00e2ts. Mais aujourd\u2019hui, les responsables demandent une standardisation des protocoles informatiques.", "Aux Etats-Unis, des voix se font entendre pour que les gouvernements r\u00e9agissent. Certains appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve digitale.", "Il \u00e9tait sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9 reconnu dans tout le pays. La police pr\u00e9cise que tout laisse penser que le d\u00e9funt a mis fin \u00e0 ses jours.", "Le premier proc\u00e8s en janvier dernier laisse derri\u00e8re lui le souvenir des expertises et aussi la masse des articles de presse publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque.", "Imagin\u00e9es pour les autistes et les hyperactifs, cette toupie permet de se canaliser, se concentrer et, depuis quelques semaines, de frimer \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9."], "variantIds": ["ece-8519058", "ece-8519068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T06:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:13\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:24:03\r\n           Fabrice A. nie\r\nla pr\u00e9m\u00e9ditation qu'il avait avou\u00e9e.\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:31:08\r\n       Ce revirement montre\r\n   la difficult\u00e9 de la justice,\r\n\r\n19:30:31:10  19:30:34:11\r\ndans un proc\u00e8s qui reprend \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:39:06\r\n La mort d'Olivier Gu\u00e9niat, le chef\r\nde la police judiciaire de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:30:39:08  19:30:42:07\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 son domicile.\r\n\r\n19:30:42:09  19:30:46:04\r\n  Il aurait mis fin \u00e0 ses jours.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:49:19\r\n          O.Gu\u00e9niat \u00e9tait\r\n un sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:53:20\r\n    Le non-respect des normes\r\nantipollution des v\u00e9hicules diesel\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:57:11\r\n   tue des milliers de personnes\r\n           chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:57:13  19:31:03:08\r\n  Une \u00e9tude est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce soir.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:12:11\r\n  E.Macron a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 A.Merkel \r\n son premier voyage de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:17:11\r\n           L'Allemagne\r\nencouragera-t-elle la croissance ?\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:21:16\r\n   Nous serons en direct \u00e0 Berlin\r\navec notre correspondante A.Maillet.\r\n\r\n19:31:21:21  19:31:24:01\r\n     Les plantes communiquent.\r\n\r\n19:31:24:03  19:31:28:19\r\nCe sont des signaux rudimentaires,\r\n  mais rep\u00e9r\u00e9s scientifiquement.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:34:05\r\n La plante peut signaler un danger\r\n       \u00e0 d'autres v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:40:12\r\n  La mort d'Adeline avait marqu\u00e9 \r\n la Suisse par l'atrocit\u00e9 du crime\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:44:16\r\n   et les questions pos\u00e9es sur la\r\nsurveillance des criminels dangereux.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:47:11\r\n  Le proc\u00e8s a repris aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:51:19\r\n  Fabrice A. nie la pr\u00e9m\u00e9ditation\r\n       qu'il avait reconnue.\r\n\r\n19:31:55:14  19:31:59:22\r\n     -Pour le procureur et la\r\npartie civile, tout est \u00e0 refaire.\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:04:03\r\n           Le proc\u00e8s\r\n et l'aveu de la pr\u00e9m\u00e9ditation,\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:07:22\r\n   obtenu en octobre dernier\r\n apr\u00e8s plus de 10 h d'audience.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:13:13\r\nAujourd'hui, Fabrice A. est revenu\r\nsur presque tout ce qu'il a dit.\r\n\r\n19:32:13:14  19:32:18:01\r\nUn trait de caract\u00e8re connu par ceux\r\n qui ont suivi toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:22:18\r\n -Je suis vid\u00e9 par les sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:26:00\r\n A chaque fois, \u00e7a se reconstruit.\r\n\r\n19:32:26:02  19:32:35:00\r\n   Je dois me refaire le sc\u00e9nario\r\nde la mort, le film, et c'est usant.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:40:05\r\n       L\u00e0, c'est jamais OK,\r\n c'est toujours remis en question.\r\n\r\n19:32:40:10  19:32:42:14\r\n    -Pourtant, le nouveau juge\r\n\r\n19:32:42:16  19:32:46:08\r\n cadre le pr\u00e9venu et les avocats.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:51:04\r\n    Il n'a cess\u00e9 de questionner\r\n       cette pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:32:51:06  19:32:54:08\r\n         Mais Fabrice A.\r\n   a gard\u00e9 sa derni\u00e8re version.\r\n\r\n19:32:54:12  19:32:56:15\r\nLe procureur et la partie civile\r\n\r\n19:32:56:17  19:33:00:00\r\n    doivent obtenir \u00e0 nouveau\r\n    un aveu de pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:02:05\r\n    Ces changements constants\r\n           de version\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:05:03\r\n          peuvent aider\r\n    \u00e0 discr\u00e9diter le pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:08:23\r\n     Refaire ce proc\u00e8s sans\r\ntenir compte du proc\u00e8s pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:11:22\r\n   est un effort intellectuel.\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:18:03\r\n  Demain matin, le proc\u00e8s d\u00e9bute\r\npar les questions pour le pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:21:23\r\n          L'apr\u00e8s-midi\r\nest r\u00e9serv\u00e9 aux experts fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:22:09  19:33:25:21\r\n         -La justice doit\r\nfaire table rase du premier proc\u00e8s,\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:29:04\r\n    annul\u00e9 au mois de janvier.\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:31:03\r\n      Il laisse derri\u00e8re lui\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:34:23\r\n  la masse des articles de presse\r\n        publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:13\r\n       -Peut-on vraiment \r\n      recommencer \u00e0 z\u00e9ro ?\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:42:06\r\n    C'est toute la complexit\u00e9\r\n      de ce second proc\u00e8s.\r\n\r\n19:33:42:08  19:33:44:20\r\n     Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit \r\n     et inscrit dans les PV\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:46:17\r\n n'est plus cens\u00e9 avoir exist\u00e9.\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:49:10\r\n Les d\u00e9bats sont encore pr\u00e9sents\r\n        dans les esprits\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:52:08\r\n    des avocats, des parties\r\n     et des nouveaux juges.\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:55:23\r\n  Selon ce professeur en droit\r\n    et en proc\u00e9dure p\u00e9nale,\r\n\r\n19:33:56:01  19:33:59:16\r\nils n'ont pas pu faire abstraction\r\n    de la presse de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:33:59:21  19:34:04:05\r\n -On ne peut pas repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:08:01\r\n      Ce qui est ineffa\u00e7able,\r\n\r\n19:34:08:03  19:34:11:07\r\n c'est ce que le public a entendu,\r\n\r\n19:34:11:09  19:34:21:12\r\n       et ce que le suspect\r\n       a d\u00e9clar\u00e9 en public.\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:26:22\r\n       -Aucune r\u00e9f\u00e9rence\r\nau premier proc\u00e8s n'est permise.\r\n\r\n19:34:27:00  19:34:31:18\r\n   En particulier, les aveux \r\n  de pr\u00e9m\u00e9ditation du pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:35:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n   il nie cette pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:39:12\r\n Le tribunal pourrait s'appuyer\r\n sur la presse d'octobre 2016.\r\n\r\n19:34:39:14  19:34:42:16\r\n        Pour cet avocat,\r\n   ce sont des faits notoires.\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:47:19\r\n    -Le tribunal doit appr\u00e9cier\r\n de mani\u00e8re objective les preuves.\r\n\r\n19:34:47:21  19:34:53:11\r\n Il doit se demander en consultant\r\n   la presse, ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:34:53:13  19:35:01:18\r\n     dans l'esprit de l'auteur\r\n      au moment o\u00f9 il a agi.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:12:01\r\n-Les regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s\r\n     vers ce nouveau tribunal\r\n\r\n19:35:12:03  19:35:16:15\r\n     avec l'espoir d'arriver\r\n       au bout du proc\u00e8s.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:21:11\r\n       -La mort d'O.Gu\u00e9niat\r\n   \u00e9meut le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:26:08\r\nLe chef de la police judiciaire \u00e9tait\r\n  un sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:02\r\n            La police,\r\n   dans un communiqu\u00e9 de presse,\r\n\r\n19:35:30:04  19:35:36:11\r\n  pr\u00e9cise que \"tout laisse \u00e0 penser\r\nque le d\u00e9funt \u00e0 mis fin \u00e0 ses jours\".\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:44:14\r\n-Plein d'humour, Olivier Gu\u00e9niat\r\n       \u00e9tait un superflic\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:49:22\r\n    intelligent et m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n19:35:50:00  19:35:59:01\r\n          Une r\u00e9f\u00e9rence\r\n  sur les questions polici\u00e8res.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:01:14\r\n -L'offre est cal\u00e9e \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:36:01:16  19:36:06:21\r\n    Si l'Etat prend le pouvoir,\r\n\r\n19:36:06:23  19:36:13:00\r\n il y aura en aval des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:19:00\r\n-La drogue: sa th\u00e8se de doctorat\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:36:19:02  19:36:23:06\r\nIl a pass\u00e9 sa jeunesse \u00e0 Porrentruy\r\n       dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:26:20\r\n     Une ville jurassienne\r\njamais \u00e9pargn\u00e9e par les junkies.\r\n\r\n19:36:26:22  19:36:30:11\r\n    -J'ai perdu des camarades.\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:35:07\r\nJe ne suis pas tomb\u00e9 dedans et j'en\r\n  ai fait ma vie professionnelle.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:39:14\r\n-O.Gu\u00e9niat commence sa carri\u00e8re \r\n\u00e0 la police jurassienne en 1992.\r\n\r\n19:36:39:16  19:36:43:04\r\n Il deviendra chef de la police\r\n    de s\u00fbret\u00e9 neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:46:02\r\ncommandant de la police jurassienne,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:49:06\r\n      et chef de la police\r\n    judiciaire neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:56:05\r\n         Sa disparition\r\n     est une immense perte.\r\n\r\n19:36:56:10  19:37:00:10\r\n        -Il donnait du sens\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:05:12\r\n       \u00e0 l'action polici\u00e8re.\r\n\r\n19:37:05:14  19:37:10:15\r\n     C'est une immense perte.\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:15:05\r\n  -O.Gu\u00e9niat est mort \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:21:09\r\n-38'000 personnes par an mourraient\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:25:13\r\ndu fait de la pollution exc\u00e9dentaire\r\n       des v\u00e9hicules diesel.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:28:23\r\n    Une pollution sous-estim\u00e9e.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:36:02\r\n-La pollution due aux moteurs diesel\r\n\r\n19:37:36:04  19:37:39:21\r\n         a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n  \u00e0 108'000 personnes en 2015.\r\n\r\n19:37:39:23  19:37:42:22\r\n        38'000 personnes\r\n     seraient encore en vie\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:47:10\r\n   si les normes antipollution\r\n       \u00e9taient respect\u00e9es.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:52:16\r\nUn tiers des v\u00e9hicules diesel lourds\r\n     et la moiti\u00e9 des voitures\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:55:18\r\n d\u00e9gagent trop d'oxydes d'azote,\r\n\r\n19:37:55:20  19:37:59:18\r\n   responsables de probl\u00e8mes \r\n   pulmonaires et cardiaques.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:04:13\r\n      Selon l'ONG r\u00e9f\u00e9rence\r\n   Transport et environnement,\r\n\r\n19:38:04:15  19:38:12:21\r\n  les constructeurs automobiles\r\nmentent sur la nocivit\u00e9 du diesel.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:06\r\n-La majorit\u00e9 des voitures en Europe\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:23:05\r\n   ne respectent pas les normes.\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:27:06\r\n   Les autorit\u00e9s sont complices.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:33:11\r\n    Les tests n'ont rien \u00e0 voir\r\n        avec la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:43:07\r\n-Des bo\u00eetiers faussant les contr\u00f4les\r\n         ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:47:19\r\n dans des poids lourds \u00e9trangers\r\n       roulant en Suisse.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:51:09\r\n Cette fraude a relanc\u00e9 le d\u00e9bat\r\n  pour des tests plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:54:13\r\n          Le mois pass\u00e9,\r\nune conseill\u00e8re nationale a demand\u00e9\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:58:23\r\n       la r\u00e9introduction\r\n  des contr\u00f4les antipollution.\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:04:09\r\nLa motion est soutenue par la gauche\r\n  et des parlementaires PDC et UDC\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:07:11\r\n      dont U.Giezendanner,\r\n\r\n19:39:07:13  19:39:11:13\r\n      camionneur et membre\r\nde la Commission des transports.\r\n\r\n19:39:11:15  19:39:14:09\r\nSelon l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui,\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:20:03\r\n  90 % des d\u00e9c\u00e8s dus au diesel\r\n     pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:24:01\r\n      si la norme Euro VI\r\n \u00e9tait v\u00e9ritablement appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:28:19\r\n         -Voici l'image que\r\nles partisans de l'Europe esp\u00e9raient.\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:32:01\r\nE.Macron et A.Merkel r\u00e9unis \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:35:19\r\n            Le premier\r\nest dans l'\u00e9nergie de sa victoire,\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:40:11\r\n     la seconde, en campagne,\r\na remport\u00e9 une victoire importante\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:43:13\r\n  en Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie.\r\n\r\n19:39:43:15  19:39:48:11\r\n     Le couple franco-allemand\r\nse parle et se comprend en anglais.\r\n\r\n19:39:48:12  19:39:52:13\r\n     Paris souhaite un budget \r\n    et un ministre des Finances\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:55:15\r\n         de la zone euro,\r\n    et insiste sur la relance.\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:00\r\n        Berlin voudrait que\r\nles Fran\u00e7ais r\u00e9duisent leur d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:07:05\r\n -Je vous souhaite une chaleureuse\r\n      bienvenue ici \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:12:02\r\net me r\u00e9jouis de cette collaboration\r\n et j'esp\u00e8re d'excellents r\u00e9sultats\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:16:16\r\n         pour les citoyens\r\n      de nos pays respectifs.\r\n\r\n19:40:16:18  19:40:20:13\r\n  -Merci, Madame la Chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:29:11\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 7 mai dernier,\r\nsur un projet r\u00e9solument europ\u00e9en,\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:34:03\r\n           en d\u00e9fendant\r\n     un volontarisme europ\u00e9en\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:37:03\r\n et la relation franco-allemande.\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:46:17\r\n       -A.Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:52:07\r\n    Les d\u00e9buts sont magiques ?\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:55:18\r\n     -Oui, la prise de contact\r\n\r\n19:40:55:22  19:40:59:01\r\n       entre la chanceli\u00e8re \r\n      et le nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:03:13\r\na \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement chaleureuse.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:06:07\r\n          Emmanuel Macron\r\n a \u00e9t\u00e9 accueilli par Angela Merkel\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:08:19\r\n           tout sourire.\r\n\r\n19:41:08:23  19:41:14:21\r\n          Ils ont \u00e9chang\u00e9\r\n    une longue poign\u00e9e de main.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:18:00\r\n          On se souvient\r\nque Fran\u00e7ois Hollande il y a 5 ans\r\n\r\n19:41:18:04  19:41:20:11\r\n  avait fait plut\u00f4t p\u00e2le figure.\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:24:11\r\n   Pas de faux pas aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:30:22\r\n Emmanuel Macron est venu \u00e0 Berlin\r\n    pour r\u00e9tablir la confiance\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:38:02\r\n   entre l'Allemagne et la France\r\net pour relancer le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:42:05\r\n    -Il y a des arri\u00e8re-pens\u00e9es\r\n           allemandes ?\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:44:13\r\n  Emmanuel Macron sauve l'Europe\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:50:15\r\n    et l'Allemagne doit payer.\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:56:04\r\n Comment Madame Merkel va r\u00e9agir \r\n \u00e0 la demande d'Emmanuel Macron ?\r\n\r\n19:41:56:08  19:42:00:18\r\n-Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien massif\r\n       pendant sa campagne.\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:04:14\r\nDepuis que les Allemands regardent\r\nun peu mieux son projet de r\u00e9forme\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:10:08\r\n         de la zone euro,\r\n     le vent a un peu tourn\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:14:11\r\n Angela Merkel est pr\u00eate \u00e0 s'engager\r\nsur des initiatives franco-allemandes\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:18:10\r\n       mais Emmanuel Macron \r\n       veut aller plus loin.\r\n\r\n19:42:18:13  19:42:21:23\r\nUn ministre des finances europ\u00e9en,\r\n   un ministre de la zone euro.\r\n\r\n19:42:22:03  19:42:25:23\r\n       Il est peu probable\r\n   que la chanceli\u00e8re allemande\r\n\r\n19:42:26:03  19:42:30:15\r\n         accepte de sortir\r\n       son carnet de ch\u00e8ques\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:38:13\r\n  pour des initiatives comme cela\r\n  \u00e0 quelques mois des \u00e9lections.\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:44:11\r\n   \u00c0 Berlin, on veut des gages.\r\n\r\n19:42:44:14  19:42:46:16\r\n On surveillera la mise en oeuvre\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:49:17\r\n       des r\u00e9formes promises\r\n       par Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:52:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:55:23\r\n      La capacit\u00e9 d'E.Macron\r\n       \u00e0 mener ses r\u00e9formes\r\n\r\n19:42:56:01  19:42:58:14\r\n   d\u00e9pend de sa victoire ou non\r\n        aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:01:00\r\n       Il ira au combat avec\r\n son Premier ministre: E.Philippe.\r\n\r\n19:43:01:02  19:43:04:10\r\n  E.Philippe vient de la droite,\r\n    il \u00e9tait proche d'A.Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:06:11\r\n      Et c'est un homme neuf\r\n      pour le grand public,\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:09:09\r\n         il peut incarner\r\n cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Macron.\r\n\r\n19:43:10:00  19:43:13:16\r\n  -Il aura fallu attendre 15h00\r\n  pour entendre cette annonce.\r\n\r\n19:43:13:21  19:43:16:03\r\n  -Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:18:20\r\n    a nomm\u00e9 M. Edouard Philippe\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:23:03\r\n  Premier ministre et l'a charg\u00e9\r\nde former le nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:43:23:08  19:43:26:15\r\n-E.Philippe est issu de la droite.\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:31:15\r\nIl incarne une droite humaniste et \r\nsociale, mais la droite quand m\u00eame.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:34:22\r\n   -Nous avons l'un pour l'autre\r\n\r\n19:43:35:00  19:43:38:11\r\n           de l'estime.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:42:13\r\n     J'ai une pens\u00e9e pour ceux\r\n   qui constituent des exemples.\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:48:15\r\n   Une pens\u00e9e pour Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:19\r\n-Un hommage au mentor en politique\r\n           d'E.Philippe\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:57:07\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 son porte-parole\r\n          de campagne.\r\n\r\n19:43:57:11  19:43:59:04\r\n          -C'est un maire\r\n\r\n19:43:59:06  19:44:01:21\r\nappr\u00e9ci\u00e9 par la population du Havre\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:06:02\r\net un d\u00e9put\u00e9 qui conna\u00eet les rouages\r\n    de l'activit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n19:44:06:04  19:44:10:16\r\n  Il a les qualit\u00e9s pour assumer\r\n    cette fonction difficile.\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:14:22\r\n  -Une nomination qui n'est pas\r\n  sans arri\u00e8re-pens\u00e9e non plus.\r\n\r\n19:44:15:03  19:44:17:12\r\n   -Cette nomination fait partie\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:23:11\r\n    d'une strat\u00e9gie politique.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:30:09\r\nL'id\u00e9e est d'attirer \u00e0 soi la partie\r\n  la plus mod\u00e9r\u00e9e des R\u00e9publicains\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:35:19\r\n  en les r\u00e9duisant \u00e0 leur partie\r\n      la plus conservatrice.\r\n\r\n19:44:36:00  19:44:41:04\r\n          -E.Philippe\r\n  vient de la deuxi\u00e8me gauche.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:44:23\r\n     -Etudiant, j'\u00e9tais attir\u00e9\r\n\r\n19:44:45:01  19:44:47:13\r\n        par Michel Rocard.\r\n\r\n19:44:47:15  19:44:52:00\r\nJe viens d'une ville industrielle,\r\n      j'ai v\u00e9cu en Allemagne\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:57:20\r\net la culture r\u00e9formiste me parle.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:01:22\r\n  -Le nouveau Premier ministre\r\n   est du reste germanophone.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:06:12\r\n De bonne augure pour renforcer\r\nles relations franco-allemandes.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:11:10\r\n -Ce matin, dans les entreprises,\r\n c'\u00e9tait le branle-bas de combat\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:15:14\r\n  pour affronter la cyberattaque\r\nmondiale mena\u00e7ant les ordinateurs.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:19:01\r\n Les efforts coordonn\u00e9s ont port\u00e9,\r\n\r\n19:45:19:03  19:45:23:08\r\n       mais les responsables\r\ndemandent d'unifier les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:28:17\r\n   -2'300 machines connect\u00e9es,\r\n  dix mises \u00e0 jour n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:34:01\r\nL'h\u00f4pital fribourgeois a r\u00e9sist\u00e9 \r\n\u00e0 la cyberattaque de ce week-end.\r\n\r\n19:45:34:03  19:45:38:01\r\n       Le virus risquait\r\nde paralyser certains appareils.\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:40:08\r\n    -Des appareils fonctionnent\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:42:19\r\n    sur des anciennes machines.\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:45:01\r\n      Il a fallu les bloquer,\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:52:10\r\n        puis les contr\u00f4ler\r\n pour s'assurer de leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:15  19:45:56:00\r\n     -L'h\u00f4pital fribourgeois\r\n        a \u00e9chapp\u00e9 au pire\r\n\r\n19:45:56:02  19:46:00:11\r\n     gr\u00e2ce aussi au soutien de\r\nses homologues romands et tessinois.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:11\r\nD\u00e8s samedi matin, leurs responsables\r\ninformatiques se mettent en contact.\r\n\r\n19:46:04:16  19:46:07:02\r\n  -On a \u00e9chang\u00e9 des informations\r\n\r\n19:46:07:04  19:46:10:21\r\n          pour s'assurer\r\n  que nos mesures \u00e9taient bonnes.\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:14:08\r\n-C'est la premi\u00e8re fois en dix ans\r\n\r\n19:46:14:10  19:46:19:03\r\n     que cette mobilisation \r\n     \u00e9tait mise \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:21:07\r\n        Certains militent\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:24:20\r\n    pour une standardisation \r\n    des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:25:01  19:46:28:02\r\n  -On a \u00e9dit\u00e9 des normes communes\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:34:00\r\npour la connexion des \u00e9quipements\r\n\r\n19:46:34:02  19:46:36:20\r\n     aux r\u00e9seaux informatiques\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:38:06\r\n           des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:46:38:08  19:46:42:05\r\nLes fournisseurs d'appareils doivent\r\n  r\u00e9pondre aux normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:42:10  19:46:47:02\r\n-Il suffit d'un employ\u00e9 mal inform\u00e9\r\npour qu'une entreprise soit touch\u00e9e.\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:50:17\r\n      Impossible d\u00e9sormais\r\nd'\u00e9chapper \u00e0 ces mises en garde.\r\n\r\n19:46:53:05  19:46:55:17\r\n -On a communiqu\u00e9 via l'intranet.\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:59:16\r\nOn a en plus un syst\u00e8me par bandeau\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:05:11\r\no\u00f9 l'information passe en continu.\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:11:03\r\n-Si WanaCryptor a pu \u00eatre bloqu\u00e9,\r\nce n'est sans doute qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:14:08\r\nD'autres virus pourraient suivre.\r\n\r\n19:47:14:22  19:47:23:06\r\n     -D'o\u00f9 provient ce virus\r\n au potentiel aussi d\u00e9vastateur ?\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:26:10\r\n         L'enqu\u00eate semble\r\n   remonter \u00e0 la puissante NSA,\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:29:11\r\nl'agence de renseignement am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:34:00\r\n   Elle est accus\u00e9e d'avoir jou\u00e9\r\navec le feu, et laiss\u00e9 se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:47:34:02  19:47:38:11\r\n      des armes informatiques\r\nqui peuvent devenir incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:47:39:02  19:47:45:15\r\n      -Le si\u00e8ge de la NSA,\r\n dans la banlieue de Washington.\r\n\r\n19:47:45:17  19:47:48:13\r\n      La fuite qui a permis\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:52:04\r\n       l'attaque globale de\r\nces derniers jours viendrait d'ici.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:58:12\r\n        Une vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n       du syst\u00e8me Windows:\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:03:05\r\ncela avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en avril par\r\n des pirates, les Shadow Brokers.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:07:07\r\n    Un mois avant, Microsoft\r\n  avait publi\u00e9 une mise \u00e0 jour\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:10:12\r\n  pour emp\u00eacher cette attaque.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:13:16\r\n      Et une semaine avant,\r\n     Wikileaks avait d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:17:11\r\n     des armes informatiques\r\n      utilis\u00e9es par la CIA.\r\n\r\n19:48:17:13  19:48:23:01\r\n     Ce week-end, B.Smith,\r\n   le pr\u00e9sident de Microsoft,\r\n\r\n19:48:23:03  19:48:26:07\r\n     a d\u00e9nonc\u00e9 dans son blog\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:35:14\r\n le \"stockage de vuln\u00e9rabilit\u00e9s\r\n     par le gouvernement.\"\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:38:04\r\n\"C'est comme si l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:41:10\r\n        se faisait voler\r\n     des missiles Tomahawk.\"\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:46:02\r\n     En f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, B.Smith\r\navait lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une convention\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:51:11\r\nsur le mod\u00e8le du texte qui prot\u00e8ge\r\nles civils en cas de conflit arm\u00e9.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:03\r\n        -Nous avons besoin\r\n\r\n19:48:54:05  19:48:57:22\r\nd'une Convention de Gen\u00e8ve digitale.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:04:00\r\nLes gouvernements doivent prot\u00e9ger\r\n     les civils sur Internet.\r\n\r\n19:49:04:05  19:49:11:21\r\n -Ce week-end, les ministres des\r\nfinances du G7, r\u00e9unis en Italie,\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:18:19\r\n        ont promis d'agir\r\ncontre les menaces cybern\u00e9tiques.\r\n\r\n19:49:19:23  19:49:22:03\r\n    -Les plantes communiquent.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:11\r\n   Ce sont des signaux chimiques\r\n          ou \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:49:25:12  19:49:28:00\r\n La plante peut attirer un insecte\r\n\r\n19:49:28:02  19:49:31:22\r\n   ou alerter d'autres v\u00e9g\u00e9taux\r\n      d'un danger imminent.\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:36:23\r\n       -Une faune vivante,\r\n  mais immobile et silencieuse.\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:41:13\r\nLes v\u00e9g\u00e9taux peuplent nos jardins,\r\n    nos for\u00eats et nos champs.\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:43:12\r\n    Ce silence est trompeur:\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:47:12\r\n      les plantes r\u00e9pondent\r\naux agressions de l'environnement.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:13\r\n      Elles ont leur propre\r\n    syst\u00e8me de communication.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:52:06\r\n      Un langage sans son,\r\n\r\n19:49:52:08  19:49:55:15\r\n     que les scientifiques\r\n comprennent de mieux en mieux.\r\n\r\n19:49:55:16  19:49:58:19\r\n    Brigitte est biologiste\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:02:10\r\n  Elle travaille sur le support\r\n     de cette communication.\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:04:11\r\n     -Les plantes se parlent.\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:07:02\r\nNous, on se parle avec des paroles.\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:10:14\r\n           Les plantes\r\n  se parlent avec des mol\u00e9cules.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:14:23\r\n   -La chercheuse a d\u00e9couvert \r\n   une de ces mol\u00e9cules: Baba,\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:19:22\r\nun acide amin\u00e9 produit en petite\r\nquantit\u00e9 par certaines plantes.\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:23:13\r\n        Quand une feuille\r\n  est d\u00e9vor\u00e9e par un herbivore,\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:27:17\r\n    la plante synth\u00e9tise Baba\r\n  et d'autres signaux chimiques\r\n\r\n19:50:27:19  19:50:30:08\r\nqui d\u00e9clenchent une contre-attaque.\r\n\r\n19:50:30:10  19:50:32:21\r\n      Le go\u00fbt de la plante\r\n      devient d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:34:17\r\n    l'assaillant est d\u00e9go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n19:50:34:18  19:50:36:17\r\n  Autre moyen de communication:\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:40:02\r\n      la feuille attaqu\u00e9e\r\n envoie des signaux \u00e9lectriques\r\n\r\n19:50:40:04  19:50:42:15\r\n        pour enclencher\r\n   les m\u00e9canismes de d\u00e9fense.\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:44:10\r\n   A l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:06\r\n        des biologistes\r\n     \u00e9tudient ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:50:08\r\n   -Toutes les plantes \u00e0 fleurs\r\n\r\n19:50:50:10  19:50:53:23\r\n envoient des signaux \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:58:12\r\n   Il y a un parall\u00e8le fascinant\r\n entre les plantes et les animaux.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:01:22\r\n        Les deux utilisent\r\n      les signaux \u00e9lectriques\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:05:10\r\npour communiquer entre les organes.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:23\r\n -Les plantes communiquent aussi\r\n  via des substances volatiles,\r\n\r\n19:51:10:01  19:51:13:02\r\n      rel\u00e2ch\u00e9es dans l'air\r\n       et dans la terre.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:15:23\r\n          A Neuch\u00e2tel,\r\n  l'\u00e9quipe du prof Ted Turlings\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:19:02\r\n       cherche \u00e0 d\u00e9crire\r\n    ces mol\u00e9cules volatiles.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:23:03\r\n  Sa m\u00e9thode: poser des cloches\r\n sur les plantes en laboratoire.\r\n\r\n19:51:23:08  19:51:25:05\r\n -Les plantes voisines \"\u00e9coutent\"\r\n\r\n19:51:25:07  19:51:27:14\r\net re\u00e7oivent ces signaux volatiles.\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:30:23\r\n     -Les plantes attaqu\u00e9es\r\n    alertent leurs voisines.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:35:08\r\n   Des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent\r\nqu'en cas d'attaque par un insecte,\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:38:18\r\n      la plante peut aussi\r\nappeler un animal \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n19:51:38:20  19:51:42:02\r\n      Un ver, par exemple,\r\n   qui va d\u00e9vorer le nuisible.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:44:14\r\nLes chercheurs tentent de d\u00e9crypter\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:09\r\n          ce dialogue\r\n   entre v\u00e9g\u00e9taux et animaux.\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:50:11\r\n-Parmi les votations de ce dimanche,\r\n\r\n19:51:50:12  19:51:54:05\r\n    celles qui concernent les\r\nparadis fiscaux de Suisse centrale\r\n\r\n19:51:54:07  19:51:56:11\r\n qui ont des probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n19:51:56:12  19:51:58:08\r\n     Zoug, Schwytz et Lucerne\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:01:17\r\n          doivent revoir\r\n leurs taux d'imp\u00f4ts \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:52:02:06  19:52:07:15\r\n-Le KKL, l'institution culturelle\r\n   qui fait rayonner Lucerne.\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:09:17\r\n    Le Canton coupe pourtant\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:12:18\r\n         dans le budget\r\n   de l'orchestre symphonique:\r\n\r\n19:52:12:20  19:52:15:23\r\n      500'000 frs en moins\r\n        d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:18:14\r\n       -Un pilier important\r\n\r\n19:52:18:16  19:52:21:09\r\n  de notre financement s'\u00e9branle.\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:24:11\r\nNous craignons que tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:27:08\r\n-Le canton doit \u00e9conomiser 300 mios\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:32:11\r\n     dans tous les secteurs:\r\n    sant\u00e9, social, formation.\r\n\r\n19:52:32:13  19:52:36:09\r\n  La population est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:23\r\n Selon la gauche, c'est l'\u00e9chec\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:43:23\r\n     des taux d'imp\u00f4ts tr\u00e8s bas\r\nofferts aux entreprises depuis 2012.\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:48:16\r\n-Aucune grande entreprise n'est venue\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:50:21\r\n    \u00e0 Lucerne, et peu d'emplois\r\n\r\n19:52:50:23  19:52:54:03\r\n          ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:58:01\r\n  Des soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eete aux lettres\r\n           sont venues,\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:00:10\r\n     mais paient peu d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:04:22\r\n   -Le gouvernement bourgeois\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:23\r\n  veut r\u00e9augmenter les imp\u00f4ts:\r\n        + 3 % pour tous.\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:03\r\n    Selon ce prof d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:53:12:05  19:53:15:04\r\n   la strat\u00e9gie des imp\u00f4ts bas\r\n         n'a pas \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:17:22\r\n-Cette strat\u00e9gie doit \u00eatre r\u00e9ajust\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:20:12\r\nLes taux sont trop bas par rapport\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:24:10\r\naux d\u00e9penses toujours plus grandes\r\n  dans la sant\u00e9 et la formation.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:28:01\r\n         -M\u00eame situation\r\ndans les paradis fiscaux voisins.\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:32:13\r\nSchwytz a r\u00e9augment\u00e9 ses taux, mais\r\n ne sort pas des chiffres rouges.\r\n\r\n19:53:32:15  19:53:35:11\r\n  Et le Conseil d'Etat zougois\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:39:15\r\n    a demand\u00e9 plus d'argent\r\naux citoyens et aux entreprises:\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:43:08\r\n   la premi\u00e8re hausse d'imp\u00f4ts\r\n     propos\u00e9e depuis 40 ans.\r\n\r\n19:53:43:12  19:53:46:20\r\n -On a essay\u00e9 beaucoup de choses:\r\n\r\n19:53:46:22  19:53:49:19\r\n       restructurer l'Etat,\r\n\r\n19:53:49:21  19:53:55:03\r\n   des programmes d'\u00e9conomies,\r\n mais le peuple n'en a pas voulu.\r\n\r\n19:53:55:08  19:54:00:07\r\n         -Si les Lucernois\r\nrefusent dimanche la hausse fiscale,\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:04:16\r\n  le Canton coupera encore plus\r\n      dans ses prestations.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:09:03\r\n       -La mode fait fureur\r\nchez les enfants, les adolescents,\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:08\r\n     et m\u00eame certains adultes.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:21\r\n       Une toupie qui permet\r\n   un exercice de concentration,\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:17:05\r\n      mais aussi d'habilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:21:12\r\n   Elle s'est r\u00e9pandue tr\u00e8s vite\r\n   dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:24:23\r\n  -C'est la nouvelle coqueluche\r\n       des cours de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:01  19:54:28:10\r\n Une sorte de toupie qu'on place\r\n   entre le pouce et l'index.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:31:13\r\n     But: la faire tourner\r\n   le plus longtemps possible\r\n\r\n19:54:31:15  19:54:33:14\r\n      ou faire des figures.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:38:12\r\n      Ce gadget am\u00e9ricain\r\n   s'appelle lehand spinner.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:42:14\r\n    -C'est un anti-d\u00e9stressant,\r\n     \u00e7a fait passer le temps.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:47:06\r\n  -Beaucoup de vid\u00e9os sur YouTube\r\n          parlent de \u00e7a.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:16\r\n    -La demande est si forte\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:53:11\r\n   que les magasins de jouets\r\n   n'arrivent plus \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:57:17\r\nLes vendeurs proposent aux clients\r\n  de r\u00e9server leurhand spinner,\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:00:08\r\nmais la liste d'attente s'allonge.\r\n\r\n19:55:00:11  19:55:06:01\r\n -T'as beaucoup de r\u00e9servations ?\r\n     -J'ai 200 r\u00e9servations.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:08:18\r\n      -C'est une pure folie.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:12:08\r\n La rupture de stock est mondiale.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:14:11\r\n      La Chine est en rupture\r\n\r\n19:55:14:13  19:55:17:00\r\n      de roulements \u00e0 billes.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:19:23\r\n         Nos fournisseurs\r\n  se battent pour avoir du stock,\r\n\r\n19:55:20:01  19:55:22:06\r\n       et les prix montent.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:26:07\r\n -En magasin, leshand spinners\r\n   co\u00fbtent entre 5 et 10 frs.\r\n\r\n19:55:26:09  19:55:29:11\r\n  Pour les avoir \u00e0 ce prix-l\u00e0,\r\n     il faut \u00eatre patient.\r\n\r\n19:55:29:15  19:55:31:22\r\n-Je suis venu il y a deux semaines.\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:33:05\r\n          Ils me disaient\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:35:19\r\nqu'ils \u00e9taient en rupture de stock,\r\n\r\n19:55:35:21  19:55:38:07\r\n      que le bus \u00e9tait bloqu\u00e9\r\n          \u00e0 la douane...\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:41:02\r\n        C'est un peu long.\r\n\r\n19:55:41:08  19:55:43:14\r\n     -Trop long pour Romain.\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:47:10\r\n Il a d\u00e9cid\u00e9 d'en fabriquer un.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:17\r\n     Avec les nombreux tutos\r\n    disponibles sur Internet,\r\n\r\n19:55:51:19  19:55:55:02\r\n     les roulements \u00e0 billes\r\nde son vieux skate et de la colle,\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:57:17\r\n c'est presque un jeu d'enfant.\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:00:13\r\n        -C'est ma cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:03:21\r\n   Je suis fier d'avoir cr\u00e9\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:07:22\r\n         Quand je m'ennuie\r\n  et que j'arrive \u00e0 me concentrer\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:15:10\r\nsur quelque chose que j'ai construit,\r\n    \u00e7a m'occupe, et c'est sympa.\r\n\r\n19:56:15:15  19:56:19:02\r\n   -A l'heure des smartphones,\r\n       ces petites toupies\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:23:03\r\nont quelque chose d'anachronique,\r\n   et risquent de dispara\u00eetre\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:26:10\r\naussi vite qu'elles sont apparues.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:32:10\r\n        Nous sommes lundi,\r\n   jour de l'instant politique,\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:38:07\r\nqui revient ce soir sur la d\u00e9faite\r\n de l'UDC en terre neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:42:08\r\n           -En un mois,\r\n        l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:45:20\r\n a perdu la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s\r\n    aux \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n19:56:45:22  19:56:48:13\r\n           elle a exclu\r\n  son unique conseiller national,\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:50:20\r\n  et le pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:53:12\r\n           Rencontrons\r\n    certains de ses dirigeants\r\n\r\n19:56:53:14  19:56:58:22\r\n    pour essayer de comprendre.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:02:05\r\nYvan Perrin, ex-conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:57:02:07  19:57:05:13\r\n       Apr\u00e8s avoir repris\r\n     la pr\u00e9sidence du parti,\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:00\r\nil a v\u00e9cu l'\u00e9chec aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:13\r\n-Le ciel nous est tomb\u00e9 sur la t\u00eate\r\n\r\n19:57:11:15  19:57:15:20\r\n  le 2 avril: j'ai \u00e9t\u00e9 KO debout.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:23:22\r\n   J'ai presque fait dispara\u00eetre\r\n       l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:57:24:04  19:57:27:07\r\n        -Raymond Clottu,\r\n      conseiller national.\r\n\r\n19:57:27:09  19:57:32:03\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 exclu du parti\r\npour non-paiement des cotisations.\r\n\r\n19:57:32:08  19:57:35:05\r\n-Des membres de l'UDC de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:57:35:07  19:57:38:14\r\nm'ont signal\u00e9 des dysfonctionnements\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:44:02\r\n       dans la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:54:18\r\n   J'ai demand\u00e9 qu'on remette de\r\nl'ordre, et que je paierais ensuite.\r\n\r\n19:57:54:23  19:57:58:09\r\n  -M. Clottu utilise cette excuse\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:18\r\npour ne pas payer ses cotisations.\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:08:16\r\n     -Niels Rosselet-Christ,\r\n d\u00e9put\u00e9 et secr\u00e9taire politique.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:02\r\n       Fid\u00e8le d'Y.Perrin,\r\n     et bras arm\u00e9 du parti.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:16:15\r\n        -Le parti a tent\u00e9\r\n   de dialoguer avec M. Clottu,\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:19:09\r\n  mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:22:19\r\n      -Je suis assez direct.\r\n\r\n19:58:22:21  19:58:25:10\r\n  -Vous avez un sale caract\u00e8re ?\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:29:07\r\n         -C'est possible,\r\n     un caract\u00e8re pas facile.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:13\r\n-Le dialogue n'\u00e9tait plus possible.\r\n\r\n19:58:32:18  19:58:36:06\r\n  -On a pris acte de son abandon.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:42:06\r\n       -Je comprends les gens\r\nqui se demandent pourquoi ils votent\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:47:09\r\n         quand ils voient\r\n   les politiciens se quereller.\r\n\r\n19:58:47:13  19:58:50:10\r\n-Comment reconstruire le parti ?\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:53:03\r\n       -Un \u00e9quipe travaille.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:58:19\r\n     -On les a envoy\u00e9s suivre\r\ndes cours de r\u00e9sistance aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:58:59:00  19:59:02:22\r\n       -On regarde l'avenir,\r\n        on est optimistes.\r\n\r\n19:59:03:03  19:59:07:03\r\n    -Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n      doit donc s'imposer.\r\n\r\n19:59:07:05  19:59:14:03\r\nL'avenir d'Y.Perrin est d'\u00e9crire\r\n des discours pour les autres.\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:16:19\r\n-Les personnalit\u00e9s doivent parfois\r\n\r\n19:59:16:21  19:59:18:23\r\nr\u00e9pondre \u00e0 des demandes rapidement.\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:20:15\r\n      -Vous faites le n\u00e8gre ?\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:23:11\r\n        -Voil\u00e0, j'aime \u00e7a,\r\n       et on peut en vivre.\r\n\r\n19:59:23:12  19:59:26:08\r\n   -Et pour des autres partis ?\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:32:22\r\n      -Pour des repr\u00e9sentants\r\n         d'autres partis.\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:36:02\r\n           -Le vote sur\r\n   la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n19:59:36:04  19:59:38:16\r\n  s'annonce plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:42:16\r\n   Ca rappelle les d\u00e9clarations \r\n  du pr\u00e9sident des Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:59:42:18  19:59:46:12\r\n    qui a sign\u00e9 le referendum,\r\n   bien qu'il soutienne la loi.\r\n\r\n19:59:46:14  19:59:50:12\r\nIl affirmait alors que pour marquer\r\n      la sortie du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:54:01\r\n     il faudrait un OUI clair,\r\n         d'au moins 60 %.\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:58:04\r\nC'est dangereux, comme d\u00e9claration:\r\n     m\u00eame s'il gagne dimanche,\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:02:11\r\n       il n'aura pas 60 %,\r\n   et il passera pour un loser.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:06:01\r\n      Mercredi, Guy Parmelin\r\n    a pr\u00e9sent\u00e9 Thomas Fritschi,\r\n\r\n20:00:06:03  20:00:10:15\r\n  le chef de la nouvelle autorit\u00e9\r\nde surveillance des renseignements.\r\n\r\n20:00:10:17  20:00:15:01\r\nIl devra v\u00e9rifier que nos James Bond\r\n    ne font pas trop de b\u00eatises.\r\n\r\n20:00:15:03  20:00:18:05\r\n       Certains journalistes\r\n    s'\u00e9tonnent qu'on ait choisi\r\n\r\n20:00:18:07  20:00:22:02\r\n  un ancien de la police f\u00e9d\u00e9rale,\r\net pas quelqu'un de plus ind\u00e9pendant.\r\n\r\n20:00:22:04  20:00:23:18\r\n        Ecoutez la r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:00:23:23  20:00:26:12\r\n    -Vous pouvez pas parachuter\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:29:04\r\n      dans une telle fonction\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:32:11\r\n   quelqu'un qui tombe du ciel.\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:36:07\r\n -C'est simple: il tombe du ciel,\r\n\r\n20:00:36:09  20:00:41:21\r\n   mais c'est pas n'importe qui,\r\n      et il a un parachute !\r\n\r\n20:00:41:23  20:00:46:07\r\n  C'est l'homme de la situation,\r\n       parole de Parmelin.\r\n\r\n20:00:46:09  20:00:48:09\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:55:19\r\n -Ce soir, apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, \"TTC\", \r\nqui a suivi le loup de Wall Street,\r\n\r\n20:00:55:21  20:01:00:00\r\n       celui qui a inspir\u00e9 \r\n       le film du m\u00eame nom.\r\n\r\n20:01:00:03  20:01:04:10\r\n       Belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:04:15  20:01:14:00\r\nSous-titrage SWISS TXT:O.Schopfer,\r\n     J.Cloux, J.Robert-Charrue, \r\n    C.Mohnhaupt, R.Katiyunguruza.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031326\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:45) [80%] : \r\nVoil\u00e0 que si le duplex, tu m'entends Anne Macro et Monsieur le Pr\u00e9sident, votre oui oui de droite aujourd'hui salut dire tiens on venait dit qu'on reste un peu sur ce qu'on avait dit Brice que oui, allo, pour \u00eatre s\u00fbr qu'on habite absolument oui je pense, d'accord c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:48) [78%] : \r\nMais on a d'accord chaque fois assez muscl\u00e9e et puis vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:57) [84%] : \r\nVous le montrer, oui il est possible de modifier des tripes et cela fait 100 quoi j'ai j'ai 2 minutes en tout \u00e0 vous pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:03) [90%] : \r\nCe pas tellement non c'est pas tellement ils sont minutes c'est vraiment un th\u00e8me \u00e0 chaque fois, c'est plut\u00f4t une trentaine au total tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:08) [83%] : \r\nD'accord, au revoir joint d'accord risque de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:08 > 0:01:17) [92%] : \r\nMais c'est vraiment un le climat et puis 2 mois comment Merkel va r\u00e9pondre \u00e0 la demande d'ouvrir les bourses quoi la bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:23) [84%] : \r\nJe dois vous dire que depuis que nous avons le trait\u00e9 nous \u00e9tait chose qui m'a toujours d'accord d\u00e9rang\u00e9 \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:34) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous Fabrice se contredit, il nie la pr\u00e9m\u00e9ditation qu'il l'avait d'abord avou\u00e9 qu'il prend appui sur le pr\u00e9c\u00e9dent rapport des psychiatres fran\u00e7ais ce revirement marque d'embl\u00e9e la difficult\u00e9 de la justice dans un proc\u00e8s qui reprend \u00e0 0, la mort d'Olivier Gu\u00e9niat, le chef de la police judiciaire de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 son domicile, il a produit la police pr\u00e9cise que tout laisse penser que le d\u00e9funt a mis fin \u00e0 ses jours et elle rend hommage au sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9 reconnu partout en Suisse, le non- respect des normes anti- pollution des v\u00e9hicules di\u00e9sel tue des dizaines de milliers de personnes chaque ann\u00e9e, le magazine nature les \u00e9value \u00e0 38000 cette \u00e9tude d'une ampleur in\u00e9dite et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce soir les 2 t\u00eates de l'Europe se rencontrent ce soir \u00e0 Berlin, Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident et Angela Merkel en campagne veulent relancer l'Europe, l'Allemagne, d\u00e9c\u00e8s, rappelle les cordons de la bourse pour encourager la croissance, nous serons en Direct avec notre correspondante \u00e0 noyer et puis les plantes communiquent, \u00e7a n'est plus une vague croyances, ce sont des signaux rudimentaires mais rep\u00e9rer scientifiquement la plante peut attirer un insecte ou signaler un danger \u00e0 d'autres v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:54) [94%] : \r\nLa mort d'Adeline avait marqu\u00e9 toute la Suisse par l'atrocit\u00e9 du Crime et par les questions pos\u00e9es sur la surveillance des criminels les plus dangereux aujourd'hui, le proc\u00e8s a repris apr\u00e8s l'annulation du 1er Fabrice \u00e0 se contredit, il nie la pr\u00e9m\u00e9ditation qui l'avait alors reconnu Stephen MOSSAZ Jean-Michel Lachenal et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:04:16) [94%] : \r\nPour le procureur, comme pour la partie civile, tout est \u00e0 refaire, non seulement le proc\u00e8s en lui- m\u00eame mais aussi l'aveu de la pr\u00e9m\u00e9ditation obtenu en octobre dernier apr\u00e8s plus de 10 heures d'audience aujourd'hui Fabrice A est non seulement revenu sur cet aveu mais aussi sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il a dit, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, un trait de caract\u00e8re connu par ceux qui ont pu suivre toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:40) [87%] : \r\nJe suis vid\u00e9 de quand choix si vous voyez, mais je suis vid\u00e9 par les de diff\u00e9rents sc\u00e9narios le \u00e0 chaque fois \u00e7a se reconstruit \u00e0 chaque fois, je dois me refaire le sc\u00e9nario de la mort chaque fois je me refaire le sc\u00e9nario de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, je crois, je ne me refaire le film et c'est usant, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu quelqu'un, on s'imagine ce qui lui arrive et puis un moment donn\u00e9 on est ok la dessus la jamais OK toujours remis en question, c'est usant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:05:17) [92%] : \r\nPourtant, le nouveau juge d'un autre ton, \u00e0 ce proc\u00e8s tr\u00e8s cadran tant avec le pr\u00e9venu que les avocats et le procureur, il n'a cess\u00e9 toute cet apr\u00e8s- midi de questionner cette pr\u00e9m\u00e9ditation mais jusqu'ici, Fabrice A n'a pas boug\u00e9 de sa derni\u00e8re version d\u00e9sormais tout le travail du procureur et de la partie civile va \u00eatre d'obtenir \u00e0 nouveau un aveu de pr\u00e9m\u00e9ditation et c'est peut-\u00eatre justement ces changements constants de versions qui peuvent les aider \u00e0 discr\u00e9diter la derni\u00e8re version du pr\u00e9venu d\u00e9cid\u00e9ment refaire ce proc\u00e8s sans tenir compte de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, il y a 8 mois, est en constante effort intellectuel parfois p\u00e9nible, demain matin, le proc\u00e8s se poursuit avec les questions pour le pr\u00e9venu, l'apr\u00e8s- midi est r\u00e9serv\u00e9 aux experts venus de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:31) [94%] : \r\nCette premi\u00e8re journ\u00e9e, souligne l'\u00e9tonnante situation o\u00f9 la justice doit faire table rase du 1er proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 mais qui laisse derri\u00e8re lui le souvenir des expertises et aussi la masse des articles de presse publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, Stephen MOSSAZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:57) [93%] : \r\nPeut-on vraiment recommencer \u00e0 0, c'est toute la complexit\u00e9 de ce second proc\u00e8s, certes tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit inscrites dans les proc\u00e8s- verbaux en octobre dernier n'est plus cens\u00e9 avoir exist\u00e9 : on ne peut pourtant pas \u00e9cart\u00e9 que les premiers d\u00e9bats soient toujours pr\u00e9sents dans les esprits des avocats des parties, mais aussi des nouveaux juges car selon cet avocat et professeur en droit et en proc\u00e9dure p\u00e9nale et non s\u00fbrement pas pu faire abstraction de la presse de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:57 > 0:06:21) [89%] : \r\nOn ne peut pas oublier ce qui a-t-il \u00e9t\u00e9 Detox je crois pas qu'on peut dire qu'on repart \u00e0 0, passait pas que c'est comme si on avait effac\u00e9 ce qui \u00e9tait dit ce qui ineffa\u00e7able, c'est ce que le public \u00e9tait dans la salle, entendu ce qui me para\u00eet ineffa\u00e7able, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 en public, le suspect, ce qui para\u00eet assez ineffa\u00e7able, c'est ce que la presse a objectivement retranscrit \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:06:40) [92%] : \r\nLors de cette nouvelle audience, aucune r\u00e9f\u00e9rence ne peut \u00eatre faite \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, lors du 1er proc\u00e8s en particulier aux aveux de pr\u00e9m\u00e9ditation conc\u00e9d\u00e9es par le pr\u00e9venu aujourd'hui, il nie cette pr\u00e9m\u00e9ditation d\u00e8s lors le tribunal pourrait s'appuyer sur les articles de presse d'octobre dernier, car ils sont pour cet avocat d\u00e9faite notoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:41 > 0:07:08) [87%] : \r\nLe tribunal, qui quand m\u00eame doit \u00eatre guid\u00e9e par une appr\u00e9ciation objective des preuves va se demander sur la base de ce qui reste peut-\u00eatre ext\u00e9rieurement \u00e0 cette premi\u00e8re audience, audition, h\u00e9 bien il va se demander \u00e0 partir de ce qu'il a lu dans dans la presse ou il faut aussi pas d'en faire un temps des t\u00e9moins qui auraient particip\u00e9 au 1er d\u00e9bat \u00e0 Tel-Aviv a appr\u00e9cier et se demander qu'est-ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'esprit de l'auteur, au moment o\u00f9 la hache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:15) [94%] : \r\nLes regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers ce nouveau tribunal avec l'espoir partag\u00e9 d'arriver cette fois-ci au bout du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:17 > 0:07:37) [93%] : \r\nLa mort d'Olivier Gu\u00e9niat surprend et \u00e9meut le canton de Neuch\u00e2tel et bien au-del\u00e0, le chef de la police judiciaire \u00e9tait en sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9 reconnu dans toute la Suisse, la police dans son communiqu\u00e9, rend hommage \u00e0 l'aura dont il b\u00e9n\u00e9ficiait, elle pr\u00e9cise aussi les circonstances probables du d\u00e9c\u00e8s, tout laisse \u00e0 penser, dit-elle, que le d\u00e9funt a mis fin \u00e0 ses jours, Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:57) [90%] : \r\nIl disait pr\u00e9f\u00e9rer la dinde ou poulet plein d'humour, Olivier Gu\u00e9niat, \u00e9t\u00e9 reconnu comme un policier intelligent et efficace par ses pairs, connu du grand public comme sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9 chez les jeunes et des drogues, pragmatique, il militait pour la r\u00e9gulation du cannabis, mais pas sa d\u00e9p\u00e9nalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:57 > 0:08:12) [94%] : \r\nL'offre est toujours cal\u00e9 \u00e0 la demande et la demande ne diminue pas, donc, si l'\u00c9tat prend le pouvoir, finalement, comme le fait l'Uruguay avec le cannabis aujourd'hui dans un programme de contr\u00f4le et de r\u00e9gulation, il y aura en aval des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:25) [93%] : \r\nLa drogue, il en a fait sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais il n'est jamais tomb\u00e9 dedans, lui qui a pass\u00e9 sa jeunesse \u00e0 Porrentruy, dans les ann\u00e9es 80 dans cette ville jurassienne qui n'\u00e9taient pas \u00e9pargn\u00e9s par les junkies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:25 > 0:08:33) [88%] : \r\nJ'ai perdu des camarades dans cette ville et chez moi, \u00e7a a laiss\u00e9 voil\u00e0 la trace de ne pas tomber dedans et puis d'en faire ma vie professionnelle en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:55) [96%] : \r\nOlivier Gu\u00e9niat commence sa carri\u00e8re \u00e0 la police jurassienne en 1992 puis il sera tour \u00e0 tour, chef de la police de s\u00fbret\u00e9 neuch\u00e2teloise, commandant de la police jurassienne ad int\u00e9rim et enfin chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise il donnait aussi des cours \u00e0 l'universit\u00e9, sa disparition repr\u00e9sente une immense perte pour le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois on cherche de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:07) [91%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 vraiment de ceux qui qui s'interroge sur ce qu'ils font, donner un sens \u00e0 l'action \u00e0 l'action polici\u00e8re et et pas juste de laisser les choses au clair r\u00e9fl\u00e9chir pour elles-m\u00eames, donc c'est \u00e9videmment une immense perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:09:14) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 vie priv\u00e9e, Olivier Gu\u00e9niat, aimait cultiver son jardin secret, passionn\u00e9 de photo animali\u00e8re, il est mort \u00e0 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:27) [90%] : \r\nLe chiffre du jour est donn\u00e9e par le magazine nature 38000 personnes en une ann\u00e9e, seraient mortes du fait de la pollution exc\u00e9dentaire des v\u00e9hicules di\u00e9sel, une pollution qui a \u00e9t\u00e9 largement sous- estim\u00e9 Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:29 > 0:09:58) [96%] : \r\nL'image du Diesel se de plus en plus la pollution due aux moteurs Diesel a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 108000 personnes en 2015, sur ce total, un tiers, soit 38000 personnes seraient encore en vie, si les normes anti- pollution \u00e9taient respect\u00e9es, l'\u00e9tude a aussi d\u00e9couvert qu'un tiers des v\u00e9hicules Diesel lourds camions et bus et la moiti\u00e9 des voitures d\u00e9gagent trop d'oxydes d'azote, responsables notamment de probl\u00e8mes pulmonaires et cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:00 > 0:10:13) [93%] : \r\nUn constat qui ne surprend pas chez Transport et Environnement, cette ONG r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne en la mati\u00e8re, estime depuis plus de 10 ans que les constructeurs automobiles montent sur la nocivit\u00e9 r\u00e9elle du Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:14 > 0:10:32) [90%] : \r\nNous sommes malheureusement pas surpris, on ne constate que la grande moi j'arr\u00eatais de voitures Diesel en Europe ne respectent pas les les normes antipollution et les autorit\u00e9s sont complices de ce scandale, car il prot\u00e8ge l'industrie automobile et les tests mis en place n'ont rien \u00e0 voir avec la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:11:21) [88%] : \r\nApr\u00e8s le scandale des logiciels vv ce sont ces bo\u00eetiers faussant les contr\u00f4les qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les poids lourds \u00e9trangers roulante en Suisse, une fraude qui a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des textes plus s\u00e9v\u00e8re et le mois pass\u00e9 une concert national \u00e0 demander la r\u00e9introduction des contr\u00f4les antipollution supprim\u00e9s en Suisse il y a 4 ans, signe que le dossier bouge la motion n'est pas soutenu que par la gauche, mais aussi par des parlementaires PDC et UDC dont l'influent Ullrich Killzone donneur camionneurs et membre de la commission des transports, l'\u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, estime que plus de 90 pourcent des d\u00e9c\u00e8s dus au Diesel pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9e si la norme Euro 6, une des plus s\u00e9v\u00e8res \u00e9tait v\u00e9ritablement appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:29) [87%] : \r\nVoici l'image que tous les partisans de l'Europe, esp\u00e9rer, Emmanuel Macron, le pro- europ\u00e9en et Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:29 > 0:11:58) [93%] : \r\nPilier de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9unis \u00e0 Berlin, le 1er dans l'\u00e9nergie de sa victoire, la seconde en campagne, il vient de remporter une victoire importante en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, beaucoup attendent renouveau du couple franco- allemand, ils se parlent et se comprennent en anglais comme en leur temps, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing et Helmut Schmidt, Paris souhaite un budget et au ministre des Finances de la zone Euro et insiste sur la relance Berlin voudrait que les Fran\u00e7ais r\u00e9duisent leur d\u00e9ficit premi\u00e8res prises de temp\u00e9rature, ce soir, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:00 > 0:12:00) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:02 > 0:12:13) [98%] : \r\nJe vous souhaite une tr\u00e8s chaleureuse bienvenue ici \u00e0 Berlin, je me r\u00e9jouis de cette collaboration et j'esp\u00e8re, d'excellents r\u00e9sultats pour les citoyens de nos pays respectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:13 > 0:12:15) [67%] : \r\nAntibes ne peut pas on comprendre l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup, merci madame la chanceli\u00e8re, vous l'avez rappel\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais le 7 mai dernier sur un projet qui \u00e9tait r\u00e9solument en europ\u00e9en en d\u00e9fendant l'Europe le projet europ\u00e9en est un volontarisme europ\u00e9en et en d\u00e9fendant la relation franco- allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:37 > 0:12:45) [83%] : \r\nAnne Maillet macron rend Madame Merkel po\u00e9tique, elle vient dire les Cytermann les d\u00e9buts sont magiques, c'est ce qui ressort effectivement de cette premi\u00e8re rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:48 > 0:13:29) [94%] : \r\nOui, effectivement, la prise de contact entre la chanceli\u00e8re allemande et le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement chaleureuse, Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 accueilli par Angela Merkel, tout sourire, ils ont \u00e9chang\u00e9 une longue, tr\u00e8s longue poign\u00e9e de mains, ils ont \u00e9chang\u00e9 des regards complices, alors on se souvient que Fran\u00e7ois Hollande il y a 5 ans lors de sa premi\u00e8re visite officielle, Angela Merkel avait fait plut\u00f4t p\u00e2le figure, mais l\u00e0, pas de faux pas, aujourd'hui, pour Emmanuel Macron, qui est venu \u00e0 Berlin, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui \u00e0 plusieurs reprises pour r\u00e9tablir la confiance entre l'Allemagne et la France et pour relancer le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:29 > 0:13:44) [86%] : \r\nAlors il y a les arri\u00e8re- pens\u00e9es allemande cette une terrible du journal Spiegel sur le chers amis fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, sauve l'Europe et c'est l'Allemagne qui doit payer, dit la une, comment Madame Merkel va r\u00e9pondre \u00e0 cette demande de Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:48 > 0:14:43) [93%] : \r\nAlors c'est vrai qu'Emmanuel Macron a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien massif pendant sa campagne, mais depuis que les Allemands se penche d'un peu plus pr\u00e8s sur son programme de r\u00e9formes de la zone Euro, h\u00e9 bien, le vent a tout de m\u00eame un peu tourn\u00e9 alors Angela Merkel, on l'a entendu aujourd'hui en est pr\u00eate \u00e0 s'engager sur des initiatives franco- allemandes, mais Emmanuel Macron, lui, veut aller beaucoup plus loin et l'autre un ministre des Finances europ\u00e9ens, un budget de la zone Euro, voir des dettes communes et il est peu probable que la chanceli\u00e8re allemande accepte de sortir son carnet qui ch\u00e8ques pour des projets comme ceux-l\u00e0, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, pas question en effet d'irriter les \u00e9lecteurs allemands qui ne veulent pas remettre la main \u00e0 la poche pour leurs voisins europ\u00e9ens, et puis surtout \u00e0 Berlin on veut gages avant de faire un geste envers Emmanuel Macron donc on surveillera avec beaucoup d'attention dans les mois qui viennent, la mise en oeuvre des r\u00e9formes promises par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:43 > 0:15:05) [91%] : \r\nMerci, Anne, la capacit\u00e9 d'Emmanuel Macron \u00e0 mener ses r\u00e9formes d\u00e9pend de sa victoire ou non aux l\u00e9gislatives, il ira au combat avec l'homme qu'il nomme aujourd'hui 1er ministre \u00c9douard Philippe pr\u00e9sentera double Avantage, il vient de la droite, o\u00f9 il \u00e9tait proche d'Alain Jupp\u00e9, qui pourra rallier des \u00e9lecteurs de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ensuite c'est un homme 9, aux yeux du grand public, il peut incarner la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:07 > 0:15:29) [95%] : \r\nIl aura fallu attendre de longues heures ce matin et jusqu'\u00e0 3 heures l'apr\u00e8s- midi pour entendre cette annonce lapidaire, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9 Monsieur \u00c9douard Philippe, Premier ministre et l'a charg\u00e9 de former le nouveau gouvernement \u00c9douard Philippe, qui succ\u00e8de \u00e0 Bernard Cazeneuve \u00e0 Matignon est issu de la droite, sans \u00eatre une figure de proue des r\u00e9publicains, il incarne aujourd'hui une droite humaniste et sociale mais la droite quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:29 > 0:15:32) [97%] : \r\nAlors m\u00eame que vous \u00eates un homme de gauche et que je suis un homme de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:33 > 0:15:48) [95%] : \r\nNous avons l'un pour l'autre de l'estime, j'ai moi aussi une pens\u00e9e pour ceux qui constituent des exemples une pens\u00e9e \u00e9videmment pour un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:15:56) [95%] : \r\nUn hommage au candidat malheureux \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mentor en politique d'\u00c9douard Philippe, qui a \u00e9t\u00e9 son porte- parole de campagne ce jour sonne comme une revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:10) [91%] : \r\nC'est un maire appr\u00e9ci\u00e9 par la population savez Nobre, c'est aussi un d\u00e9put\u00e9 qui conna\u00eet parfaitement les rouages de l'activit\u00e9 parlementaire, il a donc je crois que toutes les qualit\u00e9s pour assumer la fonction difficile que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de lui confier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:11 > 0:16:13) [95%] : \r\nUne nomination qui n'est pas sans arri\u00e8re- pens\u00e9e non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:13 > 0:16:36) [91%] : \r\nLa nomination d'\u00c9douard Philippe et certainement fait partie d'une strat\u00e9gie politique tout \u00e0 fait clair et explicite par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique puisque, en fait, l'id\u00e9e, c'est effectivement d'attirer \u00e0 soi, la partie la plus mod\u00e9r\u00e9e des r\u00e9publicains en les r\u00e9duisant \u00e0 leur partie la plus droiti\u00e8re ou la plus conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:36 > 0:16:41) [94%] : \r\n\u00c9douard Philippe, par son histoire personnelle et sans doute la partie la moins droiti\u00e8re, puisqu'il vient de la 2\u00e8me gauche quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:41 > 0:16:58) [86%] : \r\nJe suis du \u00e9tudiants et bah, j'ai \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 plut\u00f4t par Michel Rocard parce que il se trouve que je viens d'une ville industrielle que vous avez v\u00e9cu en Allemagne que la social- d\u00e9mocratie \u00e0 l'allemande, c'est-\u00e0-dire la culture r\u00e9formiste me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:04) [92%] : \r\nLe nouveau 1er ministre fran\u00e7ais et du reste germanophone de bonne augure pour renforcer les relations franco- allemandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:21) [91%] : \r\nBeaucoup de Suisses ont d\u00e9couvert ce matin la mise en garde dans leur entreprise, c'\u00e9tait le branle-bas de combat pour affronter la cyberattaque mondiale mena\u00e7ant les ordinateurs, exemple dans les h\u00f4pitaux de Suisse romande, les efforts coordonn\u00e9s ont port\u00e9 reportage Manon Germont Melquiot Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:23 > 0:17:37) [88%] : \r\n2300 machines connect\u00e9es 10 mises \u00e0 jour n\u00e9cessaire et aucune infection pour l'heure, comme la plupart des services publics, l'h\u00f4pital fribourgeois a bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la cyber attaque de ce week- end, le soulagement le virus risquait de paralyser certains appareils m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:37 > 0:17:53) [84%] : \r\nCertains appareils m\u00e9dicaux fonctionnent sur des anciennes machines Style Windows XP, et l\u00e0 il a fallu les contr\u00f4ler un \u00e0 un, d'abord peut-\u00eatre est bloqu\u00e9 et puis ensuite les contr\u00f4ler pour qu'ils aient vraiment tous les patchs de s\u00e9curit\u00e9 si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a n\u00e9cessaire par rapport \u00e0 cette attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:53 > 0:18:02) [94%] : \r\nSi l'h\u00f4pital fribourgeois a \u00e9chapp\u00e9 au pire, c'est aussi gr\u00e2ce au soutien de ses homologues romands et tessinois d\u00e8s samedi matin, le responsable informatique se mettent en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:02 > 0:18:08) [94%] : \r\nTout le week- end on a \u00e9chang\u00e9 diff\u00e9rentes informations pour s'assurer que les mesures comprenaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:23) [86%] : \r\n\u00e9tait bonne, cette r\u00e9union des responsables informatiques a m\u00eame non R3 S. c'est la premi\u00e8re fois en disant que sa capacit\u00e9 de mobilisation a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'\u00e9preuve, r\u00e9sultat concluant il milite aujourd'hui pour une standardisation des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:23 > 0:18:39) [91%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e9dit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a 2 ans, des normes communes pour la connexion des \u00e9quipements m\u00e9dicaux aux r\u00e9seaux informatiques des h\u00f4pitaux parce que nous on exige aussi que les fournisseurs d'appareils r\u00e9pondent aux normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:39 > 0:18:48) [91%] : \r\nMais on le sait, il suffit parfois d'un seul employ\u00e9 mal inform\u00e9 pour que toute une entreprise soit touch\u00e9 \u00e0 Fribourg, comme \u00e0 Lausanne, impossible d\u00e9sormais d'\u00e9chapper \u00e0 ces mises en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:48 > 0:19:04) [90%] : \r\nOn a utilis\u00e9 tous nos canaux de communication standard, c'est-\u00e0-dire l'Intranet, mais ce qu'on a en plus par rapport \u00e0 d'autres services de l'\u00c9tat, c'est qu'on a un syst\u00e8me par bandeau o\u00f9 l'information passe en continu, comme un peu CNN sur le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:04 > 0:19:12) [91%] : \r\nUne vigilance de tous tout le temps car les sp\u00e9cialistes en conviennent : si WanaCryptor a pu \u00eatre bloqu\u00e9, ce n'est sans doute qu'un d\u00e9but, d'autres virus pourraient suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:14 > 0:19:37) [94%] : \r\nLa question est de savoir d'o\u00f9 provient le virus au potentiel aussi d\u00e9vastateur, comme on le voit sur la carte mondiale des infections, l'enqu\u00eate semble remonter \u00e0 la puissante NSA, l'agence de renseignement am\u00e9ricaine et \u00e0 son arsenal cybern\u00e9tique beaucoup l'accusent d'avoir jou\u00e9 avec le feu et laisser se d\u00e9velopper des armes qui peuvent devenir incontr\u00f4lables, ils demandent m\u00eame une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante des \u00c9tats-Unis Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:38 > 0:20:51) [93%] : \r\nLe si\u00e8ge de la Hennessey, l'agence o\u00f9 travaillent les espions cybern\u00e9tique am\u00e9ricain dans la banlieue de Washington, c'est d'ici que proviendrait la fuite qui a permis l'attaque globale de ces derniers jours une vuln\u00e9rabilit\u00e9 du syst\u00e8me Windows qui se transforme en arme informatique la faille avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en avril par un groupe de pirates qui agit sous le nom Shadow Brokers un mois auparavant, Microsoft avait publi\u00e9 une mise \u00e0 jour destin\u00e9e \u00e0 emp\u00eacher ce genre d'attaque d\u00e9but mars c'est WikiLeaks qui avait d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie d'armes informatiques utilis\u00e9s semble-t-il par la CIA, ce week- end, une prise de position remarqu\u00e9e, celle de Brad Smith, le pr\u00e9sident de Microsoft, en pleine temp\u00eate, il d\u00e9nonce dans un blog le stockage de vuln\u00e9rabilit\u00e9s par les gouvernements et fait le parall\u00e8le, un sc\u00e9nario \u00e9quivalent avec des armes conventionnelles \u00e9crit il reviendrait \u00e0 ce que l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine se fasse voler des missiles Tomahawk en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame Brad Smith avait avanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un accord entre gouvernement, sur le mod\u00e8le du texte qui, depuis 1949 prot\u00e8ge les civils en cas de conflit arm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:51 > 0:21:05) [89%] : \r\nOui, ce dont nous avons besoin maintenant, c'est d'une convention de Gen\u00e8ve digital, il faut aujourd'hui appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 prot\u00e9ger les civils sur internet en temps de paix une un appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:16) [94%] : \r\nQui aujourd'hui r\u00e9sonne avec un peu plus d'urgence, d'ailleurs, ce week- end, les ministres des Finances du G7 r\u00e9unis en Italie ont promis d'agir ensemble contre les menaces cybern\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:18 > 0:21:31) [84%] : \r\nLes plantes communiquent, \u00e7a n'est plus une vague croyances, ce sont des signaux chimiques ou \u00e9lectriques rep\u00e9rer scientifiquement la plante peut attirer un insecte ou alerter d'autres v\u00e9g\u00e9taux dont dangers imminents type bio- Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:32 > 0:22:00) [90%] : \r\nUne foule vivante mais immobile et silencieuse, les v\u00e9g\u00e9taux peuple par millions nos jardins nos for\u00eats, nos champs mais ce silence est trompeur car les plantes r\u00e9pondent constamment aux agressions de l'environnement, elles ont d\u00e9velopp\u00e9 leurs propres syst\u00e8mes de communication au cours de l'\u00e9volution, un langage Samson que les scientifiques comprennent de mieux en mieux Brigitte Macron Nani est biologiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle travaille avec son \u00e9quipe sur le support de cette communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:00 > 0:22:09) [82%] : \r\nLes plantes se parlent pour nous, on se parle avec des paroles et les plantes parle avec Des mol\u00e9cules qu'le reconnaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:09 > 0:22:44) [88%] : \r\nDonc, la chercheuse a r\u00e9cemment d\u00e9couvert une de ces mol\u00e9cules baba, un acide amin\u00e9 produit en tr\u00e8s petite quantit\u00e9 par certaines plantes l'insulte quand une faille a d\u00e9vor\u00e9 par un herbivore la plantes synth\u00e9tisent baba et une batterie d'autres signaux chimiques qui d\u00e9clenche une contre- attaque, le go\u00fbt de la plante devient d\u00e9sagr\u00e9able ce qui d\u00e9go\u00fbte l'assaillant, il existe aussi une voie de communication plus rapide la feuille attaquer envoie des signaux \u00e9lectriques comme dans les neurones pour enclencher les m\u00e9canismes de d\u00e9fense \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, des biologistes \u00e9tudient ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:48) [81%] : \r\nTu les plantes \u00e0 fleurs, on craint naissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:49 > 0:23:03) [81%] : \r\nEn cette capacit\u00e9 d'envoyer les seniors \u00e9lectriques, il y a un la face, donc je les plantes et les animaux dans le sens que les 2 utile et \u00e7a SNU \u00e9lectrique de communiquer entre les organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:03 > 0:23:21) [89%] : \r\nPlus de la cha\u00eene autre d\u00e9couverte majeure : les plantes communiquent via des substances volatiles, celles-ci sont rel\u00e2ch\u00e9es dans l'air et dans la terre \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'\u00e9quipe du professeur t\u00eate s'attelle \u00e0 d\u00e9crire ces mol\u00e9cules volatiles sa m\u00e9thode poser des cloches sur les plantes en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:21 > 0:23:26) [68%] : \r\nLa plantes fran\u00e7ais \u00e9coute Iran re\u00e7oivent cette faudra-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:26 > 0:23:45) [91%] : \r\nAvec leur artillerie chimique les plantes attaqu\u00e9es alerte leurs voisines, mais pas seulement, des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent qu'en cas d'attaque par un insecte, la plante peut appeler un animal \u00e0 la rescousse un verre par exemple qui va d\u00e9vorer le nuisible tout un dialogue entre v\u00e9g\u00e9taux et animaux que les chercheurs tentent aujourd'hui de d\u00e9crypter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:46 > 0:24:00) [87%] : \r\nParmi les votation de ce dimanche, celle qui concerne certains paradis fiscaux de Suisse centrale qui rencontrent des probl\u00e8mes financiers, Hugues Schwytz, Lucerne se voient contraints de revoir leur taux d'imp\u00f4t \u00e0 la hausse les Lucernois voteront No\u00e9mie Guignard Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:01 > 0:24:10) [90%] : \r\nLe KKL, l'institution culturelle qui fait rayonner Lucerne et pourtant le canton coupes dans le budget du fameux orchestre symphonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:14) [84%] : \r\n500000 francs en moins de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:15 > 0:24:24) [81%] : \r\nEt l\u00e0, elle \u00e9mane peu sur la forme, c'est un pilier important de notre financement qui s'\u00e9branle, nous craignons que tout s'\u00e9croule, nos craintes sont \u00e9normes, aussi savoir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:25 > 0:24:35) [91%] : \r\nLe canton doit \u00e9conomiser 300 millions sant\u00e9 social et formation tous les secteurs sont touch\u00e9s, la population est en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:36 > 0:24:41) [95%] : \r\nSelon la gauche, c'est l'\u00e9chec des taux d'imp\u00f4ts tr\u00e8s bas offerts aux entreprises depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:59) [82%] : \r\nEt ceux qui pensent qu'un d\u00e9bat HP, les fonds de la donc tenez me dit : aucune grande entreprise n'est venu s'installer \u00e0 Lucerne, tr\u00e8s peu d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s gagne, ce qui quand certaines soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres sont venus, mais elle ne paye que tr\u00e8s peu d'imp\u00f4ts, cela ne permet pas de compenser les grandes pertes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:59 > 0:25:11) [87%] : \r\nBen, si le gouvernement bourgeois r\u00e9agi il veut r\u00e9augmenter les imp\u00f4ts plus 3 pourcent pour tous, selon ce professeur d'\u00e9conomie, la strat\u00e9gie lucernoise des imp\u00f4ts bas n'a toutefois pas \u00e9chouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:11 > 0:25:23) [84%] : \r\nD'Historia 30 et qui cette strat\u00e9gie doit \u00eatre r\u00e9ajust\u00e9 Carlito font trop bas par rapport aux d\u00e9penses toujours plus grande, surtout dans la sant\u00e9 et la formation, et ces ann\u00e9es noires correct ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:23 > 0:25:39) [91%] : \r\nM\u00eame situation dans les paradis fiscaux voisins Schmitz a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9- augmenter ses taux mais ne sort toujours pas des chiffres rouges Azouz aussi le Conseil d'\u00c9tat vient de se r\u00e9soudre \u00e0 demander plus d'argent aux citoyens et aux entreprises, la premi\u00e8re hausse d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:39 > 0:25:55) [73%] : \r\nPour proposer ici depuis 40 ans mais Rent chauffer les se produire, nous avons 2 j'ai essay\u00e9 beaucoup de choses, je pars pour cr\u00e9er restructur\u00e9 la danse \u00e0 ce fourgon, les programmes d'\u00e9conomie ce chronogramme wahou mais le peuple n'en n'a pas voulu si c'est Int du co\u00fbte hier pour tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:55 > 0:26:03) [92%] : \r\n\u00e0 Lucerne, les citoyens votent ce dimanche s'il refuse la hausse fiscale le canton coupera encore plus dans ses prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:05 > 0:26:19) [91%] : \r\nLa mode fait fureur chez les enfants et les adolescents et m\u00eame certains adultes une toupie imaginez pour les autistes et les hyperactifs permettant l'exercice de concentration mais aussi d'habilet\u00e9, elle se r\u00e9pand tr\u00e8s vite dans les cours d'\u00e9cole Giuliano D'Campos Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:19 > 0:26:37) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre, c'est la nouvelle coqueluche des cours de r\u00e9cr\u00e9, une sorte de toupie complexe entre le pouce et l'index le principe la faire tourner le plus longtemps possible faire des figures pour \u00e9pater la galerie, tout droit venu des \u00c9tats-Unis, ce gadget, un nom bien am\u00e9ricain le Spiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:39 > 0:26:46) [89%] : \r\nAlors ce genre comme un anti- de stressant, \u00e7a fait passer le temps, il y a beaucoup de vid\u00e9os sur YouTube qui parle de \u00e7a et puis \u00e7a donne envie d'acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:47 > 0:26:59) [91%] : \r\nDepuis quelques semaines, la demande est tellement forte que les magasins de jouets n'arrive plus \u00e0 suivre, en attendant les futures livraisons les vendeurs proposent aux clients de r\u00e9server leur hand Spiner, mais la liste d'attente s'allongent \u00e0 vitesse grand V..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:59 > 0:27:20) [89%] : \r\nIls \u00e9taient beaucoup de r\u00e9servations alors franchement j'en ai au moins l'heure en r\u00e9servation depuis 200 200 c'est une pure folie, on a jamais vu \u00e7a dans le monde du jouet, la rupture de stock et mondiale, la Chine est en rupture de roulements \u00e0 billes et nos fournisseurs se battre pour avoir du stock et du coup, les prix montent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:21 > 0:27:27) [90%] : \r\nEn magasin les Spiner co\u00fbte entre 5 et 10 francs, mais pour les avoir, \u00e0 ce prix- l\u00e0, il faut s'armer de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:28 > 0:27:41) [85%] : \r\nBen, je suis venu il y a une semaine ou 2, et \u00e0 chaque fois une dizaine en mais en Valais, on vient d'\u00eatre en rupture de stock, on va les chercher ah mais le le bus, il est bloqu\u00e9 \u00e0 la c'est-\u00e0-dire la douane mais c'est demain, \u00e0 nous, on revient demain non, ce n'est pas encore aujourd'hui, donc c'est un peu long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:41 > 0:27:54) [91%] : \r\nTrop long pour Romain qui, \u00e0 d\u00e9faut de trouver l'objet tant convoit\u00e9 dans le commerce, a d\u00e9cid\u00e9 d'en fabriquer avec les nombreux tuto disponibles sur internet, les roulements \u00e0 billes de son vieux Skate et un peu de col, c'est presque un jeu d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:55 > 0:28:10) [87%] : \r\nVous aime bien, dans 120 fili\u00e8res car je me dis que c'est un peu ma cr\u00e9ation, donc je pense qu'un peu fier d'avoir cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et puis ben quand je m'ennuie et que j'arrive \u00e0 \u00e0 me concentrer sur quelque chose gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, un souvenir que j'ai construit, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:12 > 0:28:15) [72%] : \r\nC'est un occupe et puis ben \u00e7a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:15 > 0:28:24) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure des smartphones et des tablettes, ces petites toupie ont quelque chose d'anachronique et risque de dispara\u00eetre aussi vite qu'elles sont apparues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:26 > 0:28:38) [94%] : \r\nNous sommes maintenant, nous sommes le lundi, le jour de l'instant politique qui revient ce soir sur la d\u00e9faite de l'UDC en terre neuch\u00e2teloise, elle a \u00e9t\u00e9 cinglante la d\u00e9putation a fondu et c'est maintenant l'heure des comptes on retrouve Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:39 > 0:29:07) [93%] : \r\nEn un mois, l'UDC neuch\u00e2teloise a perdu la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections cantonales, elle a exclu son unique conseiller national et le pr\u00e9sident vient d\u00e9missionner, je vous propose de rencontrer certains de ses dirigeants pour comprendre comment on tombe dans une telle d\u00e9b\u00e2cle et comment on essaie d'en sortir, Yvan Perrin 50 ans, ex- conseiller d'\u00c9tat, apr\u00e8s son p\u00e8re la haut, il avait repris la pr\u00e9sidence du parti et a v\u00e9cu l'\u00e9chec aux \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:07 > 0:29:24) [95%] : \r\nEffectivement, le ciel nous est tomb\u00e9 sur la t\u00eate, le soir du 2 avril et j'\u00e9tais r\u00e9ellement KO debout, il fut un temps o\u00f9 j'\u00e9tais le pr\u00e9sident et je me suis tout \u00e0 coup mu\u00e9 David Copperfield de l'UDC neuch\u00e2teloise du quasiment fait dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:24 > 0:29:31) [90%] : \r\nRaymond Clottu 49 ans, conseiller national oppos\u00e9 Yvan Perrin, il a \u00e9t\u00e9 exclu du parti pour non- paiement des cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:30:04) [90%] : \r\nPlusieurs membres de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel sont sont approch\u00e9 de moi et m'ont signal\u00e9 qu'il y avait des dysfonctionnements au niveau du secr\u00e9tariat administratif et par l\u00e0 m\u00eame aussi au niveau de la la comptabilit\u00e9, j'ai dit : maintenant, vous mettez de l'ordre dans la boutique et puis d\u00e8s que l'ordre des remis tr\u00e8s le le jour m\u00eame, j'ai la confirmation le le vieillissement sera effectu\u00e9e, je vais \u00eatre bien clair, monsieur Claude tu utilises cette justification en disant qu'il avait des probl\u00e8mes dans les comptes, il utilise comme une justification pour ne pas payer ses cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:04 > 0:30:11) [85%] : \r\nNiels Rosseler Christ 27 ans, d\u00e9put\u00e9, secr\u00e9taire politique fid\u00e8le d'Yvan Perrin et bras arm\u00e9 du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:12 > 0:30:52) [86%] : \r\nLorsque le parti a tent\u00e9 de maintes fois d'ailleurs de dialoguer avec monsieur Clottu, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 possible, tout simplement, il faudra peut-\u00eatre la mani\u00e8re de dire les choses, effectivement, je suis assez Direct, on dit que vous avez un sale caract\u00e8re, alors ce ce ce possible, je suis un caract\u00e8re qui est qui est pas qui est pas facile le dialogue n'\u00e9tait plus possible avec Monsieur cl\u00f4ture on a simplement pris acte du fait qu'il nous avoir vous donner, moi je peux comprendre les citoyennes et les citoyens qui se disent mais pourquoi \u00e0 allons-nous encore voter qu'on voit ces politiciens, ils font quoi de se quereller et m\u00eame ensemble, ils sont pas capables de s'entendre, alors maintenant comment reconstruire le parti, nous avons une \u00e9quipe qui maintenant travaille d'arrache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:52 > 0:30:58) [87%] : \r\nQui est en lisant tous envoyer faire des cours de r\u00e9sistance aux m\u00e9dias, on a r\u00e9guli\u00e8rement des des ateliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:58 > 0:31:03) [94%] : \r\nFormation, on regarde l'avenir, on va de l'avant, on est optimiste, on est confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:03 > 0:31:11) [96%] : \r\nC'est donc \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de s'imposer, quant \u00e0 lui l'avenir cet essor mais \u00e9crire des discours pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:11 > 0:31:16) [96%] : \r\nQui peut arriver, c'est que vous ayez tout \u00e0 coup une personnalit\u00e9 qui doit r\u00e9pondre \u00e0 une demande tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:16 > 0:31:26) [94%] : \r\nVous faites le n\u00e8gre pour certains discours alors voil\u00e0, voil\u00e0, j'aime beaucoup \u00e7a, on peut en vivre, oui non, oui, oui, y compris pour d'autres partis que l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:28 > 0:31:31) [95%] : \r\nPas pour d'autres partis pour des repr\u00e9sentants d'autres partis je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:32 > 0:32:01) [88%] : \r\nDimanche prochain, le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, s'annonce beaucoup plus serr\u00e9 que pr\u00e9vu, \u00e7a rappelle les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, Martin B\u00e4umle, qui, en d\u00e9cembre, \u00e0 signer le r\u00e9f\u00e9rendum, bien qu'ils soutiennent la loi dans le Blick, il affirmait que, pour bien marquer la sortie du nucl\u00e9aire, il faudrait un oui clair dont au moins 60 pourcent c'est toujours dangereux ce genre de d\u00e9claration parce que dimanche, m\u00eame s'il gagne, il aura pas 60 pourcent et il passera pourra Loz\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:03 > 0:32:23) [94%] : \r\nMercredi pass\u00e9 Guy Parmelin \u00e0 pr\u00e9senter, Thomas Fritschi, le chef de la nouvelle autorit\u00e9 de surveillance des services de renseignement, c'est lui qui devra v\u00e9rifier que nos James Bond ne fasse pas trop de b\u00eatises, il y a des boulots et certains journalistes se sont \u00e9tonn\u00e9s qu'on ait choisi un ancien de la police f\u00e9d\u00e9rale et pas quelqu'un venu d'ailleurs de plus ind\u00e9pendant, \u00e9coutez la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:23 > 0:32:32) [92%] : \r\nVous pouvez pas parachut\u00e9e dans une fonction telle que celle-ci, passez-moi l'expression, peut-\u00eatre un peu d\u00e9sobligeante, n'importe quelle personne qui tombe du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:32 > 0:32:48) [86%] : \r\nSi \u00e9laborer un comme m\u00e9taphore, pourtant, c'est \u00e7a qui tombe du ciel, mais c'est pas n'importe qui et il a un parachute, bref c'est vraiment l'homme de la situation, parole de Parme l\u00e0, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:51 > 0:33:01) [89%] : \r\nEt ce soir au programme TTC l'\u00e9mission \u00e9conomique a suivi le loup et Wall Street, celui qui avait inspir\u00e9 le film du m\u00eame nom, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:10 > 0:33:13) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:22 > 0:35:46) [89%] : \r\nOn a un petit sujet sur le la vente de ce de ce diamant chez Christie's et puis apr\u00e8s on encha\u00eene sur le march\u00e9 de l'art avec vous, alors en attendant, je pense que vous pouvez faut faut Madame notre invit\u00e9, elle peut s'installer l\u00e0, je pense, elle est pas dans Champ en attendant oh oui, bien s\u00fbr, pour le moment, installez-vous l\u00e0 et puis vous reposer sa sur une des chaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:50 > 0:36:01) [84%] : \r\nAlors on a 4 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s 4 30 donc \u00e7a, \u00e7a a peut-\u00eatre l'air longue comme \u00e7a mais avance tr\u00e8s tr\u00e8s vite, oui \u00e7a passe super vite ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:24) [80%] : \r\nC'est pas la m\u00eame disposition fait beaucoup fut Sud croit pas non, mais n'a pas la oui, oui, mais je serai l\u00e0- bas qui ah non, ici c'est la salle d'attente, oui, oui, oui, oui, non, non, apr\u00e8s, on fait tout l\u00e0- bas, oui, oui, si c'est \u00e7a backstage, oui, il a m\u00eame s'ils donc apr\u00e8s moi, oui, oui, serez l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:24 > 0:36:45) [84%] : \r\nLe monsieur qui a le qui a le t-shirt blanc l\u00e0- bas vous dire exactement quand il faut venir et et vous on sera l\u00e0- bas, \u00e0 Auxerre, c'est en face de moi l\u00e0- bas et puis, et puis voil\u00e0, simplement pas faire des r\u00e9ponses trop trop ouvert qu'on puisse un peu avancer et moi je vous relance pas chang\u00e9 si on apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:36:46 > 0:36:51) [91%] : \r\nAlors c'est pas moi, j'ai pris \u00e7a c'est ce qu'on avait fait, je sais pas si vous avez besoin d'un visuel ou plut\u00f4t pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:51 > 0:36:56) [72%] : \r\nDonc pas plut\u00f4t par Caire en cela plut\u00f4t parfois oui \u00e7a peut comme \u00e7a c'est plus naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:04 > 0:37:08) [82%] : \r\nEt quoi d'autre, que je peux vous dire encore moi tout je crois vous savez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:15 > 0:37:20) [93%] : \r\nOui, pourquoi vous \u00eates \u00e0 la \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, vous \u00eates \u00e7a s'est fait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:20 > 0:37:44) [83%] : \r\nPeut le on peut les circonstances bien s\u00fbr David du Dubreuil oui un peu pi\u00e9g\u00e9 toujours oui, c'est vrai que 3 int\u00e9ressons parce qu'on voit qu'est-ce qu'une oeuvre n'a rien, \u00e7a va, bonne question et apr\u00e8s oui c'est \u00e7a : un monde qui : ouais, ouais, ouais, ouais pourquoi Jeff Koons, \u00e7a co\u00fbte tant est-ce que \u00e7a bien ce que \u00e7a les vaut pi\u00e8ce que dans un si\u00e8cle, alors pas s\u00fbr, voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:44 > 0:38:14) [89%] : \r\nVous savez, m\u00eame il y a le le Kunsthaus de Z\u00fcrich il y a quelques ann\u00e9es, ils sont, ils ont fait voter un cr\u00e9dit en ville de Z\u00fcrich pour agrandir le mus\u00e9e et puis il y a 20 ans, les politiques voulaient une garantie qu'il est il toujours une salle pour les les impressionnistes et directeur du mus\u00e9e a dit non, je peux pas vous garantir parce que peut-\u00eatre dans un si\u00e8cle, les arts pr\u00e9 sionistes \u00e7a sera compl\u00e8tement pass\u00e9 on vous rappelez-vous faudra les mettent dans l'est, pour aller mettre en cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:16 > 0:38:31) [87%] : \r\nCe que tu travailles fran\u00e7ais jug\u00e9 on trouve avec les 30 armoire le Style Louis machin etc, aujourd'hui vous discutez avec les les antiquaires \u00e7a ne vaut plus rien, \u00e7a vaut \u00e0 peu pr\u00e8s le prix du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:31 > 0:38:34) [79%] : \r\nMaintenant cela et puis une grand- maman alors il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:34 > 0:38:48) [85%] : \r\nIl y a tout ce qui est Vintage et puis tout ce qui est Design ne industriel, \u00e7a \u00e7a marche super bien, donc, par exemple, donc je sais pas des vieux vestiaires ou des donc comme \u00e7a, \u00e7a marche mieux que les vieilles armoires en bois, c'est qui l'eut cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:48 > 0:39:24) [80%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est s\u00fbr quand on regarde maintenant la Hamas, qui a bas\u00e9 oui mais il y avait toute une masse aussi, hein, c'est oui oui avant oui et lapidant des choses ont disparu, on a disparu, fait peut-\u00eatre qu'elles ont \u00e9t\u00e9 vendues tr\u00e8s cher aussi \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e0 30 questions qui sont, c'est avec la nation, pourquoi les artistes femmes devra aussi, c'est aussi un art, oui, la soci\u00e9t\u00e9, c'est ce que j'allais dire dans ce sens l\u00e0 ouais voil\u00e0, tu vas dans un des pays qui vont \u00e0 l'h\u00f4pital de parler r\u00e9cent mais oui oui oui, ouais, ouais, ouais, ouais, c'est toujours voir, on voit des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:26 > 0:39:57) [77%] : \r\nEt vous \u00eates en t\u00eate pensante est m\u00eame oui, moi j'aime bien, monsieur, pas du tout professionnellement sans OGM bien voir disait bah, voil\u00e0 je suis je si on s'est vus chez veille leur moi, j'ai pu s'aimer avec vous savez oui que Gauguin oui, alors il m'avait vraiment un pr\u00e9c\u00e9dent ouais c'est marrant parce que je vais dans les ann\u00e9es 80 5 et voil\u00e0 encore ses toiles Casse-Noisette oui et maintenant c'est parmi les artistes, les du rock oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:57 > 0:40:09) [79%] : \r\nMais tout d'un coup, il y a je me une envol\u00e9e puis apr\u00e8s \u00e7a peut, \u00e7a peut retomber comme \u00e7a ne doit surtout ces ces, ces artistes contemporains la maintenant ben il y en a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:09 > 0:40:27) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il voit, ouais, ouais, ouais, non mais il a habit\u00e9 en Suisse, l\u00e0 au bout qui c'est vachement vivant, ouais, ouais, chez Lionel, l\u00e0 aussi, hein, oui, il y a un travail, il y a quand m\u00eame pas mal, qui font un travail mais apr\u00e8s on c'est beaucoup de marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:27 > 0:40:31) [88%] : \r\nOui mais bon est-ce que Picasso n'a pas aussi \u00e9tait en as du marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:32 > 0:40:35) [86%] : \r\nQuelque part sur cette question, nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:36 > 0:40:45) [87%] : \r\nC'est Le Corbusier, c'est aussi un grand champion du 5 7 oui, ah ben oui, c'est presque la d\u00e9marche artistique, elle est d\u00e9j\u00e0 dans le marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:01 > 0:42:29) [79%] : \r\nAh oui faut faut t'arrives nous filer un verre d'eau, de plein ouais merci Patrice, je ne sais pas si on allait vers classe ou pas un regard doit avoir parce que comme \u00e7a, un peu comme \u00e7a, on peut les laisser carr\u00e9ment sur la table son le parc pour les ours, ah ouais, excellent ah ben voil\u00e0, ouais, ils sont l\u00e0 oui c'est classieux, au fond, merci, c'\u00e9tait bien s\u00fbr la panne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:40 > 0:42:48) [77%] : \r\nJe t'et costumes et que pour que pour toi l\u00e0 ou quoi tu tu le donnes \u00e0 Madame Giroux l\u00e0 et puis elle pourra le prendre avec, si \u00e7a se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:51 > 0:42:53) [66%] : \r\nJ'avait la gadoue, ce qui pousse avez jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:59 > 0:43:01) [85%] : \r\nAlors Patrick 3 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:03 > 0:43:26) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous, c'est une cyber attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9 vendredi un virus informatique qui r\u00e9clame le versement d'une ran\u00e7on des perturbations majeures dans les h\u00f4pitaux britanniques, le syst\u00e8me bancaire russe, les usines Renault en France, la Suisse a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, mais les piratages informatiques sont quotidiens et co\u00fbtent des millions aux entreprises enqu\u00eate Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:27 > 0:43:27) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:53 > 0:46:02) [93%] : \r\nLe jour o\u00f9 il y aura un cyber Hiroshima ou un cyber Fukushima il y aura une vraie prise de conscience Andr\u00e9 Skip, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:03 > 0:46:26) [88%] : \r\nLa Suisse relativement \u00e9pargn\u00e9e par la cyber attaques du week- end, mais tous les jours des entreprises sont victimes de piratage informatique, le loup de Wall Street, celui qui a inspir\u00e9 le film avec Di Caprio est en tourn\u00e9e apr\u00e8s la case prison le trader s'est reconverti en conf\u00e9rencier TTC l'a rencontr\u00e9 un diamant de l\u00e9gende, sera mis aux ench\u00e8res mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, on verra comment distinguer un diamant naturel dans sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:41 > 0:47:08) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une cyber attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e vendredi un virus informatique qui r\u00e9clame le versement d'une ran\u00e7on des perturbations majeures dans les h\u00f4pitaux britanniques, le syst\u00e8me bancaire russe, les usines Renault en France est encore ailleurs : la Suisse a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, mais les piratages informatiques sont quotidiens, ils co\u00fbtent des millions aux entreprises enqu\u00eate Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:12 > 0:47:25) [86%] : \r\nD'Arte \u00e7a est bas\u00e9, appelons-les rois, cette entreprise est l'un des plus importants grossistes en mod\u00e8le r\u00e9duit en Europe elle commerce avec l'Asie et les \u00c9tats-Unis et, derni\u00e8rement, elle a \u00e9t\u00e9 victime de piratage informatique pour plusieurs milliers d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:26 > 0:47:52) [89%] : \r\n1000 dollars sont partis sur un compte \u00e0 Chypre, apparemment au lieu d'aller dans notre compte bancaire et c'est en Suisse, donc \u00e7a c'est ce que les clients pour avoir le corps des des bancaires pour faire les les birmans et \u00e7a, c'est ce que le \u00e0 coeur trafiquer un document original pour cr\u00e9er celui-ci avec des fausses coordonn\u00e9es bancaires pour que le client fasse le versement sur son compte au lieu d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:52 > 0:47:57) [86%] : \r\nC'est un client qui doit payer d'avance, donc tous les jours on si on voit sa version paiement d'accord mais on ne recevait pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:57 > 0:48:03) [81%] : \r\nSur pression d'adresses e-mail et de coordonn\u00e9es bancaires et c'est bingo et c'\u00e9tait bingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:04 > 0:48:09) [90%] : \r\nRendu compte ces arnaques, il y en a tous les jours et cela atteint des sommes incroyables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:10 > 0:48:23) [87%] : \r\nCe type d'attaque repr\u00e9sente selon les \u00e9tudes que j'ai effectuais un virgule 8 milliards au niveau mondial, donc c'est \u00e9norme et, en France, typiquement c'est un quart de milliard, c'est-\u00e0-dire de 150 millions en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:23 > 0:48:31) [88%] : \r\nSi, dans le canton de Vaud 60 pour 100 des escroqueries sont commises aujourd'hui sur internet \u00e0 Gen\u00e8ve cela cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:31 > 0:48:42) [88%] : \r\n35 pourcent \u00e7a nous pr\u00e9occupe puisque on a une augmentation, on a un chiffre qui nous a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 par la brigade financi\u00e8re, on est \u00e0 140 attaques repr\u00e9sentant 8 millions environ de, de, de pr\u00e9judice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:44 > 0:48:52) [94%] : \r\nPour cerner le ph\u00e9nom\u00e8ne, petite visite au Salon du hacking qui cette ann\u00e9e ne d\u00e9semplit pas, les firmes qui proposent de la protection pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:52 > 0:49:07) [88%] : \r\nFont Flor\u00e8s, on prot\u00e8ge les donn\u00e9es de nos clients contre les attaques de type demande de ran\u00e7on Les veulent de donner c'est un Business en croissance tout \u00e0 fait \u00e0 2 chiffres, c'est un but \u00e0 son augmentation il y a toujours des criminels, ils ont de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:08 > 0:49:21) [90%] : \r\nUn expert, ensuite nous explique comment chacun peut se faire pi\u00e9ger avec \u00e0 la cl\u00e9, une demande de ran\u00e7on, cela s'appelle une prise d'otage num\u00e9rique des mondes Live monsieur lambda re\u00e7oit par exemple un document attach\u00e9 curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT40 (0:49:22 > 0:49:46) [88%] : \r\nL\u00e0 on va lui montrer un texte qui ne veut rien dire, et on va lui dire que si elle ses fonctionnalit\u00e9s l\u00e0 qui peuvent \u00eatre dangereuses dans son document, le texte va s'afficher correctement et l\u00e0 \u00e9videmment il y a, il y a quelque chose d'autre qui se passe dans les coulisses, quelque chose de malveillants qui va affecter l'ordinateur de la personne, on a sous typiquement demander une certaine ran\u00e7on, ce qui correspond souvent \u00e0 quelques centaines de francs suisses \u00e0 payer en Cohen pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer la cl\u00e9 qui va me permettre de r\u00e9cup\u00e9rer mes fich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:49 > 0:50:12) [92%] : \r\nDemande de ran\u00e7on mais \u00e9galement pillage de donner tout ce but \u00e0 un prix sur le march\u00e9 des receleurs exempt les donn\u00e9es d'un compte bancaire s'ach\u00e8te 290 \u00e0 1200 dollars, les donn\u00e9es de cartes de cr\u00e9dit avec d\u00e9tails de 5 \u00e0 45 dollars le scan de passeport ou carte d'identit\u00e9, celle que tout le monde en copie sur son t\u00e9l\u00e9phone 10 \u00e0 35 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:16 > 0:50:27) [85%] : \r\nEt l'heure est gravissime, car des millions de ces donn\u00e9es stock\u00e9s dans le Cloud ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, presque toutes les plateformes dites hyper s\u00e9curis\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:27 > 0:50:53) [85%] : \r\nYahoo a annonc\u00e9 en 2016 uniquement le vol qui a \u00e9t\u00e9 en 2014 donc, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es o\u00f9 c'est donn\u00e9es vos mots de passe vos noms d'utilisateurs \u00e9taient dans la nature dans les mains des rats en train de faire ce qu'il voulait avec, d\u00e8s le moment ces informations ont un caract\u00e8re sensibles, voire confidentielles je d\u00e9conseille fortement de mettre ce type d'informations sur un chlore Drop Box typiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:55 > 0:51:03) [91%] : \r\nDerni\u00e8rement, le Service intercommunal d'\u00e9lectricit\u00e9 de Crissier Ecublens s'est \u00e9galement fait acquis, c'est toujours la m\u00eame technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:03 > 0:51:27) [91%] : \r\nNous avons eu un virus qui \u00e9taient cach\u00e9s dans une pi\u00e8ce jointe qu'un collaborateur a ouvert et qui a commenc\u00e9 \u00e0 crypter les informations de son compte sur notre syst\u00e8me informatique et puis qui continuait de se propager \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, alors notre AntiVirus, il a mis \u00e0 jour toutes les nuits, ce virus avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e la matin\u00e9e m\u00eame o\u00f9 nous l'avons re\u00e7u suite \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:51:27 > 0:51:36) [92%] : \r\nComme 80 pourcent des effractions sont dus \u00e0 un manque de vigilance du personnel, ils ont pris des mesures pour rendre attentif leurs employ\u00e9es, voici les principales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:36 > 0:51:52) [88%] : \r\n\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de maintenant, vous allez sur un site internet ne laissez aucune donn\u00e9e ne cliquez sur aucun lien si ce site n'est pas s\u00e9curis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que l'adresse, h\u00e9 bien HTTP SS ne jamais cliquer sur une pi\u00e8ce jointe dans un message dont vous ne connaissez pas l'exp\u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:51:53 > 0:52:12) [87%] : \r\nEt, bien entendu, ne jamais ins\u00e9rer une cl\u00e9 USB non identifi\u00e9s dont son PC, ces mesures sont valables pour les entreprises, mais c'est \u00e9galement le cas pour chacun d'entre nous d'ailleurs, la police aujourd'hui, met l'accent sur le particulier et les arnaques sur Internet aux \u00e0 part au voyage aux voitures, \u00e7a me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:12 > 0:52:27) [88%] : \r\nVous savez moi voulait acqu\u00e9rir \u00e0 bon march\u00e9, un chien, vous r\u00e9pondez \u00e0 une annonce pour un joli petit cocker Carlin, je sais pas quoi, et vous devez avanc\u00e9 200 francs pour les frais de v\u00e9t\u00e9rinaire, faut pas le faire, bien entendu, parce que les 200 francs, vous les verrez jamais et le chien n'\u00e9tait que virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:29 > 0:52:35) [86%] : \r\nLe digital et parfois certes plus pratique grisant, mais attention, la cybercriminalit\u00e9 tapis \u00e0 l'ombre de chaque pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:37 > 0:52:58) [93%] : \r\nEn France, on est entr\u00e9 dans le quinquennat d'Emmanuel Macron, le nouveau chef de l'\u00c9tat veut aller vite : 1er chantier et c'est la priorit\u00e9 d'ici l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a sera de r\u00e9former le march\u00e9 du travail pour faire baisser le ch\u00f4mage, Nathalie Bourgeois Bougeard, merci de nous avoir rejoint alors vous avez compar\u00e9 le droit du travail en France et en Suisse, qu'est ce qui les diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:58 > 0:54:03) [89%] : \r\nSi d\u00e9j\u00e0 on prend que l'objet, hein, \u00e7a c'est le code du travail fran\u00e7ais, 3000 pages, plus d'un kilo IV, \u00e7a, ce sont les lois sur le travail suisse \u00e0 peine 200 pages et \u00e0 peine 200 grammes alors c'est un peu simpliste, j'avoue, et honn\u00eatement l\u00e0- dedans, il y a un peu plus que juste les textes de loi, il y a aussi des annotations vers des jurisprudences et tout un tas de de r\u00e8glement, mais n'emp\u00eache que ce code du travail, ben il est dit \u00eatre trop volumineux, trop rigide et ben qu'il faut le simplifier absolument le simplifier, concr\u00e8tement \u00e7a implique quel quel type de mesure alors l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est vraiment de garder dans ce code que l'essentiel vraiment les mesures et les r\u00e8gles indispensables et, ensuite, ce serait des accords de branche, mais surtout des accords d'entreprises en fait qui permettrait ben de r\u00e9gler les d\u00e9tails et de venir s'ajouter finalement, c'est la situation qu'on conna\u00eet en Suisse avec les conventions collectives de travail qui compl\u00e8te ces quelques rudimentaire, loi du travail et donc, en fait, \u00e7a permet d'avoir plus de flexibilit\u00e9 dans une plus grande possibilit\u00e9 de s'adapter \u00e0 des situations concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:54:03 > 0:54:09) [88%] : \r\nAlors on sait que la France n'aime pas tellement ce type de changement, ce qu'ils il faudrait quoi une r\u00e9volution culturelle \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:09 > 0:54:42) [96%] : \r\nBen disons que d\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron va devoir quand m\u00eame composer avec les syndicats, ensuite il va aussi devoir avoir l'accord de l'Assembl\u00e9e nationale et \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre de l'issue des l\u00e9gislatives cruciales qui vont se d\u00e9rouler le mois prochain, mais c'est vrai que son projet, c'est aller un peu vers un syst\u00e8me suisse ou un syst\u00e8me allemand, c'est-\u00e0-dire moins de centralisation, mais aussi un dialogue social ax\u00e9 davantage justement sur la discussion et pas sur la confrontation \u00e7a pour la France, \u00e7a veut dire changer un peu ses habitudes et \u00e7a veut dire que \u00e7a peut aussi prendre un peu plus de temps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:54:42 > 0:55:06) [91%] : \r\nDonc une r\u00e9volution culturelle, merci Nathalie un diamant de l\u00e9gende qui sera mis aux ench\u00e8res mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, taill\u00e9 en forme de coeur son prix pourrait atteindre les 20 millions de dollars les diamants sont bien s\u00fbr \u00e9ternel, mais encore faut-il pouvoir distinguer les vrais des synth\u00e9tique, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise a mis au point une m\u00e9thode qui \u00e9tait infaillible, Aline et l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:07 > 0:55:20) [91%] : \r\nNous sommes \u00e0 l'H\u00f4tel des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve Christie's expose les bijoux qui seront vendues mercredi prochain, la Star c'est lui la l\u00e9gende ce diamant blanc est estim\u00e9 entre 14 et 20 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:20 > 0:55:49) [89%] : \r\nDonc, c'est le fameux diamant fameux diamant le famili\u00e8rement 92 40 d'\u00e9pure sublime Pierre \u00e9videmment mont\u00e9e sur un collier de perles, l'estimation pour vous para\u00eetre \u00e9lev\u00e9 en effet 14 millions mais il faut savoir que pour un diamant de ce poids et cette qualit\u00e9, finalement c'est pas si cher que \u00e7a, et on a d\u00e9j\u00e0 pas mal d'int\u00e9r\u00eat puisque nous avons expos\u00e9 ce diamant, un petit peu partout dans le monde, \u00e0 Hong-Kong, en Asie, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Londres, maintenant, \u00e0 Gen\u00e8ve, les gens au pouvoir venir l'admirer et pourquoi pas l'acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:49 > 0:55:55) [88%] : \r\nRares sont ceux qui pourront se l'offrir mais comment on est certain qu'il s'agisse d'un vrai diamant naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:56 > 0:56:15) [89%] : \r\nLes les pierres les plus importantes chez nous en vente aux ench\u00e8res, que ce soit les diamants, m\u00eame les pierres de couleur sont certifi\u00e9s aupr\u00e8s de laboratoires comp\u00e9tents de r\u00e9putation internationale, par exemple celui-ci \u00e0 son certificat du GIA, le GIA, qui est aux \u00c9tats-Unis et qui dit que cette Pierre et non seulement naturel, mais qu'en plus ce qu'elle poss\u00e8de plus belles caract\u00e9ristiques qu'on puisse trouver pour un diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:56:17 > 0:56:54) [91%] : \r\nPas de doute pour ce bijou, il a \u00e9t\u00e9 extrait, il y a environ 2 ans dans une mine en Afrique, reste que ces mines ne sont plus les seuls \u00e0 alimenter le march\u00e9 du diamant depuis une dizaine d'ann\u00e9es en Chine principalement, on fabrique des diamants synth\u00e9tiques d\u00e9velopp\u00e9e en laboratoire, certaines de ces pierres coups jusqu'\u00e0 60 pourcent moins chers que les naturel alors qu'elles sont identiques \u00e0 l'oeil nu, seuls 2 pourcent des bijoutiers l'utilise les autres s'inqui\u00e8tent et multiplient les expertises, c'est justement ce que l'on fait dans ce laboratoire, je ne vois cet homme est le seul au monde \u00e0 pouvoir toutes les tailles de diamants et surtout les tr\u00e8s petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:54 > 0:57:04) [89%] : \r\nJacques Stephen s pour stabiliser, donc \u00e7a c'est de l'azote liquide qui est \u00e0 moins 196 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:57:05 > 0:57:15) [85%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cet appareil, il va pouvoir distinguer en face de quel diamant se trouvent ici le naturel et voici le spectre du synth\u00e9tique son suspecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:15 > 0:57:31) [84%] : \r\nOn voit d'abord la Bandera qui nous dit qu'on a affaire \u00e0 un diamant, mais nous avons ici une qui nous dit que ce diamant contient quelques impuret\u00e9s de nickel, qu'on peut rencontrer dans les \u00e9l\u00e9ments naturels, par contre, cette bande- l\u00e0 ici, \u00e0 484 nanom\u00e8tres, nous indique que c'est un diamant synth\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:57:32 > 0:57:39) [92%] : \r\nCo\u00fbt de cette machine \u00e0 plus de 100000 francs, reste \u00e0 savoir avec notre sp\u00e9cialiste, Philippe Rousson fr\u00e9quente en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:57:40 > 0:57:55) [86%] : \r\nSi on compare par exemple ce qu'on rencontre de temps \u00e0 autre, dans des lots qui ne sont donn\u00e9es \u00e0 tester, c'est extr\u00eamement faible, \u00e7a reste anecdotique, alors que dans d'autres pays, je m'occupe de laboratoire \u00e0 l'\u00e9tranger, on trouve des pourcentages tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, 30 40 pourcent de certains lots qui sont, qui est constitu\u00e9 diamants synth\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:56 > 0:58:05) [83%] : \r\nRetour chez Christie's, ce diamant naturel ne battra sans doute pas de record qui sont \u00e0 plus de 70 millions de dollars, mais si certains il va faire battre des coeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:10 > 0:58:41) [91%] : \r\nEt on va s'int\u00e9resser au march\u00e9 de l'art, march\u00e9 qui p\u00e8se 50 milliards de francs par ann\u00e9e et qui passe pour \u00eatre peu transparent, l'oeuvre la plus ch\u00e8re, \u00e0 ce jour est un Gauguin vendue 300 millions d'acheteurs du Qatar, c'\u00e9tait en 2015 le plaisir d'accueillir Sandrine Giroud bonsoir, vous \u00eates avocate, vous \u00eates directrice de la Fondation pour le droit de l'art et puis vous avez lanc\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, une initiative pour un march\u00e9 de l'art responsable est ce qu'on peut dire que le march\u00e9 de l'art aujourd'hui est moins r\u00e9glement\u00e9e que la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:58:41 > 0:58:50) [97%] : \r\nTout \u00e0 fait le march\u00e9 de l'art n'est pas un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 comme la finance n'est pas un march\u00e9 qui est soumis \u00e0 autorisation comme le serait les acteurs du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:50 > 0:58:58) [81%] : \r\nIl devrait pas l'\u00eatre, quand un gros grain par \u00e0 300 millions c'est pas que de l'amour de la Rance aussi peut-\u00eatre de la sp\u00e9culation ou peut-\u00eatre du blanchiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:58:58 > 0:59:10) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre s'il y a des cas de blanchiment alors les r\u00e8gles sur le blanchiment d'argent, s'applique, d'o\u00f9 la la est pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question : pourquoi faudrait-il des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires alors qu'un syst\u00e8me r\u00e9glementaire existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:59:10 > 0:59:14) [95%] : \r\nMais c'est pas plut\u00f4t un syst\u00e8me d'auto- r\u00e9gulation alors sur le march\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:59:14 > 0:59:27) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait le march\u00e9 de l'art, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se r\u00e9glementer parce que c'est un march\u00e9 qui, qui fonctionne sur la r\u00e9putation principalement de ses acteurs, donc, pour que ces acteurs pr\u00e9servent leur r\u00e9putation, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir des pratiques responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:59:27 > 0:59:36) [93%] : \r\nMais une des pratiques du march\u00e9 de l'art, c'est le financement, le paiement cash ou en liquide est-ce que \u00e7a peut pas justement des situations douteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:59:36 > 0:59:51) [90%] : \r\nAlors je pense pas que pour le tableau que vous venez de mentionner le paiement s'effectue en cash 300 millions c'est beaucoup exactement, donc je pense que c'est pass\u00e9 par des instituts financiers qui, eux, ont d\u00fb faire proc\u00e9der aux v\u00e9rifications de de de diligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:59:51 > 0:59:56) [86%] : \r\nMais ce qui est une obligation quand on on vend en tableau de conna\u00eetre l'origine des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:59:56 > 1:00:28) [89%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend dans certains cas, compte la personne agit comme interm\u00e9diaire financier oui par compte c'est c'est une transaction entre priv\u00e9 pas n\u00e9cessairement sauf s'il peut y avoir des doutes quand m\u00eame qu'on pr\u00eate la main \u00e0 des actes criminels comme du blanchiment d'argent, mais il n'y a pas, comme pour les en terminale financier, une obligation de v\u00e9rifier ces fonds sauf depuis 2016, une nouvelle r\u00e9glementation qui entre en vigueur, les n\u00e9gociations doivent \u00e0 partir d'une transaction en cash de 100000 francs pour proc\u00e9der \u00e0 des obligations, des l\u00e9gendes accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:00:28 > 1:00:39) [91%] : \r\nD'accord, et vous, votre initiative sensibiliser justement les acteurs du du march\u00e9 de l'art au risque, dites-vous, de blanchiment d'argent et de financement du terrorisme c'est c'est vraiment si grave que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:00:39 > 1:01:22) [91%] : \r\nAlors le march\u00e9 de l'art est un march\u00e9 expos\u00e9s, on parle de biens mobiliers au forte valeur ajout\u00e9e dans un march\u00e9 qui est tr\u00e8s confidentiel avec des prix qui sont souvent sujets \u00e0 des \u00e9motions et des passions, donc pas forc\u00e9ment stable, donc c'est un march\u00e9 qui est assez expos\u00e9s au risque de blanchiment d'argent de financement du terrorisme, alors peut-\u00eatre, mais c'est difficile \u00e0 donner un chiffre sur cette probl\u00e9matique, quoi qu'il en soit, le le le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a quand m\u00eame dans une r\u00e9solution mentionner le fait que le trafic de de illicite et l'Antiquit\u00e9 aider \u00e0 financer l'\u00c9tat islamique, donc c'est une probl\u00e9matique r\u00e9elle maintenant sa dimension, elle est totalement difficile \u00e0 chiffrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:01:22 > 1:01:26) [84%] : \r\nAlors vous fixer des lignes directrices, en gros, qu'est ce qu'elle demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:01:26 > 1:01:52) [90%] : \r\nAlors, en gros, elle demande \u00e0 essayer de du d'appliquer les Lib pr\u00e8s des pratiques responsables, que ce soit tant pour identifier les personnes qui sont dans la transaction, les fonds qui sont utilis\u00e9s et le contexte de la transaction, une des n'est pas de moraliser ou de prescrire de nouvelles r\u00e8gles de cr\u00e9er d'EDF un fardeau administratif, mais simplement d'\u00e9changer les bonnes pratiques, qu'est ce qui est du bon sens, de sorte \u00e0 aider des gens \u00e0 pratiquer leur m\u00e9tier de mani\u00e8re responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:01:52 > 1:01:55) [98%] : \r\nMais il y a des sanctions qui sont pr\u00e9vues, on est sur une base volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:01:55 > 1:02:02) [84%] : \r\nC'est une base tout \u00e0 fait me volontaire et m\u00eame, c'est simplement un partage de bons de, de, de bonnes pratiques, donc il n'y a m\u00eame pas de d'un site.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T00:55:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705598332", "durationSec": 135, "title": "FRIGO COMMUNICATION PLANTES 0305 PAD 2_RTS000001138102", "excerpt": "Les scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 prouver ce qui n'\u00e9tait qu'une hypoth\u00e8se : les plantes communiquent entre elles. Leur communication passe par des signaux chimiques ou \u00e9lectriques qui leur permettent d'attirer des insectes ou d'alerter d'autres v\u00e9g\u00e9taux d'un danger imminent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE V\u00c9G\u00c9TALE", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "\u00c9L\u00c9MENT CHIMIQUE", "\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)"], "sequenceIds": ["1598277"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598333", "durationSec": 126, "title": "FRIGO HAND SPINNER_RTS000001146701", "excerpt": "Le hand spinner est le nouveau jouet qui fait fureur chez les enfants et les adolescents. Il s'agit d'une sorte de toupie qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e comme exercice de concentration pour les autistes et les hyperactifs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JOUET"], "sequenceIds": ["1598295"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598334", "durationSec": 112, "title": "SO ATTAQUE HOPITAUX_RTS000001149344", "excerpt": "Les responsables informatiques des h\u00f4pitaux romands et tessinois ont collabor\u00e9 pour faire face \u00e0 la vaste cyberattaque mondiale ayant touch\u00e9 pr\u00e8s de 200000 personnes ou entreprises dans 150 pays. L'attaque du virus informatique WannaCry ou WanaCryptor \u00e0 pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration nomm\u00e9e R3IS. Les responsables informatiques s'en f\u00e9licitent et appellent \u00e0 une uniformisation des proc\u00e9dures des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIRUS INFORMATIQUE", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598335", "durationSec": 97, "title": "SO DECES GUENIAT_RTS000001149390", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et r\u00e9action du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux suite au d\u00e9c\u00e8s du chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise Olivier Gu\u00e9niat. Ag\u00e9 de 50 ans, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort chez lui apr\u00e8s ce qui semble \u00eatre un suicide.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598336", "durationSec": 127, "title": "SO DOMICILE FONCTIONNAIRES 3_RTS000001149092", "excerpt": "La magazine Nature r\u00e9v\u00e8le que sur les 108'000 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en 2015 des suites de la pollution due aux moteurs diesel, 38'000 personnes seraient encore en vie si les normes anti-pollution \u00e9taient respect\u00e9es. L'\u00e9tude men\u00e9e r\u00e9v\u00e8le qu'un tiers des v\u00e9hicules diesel lourds et la moiti\u00e9 des voitures d\u00e9gagent trop d'oxydes d'azote responsables notamment de probl\u00e8mes pulmonaires et cardiaques.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705598337", "durationSec": 116, "title": "SO EMISSIONS VEHICULES 2_RTS000001149359", "excerpt": "La politique de paradis fiscaux des cantons de Suisse centrale ne semble pas concluante. Les taux d'imposition tr\u00e8s bas ne sont pas parvenus \u00e0 attirer suffisamment d'entreprises pour compenser la baisse des rentr\u00e9es fiscales. Le canton de Lucerne par exemple vote pour remonter ses taux d'imp\u00f4ts, afin de cesser de couper dans ses prestations sociales et culturelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT", "MOTEUR DIESEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598338", "durationSec": 125, "title": "SO FISCALITE SUISSE CENTRALE_RTS000001149052", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a choisi Edouard Philippe comme premier ministre. Maire du Havre, d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, Edouard Philippe a fait partie de l'\u00e9quipe de campagne d'Alain Jupp\u00e9 pour la primaire de la droite.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "PRESTATION SOCIALE", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598339", "durationSec": 120, "title": "SO FRANCE 1ER MINISTRE_RTS000001149343", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 l'UDC neuch\u00e2teloise a perdu la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections cantonales et ou la parti traverse une grave crise interne. Il a \u00e9galement \u00e9pingl\u00e9 le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, Martin B\u00e4umle, qui estimait que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise \u00e0 votation le 21.05.2017 devrait remporter au moins 60% de oui pour marquer clairement la sortie du nucl\u00e9aire, alors que la votation s'annonce serr\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["NOMINATION", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["PHILIPPE, EDOUARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598340", "durationSec": 252, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001149320", "excerpt": "L'accus\u00e9 Fabrice Anthamatten se contredit dans son nouveau proc\u00e8s qui d\u00e9bute aujourd'hui. Accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline le 12.09.2013, il nie la pr\u00e9m\u00e9ditation qu'il avait reconnu lors de son premier proc\u00e8s. Celui-ci a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s que ses avocats aient demand\u00e9 la r\u00e9cusation des juges. Le proc\u00e8s recommence donc \u00e0 z\u00e9ro, sans tenir compte du premier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598341", "durationSec": 45, "title": "SO MERKEL MACRON 2_RTS000001149361", "excerpt": "L'avocat Laurent Moreillon explique la difficult\u00e9 du nouveau proc\u00e8s de Fabrice Anthamatten, accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline le 12.09.2013. Son premier proc\u00e8s avait \u00e9t\u00e9 abruptement interrompu le 06.10.2016 apr\u00e8s que ses avocats aient demand\u00e9 la r\u00e9cusation des juges. Le proc\u00e8s recommence donc \u00e0 z\u00e9ro, sans tenir compte des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9v\u00e9l\u00e9s durant le premier, tel que son aveu de pr\u00e9m\u00e9ditation."}, {"internalArchiveId": "AA1705598342", "durationSec": 84, "title": "SO NEWS PROCES_RTS000001149335", "excerpt": "La vaste cyberattaque mondiale du virus informatique WannaCry ou WanaCryptor se sert d'une faille connue dans le syst\u00e8me d'exploitation Microsoft. Le pr\u00e9sident et directeur des affaires juridiques de Microsoft, Brad Smith, a d\u00e9nonc\u00e9 ce week-end le stockage de vuln\u00e9rabilit\u00e9s par les gouvernements. Selon lui, la CIA a connaissance de plusieurs failles et les conserve comme armes potentielles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1598228"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598343", "durationSec": 106, "title": "SO PROCES ZERO_RTS000001149357", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598344", "durationSec": 37, "title": "SO SONORE ALL_RTS000001149392"}, {"internalArchiveId": "AA1705598345", "durationSec": 76, "title": "SO TAPIS VISITE_RTS000001149286"}, {"internalArchiveId": "AA1705598346", "durationSec": 99, "title": "SO VIRUS NSA_RTS000001149384", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["VIRUS INFORMATIQUE"], "thematicCorporations": ["MICROSOFT", "CIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598429", "summary": "Dessins Patrick Tondeux : croquis d'audience du nouveau proc\u00e8s de Fabrice Anthamatten, accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline, avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot, l'accus\u00e9 Fabrice Anthamatten et ses avocats.\nExt b\u00e2timent Palais de justice, famille de la victime Adeline entrant dans b\u00e2timent. Juan Poy, compagnon d'Adeline, entrant dans b\u00e2timent. Famille de la victime Adeline sortant de Palais de justice.\nItw Juan Poy.", "id": "1598228", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598478", "summary": "Contre-plong\u00e9e \u00e9corce de tronc d'arbre et feuillage s'agitant au vent. Epis de plante s'agitant dans champ. Arbres avec bourgeons et branches en fleurs. Insecte col\u00e9opt\u00e8re mangeant feuille de plante. Moutons broutant herbe dans champ. \nUniversit\u00e9 de Neuch\u00e2tel : itw Brigitte Mauch-Mani, directrice de recherche au Laboratoire de biologie mol\u00e9culaire et cellulaire de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Int laboratoire, chercheurs observant plantes. Int laboratoire, plantes sous cloches en verre avec tuyaux en sortant. Itw Ted Turlings, professeur de biologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Chenilles plantes mangeant feuilles. \nUniversit\u00e9 de Lausanne : Itw Ted Farmer, professeur de biologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1598277", "visualThemes": ["PLANTE", "ARBRE", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598496", "summary": "Adolescents jouant avec toupie hand spinner en la faisant tourner entre leur doigts. Itw adolescents.\nInt magasin de jouets King jouet : adolescents s'inscrivant sur liste d'attente pour r\u00e9server l'achat d'un hand spinner. Itw J\u00e9r\u00f4me Pesavento, responsable achats King jouet.\nRomain Baldacci, adolescent, regardant tutoriel sur Youtube puis construisant hand spinner lui-m\u00eame. Itw Romain Baldacci.", "id": "1598295", "visualThemes": ["JOUET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697141", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031326", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4A084E1F-52A6-4A20-AED8-CEC44E3CD65A", "internalArchiveId": "4A084E1F-52A6-4A20-AED8-CEC44E3CD65A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons doivent-ils prendre en charge les requ\u00e9rants d'asile mineurs?", "publicationDate": "2017-05-13T00:00:00Z", "summary": "Le 21 mai prochain, les habitants du canton de Berne voteront sur un cr\u00e9dit de 105 millions pour la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs, qui co\u00fbte plus ch\u00e8re que celle des autres migrants. Mais ce cr\u00e9dit est combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum, lanc\u00e9 par un comit\u00e9 proche de l'UDC. Le d\u00e9bat entre Etienne Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9 (UDC/BE) et Pierre-Yves Grivel, d\u00e9put\u00e9 (PLR/BE).\r\n\r\n* * Les cantons doivent-ils prendre en charge les requ\u00e9rants d'asile mineurs? Les cantons doivent-ils payer plus pour accueillir les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s\r\n105 millions de francs pour l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s! C'est le montant d'un cr\u00e9dit soumis \u00e0 votation dans le canton de Berne,  le 21 mai prochain. 105 millions sur quatre ans, vers\u00e9s par le canton, parce que l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffit pas \u00e0 accueillir convenablement ces requ\u00e9rants.\r\nMais ce cr\u00e9dit est combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum, lanc\u00e9 par un comit\u00e9 proche de l'UDC (alors que tous les autres partis - sauf l'UDF - y sont favorables).\r\nNous en d\u00e9battons ce soir avec deux d\u00e9put\u00e9s bernois de droite ..\r\n Etienne Klopfenstein, bonsoir ! \t\t\t\t\t\t\t\t** 04 - ** 09)\r\nVous \u00eates Ma\u00eetre agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont, d\u00e9put\u00e9 UDC, membre du comit\u00e9  oppos\u00e9 \u00e0 ce cr\u00e9dit pour l'asile.\r\nET vous \r\n Pierre-Yves Grivel, bonsoir ! \t\t\t\t\t\t\t\t\t ** 69 - ** 60)\r\nDirecteur d'\u00e9cole, d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident du PLR du canton de Berne, favorable au cr\u00e9dit.\r\nLes appeler vers  15h00 pour confirmer et pr\u00e9ciser l'heure\r\nOn va commencer avec vous, Etienne Klopfenstein,  agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont, d\u00e9put\u00e9 UDC, membre du comit\u00e9  oppos\u00e9 \u00e0 ce cr\u00e9dit pour l'asile.\r\nVous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce cr\u00e9dit pour les enfants requ\u00e9rants d'asile, arriv\u00e9s seuls en Suisse . Or  La plus grande partie de ce cr\u00e9dit servira \u00e0 assurer l'accueil de ces enfants  dans des strucutres adapt\u00e9es. Sans cet argent, plus de centres sp\u00e9cialis\u00e9s, C'est \u00e7a que vous voulez, mettre tous les requ\u00e9rants d'asile ensemble,  adultes, enfants, familles ...?\r\n Vos adversaires parlent d'un r\u00e9f\u00e9rendum purement inutile, voie populiste. Parce que si m\u00eame vous gagnez \u00e9le 21 mai prochain, il faudra bien quand m\u00eame r\u00e9gler la facture ...les co\u00fbts subisteront !\r\nD'ailleurs d'apr\u00e8s le conseiller d'Etat en charge du dossier, Hans J\u00fcrg Kaeser, un non \u00e0 ce cr\u00e9dit co\u00fbtera finanlement plus cher au canton, il faudra bien compenser ... avec de l'aide sociale ...\r\nL'argument financier ne vous convainc pas? Une mauvaise prise en charge de ces mineurs non accompagn\u00e9s en fera des assist\u00e9s. Alors que si on les pr\u00e9pare convenablement, ils pourront s'int\u00e9grer et contribuer au bien-\u00eatre commun (puisque la plupart d'entre eux resteront en Suisse)?\r\n La Constitution f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9finit les exigences de la protection de l'enfant, et la Suisse a sign\u00e9 avec l'ONU la Convention relative aux droits de l'enfant. Vous proposez de violer ces engagements?\r\nFinalement n'est-ce pas un moyen de plus de remettre la politique d'asile en question ? Est-ce que votre message \r\nPierre-Yves Grivel,  d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident du PLR du canton de Berne\r\nL'accueil des mineurs non accompagn\u00e9s co\u00fbte cher. 5000 francs par mois en moyenne, contre 1500 pour un requ\u00e9rant dans une situation ordinaire - 1500 francs,  c'est d'ailleurs  le montant vers\u00e9 par la Conf pour chaque requ\u00e9rant.  Une famille suisse a souvent  moins de moyens pour sa subsistance. Est-ce que  il y a  pas de quoi, l\u00e0,  choquer la population?\r\n Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a r\u00e9colt\u00e9 14'000 signatures, il n'en fallait que 10'000. C'est bien la preuve que la population est sensible aux arguments. Vous ne convaincrez pas les Bernois seulement par l'\u00e9motion (\"je ne veux pas de gamins sous les ponts\")?\r\n Selon les arguments du  comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, ces requ\u00e9rants mineurs, s'ils \u00e9taient rest\u00e9s dans leur pays, seraient ind\u00e9pendants, mari\u00e9s, et gagneraient leur vie. Vous n'avez pas le sentiment que la Suisse devrait mieux faire la distinction entre enfants et jeunes adultes. Et placer ces derniers dans des structures moins ch\u00e8res?\r\n: On ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que votre r\u00e9f\u00e9rendum vise avant, et une fois encore, \u00e0 remettre en question la politique migratoire du pays. Le message principal, c'e n'est pas \"fermez les fronti\u00e8res\"?", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8598963", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cantons doivent-ils prendre en charge les requ\u00e9rants d'asile mineurs? / FOR_2017-05-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le 21 mai prochain, les habitants du canton de Berne voteront sur un cr\u00e9dit de 105 millions pour la prise en charge des requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs, qui co\u00fbte plus ch\u00e8re que celle des autres migrants. Mais ce cr\u00e9dit est combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum, lanc\u00e9 par un comit\u00e9 proche de l'UDC. Le d\u00e9bat entre Etienne Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9 (UDC/BE) et Pierre-Yves Grivel, d\u00e9put\u00e9 (PLR/BE)."], "variantIds": ["ece-8598963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:33Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n105 millions de francs pour l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, c'est le montant d'un cr\u00e9dit soumis \u00e0 votation dans le canton de Berne, le 21 mai prochain 105 millions sur 4 ans vers\u00e9s par le canton parce que l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffit pas \u00e0 accueillir convenablement ces requ\u00e9rants mais ce cr\u00e9dit, elle est combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un comit\u00e9 proche de l'UDC nous en d\u00e9battons ce soir avec 2 d\u00e9put\u00e9s bernois de droite \u00c9tienne Klopfenstein bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates Ma\u00eetre, agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont, d\u00e9put\u00e9 UDC, membre du comit\u00e9 donc oppos\u00e9 \u00e0 ce cr\u00e9dit pour l'asile et et en face on on accueille Pierre-Yves Grivel bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [95%] :\r\nVous \u00eates directeur d'\u00e9cole, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident du PLR, du canton de Berne et vous, \u00eates -vous favorable au au cr\u00e9dit alors va commencer avec vous \u00c9tienne Klopfenstein gagne, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce cr\u00e9dit pour les enfants requ\u00e9rants d'asile arriv\u00e9s seuls en Suisse, or la plus grande partie de cet argent devrait servir \u00e0 assurer l'accueil de ces enfants dans des structures adapt\u00e9es sans cet argent plus de centres sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est \u00e7a que vous voulez mettre tous les requ\u00e9rants d'asile ensemble, adultes, enfants, familles, tout le monde ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors c'est clair que c'est, c'est difficile, nous sommes conscients que, il y a des mesures \u00e0 prendre, et elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises par le pass\u00e9, ce qui est g\u00eanant dans toute cette situation, c'est qu'une grande partie environ les 2 tiers aux 3 quarts de ces jeunes ont entass\u00e9 ses 18 ans, voire m\u00eame 20 ans et cela, on estime qu'il pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre log\u00e9s dans des centres ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [82%] :\r\nAvec des adultes avec des personnes, donc des mineurs donc accompagn\u00e9s, voire des enfants qui se retrouvera avec des adultes, des jeunes plus \u00e2g\u00e9s des des s\u00e9sames c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est pas, c'est pas impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [90%] :\r\nAlors vous vous Pierre-Yves Grivel, vous \u00eates donc partisan de ce cr\u00e9dit a pourtant, en fait, l'accueil de ces mineurs dans la compagnie co\u00fbte cher, c'est 5000 francs par mois en moyenne contre 1500 pour un un requ\u00e9rant dans une situation ordinaire 5000 francs par mois, une famille suisse a souvent moins de moyens pour sa subsistance est ce qu'il y a quand m\u00eame pas de quoi l\u00e0 choquer la population. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas que l'on va choquer la pour la population, il faut savoir que les cours pour soutenir ces mineurs sont plus \u00e9lev\u00e9s que pour un adulte, et il faut le canton de Berne a mis sur pied des centres sp\u00e9cialis\u00e9s, justement pour ces ces jeunes mineurs et le les programmes sont nettement plus d\u00e9velopp\u00e9s que dans les les centres normaux et imaginez -vous des jeunes qui sont confront\u00e9s aux qui c\u00f4toie des adultes avec des petites filles et des petits gar\u00e7ons de 5 6 10 ans pour moi c'est c'est pas incompr\u00e9hensible en plus moi je, je suis dans l'enseignement, je m'occupe de de ces enfants tous les jours et je ne peux pas m'imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [87%] :\r\n\u00c9tienne Klopfenstein si on \u00e9coute le conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier le PLR Turquie sur Kaeser il dit qu'un an \u00e0 ce cr\u00e9dit co\u00fbtera finalement plus cher au content parce qu'il faudra bien compenser quelque part, faut quand m\u00eame qu'on se tue de d'une mani\u00e8re un peu cibl\u00e9 2 de ses enfants, il faudra bien compenser alors de quelle fa\u00e7on avec de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [86%] :\r\nAlors comme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [90%] :\r\nJ'ai, je n'ai d\u00e9j\u00e0 dit hein, contrairement \u00e0 ce qu'a dit mon mon coll\u00e8gue Pierre-Yves crise elle vivait, pardon, c'est pas des des fillettes de 5 ou 10 ans qu'on m\u00e9lange avec des adultes, mais pour nous ce de de 16 \u00e0 18 ans, les 2 tiers pourraient tr\u00e8s bien \u00eatre accueillis dans dans des centres ordinaire maintenant pour ce qui est de, de, de l'autre question, donc, nous devons absolument faire face \u00e0 cette situation de de mani\u00e8re aussi au niveau au niveau financier, il y a certainement des moyens, outre qu'on peut d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [95%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [89%] :\r\nActuellement, justement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est ces sont de 5000 francs par mois par par jeune alors qu'il y a 5 ans, ils \u00e9taient de 2000 francs il y a certainement \u00e0 avoir quelque part, pourquoi ces co\u00fbts ont tellement augment\u00e9 et, selon aussi la Commission des des finances il y a quelque chose de flou au niveau des diff\u00e9rents contrats qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis entre les institutions qui accueillent ces jeunes et le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [86%] :\r\nC'est trop floues les contrats raconte le centre d'accueil et le canton Pierre-Yves Grivel on, on ne fait pas preuve de transparence quand m\u00eame de l'argent public. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [90%] :\r\nL'argent public, je pense justement qu'il faut que le pape se prononce sur cet argent public qui doit \u00e0 mon avis \u00eatre consacr\u00e9 justement \u00e0 l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [88%] :\r\nCes jeunes mineurs qui sont l\u00e0, chez nous, ils sont l\u00e0, on peut pas les les rejeter et ces jeunes- l\u00e0, il faut les les met dans ces centres, il faut le leur apprendre une langue, il faut les int\u00e9grer pour la recherche de d'un apprentissage d'un travail parce que pour moi, le but c'est que justement pour ces jeunes mineurs s'ils vont rester en Suisse, \u00e7a, faut pas croire, on va pas r\u00eaver, ils vont rester l\u00e0 et bien reste l\u00e0 et qu'ils apprennent un m\u00e9tier qui puisse aussi apr\u00e8s payer leurs imp\u00f4ts, et puis non pas finir \u00e0 l'aide sociale comme comme beaucoup pensent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [91%] :\r\nSerait finalement \u00c9tienne Klopfenstein une une mauvaise prise en charge des des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s arrive d'en faire des assist\u00e9s alors que si on les pr\u00e9pare convenablement, ils pourront s'int\u00e9grer, contribue au bien- \u00eatre commun puisque la plupart d'entre eux resteront en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors que \u00e7a co\u00fbte quelque chose, \u00e7a nous en sommes tout \u00e0 fait conscient et jusqu'\u00e0 maintenant, nous avons aussi soutenu ces ces propositions, on a plusieurs cr\u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s par le pass\u00e9 pour les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes mais cette fois, c'est c'est cr\u00e9dit sont sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s, donc on doit investir dans ce domaine -l\u00e0, nous ne sommes pas compte mais c'est les montants qui sont pr\u00e9vus, qui sont exorbitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [92%] :\r\nPierre-Yves Grivel, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a quand m\u00eame r\u00e9colt\u00e9 14000 signatures, il n'en fallait, que 10000 hein pour pour le r\u00e9f\u00e9rendum, parce que c'est pas la preuve que la population est quand m\u00eame sensible \u00e0 ces arguments financiers et qu'on n'arrivera pas seulement \u00e0 convaincre les Bernois avec de l'\u00e9motion, je crois que vous avez dit que vous vouliez pas de gamins sous les ponts ainsi je reprends proprement est -ce que finalement ces arguments \u00e9motionnels, \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:25) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez, c'est c'est une votation c'est un r\u00e9f\u00e9rendum qui aboutissent \u00e0 la d\u00e9mocratie et je pense que c'est normal que le peuple se prononce et le peuple maintenant doit doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 assez \u00e0 montant mais c'est pas seulement les montants n'est -ce pas lorsqu'on parle maintenant quand \u00e9conomies partout et \u00e7a fait peur, on manque d'argent, etc, on vit dans la peur, moi je pense que pour ce cr\u00e9dit la pour ces ces mineurs pour ces gens qui sont l\u00e0, comme je l'ai dit avant, je ne crois pas que c'est une d\u00e9pense, comme dit l'UDC luxueuse, moi je prends n'est pas dans le luxe, on est dans l'c'est c'est un quand m\u00eame notre pays, on est un pays un peuple accueillant, on a une vocation humanitaire et puis je trouve que ce geste -l\u00e0, sur 4 ans, c'est pas si grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [92%] :\r\n\u00c9tienne Capoue Enstein la Constitution f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9finit les exigences de la protection de l'enfant et la Suisse a sign\u00e9 en vous le savez, avec l'ONU, la Convention relative aux droits de l'enfant pour pour vous proposez de violer ses engagements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [87%] :\r\nAlors il faut savoir que bien des canton n'offrent pas ce genre de de prestations d'autres cantons et m\u00eame des des grands comptes on ces prestations, mais pas en nombre suffisant, donc ils en offrent une certaine quantit\u00e9 et puis apr\u00e8s, justement peut-\u00eatre pour les les a\u00een\u00e9s disons n'a plus de place, d'ailleurs, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dans un canton et plus de c'est \u00e7a, \u00e0 18 ans, on a plus de place, \u00e7a signifie que ceux -l\u00e0 peuvent \u00eatre log\u00e9s dans des structures ordinaires, pourquoi pas aussi peut-\u00eatre aller dans ce sens -l\u00e0, dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [82%] :\r\nQu'est -ce qui vous choque finalement Pierreville Pierre-Yves Grivel, \u00e0 l'id\u00e9e que peut-\u00eatre des jeunes de de saison soit log\u00e9s avec des personnes de 18 19 21 20 ans finalement est -ce qu'a une telle diff\u00e9rence qui n\u00e9cessite un des des Centres diff\u00e9renci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:12) [88%] :\r\nMoi je pense que les buts ne sont pas les m\u00eames et puis justement dans ces centres diff\u00e9renci\u00e9es, on n'a pas que des jeunes de 17 18 mon justement des jeunes en bas-\u00e2ge et si \u00e7a, \u00e7a il faut vraiment en tenir en tenir compte et puis, finalement, le canton de Berne c'est vrai que nous avons ce syst\u00e8me -l\u00e0, chez nous, mais on en est fier de l'avoir parce que finalement, nous avons mis des structures h\u00e9bergements suppl\u00e9mentaires d'ind\u00e9cence sp\u00e9cialis\u00e9s pour ces mineurs et non pas un syst\u00e8me o\u00f9 on les met tous dans dans le m\u00eame centre et \u00e7a je trouve que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, le canton de Berne de devrait \u00eatre pris comme comme un mod\u00e8le par les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [93%] :\r\nEt les habitants de Berne trancheront, ce sera le 21 mai prochain je vous remercie messieurs \u00c9tienne Capoue, \u00e7a, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 Berne et vous paierez Grivel bonsoir \u00e9galement, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, du canton de Berne, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:01) [81%] :\r\nBonsoir et merci en est \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-13T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grivel, Pierre-Yves", "role": "Directeur d'\u00e9cole, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois, pr\u00e9sident du PLR du canton de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klopfenstein, Etienne", "role": "Ma\u00eetre agriculteur \u00e0 Corg\u00e9mont, d\u00e9put\u00e9 UDC bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6263AA1E-54EA-4891-B837-8DD2C7A97E17", "internalArchiveId": "6263AA1E-54EA-4891-B837-8DD2C7A97E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les derniers survivants de la Shoah de moins en moins nombreux", "publicationDate": "2017-05-13T00:00:00Z", "summary": "Une exposition consacr\u00e9e aux derniers survivants suisses de l'holocauste se tient jusqu'en juin \u00e0 Zurich. Ils ont plus de 80 ans et sont de moins en moins nombreux. Quel impact aura leur disparition sur l'enseignement de l'histoire? L'interview de Dominique Dirlewanger, historien.\r\n\r\n* * Les derniers survivants de la Shoah de moins en moins nombreux Titres:\r\nBonsoir !\r\nC'est une attaque informatique sans pr\u00e9c\u00e9dent qui touche une centaine de pays dans le monde. Depuis hier-soir, les h\u00f4pitaux britanniques, les chemins de fer allemands, un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications espagnol ainsi que des dizaines de milliers d'ordinateurs italiens, mexicains et russes sont  infect\u00e9s par un virus. Des petites entreprises suisses en sont \u00e9galement victimes .. Alors comment r\u00e9agir face \u00e0 une telle cyberattaque ? ET son ampleur va-t-elle provoquer un sursaut en Suisse et dans le monde pour mieux se prot\u00e9ger des pirates ? Solange Ghernaouti, experte en cyberciminalit\u00e9 sera en ouverture de ce Forum.\r\nA Gen\u00e8ve, le Parti Socialiste a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les \u00e9lections du Conseil d'Etat en 2018.  Thierry Apoth\u00e9loz, le conseiller administratif de Vernier, arrive largement en t\u00eate. Il est suivi de Sandrine Salerno, tandis que Anne Emery Torracinta, pourtant conseill\u00e8re d'Etat sortante, se retrouve seulement en  troisi\u00e8me position. C\u00e9dric Guigon nous fera le r\u00e9cit de cette assembl\u00e9e  pleine de surprises. Nous recevrons aussi le grand gagnant, Thierry Apoth\u00e9loz. ET un grand perdant: le conseiller national,  Carlo Sommaruga.\r\nComment prendre en charge les requ\u00e9rants d'asile mineurs, qui arrivent  en Suisse seuls, sans leur famille. les habitants du canton de Berne votent ce 21 mai sur un cr\u00e9dit de 105 millions pour leur accueil, qui co\u00fbte plus cher que celui des autres migrants. Alors faut-il accepter ce cr\u00e9dit pour assurer la bonne int\u00e9gration de ces jeunes demandeurs d'asile ? Ou au contraire refuser cette ardoise qui retombe sur les \u00e9paules du canton ?\r\nLe d\u00e9put\u00e9 UDC  bernois, Etienne Klopfenstein, et l'\u00e9lu PLR Pierre Yves Grivel, en d\u00e9battront dans ce Forum.\r\nUne exposition consacr\u00e9e aux derniers survivants suisses de l'holocauste se tient actuellement \u00e0 Zurich. Ils ont plus de 80 ans, et sont de moins en moins nombreux. La disparition annonc\u00e9e des derniers t\u00e9moins des camps de concentration va-t-elle changer la mani\u00e8re d'enseigner l'histoire du g\u00e9nocide des juifs aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations ? Et pourrait-elle donner des arguments aux N\u00e9gationnistes ? L'historien Dominique Dirlewanger nous apportera son \u00e9clairage dans une demi heure.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8598962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les derniers survivants de la Shoah de moins en moins nombreux / FOR_2017-05-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.05.2017"], "alternativeSummary": ["Une exposition consacr\u00e9e aux derniers survivants suisses de l'holocauste se tient jusqu\u2019en juin \u00e0 Zurich. Ils ont plus de 80 ans et sont de moins en moins nombreux. Quel impact aura leur disparition sur l\u2019enseignement de l\u2019histoire? L\u2019interview de Dominique Dirlewanger, historien."], "variantIds": ["ece-8598962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:33Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'holocauste est -elle en train de devenir de l'histoire abstraite, en tout cas les survivants des camps de concentration nazis sont de moins en moins nombreux en Suisse, ce qui reste g\u00e9n\u00e9ral plus de 80 ans, en Suisse, on en comptait entre 100 et 300 de ses survivants en 2013, selon les derniers chiffres, \u00e0 notre connaissance, et ces jours- ci une Exposition leur est consacr\u00e9e \u00e0 Zurich, les archives historiques de l'EPFZ propose jusqu'en juin, les portraits d\u00e9taill\u00e9s de 12 survivants avec r\u00e9cit de leur vie en photos et en vid\u00e9os, alors c'est l'occasion pour nous de s'interroger ce soir sur le de devoir de m\u00e9moire autour de l'holocauste, comment le faire \u00e9voluer ce devoir quand les derniers t\u00e9moins disparaissent et cette disparition progressive des survivants de l'Holocauste risque -t-elle de favoriser le n\u00e9gationnisme et l'antis\u00e9mitisme alors pour en parler nous vous accueillons Dominique la premi\u00e8re bonsoir en alors vous \u00eates historien et professeur d'histoire, membre de l'interface Science et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors Dominique \u00e0 l'avant- guerre : \u00e0 quoi sert une telle Exposition est -ce qu'elle sert \u00e0 nous faire prendre conscience que oui, en Suisse, hein, il y a encore des t\u00e9moins Directs de l'Holocauste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nOui, c'est certainement le le 1er, effet Direct de cette Exposition, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9aliser que ils sont encore quelques-uns, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s qu'effectivement est -ce que c'est plus difficile de les faire intervenir publiquement dans des conf\u00e9rences ou dans des classes, mais c'est aussi de d'anticiper sur une \u00e9volution de de l'histoire de l'historiographie de de comment on va raconter cette histoire sans les t\u00e9moins Directs sans faire intervenir les t\u00e9moins directement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors il y a pl\u00e9thore de films de documentaires de t\u00e9moignages \u00e9crits sur les victimes de la Shoah, alors bon, vous \u00eates aussi professeur de gymnase, selon vous, en quoi cette disparition progressive de ces t\u00e9moins telle probl\u00e9matique un film \u00e7a fait pas le m\u00eame effet que qu'un t\u00e9moin en Chair et en os pour des pour, des \u00e9tudiants notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nBah, si vous avez eu l'occasion de voir une fois un t\u00e9moin de cet \u00e9pisode dramatique de la fin du XXe si\u00e8cle, c'est s\u00fbr qu'on ne pourra pas reproduire \u00e7a avec le meilleur des films avec la meilleure des fictions, c'est s\u00fbr que quand on a un survivant d'un suisses comme si nous Thomann qui \u00e9tait venu dans mes classes o\u00f9 Catherine Rumeurs, bref la qui \u00e9taient \u00e9galement venus plus r\u00e9cemment rel\u00e8vent leur chemise et montre le tatouage que L\u00e9a cessent leur avait imprim\u00e9 \u00e7a devient effectivement une incarnation une pr\u00e9sence du pass\u00e9 extr\u00eamement vive, apr\u00e8s il faut pas sous- estimer, d'une part le le capacit\u00e9 des enseignants et des historiens de faire \u00e9voluer leurs pratiques didactiques la mani\u00e8re d'aborder cette question, on l'a vu, on a un pr\u00e9c\u00e9dent tr\u00e8s r\u00e9cent avec la premi\u00e8re guerre mondiale, la disparition du dernier t\u00e9moin du dernier poilu, il y a 7 ans pas entamer disons la ferveur des comm\u00e9morations du centenaire, ni le renouvellement en fait de cet enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [84%] :\r\nAlors justement, vous parlez de du dernier poilu hein qui \u00e7a aussi poser la question du devoir de m\u00e9moire mais qu'est -ce qu'a diff\u00e9rent finalement entre le devoir de m\u00e9moire qui entoure la premi\u00e8re guerre mondiale et celui qui entoure l'holocauste parce il est plus fort celui envers l'holocauste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [92%] :\r\nBon alors, deuil, il y a une histoire du devoir de m\u00e9moire qui serait int\u00e9ressant, on aura malheureusement pas le temps de le faire maintenant, mais enfin qui qui pose en soi un probl\u00e8me c'est une vocable qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au bout du d\u00e9but des ann\u00e9es de premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990 pour d\u00e9crire d\u00e9crire justement le travail contre les n\u00e9gationnisme dans ce contexte l\u00e0, c'est s\u00fbr que le t\u00e9moin vivant de l'holocauste de la Shoah avait cette capacit\u00e9 de contester justement physiquement par sa pr\u00e9sence le discours n\u00e9gationniste qui \u00e9tait est plurielle, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et qui renvoie aussi disons \u00e0 l'originalit\u00e9 de ce Crime par rapport \u00e0 d'autres \u00e9pisodes traumatiques de la du XXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire que dans la mise en place de la solution finale, les nazis avaient comme ambition de faire dispara\u00eetre toute trace du Crime, donc l\u00e0- dessus, bien \u00e9videmment, \u00e7a va \u00eatre quelque chose d'assez important de rappeler et de de d'opposer d'autres dispositifs avec la disparition des derniers t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nAlors, votre coll\u00e8gue historien avec qui vous avez travaill\u00e9 \u00e0 \u00e0 Ramatuelle, l'organisateur de cette Exposition \u00e0 Zurich s'inqui\u00e8te justement de cette disparition des derniers t\u00e9moins parce que, selon lui, on perd avec la mort des survivants de l'Holocauste, un argument de taille contre l'antis\u00e9mitisme est -ce que c'est un sentiment que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [90%] :\r\nC'est difficile d'en tirer enfin c'est c'est un une proph\u00e9tie pour l'avenir, donc c'est difficile de lui donner tort ou raison, imm\u00e9diatement, ce qui est s\u00fbr, c'est que la pr\u00e9sence vivante d'un t\u00e9moin d'une telle catastrophe \u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement fort et qui rempla\u00e7ait au pied en 12 ans grande partie faciliter le travail de m\u00e9moire la capacit\u00e9 justement d'incarner passer \u00e7a devient tout de suite plus compliqu\u00e9 avec des des ph\u00e9nom\u00e8nes de de m\u00e9diation, que \u00e7a soit avec des vid\u00e9os, et on a aussi parl\u00e9 d'hologramme il y a quelque temps, on a du c\u00f4t\u00e9 de Vashem qu'il faut pas n\u00e9gliger, c'est que cet cet apaisement aussi de la m\u00e9moire vive et des traditions orales va se tourner ou laisser plus de place, notamment la fiction, on l'a vu avec des films tr\u00e8s r\u00e9cemment qui, notamment dans le domaine de la solution finale, la repr\u00e9sentation de la solution finale n'est \u00e0 un certain nombre d'\u00e9volutions et qui, et qui, l\u00e0 encore, peuvent laisser esp\u00e9rer qu'on va faire \u00e9voluer le ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [87%] :\r\nMais il y a aussi le risque dominicale avant- guerre que les films donnent des arguments \u00e0 des n\u00e9gationnistes pourraient dire : voyez, c'est du montage, c'est pas du vrai on est beaucoup dans cette affaire des flics News maintenant est -ce que c'est un peu \u00e7a aussi la crainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [89%] :\r\nLa vigilance des historiens et le travail de de des \u00e9coles, des enseignants va \u00eatre tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire de d'heure absolument oppos\u00e9e \u00e0 ce discours qui est largement bricoler la plupart des n\u00e9gationnistes sont pas des historiens \u00e7a bien, avec des discours qui sont effectivement de l'ordre, comme vous l'air ici de la f\u00eate de la propagande de l'anath\u00e8me, il y a des traces encore mus\u00e9ographique, enfin il y a des voyages qui peut s'organiser sur les lieux m\u00eames l\u00e0 aussi un \u00e9norme d\u00e9bat sur comment on va conserver ses lieux de m\u00e9moire comme on va conserver \u00e0 Auschwitz, qui \u00e9tait en train de, de, de tomber en ruine, donc il y a tout un travail de de restauration de conservation respectueux \u00e9galement de la m\u00e9moire et de la mani\u00e8re dont on peut justement se pr\u00e9munir de toute contradiction de toute argumentation n\u00e9gationniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [90%] :\r\nJe remercie d'in\u00e9gal avant- guerre, je rappelle que vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste notamment de de cette \u00e9poque de l'histoire et je rappelle aussi \u00e0 nos auditeurs cette Exposition consacr\u00e9e aux derniers survivants des camps de concentration nazis, c'est \u00e0 Zurich et \u00e7a jusqu'au 6 juin prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-13T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD09447A-6167-424C-BADE-95F9245E7F0E", "internalArchiveId": "BD09447A-6167-424C-BADE-95F9245E7F0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS genevois lance un ticket \u00e0 trois pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-05-13T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9uni ce samedi en assembl\u00e9e, le Parti socialiste genevois a choisi de lancer Thierry Apoth\u00e9loz, Sandrine Salerno et la sortante Anne Emery-Torracinta dans la course au Conseil d'Etat. Les interviews de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller administratif de la ville de Vernier et de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste.\r\n\r\n* * Le PS genevois lance un ticket \u00e0 trois pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat Titres:\r\nBonsoir !\r\nC'est une attaque informatique sans pr\u00e9c\u00e9dent qui touche une centaine de pays dans le monde. Depuis hier-soir, les h\u00f4pitaux britanniques, les chemins de fer allemands, un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications espagnol ainsi que des dizaines de milliers d'ordinateurs italiens, mexicains et russes sont  infect\u00e9s par un virus. Des petites entreprises suisses en sont \u00e9galement victimes .. Alors comment r\u00e9agir face \u00e0 une telle cyberattaque ? ET son ampleur va-t-elle provoquer un sursaut en Suisse et dans le monde pour mieux se prot\u00e9ger des pirates ? Solange Ghernaouti, experte en cyberciminalit\u00e9 sera en ouverture de ce Forum.\r\nA Gen\u00e8ve, le Parti Socialiste a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les \u00e9lections du Conseil d'Etat en 2018.  Thierry Apoth\u00e9loz, le conseiller administratif de Vernier, arrive largement en t\u00eate. Il est suivi de Sandrine Salerno, tandis que Anne Emery Torracinta, pourtant conseill\u00e8re d'Etat sortante, se retrouve seulement en  troisi\u00e8me position. C\u00e9dric Guigon nous fera le r\u00e9cit de cette assembl\u00e9e  pleine de surprises. Nous recevrons aussi le grand gagnant, Thierry Apoth\u00e9loz. ET un grand perdant: le conseiller national,  Carlo Sommaruga.\r\nComment prendre en charge les requ\u00e9rants d'asile mineurs, qui arrivent  en Suisse seuls, sans leur famille. les habitants du canton de Berne votent ce 21 mai sur un cr\u00e9dit de 105 millions pour leur accueil, qui co\u00fbte plus cher que celui des autres migrants. Alors faut-il accepter ce cr\u00e9dit pour assurer la bonne int\u00e9gration de ces jeunes demandeurs d'asile ? Ou au contraire refuser cette ardoise qui retombe sur les \u00e9paules du canton ?\r\nLe d\u00e9put\u00e9 UDC  bernois, Etienne Klopfenstein, et l'\u00e9lu PLR Pierre Yves Grivel, en d\u00e9battront dans ce Forum.\r\nUne exposition consacr\u00e9e aux derniers survivants suisses de l'holocauste se tient actuellement \u00e0 Zurich. Ils ont plus de 80 ans, et sont de moins en moins nombreux. La disparition annonc\u00e9e des derniers t\u00e9moins des camps de concentration va-t-elle changer la mani\u00e8re d'enseigner l'histoire du g\u00e9nocide des juifs aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations ? Et pourrait-elle donner des arguments aux N\u00e9gationnistes ? L'historien Dominique Dirlewanger nous apportera son \u00e9clairage dans une demi heure.", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8598959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS genevois lance un ticket \u00e0 trois pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat / FOR_2017-05-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.05.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9uni ce samedi en assembl\u00e9e, le Parti socialiste genevois a choisi de lancer Thierry Apoth\u00e9loz, Sandrine Salerno et la sortante Anne Emery-Torracinta dans la course au Conseil d'Etat. Les interviews de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller administratif de la ville de Vernier et de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste."], "variantIds": ["ece-8598959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:34Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno Anne Emery Torracinta c'est donc dans l'ordre, le trio d\u00e9sign\u00e9 ce matin par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Parti socialiste, Genevois pour tenter de reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat pl\u00e9biscit\u00e9 d\u00e8s le 1er tour Thierry Apoth\u00e9loz le Conseil administratif de la ville de Vernier appara\u00eet comme le grand vainqueur de cette \u00e9lection interne C\u00e9dric Guigon alors vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 la salle communale du Petit-Lancy, o\u00f9 les militants socialistes ont d\u00e9jou\u00e9, on peut le dire, presque tous les pronostics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, Esther, rien ne s'est vraiment pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, d'abord ce qu'il faut relever, c'est qu'il y avait 427 votants pr\u00e9sents dans la salle, c'est presque 100 de plus que l'an dernier 500 d'importance puisqu'au moment de voter sur le nombre de candidats mettent sur le ticket, certains sont encore en train de s'asseoir, r\u00e9sultat : un vote exp\u00e9ditif qui d\u00e9signe d'abord 4 candidats et qui suit ainsi les recommandations du comit\u00e9 directeur, mais certains militants s'en offusque on annule le vote et on repart pour un d\u00e9bat avec une proposition d'un ticket \u00e0 trois et m\u00eame d'un ticket \u00e0 6 hautement ironique quand on sait qu'il y a 6 candidats s'attend donc presque \u00e0 la farce mais vous l'avez compris, la solution \u00e0 trois sera finalement choisi et m\u00eame \u00e0 une assez large Manu majorit\u00e9 qui d\u00e9savoue du m\u00eame coup les instances du parti, l'argument, on \u00e9vite de disperser les voix et on laisse la porte ouverte \u00e0 une alliance avec l'ensemble de la gauche genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nEt C\u00e9dric 3 candidats plut\u00f4t que 4 h\u00e9 bien \u00e7a rebat compl\u00e8tement les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, du coup, il n'y aura pas de parit\u00e9 hommes- femmes sur le ticket et adieu la selon Thierry Apoth\u00e9loz \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, qui est \u00e9lu au 1er tour et qui devance m\u00eame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, Anne Emery Torracinta surprise g\u00e9n\u00e9rale donc, sauf pour certains militants qui avait pr\u00e9dit la victoire du Conseil nous administratif de Vernier au vu du nombre important de socialiste pr\u00e9sents dans la salle avec d'\u00e9ventuels inscrit de derni\u00e8re minute, Thierry Apoth\u00e9loz c'est la victoire du pragmatisme d'un homme de terrain consensuel, mais qui pourrait aussi faire de l'ombre \u00e0 Anne Emery Torracinta. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [91%] :\r\nJe vous remercie C\u00e9dric Guigon alors \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le vainqueur de cette \u00e9lection interne au Parti socialiste, Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates conseiller de ministre h\u00e2tif de la ville de Vernier, vous avez remport\u00e9 haut la main, c'est \u00e9lection d\u00e8s le 1er tour est -ce que c'est une surprise pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la surprise elle r\u00e9side dans le fait que cette s'\u00e9tait un un congr\u00e8s particuli\u00e8rement fourni c'est vrai 427 votants, on n'a jamais vu \u00e7a, et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t bien 60 pourcent de de confiance me donnent la confirmation que d'aller retrouver les quartiers populaires, fait partie d'un programme qui fait qui fait partie de l'ADN de, de, de, du Parti socialiste, Genevois et pour lequel mon discours tr\u00e8s ax\u00e9 sur cette question de d\u00e9fense du quartier populaire de la lutte contre la discrimination et la pr\u00e9carit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 entendu de la part des militantes et des militants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [90%] :\r\nAlors il y a votre discours vos arguments, mais il y a aussi, en tout cas ce dont certains vous accusent un le fait d'avoir activement cherch\u00e9 \u00e0 recruter des sympathisants \u00e0 faire adh\u00e9rer au Parti socialiste pour votre \u00e9lection, ailleurs, on a observ\u00e9 une augmentation spectaculaire des agressions dans votre section de Vernier, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette accusation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [92%] :\r\n2 \u00e9l\u00e9ments d'abord spectaculaire, je ne peux pas l'admettre, parce que nous habitons quand m\u00eame oui, parce que nous avons d'une part, une dizaine de recrutement parrainez de nouveaux membres et cette fois -ci, on est \u00e0 21 c'est 11 membres de plus que d'habitude, en sachant que, d'une part le parti cantonal avait le a fait le choix de nommer un responsable du recrutement, et d'autre part, la section de Vernier a fait le choix aussi en d\u00e9cembre dernier, d'avoir une politique de recrutement pour pr\u00e9parer 2020, donc \u00e9videmment c'est toujours un peu compliqu\u00e9 de voir dans son propre parti, un certain nombre de camarades imaginez de insipide t\u00e9l\u00e9cartes mais le r\u00e9sultat \u00e9tant aussi nette, on peut pas me reprocher cette fa\u00e7on de faire, et une fois, je pense que c'est la fa\u00e7on dont un, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 aux militants de la fa\u00e7on dont j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Vernier depuis 2003 et l\u00e0 ce sont des communes genevoises que je pr\u00e9side depuis septembre 2015 montrer ma capacit\u00e9 en effet \u00eatre membre d'un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nAu fond, il aurait rien d'ill\u00e9gal en vous pourriez l'admettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [90%] :\r\nMais c'est ce que je vous ai dit je, r\u00e9p\u00e8te la section de Vernier a d\u00e9cid\u00e9, comme le parti cantonal a encourag\u00e9 \u00e0 faire en sorte que nous puissions renouveler les membres, le Parti socialiste suisse s'inqui\u00e9tait au milieu de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de la baisse r\u00e9guli\u00e8re des membres au sein du Parti socialiste, Genevois, il est donc normal que nous disait appliquions et puis au fond, je trouve cette pol\u00e9mique assez assez douloureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [88%] :\r\nSelon 2 anciens de l'Inter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [88%] :\r\nC'est oui justement assez douloureuse et assez odieuse pour un certain nombres de 2 militants, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'adh\u00e9rer au Parti socialiste, \u00e0 un moment o\u00f9 nous sommes \u00e0 l'or\u00e9e d'un chemin particuli\u00e8rement dure pour les \u00e9lections cantonales et que si le Parti socialiste Genevois n'arrive pas \u00e0 mobiliser des nouveaux militante et des nouveaux militants dans ce concept de campagne est lectorat l'cantonal, alors je serais plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s inquiet de voir un parti qui n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er de l'enthousiasme alors on on pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [85%] :\r\nDonc, ces militants sont rest\u00e9s ses militants vont rester vont faire campagne vont \u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [93%] :\r\nJe vous encourage \u00e0 aller voir aller discuter avec ces, ces nouveaux militants, ils sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 des valeurs un certain nombre d'Entremont, dit en effet qu'il qu'ils \u00e9taient enthousiastes, par une campagne, je pense que la la r\u00e9percussion d'une campagne \u00e9lectorale \u00e0 la fran\u00e7aise qui a montr\u00e9 un certain nombre de difficult\u00e9s du PS fran\u00e7ais par exemple et puis de voir tout \u00e0 coup un Emmanuel Macron avec son mouvement particuli\u00e8rement enthousiasmant et c'est vrai, h\u00e9 bien \u00e7a, donner quelques id\u00e9es aux uns et aux autres, cela \u00e9tant, une fois de plus, je pense que la la question de notre capacit\u00e9 \u00e0 une ann\u00e9e de de de ces essais en assez fondamental pour le Parti socialiste que de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge et d'augmenter sa participation au Grand Conseil suffisante pour mobiliser un certain nombre d'habitants d'habitants mais je pr\u00e9f\u00e9rerais que vous puissiez aussi me poser des questions sur le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [89%] :\r\nJ'ai alors Thierry Apoth\u00e9loz en 2013 vous avez manqu\u00e9 de justesse un votre \u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat vous \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur le ticket qu'est -ce qui vous assure que vous aurez plus de chance, la 2\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [92%] :\r\nVous savez en politique, rien ne m'assure, moi je travaille, et comme j'ai toujours fait avec la population, en mobilisant sur des th\u00e8mes porteurs pour le Parti socialiste en en proposant des choses claires des r\u00e9sultats simple \u00e0 comprendre et puis cet engagement que j'ai toujours eu, vous savez, moi j'ai grandi aux Avanchets j'habite au Lignon cette ces quartiers populaires, ils sont dans mon ADN \u00e0 moi et c'est ce qui m'a fait adh\u00e9rer au Parti socialiste, Genevois, raison pour laquelle je me battrai jusqu'au bout de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [85%] :\r\nAlors Anne Emery Torracinta, a \u00e9t\u00e9 battu 2 fois en appel arrive en 3\u00e8me position sur le ticket, alors quelle est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, donc c'est un r\u00e9sultat un petit peu surprenant est -ce que c'est pas elle, le maillon faible que vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [88%] :\r\nAbsolument pas, la, la, le r\u00e9sultat d'un Emery-Torracinta est la cons\u00e9quence d'une difficult\u00e9 d'exister seul au gouvernement avec une droite particuli\u00e8rement arrogante sur des des questions autour de par exemple de l'\u00e9ducation, de la formation et lorsque Anne Emery Torracinta proposer des projets pour faire en sorte que justement une une une une application des programmes socialistes puissent faire, elle a toujours \u00e9t\u00e9 rembarrer donc c'est difficile d'exister dans un gouvernement, c'est donc aussi plus difficile pour elle de, de, d'amener des r\u00e9sultats concrets dans un bilan et je pense que son travail de petites fourmis qu'elle a r\u00e9alis\u00e9, il lui permettra de d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais pas avec l'enthousiasme que nous avons connus ce matin, vu sa difficult\u00e9 face \u00e0 c'est pas une difficult\u00e9, \u00e7a s'arr\u00eate cette r\u00e9alit\u00e9 que de la voir ultra- minoritaire au au Conseil d'\u00c9tat et puis largement minoritaire \u00e9galement au Grand Conseil, puisque les 2 tiers sont \u00e0 droite et un tiers est \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [87%] :\r\nAlors, avec vous, dans notre Studio de Gen\u00e8ve Thierry Apoth\u00e9loz un perdant et un perdant notoire, une figure nationale du Parti socialiste, conseiller national un bailleur Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir, alors avec Carole, Anne Kast et Romain de Sainte-Marie, vous faites partie, un des 3 candidats col assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale n'a pas retenu, pourquoi avez -vous \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [91%] :\r\nAlors je pense que le parti a mis en avant les comp\u00e9tences ex\u00e9cutives et l'exp\u00e9rience que les candidats que sont Thierry Apoth\u00e9loz f\u00e9licite encore et Sandrine Salerno que je f\u00e9licite \u00e9galement a fait le choix de de plut\u00f4t s'appuyer sur ce cette exp\u00e9rience -l\u00e0 pour mener le le combat dans dans une ann\u00e9e aux \u00e9lections cantonales et naturellement le vote l\u00e9gitimiste, m\u00eame si un peu compliqu\u00e9 pour les raisons qu'a expliqu\u00e9 Thierry tout \u00e0 l'heure qui est l\u00e0 \u00e0 la 3\u00e8me personne du ticket qui a naturellement je dirai toute sa sa qualit\u00e9, sa les personnes de, de, de, de valeurs qui ont montr\u00e9 par leur engagement concret sur le terrain qu'il pouvait r\u00e9ussir des des choses int\u00e9ressantes dans le cas de la mise en oeuvre du des id\u00e9es socialistes, pour le bien de la Communaut\u00e9 genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [93%] :\r\nAlors on a dit qu'elle Sommaruga au fait que vous \u00eates conseiller national \u00e0 Berne depuis 14 ans, connu comme le loup blanc ce d\u00e9saveu que c'est pas la preuve que la notori\u00e9t\u00e9 nationale ne suffit pas, aux yeux des militants socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [91%] :\r\nJe pense que le le le ski et m'a \u00e9t\u00e9 dit par le Parti socialiste, c'est peut-\u00eatre que je devais continuer mon engagement \u00e0 Berne, \u00e7a so\u00fble, j'en prends note, je rappelle qu'il y a pas plus tard, je crois, 2 ans et demi j'ai \u00e9t\u00e9 mis sur la liste, en tant que t\u00eate de liste du Parti socialiste, Genevois pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc avec un appui fort du Parti socialiste que j'ai men\u00e9 cette cette liste \u00e0 Bernay vous avons conserv\u00e9 nos 3 si\u00e8ges et que aujourd'hui je voulais amener ma potentialit\u00e9 \u00e9lectorale pour essayer de d\u00e9crocher ce ce 2\u00e8me texte ce 2\u00e8me si\u00e8ge et ensuite les les contacts et les r\u00e9seaux que j'avais pu \u00e9tablir \u00e0 Berne, les militants ont estim\u00e9 qu'il fallait mieux s'appuyer sur des personnalit\u00e9s locales et de cette mani\u00e8re -l\u00e0, envisager une campagne plus ancr\u00e9e dans dans dans le dans le terroir Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire vous visez pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Berne, \u00e0 partir de cette \u00e9chec, quelles sont vos ambitions pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [91%] :\r\nTout d'abord la c'est que d\u00e8s la semaine prochaine je serai \u00e0 Berlin pour la session d'\u00e9t\u00e9, le travail continue, et puis effectivement s'il y a une possibilit\u00e9 de \u00e0 terme de de reprendre la succession de Liliane Maury Pasquier, le jour o\u00f9 elle d\u00e9ciderait par hypoth\u00e8se d'arr\u00eater je me tiens \u00e0 disposition du parti si le juge injuste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [90%] :\r\nAlors, Carlo Sommaruga revenons \u00e0 cette assembl\u00e9e d'aujourd'hui est -ce qu'on peut dire que vous avez perdu aussi parce que vous \u00eates situer trop \u00e0 gauche, trop \u00e0 gauche, en tout cas, consid\u00e9r\u00e9 trop \u00e0 gauche pour aller chercher des voix au centre ou \u00e0 droite, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [93%] :\r\nDonc je pense que je pense que c'est pas \u00e7a, je pense que, une des difficult\u00e9s \u00e0 laquelle nous serons confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lection en 2018, c'est d'essayer d'avoir l'ensemble des des sensibilit\u00e9s du du parti qui font campagne et le lien avec les les organisations sociales, c'\u00e9tait un peu les choix qui avait \u00e9t\u00e9 fait il y a 15 ans, 20 ans, qui avait bien march\u00e9, il faut qu'aujourd'hui, apr\u00e8s la l'assembl\u00e9e de ce jour, on se Smati m\u00e9diatiquement travail continue ses Liens et je pense que la d\u00e9putation, c'est-\u00e0-dire les candidats \u00e0 la d\u00e9putation au Grand Conseil qui sont repr\u00e9sentatifs de ces mouvements, que ce soit dans les syndicats dans les organisations de femmes \u00e0 l'Asloca ou ailleurs, peuvent \u00eatre effectivement aussi \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 vecteur qui permettent de faire comprendre \u00e0 la population que le programme du Parti socialiste \u00e0 celui qui r\u00e9pond aux attentes des gens qui aujourd'hui souffrent pour boucler la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [88%] :\r\nAlors, votre ancienne compagne accompagnant Sandrine Salerno, elle se trouve sur le ticket est -ce que \u00e7a peut \u00eatre un frein \u00e0 votre propre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [93%] :\r\nNon je pense pas, je vous ai dit je crois que aujourd'hui on a un choix qui est un choix tr\u00e8s clair des militants de favoriser la l'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive au niveau municipal, c'est une strat\u00e9gie, je pense qu'il faut la transformer maintenant en succ\u00e8s et avoir 2 si\u00e8ges au bout du compte, je pense que et Thierry Apoth\u00e9loz et Sandrine Salerno, une tr\u00e8s grande responsabilit\u00e9, ils \u00e9taient sur le ticket, il y a 4 ans, il faut que maintenant ils puissent transformer l'essai avec un 2\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:00) [95%] :\r\nPas d'amertume ce soir pour vous Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [92%] :\r\nAucune amertume, une petite d\u00e9ception, certainement, mais certainement pas d'amertume : le combat politique fait de d'\u00e9checs et de succ\u00e8s, j'esp\u00e8re que la prochaine fois ce sera un grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:11) [84%] :\r\nEt selon vous, si on parle un peu strat\u00e9gique elle si\u00e8ge doit attaquer maintenant le parti socialiste au Conseil d'\u00c9tat plut\u00f4t celui de peut d\u00e9j\u00e0 le MCG ou plut\u00f4t celui de Serge Dal Busco au PDC c'est quel si\u00e8ge a -t-il vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [92%] :\r\nLe Parti socialiste a un seul objectif, c'est celui de faire comprendre \u00e0 la population genevoise que sans une pr\u00e9sence forte du parti socialiste au sein du Conseil d'\u00c9tat, il va en continuer \u00e0 souffrir et la fracture sociale va continuer \u00e0 \u00e0 s'aggraver, et je pense que, avant de parler du si\u00e8ge qu'il faut viser, il faut surtout faire comprendre quel est l'enjeu essentiel strat\u00e9gique pour les 5 prochaines ann\u00e9es, de savoir qui d\u00e9fend aujourd'hui une Gen\u00e8ve sociale une Gen\u00e8ve ouverte et une Gen\u00e8ve de la diversit\u00e9 et qui r\u00e9pondent de mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise aux besoins de la population avec des prestations pour couvrir les co\u00fbts, les assurances maladie pour essayer de trouver des formations pour les jeunes pour r\u00e9pondre aussi aux probl\u00e9matiques du ch\u00f4mage des personnes 50 ans, et les candidats qui sont l\u00e0 peuvent le faire avec toute la la d\u00e9putation, disons, les candidats \u00e0 la d\u00e9putation, qui sont sur la liste du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [91%] :\r\nAlors, on saluera ce discours plein d'enthousiasme, je vous remercie, Carlo Sommaruga je vous remercie aussi Thierry Apoth\u00e9loz et on vous retrouve C\u00e9dric Guigon vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve c'est \u00e9lection interne a fortement divis\u00e9 le parti et le ticket finalement il maintient les doutes, hein, au sein m\u00eame du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [90%] :\r\nOui, le 1er sur la capacit\u00e9 d'Anne Emery Torracinta \u00e0 rebondir bien pr\u00e9sente sur le ticket final a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 une premi\u00e8re fois par Thierry Apoth\u00e9loz et une 2\u00e8me, par Sandrine Salerno, alors qu'on l'a donn\u00e9e grande gagnante, la ministre de sortante appara\u00eet fragilis\u00e9 au sein de son parti, un parti qui est donc \u00e9vinc\u00e9 Carole, Anne Kast, Carlo Sommaruga Romain de Sainte-Marie, les 3 candidats r\u00e9put\u00e9s les plus \u00e0 gauche, peut-\u00eatre les premiers signes d'une orientation strat\u00e9gique pour la campagne enfin le d\u00e9bat ce matin sur le nombre de candidats laissent penser qu'une majorit\u00e9 des militants d\u00e9sapprouvant en partie la strat\u00e9gie du comit\u00e9 directeur, il reste d\u00e9sormais 11 mois au Parti socialiste pour retrouver l'union sacr\u00e9e et tenter de reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [95%] :\r\nJe vous remercie C\u00e9dric Guigon, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-13T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1596317", "internalArchiveId": "AA1705596518", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-13T00:00:00Z", "durationSec": 1843, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8618919", "imageURL": "http://www.rts.ch/8618940.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Hockey / Championnat du monde: la Suisse se confronte au Canada", "La Chine compte bien \u00e9tendre la nouvelle route de la soie", "Le Valais lance sa monnaie locale", "En terrain connu: la communaut\u00e9 musulmane albanophone de Wil inaugure sa mosqu\u00e9e", "Eurovision: le point avec Jean-Marc Richard, \u00e0 Kiev", "GE: le PS pr\u00e9sentera trois candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat", "VD: une vente de Switcher invendus met un village en effervescence", "Une vague de cyberattaques touche le globe", "France: c'est l'heure du bilan pour Fran\u00e7ois Hollande", "L'Eurovision met parfois en lumi\u00e8re des enjeux politiques", "Cyberattaques plan\u00e9taires: entretien avec Solange Ghernaouti, experte cybers\u00e9curit\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les Canadiens sont favoris mais les Suisses seront motiv\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de gagner car cela les enverrait en 1/4 de finale.", "L'un des plus grands projets du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est de recr\u00e9er un axe de communication entre l'Asie et l'Europe.", "\"Le Farinet\" a pour objectif de soutenir les \u00e9changes locaux et favoriser la rencontre entre producteurs et consommateurs.", "Avec les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Heuberger, en direct de Wil.", "Ce ticket \u00e0 trois se compose de Thierry Apoth\u00e9loz, Sandrine Salerno et la Anne Emery-Torracinta", "Un boucher du Gros-de-Vaud avait rachet\u00e9 des stocks de la marque suisse de textile et les a revendu \u00e0 prix cass\u00e9.", "Un virus crypte les donn\u00e9es de l'ordinateur afin d'exiger de son propri\u00e9taire une ran\u00e7on en \u00e9change d'une cl\u00e9 de d\u00e9codage.", "Dans moins de 24 heures, il passera le pouvoir \u00e0 Emmanuel Macron.", "M\u00eame si cela reste un concours de chant, la g\u00e9opolitique s'infiltre dans la comp\u00e9tition.", "En direct de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8519201", "ece-8519186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:22:21\r\n   Une cyberattaque frappe une\r\ncentaine de pays depuis hier soir.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:25:20\r\n      Les pirates cherchent \r\n     \u00e0 extorquer de l'argent.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:31:02\r\n   La production est \u00e0 l'arr\u00eat \r\n  dans plusieurs usines Renault.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:38:02\r\nLe Valais lance sa propre monnaie:\r\n           le farinet.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:43:05\r\n   Il doit favoriser l'\u00e9conomie\r\n cantonale et le consommer local.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:47:12\r\n           Inauguration\r\n   dans le canton de Saint-Gall.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:49:13\r\n  La communaut\u00e9 musulmane de Will\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:54:02\r\n  a construit la premi\u00e8re mosqu\u00e9e \u00e0\r\nl'architecture typiquement islamique.\r\n\r\n19:30:54:04  19:30:57:11\r\nNous y retrouverons J-M.Heuberger.\r\n\r\n19:30:58:22  19:31:01:08\r\n         Nous irons aussi\r\n     sur la Route de la soie.\r\n\r\n19:31:01:10  19:31:03:20\r\n  Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping\r\n           veut recr\u00e9er\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:09\r\n     cet axe de communication \r\n     entre l'Asie et l'Europe.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:08:07\r\nPlusieurs chefs d'Etat sont \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:11:11\r\n        dont la pr\u00e9sidente\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration D.Leuthard.\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:14:11\r\n Ce week-end, les fans de Switcher\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:18:07\r\n se pr\u00e9cipiteront sur les derniers\r\n   stocks de la marque disparue.\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:22:22\r\n Un boucher vaudois les a rachet\u00e9s\r\n     pour les mettre en vente.\r\n\r\n19:31:24:09  19:31:28:03\r\n Les hockeyeurs suisses affrontent\r\nles meilleurs joueurs de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:31:28:05  19:31:29:13\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:32:15\r\n   Reportage \u00e0 quelques heures\r\n d'un Canada-Suisse tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:35:14\r\nLes pirates ont exploit\u00e9 une faille\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:38:14\r\n  dans le syst\u00e8me d'exploitation\r\n       Windows de Microsoft\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:42:00\r\n   pour paralyser des milliers \r\n   d'ordinateurs dans le monde.\r\n\r\n19:31:42:02  19:31:46:15\r\n    Ils demandent de l'argent \r\n   contre l'arr\u00eat des attaques.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:50:01\r\nCes attaques montrent \u00e0 quel point\r\nnos ordinateurs sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:31:50:18  19:31:53:16\r\n  -Sur l'\u00e9cran de cette soci\u00e9t\u00e9\r\n   informatique californienne,\r\n\r\n19:31:53:19  19:31:56:18\r\ndes dizaines de points apparaissent.\r\n\r\n19:31:56:20  19:32:01:01\r\n     Les lieux d'une attaque\r\n   et il y en a toujours plus.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:04:17\r\n   -C'est une cyber-apocalypse.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:06:12\r\n      Nous devons nous m\u00e9fier\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:08:17\r\n      en tant qu'entreprise.\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:16:12\r\n      Plus de 45'000 r\u00e9seaux\r\n  ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s dans 74 pays.\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:20:22\r\n          -Une centaine\r\n      de pays sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:23:16\r\n Un ancien agent secret pr\u00e9cise:\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:26:15\r\n-Les criminels p\u00e9n\u00e8trent les r\u00e9seaux\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:29:03\r\n     et cryptent les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:32:14\r\n     Ils lib\u00e8rent leur acc\u00e8s\r\n  contre une ran\u00e7on en bitcoins,\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:36:00\r\nce qui emp\u00eache leur identification.\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:39:23\r\n     -Les pirates profitent \r\n     d'une faille de Windows\r\n\r\n19:32:40:01  19:32:42:09\r\n     que leurs utilisateurs\r\n     n'ont pas mis \u00e0 jour.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:46:10\r\n        Parmi les cibles:\r\n    45 h\u00f4pitaux britanniques.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:50:04\r\n     -Les donn\u00e9es des patients\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:53:00\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:57:07\r\n -Mais l'attaque a mis en danger\r\n       la vie de patients,\r\n\r\n19:32:57:09  19:32:59:07\r\n     des proches sont rest\u00e9s\r\n         sans nouvelles;\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:02:08\r\n         des op\u00e9rations\r\n      ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9es.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:08:12\r\n -Ils devaient me poser un stent,\r\n          c'est report\u00e9.\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:13:23\r\n        Je dois rester ici,\r\n         c'est frustrant.\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:17:06\r\n-Regardez, ils m'avaient d\u00e9j\u00e0 ras\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:20:07\r\n   J'\u00e9tais l'homme le plus poilu\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:33:21:01  19:33:25:11\r\n-Des cha\u00eenes de montage de Renault\r\n      ont \u00e9t\u00e9 interrompues.\r\n\r\n19:33:25:12  19:33:30:05\r\n  Les chemins de fer allemands,\r\nun op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique espagnol\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:35:01\r\n et le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\r\n      russe ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:38:11\r\n   Alors qu'on soup\u00e7onne d\u00e9j\u00e0\r\n      des hackers russes.\r\n\r\n19:33:39:16  19:33:46:11\r\n      -S.Ghernaouti, bonsoir.\r\n\r\n19:33:46:14  19:33:50:19\r\n   Vous faites autorit\u00e9 dans le\r\n             domaine.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:54:08\r\n  On voit des grandes entreprises\r\n             touch\u00e9es.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:58:04\r\n Comment vous \u00e9valuez le niveau de\r\n           protection ?\r\n\r\n19:33:58:08  19:34:01:12\r\n   -Cela montre que nous sommes\r\n            sensibles.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:05:19\r\nTrop d\u00e9pendant des infrastructures\r\n           num\u00e9riques.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:11:08\r\n   Nous n'avons pas encore assez\r\n investi en mati\u00e8re de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:15:10\r\n-Qu'est-ce qui est le plus urgent ?\r\n\r\n19:34:15:13  19:34:19:03\r\n   -De prendre conscience de la\r\n      dimension du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:25:00\r\n   Si la Suisse semble \u00e9pargn\u00e9e,\r\n  elle ne le sera pas \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:34:25:05  19:34:32:02\r\nCette prise de contr\u00f4le des syst\u00e8mes\r\n  informatiques par des criminels\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:35:11\r\n dont on ne conna\u00eet pas l'origine,\r\n\r\n19:34:35:15  19:34:39:05\r\n  aura des impacts d'autant plus\r\n           importants.\r\n\r\n19:34:39:10  19:34:42:02\r\n Du fait de cette interd\u00e9pendance\r\n\r\n19:34:42:07  19:34:45:06\r\n entre nos vies r\u00e9elles et la vie\r\n            num\u00e9rique.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:50:15\r\n-Pour l'instant, les autorit\u00e9s n'ont\r\n pas pris suffisamment conscience ?\r\n\r\n19:34:50:20  19:34:54:07\r\n-Les autorit\u00e9s sont sensibilis\u00e9es.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:57:20\r\nMais le plan d'action et les moyens\r\n\r\n19:34:58:01  19:35:02:15\r\n      pour pr\u00e9venir et lutter\r\n     ne sont pas \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:06:11\r\n    -L'autre chose qui frappe,\r\n      c'est que ces attaques\r\n\r\n19:35:06:15  19:35:09:21\r\n        sont relativement\r\n    faciles \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:16:14\r\n-Elles exploitent des vuln\u00e9rabilit\u00e9s\r\n       de syst\u00e8mes r\u00e9pandus.\r\n\r\n19:35:16:19  19:35:18:11\r\n      Nous l'utilisons tous.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:22:21\r\n  Il faut rendre responsable les\r\n    fournisseurs de logiciels\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:20\r\n             de nous\r\n  fournir des solutions propres.\r\n\r\n19:35:26:00  19:35:29:12\r\n   \u00c0 partir de ces d\u00e9faillances\r\n      s\u00e9curitaires de base,\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:33:02\r\n     des exploits peuvent \u00eatre\r\n            d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:36:12\r\n         Ils sont \u00e0 vendre\r\n        sur le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:40:08\r\n        Internet facilite \r\n       le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:42:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:46:04\r\n  Le pape Fran\u00e7ois a regagn\u00e9 Rome\r\n      en milieu d'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:35:46:06  19:35:49:04\r\napr\u00e8s une visite de 48 h \u00e0 Fatima,\r\n           au Portugal.\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:52:11\r\n    Ce matin, lors d'une messe,\r\n     le pape a proclam\u00e9 saints\r\n\r\n19:35:52:12  19:35:57:13\r\ndeux des petits bergers qui auraient\r\n   vu la Vierge il y a cent ans.\r\n\r\n19:35:58:06  19:36:01:15\r\nDes tirs ont retenti au centre-ville\r\n        de Gen\u00e8ve ce matin.\r\n\r\n19:36:01:17  19:36:04:17\r\n         Les coups de feu\r\n    n'ont pas fait de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:22\r\nUne bijouterie du quai des Bergues\r\n          a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:11:00\r\n    L'attaque aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n     par plusieurs individus\r\n\r\n19:36:11:02  19:36:15:05\r\n         qui auraient fui\r\n      avant d'\u00eatre rattrap\u00e9s.\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:20:07\r\n   A Gen\u00e8ve toujours, le Parti\r\nsocialiste a d\u00e9sign\u00e9 ses champions\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:23:01\r\n en vue des \u00e9lections cantonales,\r\n      au printemps prochain.\r\n\r\n19:36:23:03  19:36:27:20\r\n   Le ticket \u00e0 trois est compos\u00e9\r\n du maire de Vernier, T.Apoth\u00e9loz,\r\n\r\n19:36:27:22  19:36:30:06\r\nde la sortante A.Emery-Torracinta,\r\n\r\n19:36:30:08  19:36:35:01\r\net de la conseill\u00e8re administrative\r\n de la Ville de Gen\u00e8ve S.Salerno.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:37:13\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:36:38:01  19:36:40:22\r\n-Un trio se lance dans la course\r\n  au Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:43:17\r\n    Les militants ont choisi\r\n      parmi six candidats.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:50:13\r\n   Thierry Apoth\u00e9loz, s\u00e9lectionn\u00e9\r\nd\u00e8s le 1er tour, et Sandrine Salerno\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:57:02\r\n  accompagneront la conseill\u00e8re\r\n  d'Etat Anne Emery-Torracinta.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:02:04\r\n    Elle est arriv\u00e9e derri\u00e8re\r\n      ses deux colistiers.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:06:09\r\nOn aurait attendu plus de pl\u00e9biscite\r\n  de la part de la base du parti ?\r\n\r\n19:37:06:15  19:37:08:10\r\n -Au niveau des applaudissements,\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:01\r\n     il n'y a eu aucun souci.\r\n\r\n19:37:10:03  19:37:15:04\r\n Chacun a craint pour son poulain.\r\n\r\n19:37:15:06  19:37:20:12\r\n   J'\u00e9tais proche de la majorit\u00e9\r\n       absolue au 1er tour.\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:27:03\r\n   -Carlo Sommaruga et Romain\r\nde Sainte Marie ont \u00e9t\u00e9 recal\u00e9s.\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:21\r\n     C-A.Kast, conseill\u00e8re\r\n  administrative d'Onex aussi.\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:34:09\r\nMais les rangs se sont resserr\u00e9s\r\n   car le message est clair.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:39:06\r\nIl faut r\u00e9unir tous les militants\r\n     derri\u00e8re les candidats.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:42:03\r\n-C'est un ticket qui unira le parti.\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:43:14\r\n      On savait que le choix\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:45:08\r\n        serait douloureux.\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:51:13\r\n     Les six candidats \u00e9taient\r\n soutenus par l'ensemble du parti.\r\n\r\n19:37:52:00  19:37:56:00\r\n-L'aile gauche que vous repr\u00e9sentez\r\n    ne se sentira pas exclue ?\r\n\r\n19:37:56:07  19:37:57:20\r\n      -A nous de lui montrer\r\n\r\n19:37:57:22  19:38:00:08\r\n qu'avec le bon programme adopt\u00e9,\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:02:19\r\n     elle ne sera pas exclue.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:05:23\r\n     -L'enjeu est important\r\n pour les socialistes genevois.\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:10:12\r\n    Ils esp\u00e8rent reconqu\u00e9rir\r\n  le 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2009.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:16:17\r\n      -Les monnaies locales\r\nfavorisent les commer\u00e7ants du lieu\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:19:15\r\n et encouragent \u00e0 consommer local.\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:22:23\r\n     Apr\u00e8s le l\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve, \r\n    le Valais lance le farinet,\r\n\r\n19:38:23:01  19:38:27:09\r\n    le nom d'un faux-monnayeur\r\n     pour de vraies esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:32:14\r\n   -C'est la petite derni\u00e8re\r\n des monnaies locales romandes.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:10\r\n        Voici le farinet,\r\n  une monnaie 100 % valaisanne.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:39:19\r\n -L\u00e0, on a le billet de 1 farinet.\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:42:11\r\n    Il a une fleur d'abricotier\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:45:04\r\n          et une rosace.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:48:06\r\n  -Objectif de cette monnaie: \r\n  soutenir les \u00e9changes locaux\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:51:11\r\n     et favoriser la rencontre\r\nentre producteurs et consommateurs.\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:55:05\r\n          Le principe:\r\n 1 franc suisse vaut un farinet.\r\n\r\n19:38:57:18  19:38:59:08\r\n      -C'est des bons d'achat\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:00:23\r\n        qu'on peut \u00e9changer\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:02:13\r\n       chez nos partenaires.\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:07:21\r\nNotre r\u00e9seau compte 100 commer\u00e7ants\r\nr\u00e9partis entre Sierre et Martigny.\r\n\r\n19:39:08:07  19:39:11:05\r\n   -La foule de cet apr\u00e8s-midi\r\nvenue \u00e9changer des francs suisses\r\n\r\n19:39:11:06  19:39:13:23\r\n      montre que le farinet\r\n       a d\u00e9j\u00e0 ses adeptes.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:15:21\r\n   Comment vous les trouvez ?\r\n\r\n19:39:15:23  19:39:18:07\r\n           -Tr\u00e8s sympas.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:23:02\r\n      Le graphisme est beau, \r\n      l'\u00e9cureuil, le poisson.\r\n\r\n19:39:24:20  19:39:27:04\r\n          -Il est \u00e9pais.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:29:21\r\n        Difficile \u00e0 plier.\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:33:22\r\n-Apr\u00e8s le l\u00e9man sur l'Arc l\u00e9manique,\r\n        le val \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:39:34:00  19:39:37:14\r\n   le farinet est la troisi\u00e8me\r\n     monnaie locale romande.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:41:09\r\nD'autres projets sont en gestation\r\n dans le Gros-de-Vaud et le Jura,\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:45:15\r\n  mais ces monnaies sont loin de\r\nremplacer un jour le franc suisse.\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:47:15\r\n -Beaucoup de ces petites monnaies\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:49:01\r\n           apparaissent.\r\n\r\n19:39:49:03  19:39:51:20\r\n    Mais si on les additionne,\r\n          c'est minime.\r\n\r\n19:39:51:22  19:39:57:18\r\n       La majorit\u00e9 des gens\r\nest contente avec le franc suisse.\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:02:07\r\n        -Le farinet est n\u00e9\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:05:02\r\n500'000 billets ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:08:00\r\n          -Une trentaine\r\n      de journalistes romands\r\n\r\n19:40:08:02  19:40:10:19\r\n   esp\u00e8rent r\u00e9colter 100'000 frs\r\n\r\n19:40:10:21  19:40:14:02\r\n         pour donner corps\r\n  \u00e0 un nouveau m\u00e9dia ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:40:14:04  19:40:17:20\r\n         bonpourlat\u00eate.com\r\n   devrait voir le jour cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:17:22  19:40:24:17\r\n   Le projet fait \u00e9cho au succ\u00e8s\r\n   des journalistes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:40:24:19  19:40:28:23\r\n     de Republik qui ont d\u00e9j\u00e0\r\n     r\u00e9colt\u00e9 2,9 mios de frs.\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:34:20\r\n Direction la Suisse al\u00e9manique pour\r\nnotre rendez-vous \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:36:23\r\n   Nous partons pour Will (SG).\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:19\r\nLa communaut\u00e9 musulmane albanophone\r\n   inaugure sa nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:47:08\r\n   L'\u00e9difice a une architecture\r\n      typiquement islamique.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:00:09\r\n      L'inauguration marquait\r\n          l'aboutissement\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:02:04\r\n      d'un projet de 10 ans.\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:07:21\r\n-Une grande \u00e9motion cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:13:05\r\n  Des milliers de personnes sont \r\n venues assister \u00e0 l'inauguration.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:17:12\r\n   Il y avait des repr\u00e9sentants\r\n     des \u00e9glises chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:19:16\r\n     C'est une reconnaissance.\r\n\r\n19:41:19:20  19:41:24:16\r\n Cette communaut\u00e9 a d\u00fb faire face\r\n    \u00e0 des oppositions f\u00e9roces.\r\n\r\n19:41:24:20  19:41:28:02\r\nMais ici, on a appris \u00e0 dialoguer.\r\n\r\n19:41:28:06  19:41:31:05\r\n Via des programmes d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:41:31:09  19:41:35:14\r\n   Dans les \u00e9coles de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:41:35:18  19:41:39:08\r\n       C'est une communaut\u00e9\r\n       qui ose se montrer.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:42:10\r\n       Avec une architecture\r\n         vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:45:14\r\n   Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n          ce reportage.\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:48:11\r\n  -99 fen\u00eatres pour les 99 noms\r\n     de Dieu dans le Coran.\r\n\r\n19:41:48:13  19:41:52:10\r\n            Et bient\u00f4t,\r\nun croissant de lune sur la coupole.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:54:21\r\n La mosqu\u00e9e albanophone de Will\r\n\r\n19:41:54:22  19:41:57:12\r\n  est la premi\u00e8re construction\r\n      clairement islamique\r\n\r\n19:41:57:14  19:42:00:03\r\ndepuis l'initiative anti-minarets.\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:06:19\r\n   Un projet port\u00e9 par un imam\r\n  mac\u00e9donien tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:07  19:42:12:16\r\n-S'int\u00e9grer, c'est aussi se montrer,\r\n           non se cacher.\r\n\r\n19:42:12:18  19:42:14:20\r\nCette mosqu\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:17:07\r\n       par les pays arabes,\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:19:18\r\n    la Turquie ou les Balkans.\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:26:11\r\n-Une construction de 4 mios de frs,\r\nfinanc\u00e9e par des \u00e9conomies, des dons\r\n\r\n19:42:26:12  19:42:33:17\r\n     et le travail b\u00e9n\u00e9vole\r\n    de dizaines de croyants.\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:37:12\r\n         -C'est plus grand\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:39:17\r\n      que l'ancienne mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:44:05\r\n    Les famille pourront venir,\r\non pourra faire la pri\u00e8re ensemble.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:09\r\n    -Les albanophones de Will\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:51:18\r\n  priaient jusqu'ici \u00e0 l'\u00e9troit\r\n     dans cette ex-fabrique.\r\n\r\n19:42:51:20  19:42:56:22\r\n     Ils auraient voulu doter\r\nleur nouvelle mosqu\u00e9e d'un minaret,\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:00:16\r\n mais les plans ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:03:03\r\n     L'UDC reste sceptique.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:05:16\r\n      -De nombreux musulmans\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:08:01\r\n  ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans le quartier.\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:10:05\r\nCa rendra l'int\u00e9gration difficile.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:12:21\r\n -L'imam n'a pas cette crainte.\r\n\r\n19:43:13:05  19:43:16:23\r\n   -Nous proposons des activit\u00e9s\r\n   pour les enfants, les femmes\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:19:04\r\n  et les retrait\u00e9s: cette mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:22:16\r\nva plut\u00f4t encourager l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:26:21\r\n     -L'espoir qu'en Suisse,\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:30:14\r\n        l'islam devienne\r\n une religion comme les autres.\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:44:20\r\n      -Jean-Marc, ce projet\r\n  reste une exception en Suisse.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:47:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:53:11\r\n       Il y a des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:57:15  19:43:59:06\r\n   On l'a vu \u00e0 Plan-Les-Ouates.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:02:02\r\n         D'autres mosqu\u00e9es\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:44:02:06  19:44:08:14\r\nMais la plupart des lieux de pri\u00e8re\r\n restent des structures fragiles.\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:13:12\r\n On se retrouve dans des caves ou\r\n       d'anciennes usines.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:19:14\r\n   Souvent les imams viennent de\r\n            l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:21:08  19:44:26:11\r\n   Ils ne parlent aucune langue\r\nnationale et ne peuvent pas jouer\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:30:23\r\nle r\u00f4le de pont entre leur communaut\u00e9\r\n           et les Suisses.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:32:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:33:10  19:44:37:03\r\n   Fran\u00e7ois Hollande va passer \r\n   sa derni\u00e8re nuit \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:40:11\r\n        Demain, il passera\r\n   le pouvoir \u00e0 Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:44:40:15  19:44:42:14\r\n Que laissera-t-il derri\u00e8re lui ?\r\n\r\n19:44:44:13  19:44:47:03\r\n       -Fran\u00e7ois Hollande\r\n   s'est fait \u00e9lire sur un mot\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:48:16\r\n    qui sonne comme un pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:44:49:00  19:44:51:16\r\n         -Cet adversaire,\r\n   c'est le monde de la finance.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:54:13\r\n-Que reste-t-il de ses promesses ?\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:59:01\r\nL'inversion promise de la courbe\r\n du ch\u00f4mage reste une chim\u00e8re.\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:02:06\r\n   F.Hollande quitte l'Elys\u00e9e\r\n en laissant 1,2 mio de ch\u00f4meurs\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:04:08\r\n       de plus qu'en 2012.\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:08:04\r\n La m\u00e9thode Cou\u00e9 n'a pas suffi.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:12:22\r\nLa croissance n'est pas revenue,\r\n  m\u00eame si l'horizon se d\u00e9gage.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:18:07\r\n  Promesse tenue, en revanche:\r\n la r\u00e9duction du d\u00e9ficit public\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:21:01\r\n     sous la barre des 3 %.\r\n\r\n19:45:21:03  19:45:25:18\r\nM\u00eame si la dette publique repr\u00e9sente\r\n  d\u00e9sormais pr\u00e8s de 100 % du PIB.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:28:12\r\n  -Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:30:13\r\nqui \u00e9tait: l'ennemi c'est la finance.\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:31:20\r\n         Mais en revanche,\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:33:21\r\nla politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e d\u00e8s 2012\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:36:00\r\n    n'est pas du tout celle-ci.\r\n\r\n19:45:36:02  19:45:39:13\r\n        C'est une politique\r\nqui faisait de l'offre la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:45:39:23  19:45:42:21\r\n -Elles sont o\u00f9, les promesses ?!\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:47:01\r\n-Ses \u00e9lecteurs ne lui pardonnent pas\r\n son virage social-lib\u00e9ral en 2014,\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:51:05\r\n    apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 tomber\r\n    les aci\u00e9ries de Florange.\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:54:04\r\n      Sur le front int\u00e9rieur,\r\nle changement, c'est tout le temps:\r\n\r\n19:45:54:06  19:45:57:03\r\n        5 gouvernements,\r\n 15 remaniements, 74 ministres.\r\n\r\n19:45:57:05  19:46:00:23\r\nPromesse tenue: une loi de mariage\r\n      pour les homosexuels.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:04:13\r\n       Mais les blocages,\r\n    gr\u00e8ves et manifestations\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:09:21\r\n     se multiplient contre\r\nles r\u00e9formes sociales-lib\u00e9rales.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:14:14\r\n  -Il restera comme un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:46:14:16  19:46:17:19\r\nqui a accompagn\u00e9 le malaise fran\u00e7ais\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:21:17\r\n et accru la d\u00e9pression fran\u00e7aise\r\n      de nature culturelle,\r\n\r\n19:46:21:19  19:46:24:11\r\n      alors que les questions\r\n      \u00e9conomiques et sociales\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:26:14\r\n  se sont l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:46:26:21  19:46:29:04\r\n -Le pr\u00e9sident marque des points\r\n     en politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:46:29:06  19:46:32:03\r\n     La conf\u00e9rence mondiale\r\n  sur le climat est un succ\u00e8s,\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:35:06\r\n  de m\u00eame que les interventions\r\n   au Mali et en Centrafrique,\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:37:19\r\n        et aussi la lutte\r\n      contre le terrorisme,\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:42:12\r\n          qui b\u00e9n\u00e9ficie\r\n     \u00e0 l'image du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:45:12\r\n            Paradoxe,\r\n  face \u00e0 l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:46:45:14  19:46:48:08\r\n la patrie des Droits de l'homme\r\n            se ferme.\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:51:16\r\n  A Calais, la jungle grossit.\r\n\r\n19:46:51:18  19:46:55:10\r\n       F.Hollande voulait\r\n    \u00eatre un pr\u00e9sident normal,\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:57:11\r\nle projet se retourne contre lui.\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:00:00\r\n     Le dialogue improbable\r\n         avec Leonarda,\r\n\r\n19:47:00:02  19:47:02:23\r\n       ou sa vie affective\r\n      \u00e9tal\u00e9e au grand jour:\r\n\r\n19:47:03:01  19:47:05:11\r\n un orgueil national \u00e9gratign\u00e9.\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:15\r\n-Sa volont\u00e9 d'\u00eatre banal a accentu\u00e9\r\n\r\n19:47:08:17  19:47:10:07\r\n   le d\u00e9faut d'une personnalit\u00e9\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:14:15\r\n      qui avait du mal \u00e0 dire:\r\n\"Je vais faire \u00e7a, je dois faire \u00e7a.\"\r\n\r\n19:47:14:22  19:47:18:14\r\n    -Atermoiements, scandales,\r\nles taches ne sont jamais parties.\r\n\r\n19:47:18:16  19:47:26:18\r\nCinq ans plus tard, Hollande laisse\r\n  une famille politique exsangue.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:33:16\r\n La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     D.Leuthard est en Chine.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:36:13\r\n          Elle est all\u00e9e\r\n      sur la Grande Muraille.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:39:10\r\n           Une rencontre\r\n      symbolis\u00e9e par un panda\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:43:07\r\n  et un saint-bernard en peluche \r\n  visitant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:47:00\r\n      D.Leuthard a rencontr\u00e9\r\n le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:50:09\r\nIls ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur volont\u00e9 commune\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:54:14\r\n    de d\u00e9velopper l'accord de\r\nlibre-\u00e9change entre les deux pays.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:57:06\r\n  D.Leuthard doit aussi assister\r\n\r\n19:47:57:08  19:48:01:15\r\n   \u00e0 un sommet sur la nouvelle\r\nRoute de la soie voulue par P\u00e9kin.\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:04:13\r\n Le pr\u00e9sident chinois veut recr\u00e9er\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:14:02\r\n     cet axe de communication \r\n     entre l'Asie et l'Europe.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:25:16\r\n     -La Chine s'est lanc\u00e9e \r\n    \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest.\r\n\r\n19:48:25:18  19:48:31:19\r\nDes routes, des ponts et des villes\r\n       qui sortent de terre.\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:38:21\r\n  -Ce projet est comme une porte\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:41:17\r\n     vers le monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:45:05\r\n  J'y vois une r\u00e9elle opportunit\u00e9\r\n           d'ouverture.\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:51:22\r\n  -Au carrefour de la nouvelle\r\n Route de la Soie, le Xinjiang.\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:10\r\n  Une r\u00e9gion musulmane chinoise\r\n      sous haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:58:09\r\nP\u00e9kin y m\u00e8ne une r\u00e9pression intense.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:02:14\r\n Le gouvernement chinois d\u00e9signe\r\n   les terroristes ou\u00efghours,\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:05:22\r\n dont certains auraient rejoint\r\n   le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:10:04\r\n     M. Maimaiti esp\u00e8re que\r\n   le d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:13:04\r\n   b\u00e9n\u00e9ficiera aux habitants.\r\n\r\n19:49:14:23  19:49:17:15\r\n     -Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:19:16\r\n la situation \u00e9tait tr\u00e8s mauvaise\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:21:07\r\n         dans le Xinjiang.\r\n\r\n19:49:21:09  19:49:24:06\r\n   Des extr\u00e9mistes ont organis\u00e9\r\n        des soul\u00e8vements.\r\n\r\n19:49:24:08  19:49:28:11\r\n        Cela a totalement\r\n    d\u00e9vast\u00e9 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:30:23\r\nAvec cette nouvelle Route de la Soie,\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:36:03\r\n         j'esp\u00e8re que cela\r\n   va d\u00e9velopper mon entreprise.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:41:18\r\n    -Un espoir qui n'est pas\r\n       partag\u00e9 par tous.\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:47:02\r\n      La minorit\u00e9 ou\u00efghoure\r\nd\u00e9nonce une mainmise de la Chine.\r\n\r\n19:49:47:04  19:49:50:12\r\n  Mais entre les check-points \r\n  et les contr\u00f4les d'identit\u00e9,\r\n\r\n19:49:50:14  19:49:53:16\r\n         les interviews\r\n   sont difficiles \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:59:04\r\n Les voix critiques se taisent.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:05:19\r\n  Le long de la nouvelle Route\r\n          de la Soie,\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:09:20\r\n un Suisse scrute avec attention\r\n     les avanc\u00e9es du projet.\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:14:16\r\nPierre-Alain Ceralli nous accueille\r\n    dans les locaux de Mengniu,\r\n\r\n19:50:14:18  19:50:17:01\r\n    un g\u00e9ant laitier chinois.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:21:15\r\nCe Genevois de 45 ans compte redorer\r\n   le blason des produits chinois\r\n\r\n19:50:21:17  19:50:24:18\r\n    apr\u00e8s le scandale du lait\r\n     \u00e0 la m\u00e9lamine en 2008.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:30:06\r\nIl est l'un des rares \u00e9trangers \r\n\u00e0 occuper un poste de direction.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:01\r\n       -La Chine va devenir\r\n\r\n19:50:34:03  19:50:35:17\r\n     un territoire trop petit\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:37:22\r\n    pour l'entreprise Mengniu.\r\n\r\n19:50:38:00  19:50:42:09\r\n     On peut tripler la taille\r\n         de l'entreprise.\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:46:23\r\nIl faudra chercher de la croissance\r\n       au-del\u00e0 de la Chine.\r\n\r\n19:50:47:01  19:50:52:02\r\n        Ce projet support\u00e9\r\n  par le gouvernement fait sens.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:56:19\r\n          Il sera facile\r\n    de vendre en Asie centrale.\r\n\r\n19:50:57:14  19:50:59:05\r\n   -La nouvelle Route de la Soie\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:01:11\r\n      est le projet personnel\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:04:14\r\nde Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:07:20\r\nUne ambition \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:10:23\r\n   A l'universit\u00e9 de Shanghai,\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:17:00\r\n    le professeur Cai Jianmin\r\n      se montre rassurant.\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:22:10\r\n-L'influence politique et culturelle\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:24:04\r\n     chinoise va se r\u00e9pandre.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:25:17\r\n         C'est in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:28:18\r\n Mais la pr\u00e9occupation principale\r\n   pour le gouvernement chinois\r\n\r\n19:51:28:20  19:51:30:17\r\n et pour le pr\u00e9sident Xi Jinping,\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:34:08\r\n  ce n'est pas les consid\u00e9rations\r\n            politiques.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:13\r\n  Les questions \u00e9conomiques sont\r\n  au centre de cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:44:11\r\nLes Chinois doivent donner la main\r\n aux habitants du reste du monde\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:52:07\r\n  -La Chine veut prendre place\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:58:20\r\n Elle marche sur un chemin trac\u00e9\r\n    il y a plus de 2'000 ans.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:06:01\r\n  -Apr\u00e8s la faillite de la marque\r\n   suisse de v\u00eatements Switcher,\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:08:17\r\n     300'000 invendus auraient\r\n    d\u00fb partir pour les Balkans.\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:10:21\r\n  Mais un boucher du Gros-de-Vaud\r\n\r\n19:52:10:23  19:52:14:12\r\n       a rachet\u00e9 les stocks\r\n  pour les \u00e9couler \u00e0 prix cass\u00e9s\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:19:23\r\nce week-end \u00e0 Oulens-sous-Echallens.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:12\r\n-A Oulens, on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:52:27:14  19:52:31:13\r\nDepuis vendredi, la grande salle\r\n    villageoise est un souk.\r\n\r\n19:52:32:16  19:52:34:11\r\n         -Tout moins 70 %.\r\n\r\n19:52:34:13  19:52:38:03\r\n  L\u00e0, \u00e7a me fait 53 frs les deux.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:40:17\r\n        C'est raisonnable.\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:43:09\r\n       \u2015La qualit\u00e9, le prix.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:50:16\r\n    -Vous avez tout trouv\u00e9 ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:54:03\r\n     -Vous avez un budget ?\r\n        -Un petit budget.\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:57:01\r\n          -A peu pr\u00e8s ?\r\n             -500 frs.\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:03:09\r\n   -Le responsable, c'est lui.\r\n\r\n19:53:06:05  19:53:08:12\r\n   -Le responsable, c'est lui.\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:12:00\r\n   Patrick Perroud a rachet\u00e9 \r\n   des lots d'habits Switcher\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:16:05\r\n  mis aux ench\u00e8res qui auraient\r\n   d\u00fb partir dans les Balkans.\r\n\r\n19:53:17:23  19:53:20:09\r\n   -Je pense que la marchandise\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:22:04\r\n   est plus appr\u00e9ci\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:24:19\r\ncar c'est de la marchandise suisse.\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:30:02\r\n       Peut-\u00eatre que les gens\r\ndans les Balkans ne connaissent pas.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:38:14\r\n-Il y a quelques semaines encore,\r\nla confection \u00e9tait un supplice.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:41:02\r\n   -Je suis boucher-charcutier,\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:45:11\r\n      j'ai un peu de b\u00e9tail.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:49:20\r\nMaintenant, je fais dans le textile.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:53:11\r\n      Y en a qui n'osent pas.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:56:10\r\n  Et puis j'ai eu \"les couilles\"\r\n           pour acheter\r\n\r\n19:53:56:11  19:53:58:19\r\n  et des partenaires m'ont suivi.\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:02:03\r\n-Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: 200'000 frs.\r\n\r\n19:54:02:05  19:54:05:17\r\n La braderie se poursuit demain.\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:11:07\r\n        Patrick Perroud\r\n   a 300'000 lots \u00e0 liquider.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:17:00\r\n     -En football, le FC Sion\r\n  affrontait Lugano \u00e0 Tourbillon\r\n\r\n19:54:17:02  19:54:20:00\r\ndans un match pour la 3\u00e8me place du\r\n            classement.\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:23:02\r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:25:20\r\n    Deux buts de Moussa Konat\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:09\r\nCe soir, la Suisse affronte le Canada\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:34:18\r\n     aux championnats du monde\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:37:23\r\n  La Suisse ne part pas gagnante,\r\n mais sa victoire contre le Canada\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:40:17\r\n          aux JO de Turin\r\nest encore dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:54:40:19  19:54:43:05\r\nLes supporters esp\u00e8rent une victoire\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:48:08\r\nqui signifierait une qualification\r\n    pour les quarts de finale.\r\n\r\n19:54:50:05  19:54:53:07\r\n  -Voici cette \u00e9quipe du Canada\r\n       qui fait trembler.\r\n\r\n19:54:53:09  19:54:55:01\r\n    Double tenante du titre,\r\n\r\n19:54:55:03  19:54:59:00\r\n  elle avait battu la Finlande\r\n     l'an dernier \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:01:20\r\n   La Suisse ne fait pas peur.\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:06:12\r\n    -On va les voir sur vid\u00e9o.\r\n\r\n19:55:06:14  19:55:07:23\r\n      Je ne les connais pas,\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:10:04\r\n   mais c'est une \u00e9quipe rapide.\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:14:23\r\n-Pour les Suisses qui avaient subi\r\nune s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite en pr\u00e9paration,\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:18:07\r\n       le respect pr\u00e9vaut,\r\n     mais on veut se battre.\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:20:02\r\n         -Il faut oublier.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:07\r\n   Si on voit nos idoles en face\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:24:21\r\n     de nous, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:28:07\r\nIl faudra oublier \u00e7a pendant 60 min.\r\n\r\n19:55:28:15  19:55:30:14\r\n-Apr\u00e8s quatre victoires faciles,\r\n\r\n19:55:30:16  19:55:34:02\r\n     l'entra\u00eeneur du Canada\r\n  se m\u00e9fie de cette rencontre.\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:37:00\r\n  -Ce sera une \u00e9quipe diff\u00e9rente\r\n\r\n19:55:37:02  19:55:39:12\r\nque celle que nous avons affront\u00e9e.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:41:19\r\n Ils nous connaissent mieux aussi.\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:44:05\r\n      Nous n'avons pas r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 marquer \u00e0 5 contre 5\r\n\r\n19:55:44:07  19:55:48:18\r\n dans les deux derni\u00e8res p\u00e9riodes\r\n   et nous devrons \u00eatre pr\u00eats.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:54:07\r\n   -Ce Canada ne devrait pas \r\n   prendre la Suisse de haut.\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:58:17\r\n -Pour eux, l'adversaire est \u00e9gal.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:02:13\r\nDu moment qu'ils enfilent le maillot\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:05:23\r\n    que ce soient les Tch\u00e8ques,\r\n     les Su\u00e9dois, peu importe,\r\n\r\n19:56:06:01  19:56:09:07\r\n      ils se donnent \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:11:20\r\n -La Suisse est au pied du mur,\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:17:08\r\n parce qu'elle dispute un match\r\n   \u00e0 distance avec la France.\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:25:15\r\n  L'autre rendez-vous sur la RTS,\r\n          c'est la finale\r\n\r\n19:56:25:17  19:56:28:20\r\ndu Concours eurovision de la chanson\r\n        \u00e0 Kiev, en Ukraine.\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:31:10\r\n  A suivre d\u00e8s 21h00 sur RTS Un.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:39:16\r\n     Le concours n'\u00e9chappe pas\r\n     aux enjeux g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:56:41:06  19:56:42:21\r\n    G\u00e9n\u00e9rique de l'Eurovision\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:02\r\n -D\u00e8s que ce g\u00e9n\u00e9rique retentit,\r\n    l'Europe enti\u00e8re fr\u00e9mit.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:47:20\r\n          J-M.Richard\r\n     -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:53:21\r\n -L'Eurosong, c'est du kitsch et \r\nl'occasion de lancer des messages.\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:57:08\r\nEn 1998, la premi\u00e8re transsexuelle\r\n    de l'histoire du concours,\r\n\r\n19:56:57:10  19:56:59:01\r\n    gagne la premi\u00e8re place !\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:01:19\r\n       Dana International\r\n       repr\u00e9sente Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:04:16\r\n -Viva la vida ! Viva Viktoria !\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:08:10\r\n      -En 2014, l'Autriche,\r\navec Conchita Wurst, un travesti,\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:12:14\r\nremporte la 1\u00e8re place: une victoire\r\n    qui semble narguer V.Poutine\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:15:02\r\nqui l'avait ouvertement critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:18:03\r\n-We are unity, we are unstoppable !\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:13\r\n     -L'Eurovision se veut\r\n un ferment d'unit\u00e9 europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:57:22:15  19:57:25:19\r\nmais refl\u00e8te souvent les tensions\r\n    g\u00e9opolitiques ambiantes.\r\n\r\n19:57:26:06  19:57:28:22\r\n      -Strangers are coming\r\n\r\n19:57:29:07  19:57:32:07\r\n  -L'an dernier, l'Ukrainienne\r\n  Jamala gagne la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:35:02\r\n        Cela f\u00e2che Moscou,\r\ncar sa chanson narre la d\u00e9portation\r\n\r\n19:57:35:04  19:57:38:11\r\n      des Tatars de Crim\u00e9e,\r\n      par Staline, en 1944.\r\n\r\n19:57:41:20  19:57:46:00\r\n Cette ann\u00e9e \u00e0 Kiev, les Russes\r\n  pr\u00e9sentent Ioulia Samoilova\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:49:00\r\n           en sachant\r\nqu'elle va d\u00e9plaire \u00e0 ses h\u00f4tes.\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:54:15\r\nElle a chant\u00e9 en Crim\u00e9e, ce qui est\r\n interdit par la loi ukrainienne.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:57:11\r\n     Kiev bannit Ioulia de\r\n son territoire pour trois ans.\r\n\r\n19:57:57:13  19:57:59:08\r\nMoscou peut s'\u00e9riger en victime:\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:19\r\n   la premi\u00e8re cha\u00eene du pays \r\n  boycottera ce soir la finale.\r\n\r\n19:58:05:09  19:58:09:09\r\nEn 2009, Moscou accueille la finale\r\napr\u00e8s son conflit avec la G\u00e9orgie.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:12:03\r\n     Cette derni\u00e8re pr\u00e9sente\r\n    une chanson provocatrice.\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:13:21\r\nSes paroles traduites signifient\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:16:08\r\n     \"On ne veut pas mettre \r\n    de la mauvaise ambiance\".\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:19:08\r\n      En anglais, \u00e7a sonne:\r\n     \"We don't wanna put in\"\r\n\r\n19:58:19:10  19:58:21:11\r\n   On ne veut pas de Poutine !\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:25:07\r\n  Comme le groupe ne veut rien\r\n  changer, il est disqualifi\u00e9.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:30:11\r\n       \u00c0 l'Eurovision, mieux\r\nvaut chanter un hymne au hard rock !\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:17\r\n      \u00c7a a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 la Finlande, en 2006.\r\n\r\n19:58:39:03  19:58:43:03\r\n-A Kiev, nous retrouvons J-M.Richard.\r\n\r\n19:58:43:05  19:58:49:03\r\nVous allez commenter cette finale.\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:51:13\r\n    Pour la combienti\u00e8me fois ?\r\n\r\n19:58:51:17  19:58:55:16\r\n             -La 25e.\r\n\r\n19:58:55:20  19:59:02:05\r\n         -On vient de voir\r\n \u00e0 quel point l'issue du concours\r\n\r\n19:59:02:10  19:59:07:11\r\n       peut \u00eatre influenc\u00e9e\r\n        par la politique.\r\n\r\n19:59:07:15  19:59:11:01\r\n\u00c7a explique la Suisse est hors-jeu ?\r\n\r\n19:59:11:06  19:59:16:11\r\n  -Oui nous n'avons pas d'ennemi\r\n     et pas beaucoup d'amis.\r\n\r\n19:59:16:14  19:59:18:19\r\n    Nous laissons indiff\u00e9rents.\r\n\r\n19:59:18:23  19:59:22:22\r\n     La Suisse est trop sage.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:26:09\r\n  Il faudra faire tr\u00e8s fort pour\r\n        passer en finale.\r\n\r\n19:59:26:12  19:59:32:11\r\nMais c'est important de participer.\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:37:03\r\n   Par exemple en Ukraine, la\r\nvice-ministre a dit\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:43:15\r\nil y a quelques heures que c'\u00e9tait \r\nune carte de visite pour l'Ukraine.\r\n\r\n19:59:44:21  19:59:47:14\r\nEt que c'est un pas vers l'Europe.\r\n\r\n19:59:47:19  19:59:51:08\r\n Les 2 favoris sont le Portugal et\r\n             l'Italie.\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:53:19\r\nIls vont chanter dans leur langue.\r\n\r\n19:59:54:00  19:59:57:11\r\n     C'est peut-\u00eatre la fin de\r\n     l'h\u00e9g\u00e9monie de l'anglais.\r\n\r\n19:59:57:16  20:00:00:06\r\nJe vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:02:16\r\n         une cyberattaque\r\n   frappe une centaine de pays.\r\n\r\n20:00:02:18  20:00:05:02\r\nUn virus paralyse les ordinateurs.\r\n\r\n20:00:05:04  20:00:08:22\r\n   Les pirates exigent une ran\u00e7on\r\npour les remettre en \u00e9tat de marche.\r\n\r\n20:00:09:00  20:00:13:09\r\n   En Grande-Bretagne, plusieurs\r\ndizaines d'h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:17:11\r\n   Et des cha\u00eenes de production\r\nde Renault ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n20:00:18:05  20:00:20:11\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:22:14\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:22:16  20:00:26:07\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:27:07  20:00:30:20\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n           J.Deffaugt,\r\n    L.Martignetti, O.Schopfer.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:38:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031256\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:03) [92%] : \r\nSi, en Ukraine, c'\u00e9tait l'un des principaux pas de l'Ukraine vers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:09) [89%] : \r\nAh oui, \u00e9videmment, voil\u00e0, non mais c'est parfait, on y va comme \u00e7a sera parfait d'une traite, on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:26) [85%] : \r\nOui, c'est une affirme une je fais ouais, ben je vais je me d\u00e9brouille, je, je, je veux dire la pour la Suisse et \u00e0 une forme d'indiff\u00e9rence \u00e0 travers nous, \u00e0 travers ce qu'on est ce qu'on fait ou n'pas des ennemis, les journaux sont indiff\u00e9rents contre le concours et prend toute sa dimension, on le voit particuli\u00e8rement ici et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:36) [80%] : \r\nParfait fait en une fois en une fois volontiers ouais d'accord, super, merci \u00e0 tout \u00e7a \u00e0 atout tchatche excellent, excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:49 > 0:00:55) [83%] : \r\nTu peux juste m'enlever dans la trop cyberattaque ils demandent de l'argent contre l'arr\u00eat des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:57 > 0:01:02) [94%] : \r\nEt et puis montre \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables pas nos ordinateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:11 > 0:01:14) [78%] : \r\nBon bah alors, mais nos ordinateurs Restless OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:34) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, c'est une cyberattaque sans pr\u00e9c\u00e9dent qui frappe une centaine de pays depuis hier soir, les pirates cherchent \u00e0 extorquer de l'argent, plusieurs h\u00f4pitaux britanniques ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, la production est \u00e0 l'arr\u00eat dans plusieurs usines Renault nous entendrons l'avertissement de l'expert Solange gardent un outil dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:57) [89%] : \r\nLe Valais lance sa propre monnaie, le Farinet pourra \u00eatre utilis\u00e9 dans une centaine de commerce, il doit favoriser l'\u00e9conomie cantonale et le consommer local c'est une inauguration qui fera date, cet apr\u00e8s- midi dans le canton de Saint-Gall la communaut\u00e9 musulmane de ville, il a construit la premi\u00e8re mosqu\u00e9e \u00e0 l'architecture typiquement islamique depuis le vote anti- minarets nous y retrouverons Jean-Marc Heuberger pour notre rendez- vous en terre inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:32) [91%] : \r\nNous vous emm\u00e8nerons aussi sur la route de la soie, le pr\u00e9sident Jinping veut recr\u00e9er cet axe de communication entre l'Asie et l'Europe, plusieurs chefs d'\u00c9tat sont r\u00e9unis ce week- end \u00e0 P\u00e9kin autour de ce projet, dont la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard si vous \u00e9tiez fan de sweat-shirts ce ce week- end, ou jamais qu'il faut se pr\u00e9cipiter sur les derniers stocks de la marque disparue, un boucher Vaudois les achet\u00e9s en vrac pour les mettre en vente \u00e0 des prix d\u00e9fiant toute concurrence et les hockeyeurs suisses affrontent les meilleurs joueurs de la plan\u00e8te aux championnats du monde, reportage \u00e0 quelques heures d'un Canada, Suisse 13 \u00e0 tortue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:50) [92%] : \r\nL'ampleur de l'attaque est in\u00e9dite, les pirates ont exploit\u00e9 une faille dans le syst\u00e8me d'exploitation Windows de Microsoft pour paralyser des milliers d'ordinateurs aux 4 coins du globe, l'arr\u00eat de cha\u00eenes de production chez Renault, o\u00f9 la confusion dans les h\u00f4pitaux britanniques montre \u00e0 quel point nos ordinateurs sont vuln\u00e9rables Claude ailleurs au Maroc se portent \u00e0 croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:01) [97%] : \r\nSur l'\u00e9cran de cette soci\u00e9t\u00e9 informatique californienne des dizaines de points apparaissent partout dans le monde, les lieux d'une attaque majeure au fil des heures, il y en aura toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:17) [90%] : \r\nEt alors, HTC c'est une cyber Apocalypse, une des choses dont nous devons \u00e9norm\u00e9ment nous m\u00e9fier aujourd'hui en tant qu'entreprise ces derni\u00e8res 24 heures plus de 45000 r\u00e9seaux ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un syst\u00e8me de renseignement dans 74 pays diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:23) [94%] : \r\nUne centaine de pays seront finalement touch\u00e9 un ancien agent secret pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:37) [83%] : \r\nIl y a probl\u00e8me annonce \u00e0 Gatineau les criminels p\u00e9n\u00e8tre les r\u00e9seaux \u00e9crit les donn\u00e9es qui s'y trouvent quand m\u00eame de morale ils lib\u00e8rent leur acc\u00e8s contre une ran\u00e7on en bitcoins une monnaie virtuelle qui emp\u00eache l'identification des entre guillemets, ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:49) [91%] : \r\nOui, les pirates profitent d'une faille de Windows que leurs utilisateurs n'ont pas mis \u00e0 jour parmi les principales cibles 45 h\u00f4pitaux publics britanniques la Premi\u00e8re ministre s'est voulue rassurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:49 > 0:04:53) [92%] : \r\nEn menant ce voyage n'pas d'information sur le fait que des donn\u00e9es de patients ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:03) [93%] : \r\nMais l'attaque a mis en danger la vie de malades, des proches sont rest\u00e9s sans nouvelles des op\u00e9rations des hospitalisations ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:03 > 0:05:18) [85%] : \r\nAh oui, c'est pas \u00e7a le syst\u00e8me, il devait me poser un stand mais c'est report\u00e9 \u00e0 cause du piratage, je dois rester ici ce week- end, c'est un peu frustrant, je ne suis pas avec ma famille, regardez, il m'avait d\u00e9j\u00e0 ras\u00e9es, j'\u00e9tais l'homme le plus poilu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:18 > 0:05:20) [96%] : \r\nLa plan\u00e8te et il ne me reste plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:38) [94%] : \r\nEn Europe, des cha\u00eenes de montage de Renault ont \u00e9t\u00e9 interrompues, les chemins de fer allemands ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, tout comme un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique espagnol ou encore \u00e0 Moscou le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, alors que certains soup\u00e7onnent d\u00e9j\u00e0 D'accord russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:51) [88%] : \r\nProfesseur outil bonsoir, bonsoir, vous fait autorit\u00e9 dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 on voit des grandes entreprises des h\u00f4pitaux touch\u00e9s \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables comment est-ce que vous avez lu notre niveau de protection aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:51 > 0:06:04) [89%] : \r\nJe pense que l\u00e0 cette cyberattaque montre que nous sommes tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce type de probl\u00e8mes trop d\u00e9pendants de nos infrastructures num\u00e9riques sur lequel nous avons pas encore assez investi en mati\u00e8re de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:04 > 0:06:08) [92%] : \r\nVous dites qu'il faut investir davantage, qu'est ce qu'il faut faire, qu'est ce qui est le plus urgent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:08 > 0:06:37) [92%] : \r\nMais le plus urgent, c'est de prendre conscience de la dimension du probl\u00e8me qui touche toutes les infrastructures, tous les pays, et si la Suisse semble encore un petit peu \u00e9pargn\u00e9 \u00e7a veut pas dire que dans l'avenir, elle le sera \u00e9galement, et on voit que cette prise de contr\u00f4le des syst\u00e8mes informatiques par des groupes criminels dont on ne conna\u00eet pas encore l'origine et \u00e0 mon avis les criminels non n'ont pas de fronti\u00e8res et savent s'organiser en projet pour \u00eatre performant va nous avoir des impacts de plus en plus importantes du fait de cette interd\u00e9pendance de nos vies r\u00e9elles avec la vie du num\u00e9rique, et nos syst\u00e8mes d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:06:42) [93%] : \r\nEst ce que cela veut dire que pour l'instant, les autorit\u00e9s n'ont pas suffisamment pris conscience de ces risques-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:42 > 0:06:54) [92%] : \r\nAlors, les autorit\u00e9s sont plus ou moins bien sensibiliser la conscience, c'est peut \u00eatre l\u00e0 mais le plan d'action et les moyens d\u00e9di\u00e9s pour pr\u00e9venir pour lutter pour r\u00e9agir, ne sont pas \u00e0 la hauteur des risques encourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:07:01) [94%] : \r\nL'autre chose qui frappe, c'est que ces attaques sont, disons, pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde mais relativement facile \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:01 > 0:07:37) [86%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce qu'on voit que j'vont exploiter des vuln\u00e9rabilit\u00e9s des des syst\u00e8mes largement r\u00e9pandues comme le syst\u00e8me de Microsoft que nous, estime tout d'abord faudrait fixer ses responsables ces ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s rendent responsables les fournisseurs de logiciels, de nous fournir des des solutions propres et tr\u00e8s robuste en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, on voit qu'\u00e0 partir de ces d\u00e9faillances s\u00e9curitaires de base des exploits peuvent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des programmes qui les exploitent et qui pourrait \u00eatre r\u00e9pondu, ils sont aussi avant sur le march\u00e9 noir des vuln\u00e9rabilit\u00e9s des exploits de l'Internet, donc l'internet est un facilitateur du passage \u00e0 l'acte et un amplificateur des probl\u00e8mes de criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:38 > 0:07:57) [93%] : \r\nMerci beaucoup, selon canotier, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce 19 30, merci le pape Fran\u00e7ois a regagn\u00e9 Rome en milieu d'apr\u00e8s- midi apr\u00e8s une visite de 48 heures \u00e0 Fatima au Portugal 500000 fid\u00e8les se sont r\u00e9unis ce matin pour la messe durant laquelle le pape a proclam\u00e9 Saint deux des petits bergers qui auraient vu la Vierge il y a tout juste 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:58 > 0:08:16) [95%] : \r\nEn Suisse romande, des tirs ont retenti au centre- ville de Gen\u00e8ve ce matin le minist\u00e8re public confirme l'\u00e9change de coups de feu, qui n'a pas fait de bless\u00e9s c'est une bijouterie du quai des Bergues, qui a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e, l'attaque aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par plusieurs individus qui seraient parvenus \u00e0 prendre la fuite avant d'\u00eatre rattrap\u00e9 le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 pendant plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:35) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, encore, le Parti socialiste a d\u00e9sign\u00e9 ses champions en vue des \u00e9lections cantonales au printemps prochain, il partira \u00e0 la conqu\u00eate de l'ex\u00e9cutif avec un ticket \u00e0 trois compos\u00e9e du maire de Vernier Thierry Apoth\u00e9loz de la sortante, Anne Emery Torracinta et de la conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:37 > 0:09:01) [95%] : \r\nC'est un trio qui se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Genevois, les militants socialistes ont fait leur choix parmi 6 candidats de poids Thierry Apoth\u00e9loz, membre de l'ex\u00e9cutif de la commune de Vernier a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 d\u00e8s le 1er tour \u00e0 la majorit\u00e9 absolue avec Sandrine Salerno, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve ils accompagneront la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery Torracinta qui, malgr\u00e9 son statut de sortante est arriv\u00e9e derri\u00e8re ses 2 colistiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:01 > 0:09:12) [94%] : \r\nPour un conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante on aurait attendu peut-\u00eatre plus de pl\u00e9biscite de la part de la base du parti mais je crois que si vous l'avez vu, au niveau des applaudissements, il y a eu aucun souci, je crois que chacun, chacun ou les produits chaque candidat craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:13 > 0:09:21) [92%] : \r\nPourcent peut-\u00eatre pour pour son poulain, j'\u00e9tais tr\u00e8s proche de la majorit\u00e9 absolue au au 1er tour donc \u00e7a s'est jou\u00e9 sur un fil en d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:22 > 0:09:39) [90%] : \r\nLe conseiller national Carlo Sommaruga et le vice- pr\u00e9sident du parti, Romain de Sainte-Marie ont \u00e9t\u00e9 recal\u00e9s, la conseill\u00e8re administrative donnait Carole Anne Kast aussi, mais les rangs se sont vite resserr\u00e9, car le message \u00e0 faire passer est clair : il faut r\u00e9unir tous les militants et tous les courants derri\u00e8re les 3 candidats finalement choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:39 > 0:09:52) [86%] : \r\nC'est un ticket qui va unir le parti de toute fa\u00e7on, on savait qu'il y aura un choix que ce choix serait douloureux qu'il serait d\u00e9chirant que \u00e7a y et \u00e7a, ce sera un moment difficile, mais les 6 candidats \u00e9taient soutenus par l'ensemble du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:52 > 0:09:55) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le plus \u00e0 gauche que vous repr\u00e9sentez, elle risque pas de se sentir exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:55 > 0:10:03) [93%] : \r\n\u00e0 nous de lui montrer qu'avec le programme, le tr\u00e8s bon programme que nous avons adopt\u00e9e au Congr\u00e8s, elle n'est pas exclu, au contraire, nous avons un programme tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:11) [93%] : \r\nL'enjeu est important pour les socialistes, Genevois, qui esp\u00e8re toujours reconqu\u00e9rir le 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, qu'ils avaient perdu en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:13 > 0:10:28) [87%] : \r\nC'est une tendance, les monnaies locales se d\u00e9veloppe, elle doit favoriser les commer\u00e7ants du lieu et encourag\u00e9 \u00e0 consommer local apr\u00e8s le les \u00e0 Gen\u00e8ve le Valais lance aujourd'hui le Farinet, le nom d'un faux- monnayeur pour des esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes Melquiot Auberson J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:10:36) [92%] : \r\nC'est la petite derni\u00e8re des monnaies locales romandes voici le Farinet, une monnaie 100 pour 100 valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:37 > 0:10:45) [79%] : \r\nAlors en tout 1er, on a le billet de 1 Farinet qui repr\u00e9sent\u00e9 avec une faire d'abricotiers et une rosace en forme de grandes donn\u00e9es ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:45 > 0:10:57) [92%] : \r\nObjectif de cette monnaie, soutenir les \u00e9changes locaux et favoriser la rencontre entre producteurs et consommateurs le principe un franc suisse donne droit \u00e0 un Farinet que l'on peut ensuite utiliser ces un r\u00e9seau de commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:57 > 0:11:08) [93%] : \r\nC'est plut\u00f4t des bons d'achat qu'on peut changer dans notre r\u00e9seau de partenaires qui est aujourd'hui compos\u00e9e d'une centaine de commer\u00e7ants r\u00e9partis entre Sierre et Martigny essentiellement avec l'objectif pour nous de les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:08 > 0:11:15) [93%] : \r\nLa foule de cet apr\u00e8s- midi, venus \u00e9changer des francs suisses montre que le Farinet a d\u00e9j\u00e0 ses adeptes, alors comment voulez trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:16 > 0:11:25) [86%] : \r\n\u00e9coute, je trouve tr\u00e8s sympa de les avoir \u00e0 la main et puis les les le graphisme est tr\u00e8s beau, l'\u00e9cureuil de poisson oui, l\u00e0, pour le moment, j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:25 > 0:11:30) [83%] : \r\nAh bah, en tout cas il est je trouve difficile \u00e0 plier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:45) [93%] : \r\nApr\u00e8s le les sur l'arc l\u00e9manique le Val \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Farinet et la 3\u00e8me monnaie locale romande en circulation d'autres projets sont en gestation dans le Gros-de-Vaud ou dans le Jura, mais attention, ces monnaies sont loin de remplacer un jour le franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:45 > 0:11:58) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de sceptiques apparaissent, mais si on les additionne toutes on reste quand m\u00eame dans une fraction tr\u00e8s tr\u00e8s minime par rapport \u00e0 la taille de l'\u00e9conomie dans la vase, vaste majorit\u00e9 des gens ont l'air d'\u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s content avec le franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:05) [88%] : \r\nComme la plupart des monnaies locales, le Farinet est n\u00e9 gr\u00e2ce au financement participatif 500000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:05 > 0:12:06) [73%] : \r\nIl est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:29) [91%] : \r\nUne trentaine de journalistes romands lancent une campagne de financement participatif, ils esp\u00e8rent r\u00e9colter 100000 francs pour donner corps \u00e0 un nouveau m\u00e9dia ind\u00e9pendant, si tout se passe bien, bon pour la t\u00eate Point com devrait voir le jour cet \u00e9t\u00e9, le projet est port\u00e9 par plusieurs anciens journalistes de l'hebdo, aujourd'hui disparu, le projet fait \u00e9cho au succ\u00e8s des journalistes al\u00e9maniques de R\u00e9publique, qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de 2 1000000 900000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:31 > 0:12:53) [93%] : \r\nDirection la Suisse al\u00e9manique, une fois n'est pas coutume pour notre rendez- vous en terre inconnue, nous partons pour ville dans le canton de Saint-Gall la communaut\u00e9 musulmane albanophone inaugure aujourd'hui sa nouvelle mosqu\u00e9e, elle a d\u00fb renoncer aux minarets, suite au vote des Suisses, mais elle a tenu \u00e0 b\u00e2tir un \u00e9difice \u00e0 l'architecture typiquement islamique, bonsoir Jean-Marc Heuberger alors cette inauguration cet apr\u00e8s- midi sa marquait l'aboutissement d'un projet de plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:55 > 0:13:43) [94%] : \r\nOui, Pierre-Olivier une grande \u00e9motion cet apr\u00e8s- midi ici des milliers d'albanophones qui sont venus assister \u00e0 cette inauguration, en pr\u00e9sence des plus hautes autorit\u00e9s du canton de Saint-Gall et des repr\u00e9sentants des \u00c9glises chr\u00e9tiennes de cette r\u00e9gion, c'est une v\u00e9ritable reconnaissance pour cette communaut\u00e9 qui a d\u00fb faire face \u00e0 des opposition f\u00e9roce pour son nouveau projet de mosqu\u00e9e, mais ici, on a appris, on a appris \u00e0 dialoguer, \u00e0 cr\u00e9er des ponts, via notamment des programmes d'int\u00e9gration dans l'ancienne mosqu\u00e9e mais aussi dans les \u00e9coles de la r\u00e9gion, le r\u00e9sultat, c'est une communaut\u00e9 qui aujourd'hui osent se montrer, vous allez le voir avec une architecture vers l'ext\u00e9rieur \u00e9galement clairement islamique, je vous propose de d\u00e9couvrir le reportage que nous avons r\u00e9alis\u00e9 ici cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:44 > 0:14:07) [89%] : \r\n99 fen\u00eatre pour les 99 noms de Dieu dans le Coran et d'ici quelques semaines, un croissant de lune sur la coupole la mosqu\u00e9e albanophone de ville est la premi\u00e8re construction clairement islamique depuis l'initiative anti- minarets, un projet port\u00e9 par un imam consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e8le Kim Halimi un Mac\u00e9donien tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:07 > 0:14:08) [92%] : \r\nVous allez devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:08 > 0:14:22) [88%] : \r\nUne temp\u00e9rature n'aille s'int\u00e9grer c'est aussi se montrer, et non pas se cacher et nous le soulignons cette mosqu\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par les pays arabes, la Turquie ou les Balkans aucun centime l'entame viennent listes Garmisch nous le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:14:22 > 0:14:22) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:22 > 0:14:34) [92%] : \r\nUne construction de 4 millions de francs financ\u00e9s par des \u00e9conomies des dons et surtout le travail b\u00e9n\u00e9vole de dizaines de croyants, par exemple, pour poser ses immenses tapis de pri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:14:44) [84%] : \r\nAlors juste dans ce est dans dansant le plus important, c'est que c'est plus grand que l'ancienne mosqu\u00e9e nos familles pourront d\u00e9sormais venir on pourra faire la pri\u00e8re ensemble dans ce que b\u00eatement enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:45 > 0:14:52) [86%] : \r\nComme la plupart des communaut\u00e9s musulmanes en Suisse les albanophone de ville pria jusqu'ici \u00e0 l'\u00e9troit dans cette ex- fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:54 > 0:15:03) [92%] : \r\nIls auraient voulu doter leur nouvelle mosqu\u00e9e d'un minaret, mais suite \u00e0 leur interdiction les plans ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s, l'UDC restent sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:03 > 0:15:11) [89%] : \r\nIl n'a fait lutter dans ce proc\u00e8s, de nombreux musulmans ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans le quartier, \u00e7a va rendre l'int\u00e9gration tr\u00e8s difficile des craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:11 > 0:15:12) [94%] : \r\nQue ne partage pas l'imam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:12 > 0:15:26) [88%] : \r\n11 ans apr\u00e8s, nous proposons de leurs activit\u00e9s pour les enfants, les femmes et les retrait\u00e9s, donc non cette mosqu\u00e9e va plut\u00f4t encourager l'int\u00e9gration que former un ghetto on nique scato, ils iront pri\u00e8re sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:31) [98%] : \r\nL'espoir qu'en Suisse l'Islam devienne une religion comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:31 > 0:15:33) [77%] : \r\nLa nouvelle n'a Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:37 > 0:15:41) [89%] : \r\nJean-Marc, ce projet est cit\u00e9 en exemple aujourd'hui mais il reste une exception en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:16:29) [92%] : \r\nAlors oui certains il y a des mosqu\u00e9es, on l'a vu cette semaine \u00e0 Plan-les-Ouates qui font de grands efforts de transparence financi\u00e8re d'autres mosqu\u00e9e dans le canton de Vaud qui sont reconnus pour leur travail d'int\u00e9gration, mais la plupart des 250 qui, lieu de pri\u00e8re musulman en Suisse reste des structures fragiles, on se retrouve dans des caves, dans des arri\u00e8re- cours dans d'anciennes usines et souvent les imams viennent de l'\u00e9tranger, ils ne connaissent aucune de nos langues nationales, ils sont donc peu int\u00e9gr\u00e9s et ne peuvent pas jouer ce r\u00f4le de pont entre leurs communaut\u00e9s et les Suisses ici \u00e0 on fait le pari d'un Unnim d'un Islam ouvert d'un Islam compatible avec la Suisse, \u00e0 voir si cela fera \u00e9cole merci beaucoup Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:31 > 0:16:43) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Fran\u00e7ois Hollande s'appr\u00eate \u00e0 passer sa derni\u00e8re nuit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e demain \u00e0 10 heures il passera le pouvoir \u00e0 Emmanuel Macron, mais que le sera-t-il derri\u00e8re lui, apr\u00e8s 5 ans \u00e0 la t\u00eate de la 5\u00e8me puissance mondiale \u00e0 Paris Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:44 > 0:16:54) [96%] : \r\nPendant sa campagne, Fran\u00e7ois Hollande s'est fait \u00e9lire sur un mot qui sonne comme un pi\u00e8ge cet adversaire c'est le monde de la finance, 5 ans plus tard, que reste-t-il de ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:54 > 0:17:25) [93%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique et social : l'inversion promise de la courbe du ch\u00f4mage reste une chim\u00e8re Fran\u00e7ois Hollande quitte l'\u00c9lys\u00e9e, en laissant 1,2 1000000 de ch\u00f4meurs de plus qu'en 2012, malgr\u00e9 son optimisme r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a va mieux, la m\u00e9thode Cou\u00e9, n'a pas suffi, la croissance n'est pas revenu, m\u00eame si l'horizon se d\u00e9gage, selon les pr\u00e9visionnistes, Fran\u00e7ois Hollande n'en profitera pas promesse tenue, en revanche, la r\u00e9duction du d\u00e9ficit public sous la barre des 3 pourcent conform\u00e9ment aux engagements europ\u00e9ens, m\u00eame si la dette publique repr\u00e9sente d\u00e9sormais pr\u00e8s de 100 pourcent du PIB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:25 > 0:17:40) [91%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme qui \u00e9tait l'ennemi c'est la finance, donc c'\u00e9tait assez marqu\u00e9, mais en revanche, la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e d\u00e8s 2012, est une politique qui n'est pas du tout \u00e7a, si une politique qui, au contraire, faisait de l'offre, la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:40 > 0:17:43) [80%] : \r\nMonsieur un temps les promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:43 > 0:18:12) [89%] : \r\nSes \u00e9lecteurs ne lui pardonne pas son virage social- lib\u00e9ral en 2014 apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 tomber les aci\u00e9ries de Florange, qui l'avait pourtant promis de sauver sur le front int\u00e9rieur, le changement, c'est tout le temps, 5 gouvernements 15 remaniement 74 Ministre, promesse tenue, une loi de mariage pour les homosexuels, mais un pays cliver pendant un an, de fait, les blocages, gr\u00e8ves et manifestations se multiplient contre les r\u00e9formes sociales lib\u00e9rales les lois Macron puis la loi travail progr\u00e8s pour certains recul pour d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:12 > 0:18:26) [94%] : \r\nIl restera sans doute comme un pr\u00e9sident qui aura accompagn\u00e9 le malaise fran\u00e7ais et accru la d\u00e9pression fran\u00e7aise de nature culturelle, alors que les questions \u00e9conomiques et sociales se sont l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:27 > 0:18:52) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident marque des points en politique \u00e9trang\u00e8re, la conf\u00e9rence mondiale sur le climat COP 21 est un succ\u00e8s, de m\u00eame que les interventions au Mali et en Centrafrique, mais aussi la lutte contre le terrorisme apr\u00e8s les attentats indolore isme m\u00e2tin\u00e9 de militarisme b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'image du pr\u00e9sident paradoxe face \u00e0 l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, la patrie des droits de l'homme se ferme au nord, \u00e0 Calais, la jungle grossit comme un abc\u00e8s de fixation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:53 > 0:19:05) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande voulait \u00eatre un pr\u00e9sident normal le projet se retourne tout contre lui le dialogue improbable avec la jeune rom L\u00e9onarda ou sa vie affective \u00e9tal\u00e9e au grand jour des couacs majeurs, un orgueil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:05 > 0:19:15) [87%] : \r\nCette banalit\u00e9, sa volont\u00e9 d'\u00eatre banale \u00e0 accentuer les d\u00e9fauts du pass\u00e9, dit qu'il avait du mal \u00e0 dire je vais faire \u00e7a, je sais pas faire \u00e7a, voil\u00e0 mes amis voil\u00e0 mes ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:15 > 0:19:27) [95%] : \r\nAtermoiements scandale les t\u00e2ches ne sont jamais partis avec la pluie qui poursuit le pr\u00e9sident tout au long du quinquennat 5 ans plus tard, Fran\u00e7ois Hollande laisse un bilan en demi- teinte et une famille politique exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:30 > 0:19:54) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, \u00eatre en Chine pour une visite officielle, vous allez le voir, elle s'est rendue sur la Grande Muraille, une rencontre entre la Suisse et la Chine, symbolis\u00e9e par un panda est un saint-bernard g\u00e9ant en plus je piston c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, l'\u00e9difice, un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Doris Leuthard, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois Xi Jiping ils ont \u00e9voqu\u00e9 une collaboration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique et ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur volont\u00e9 commune de d\u00e9velopper l'accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:55 > 0:20:16) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00e9galement assister avec une trentaine de chefs d'\u00c9tat, un sommet sur la nouvelle route de la soie voulue par P\u00e9kin, c'est l'un des grands projets du pr\u00e9sident chinois recr\u00e9er cet axe de communication entre l'Asie et l'Europe pour y arriver, la Chine b\u00e2tit \u00e0 tour de bras, voyez le reportage de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand dans le Chine Diang une r\u00e9gion musulmane chamboul\u00e9 par l'arriv\u00e9e des bulldozers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:31) [95%] : \r\nLa Chine s'est lanc\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest, des routes, des ponts, des chemins de fer, parfois ce sont des villes enti\u00e8res qui sortent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:36 > 0:20:48) [80%] : \r\nTourne-t-on \u00e0 l'agence pour la Chine, ce projet, c'est comme une vers le mot \u00e0 l'ext\u00e9rieur une t\u00eate de pompes qui voit une r\u00e9elle opportunit\u00e9 d'ouverture Faussurier, qu'il Gautschi Altima au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:21:13) [90%] : \r\nPour de la nouvelle route de la soie, le site une r\u00e9gion musulmane chinoise sous haute s\u00e9curit\u00e9, P\u00e9kin, il m\u00e8ne une r\u00e9pression intense contre les forces qui lui sont hostiles, le gouvernement chinois, pointe du doigt les terroristes ou\u00efgours, dont certains auraient rejoint les rangs du groupe \u00c9tat islamique dans le Far-West chinois, monsieur Bailly Mathy esp\u00e8re n\u00e9anmoins que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique b\u00e9n\u00e9ficiera aux habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:35) [89%] : \r\nThierry ben tiens du nez \u00e0 la douche, il y a encore quelques ann\u00e9es, la situation \u00e9tait vraiment mauvaise dans le s'il n'y des extr\u00e9mistes ont organis\u00e9 des soul\u00e8vements dans la r\u00e9gion, et \u00e7a a totalement d\u00e9vast\u00e9 l'\u00e9conomie locale, mais c'est effectivement avec cette nouvelle route de la soie, j'esp\u00e8re bien que \u00e7a va d\u00e9velopper mon entreprise oui oui j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:38 > 0:21:43) [97%] : \r\nUn espoir qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde derri\u00e8re le bruit des bulldozers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:43 > 0:21:53) [94%] : \r\nLa minorit\u00e9 ou\u00efgoure d\u00e9nonce une mainmise de la Chine, mais entre les check-points et les contr\u00f4les d'identit\u00e9 : les interviews sont difficiles \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:53 > 0:21:58) [92%] : \r\nLes journalistes sont \u00e9troitement encadr\u00e9s et les voix critiques se tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:17) [80%] : \r\nLe long de cette nouvelle route de la soie, en Suisse, regarde avec attention les avanc\u00e9es du projet ses relais Pierre-Alain ces Rallye nous accueille, dans les locaux de manque nous g\u00e9ant laitier chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:17 > 0:22:30) [94%] : \r\nCe Genevois de 45, on compte bien redorer le blason des produits chinois apr\u00e8s le scandale du nez \u00e0 la m\u00e9lamine de dynamite, il est l'un des rares \u00e9trangers \u00e0 occuper un poste de direction au sein d'un groupe industriel chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:31 > 0:22:57) [91%] : \r\nLa, la Chine, \u00e0 un moment donn\u00e9, va devenir un territoire trop petit pour une entreprise comme un lion, on a encore probablement un potentiel de croissance pour tripler la taille de l'entreprise, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il va falloir aller chercher de la croissance au-del\u00e0 de la Chine \u00e0 ce projet support\u00e9e par le gouvernement fait un sens dans la mesure o\u00f9 \u00e7a sera tr\u00e8s facile d'aller vendre nos produits et de les mettre au march\u00e9 en Asie centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:58 > 0:23:06) [95%] : \r\nLa nouvelle route de la soie, c'est le projet personnel du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, cr\u00e9er de nouvelles routes commerciales ouvrir la Chine au monde une ambition \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:09 > 0:23:17) [89%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai, le professeur tchadienne mine pr\u00e9f\u00e8re toutefois se montrer rassurants sur les r\u00e9elles motivations du gouvernement chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:17 > 0:23:42) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, il se crashe l'influence politique et culturelle chinoise va se r\u00e9pandre cet in\u00e9vitable mais la pr\u00e9occupation principale pour le gouvernement chinois et pour le pr\u00e9sident c'est Jing Ping, ce n'est pas les consid\u00e9rations politiques non je ne le crois absolument pas fortuite, les questions \u00e9conomiques sont au centre de cette strat\u00e9gie, les Chinois doivent donner la main aux habitants du reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:43 > 0:23:44) [93%] : \r\nJeanne Cherhal pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:48 > 0:23:59) [97%] : \r\nLa Chine veut prendre place sur la sc\u00e8ne internationale, elle s'est donc mise en marche sur la route de la soie un chemin trac\u00e9 il y a plus de 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:03 > 0:24:23) [89%] : \r\nApr\u00e8s la faillite de la marque suisse de v\u00eatements suite cher quelque 300000 invendues aurait d\u00fb partir pour les Balkans, mais c'\u00e9tait sans compter l'intervention d'un boucher du Gros-de-Vaud, il a rachet\u00e9 les stocks pour les \u00e9couler en Suisse \u00e0 prix cass\u00e9s, il les a brad\u00e9 \u00e0 ce week- end dans le village d'o\u00f9 l'on sous- Echallens qui avait rarement connu pareille effervescence, le reportage de Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:25 > 0:24:31) [84%] : \r\n\u00e0 o\u00f9 l'on on n'avait jamais vu \u00e7a depuis vendredi, la grande salle villageoise un \u00e9norme sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:32 > 0:24:42) [83%] : \r\nTout au moins 70 pourcent c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, j'ai 99 francs 79 francs, \u00e7a me fait \u00e0 53 francs le 2 je trouve \u00e7a plut\u00f4t plus que raisonnables, la qualit\u00e9, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:51 > 0:24:53) [95%] : \r\nVous avez un budget ou un petit budget quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:56 > 0:24:57) [94%] : \r\n500 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:06 > 0:25:16) [89%] : \r\nLe responsable de tout \u00e7a, c'est lui, Patrick Perroud a rachet\u00e9 les habits switcher a mis aux ench\u00e8res, il y a 2 mois, des qui aurait d\u00fb partir au Kosovo en Mac\u00e9doine en Albanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:17 > 0:25:18) [90%] : \r\nDe l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:18 > 0:25:30) [84%] : \r\nJe pense que la marchandise plus appr\u00e9cie un suspect, parce que c'est de la marchandise suisse, voil\u00e0, je pense que voil\u00e0 peut-\u00eatre les gens l\u00e0- bas en bas un ils connaissent pas la marchandise, donc ils vont pas la traiter comme elle est m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:31 > 0:25:37) [91%] : \r\nPatrick Perroud il y a quelques semaines encore, la confection, les magasins d'habits un supplice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:38 > 0:25:57) [79%] : \r\nC'est boucher charcutier, c'est aussi un petit peu de b\u00e9tail aussi des vaches que je fais moi un petit peu dans le textile, naquit en sport et l'une mesure peut-\u00eatre les couilles pour acheter puis puis des partenaires qui mentionne voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:59 > 0:26:11) [87%] : \r\nLe co\u00fbt de cette op\u00e9ration 200000 francs, au bas mot, on n'en sera pas plus la braderie se poursuit demain il y en aura d'autres en Suisse romande, le boucher, charcutier \u00e0 300000 lots \u00e0 liquider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:13 > 0:26:25) [95%] : \r\nEn Super League de football : le FC Sion affronter Lugano \u00e0 Tourbillon en cette fin d'apr\u00e8s- midi dans un match tr\u00e8s important pour la 3\u00e8me place du classement, les Valaisans ont fait la bonne op\u00e9ration en s'imposant 2 \u00e0 0 les 2 buts sont sign\u00e9s Moussa Konat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:49) [93%] : \r\nC'est le grand rendez- vous ce soir pour la Suisse o\u00f9 championnats du monde de hockey sur glace, elle affronte le Canada, grand favori du tournoi, certes, la Suisse ne part pas gagnante mais sa victoire contre le Canada aux Jeux de Turin est encore dans toutes les m\u00e9moires, alors les supporters esp\u00e8rent, ils esp\u00e8rent d'autant plus fort qu'une victoire signifierait une qualification pour les quarts de finale, reportage \u00e0 Paris, Marc-Andr\u00e9 Berset Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:50 > 0:27:03) [95%] : \r\nLa voici cette fameuse \u00e9quipe du Canada qui fait trembler, double tenante du titre, elle avait battu la Finlande 2 \u00e0 0 lors de son dernier triomphe aux Mondiaux l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Moscou, la Suisse ne fait pas vraiment peur ou joueur malgr\u00e9 les politesses d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:09) [89%] : \r\nOn va aller voir sauf d\u00e8s aujourd'hui et demain, je les connais pas trop, mais c'est une \u00e9quipe avec beaucoup de justesse pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:09 > 0:27:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour les Suisses, en revanche, qui avait subi une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite en match de pr\u00e9paration, \u00e0 Gen\u00e8ve, la force du respect pr\u00e9vaut mais on veut se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:18 > 0:27:28) [87%] : \r\nVoici l'oublier parce que si, si on voit entre guillemets r\u00e9sidents qui sont en face de nous, apr\u00e8s, c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se concentrer donc il faudra faudra oublier \u00e7a pendant 60 minutes et puis se concentrer sur 5 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:28 > 0:27:34) [94%] : \r\nApr\u00e8s 4 victoires assez facile, l'entra\u00eeneur du Canada se m\u00e9fie quand m\u00eame un peu de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:35 > 0:27:47) [93%] : \r\nAvec, je pense que ce sera une \u00e9quipe diff\u00e9rente que celle que nous avons affront\u00e9es r\u00e9cemment eux ils nous connaissent mieux aussi et on nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer \u00e0 5 contre 5 dans les 2 derni\u00e8res p\u00e9riodes et c'est \u00e0 cause de \u00e7a que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:47 > 0:27:54) [76%] : \r\nPr\u00e8s assez mal ce qui est sur la Bulgarie, bref ce Canada ne devrait pas prendre la Suisse de au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:55 > 0:28:18) [88%] : \r\nOui \u00e7a \u00e9gal un peu quels adversaires ils vont jouer du moment o\u00f9 ils enfilent leur maillot \u00e0 leur feuille d'\u00e9rable pique le peu qui est pos\u00e9e, que ce soit et les Tch\u00e8ques et Su\u00e9dois, peu importe, ils vont vraiment se donner \u00e0 100 pourcent c'est pas une \u00e9quipe qui qui snobe les adversaires de loin pas la Suisse, elle est au pied du mur parce qu'elle dispute toujours un match \u00e0 distance avec la France dans son groupe et ces 3 derni\u00e8res adversaires sont des gros caddie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:40) [94%] : \r\nVoil\u00e0 un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 5 sur RTS, de l'autre, rendez- vous sur nos antennes, c'est la finale du concours Eurovision de la chanson \u00e0 Kiev en Ukraine, ce sera \u00e0 suivre d\u00e8s 21 heures sur RTS Un la victoire de l'Ukraine, l'an dernier, r\u00e9sonnait comme un message \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine, l'occasion de rappeler que ce concours n'\u00e9chappe pas aux enjeux g\u00e9opolitiques Floriane Morath Dominique Steiner et St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:43 > 0:29:01) [91%] : \r\nD\u00e8s que ce g\u00e9n\u00e9rique retentit l'Europe enti\u00e8re fr\u00e9mit bonsoir et bienvenue, heureux de vous accueillir l'Euro Song, comme on dit d\u00e9sormais, c'est du kitsch, comme s'il en pleuvait et parfois l'occasion de lancer des messages en 98 la premi\u00e8re transsexuel de l'histoire du concours gagne la 1\u00e8re place Dana International repr\u00e9sente Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:05 > 0:29:15) [90%] : \r\nEn 2014 l'Autriche avec Conchita Wurst en travesti remporte la 1\u00e8re place une victoire qui semble narguer, Vladimir Poutine, qu'il avait ouvertement critiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:15 > 0:29:18) [72%] : \r\nJe ne dis hein, \u00e0 quoi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:19 > 0:29:25) [95%] : \r\nL'Eurovision se veut un concentr\u00e9 d'unit\u00e9 europ\u00e9enne mais refl\u00e8tent souvent les tensions g\u00e9opolitiques ambiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:25 > 0:29:27) [57%] : \r\nSur 2 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:29 > 0:29:38) [86%] : \r\nL'an dernier l'Ukrainienne Jamal la gagne la comp\u00e9tition ce qui f\u00e2che Moscou car sa chanson son la d\u00e9portation des Tatars de Crim\u00e9e par Staline en 1944.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:42 > 0:30:02) [89%] : \r\nCette ann\u00e9e, \u00e0 Kiev, les Russes pr\u00e9sentes Ioulia \u00e7a 20 mais savent pertinemment qu'elle va d\u00e9plaire \u00e0 ses h\u00f4tes, la jeune femme s'est produite en concert en Crim\u00e9e, ce qui est interdit par la loi ukrainienne, \u00e7a ne manque pas Kiev banni Yulia de son territoire pour 3 ans, Moscou peut s'\u00e9riger en victime, la premi\u00e8re cha\u00eene du pays boycottera ce soir la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:05 > 0:30:17) [90%] : \r\nEn 2009 Moscou accueille la finale, moins d'un an apr\u00e8s son conflit avec la G\u00e9orgie, cette derni\u00e8re pr\u00e9sente une chanson provocatrices ces paroles traduites donne, on ne veut pas mettre de la mauvaise ambiance mais en anglais \u00e7a sono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:25) [94%] : \r\nOn ne veut pas de Poutine comme le groupe ne veut rien changer, il est disqualifi\u00e9 trop politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:26 > 0:30:33) [86%] : \r\n\u00e0 l'Eurovision pour mettre tout le monde d'accord autant chanter un mime ou hard rock, \u00e7a a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 la Finlande en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:39 > 0:30:42) [98%] : \r\nEt \u00e0 Kiev, nous retrouvons Jean-Marc Richard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:43 > 0:30:46) [78%] : \r\nCe soir vous allez la communaut\u00e9 cette finale pour la com\u00e8te fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:48 > 0:30:51) [97%] : \r\nC'est la 25\u00e8me fois que j'ai le plaisir de la commenter effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:51 > 0:30:58) [93%] : \r\nAlors, on vient de voir \u00e0 quel point l'issue du concours peut \u00eatre influenc\u00e9e par la politique, c'est ce qui explique aussi que la Suisse est hors jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:00 > 0:31:51) [93%] : \r\nOui, parce que, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre un pays tr\u00e8s en vue dans ce concours, nous n'avons pas d'ennemis, nous n'avons pas beaucoup d'amis, mais on laisse surtout indiff\u00e9rents et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que se situe le probl\u00e8me, le Suisse trop sages se disent certaines et certains donc pour pouvoir un jour passer en finale, il va falloir faire tr\u00e8s fort mais vous savez, c'est important d'y participer \u00e0 ce concours, par exemple, l'Ukraine, pays en guerre qu'il organise cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien la vice- ministre de l'\u00c9tat ukrainien a dit clairement, il y a quelques heures que pour l'Ukraine et pour la ville de Kiev, c'\u00e9tait une carte de visite, et c'\u00e9tait un pas essentiel de l'Ukraine vers l'Europe et puis ce soir les 2 chansons qui sont favorites italiennes et portugaises seront interpr\u00e9t\u00e9es dans la langue nationale, c'est-\u00e0-dire l'Italien, le Portugais, donc c'est peut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie de la langue anglaise sur ce concours certains souris ici en pensant au Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:52 > 0:31:55) [96%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc et on vous retrouve tout \u00e0 l'heure sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:56 > 0:32:27) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'information que nous d\u00e9veloppions en d\u00e9but de journal, une cyber attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent frappe une centaine de pays, les pirates ont propag\u00e9 un virus qui paralyse les ordinateurs, ils exigent une ran\u00e7on pour les remettre en \u00e9tat de marche, c'est en Grande-Bretagne que les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 les plus inqui\u00e9tantes, plusieurs dizaines d'h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, des cha\u00eenes de production de Renault ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 l'arr\u00eat, c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal pass\u00e9es, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:35 > 0:32:37) [85%] : \r\nSuivez l'information on continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:05 > 0:33:10) [91%] : \r\nAllez chantons en choeur alors, bonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:13 > 0:33:18) [89%] : \r\nNon, non, je vous rassure, et peut d\u00e9j\u00e0 c'est comme \u00e7a, je ne vais pas chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:25 > 0:33:34) [88%] : \r\nBon, on verra bien qui vivra verra, mon cher ah j'ai vu subrepticement passer la bonne image oui c'est le Grinch Petes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:37 > 0:33:40) [76%] : \r\nM. tout canton, j'esp\u00e8re que c'est clair obscur vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:05 > 0:34:07) [97%] : \r\nOui, on ne sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:17 > 0:34:26) [83%] : \r\nAlors, oui, oui, oui, on le voit, on le voit pas c'est ici \u00e0 temps dans une mauvaise, on ne verra pas vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:37 > 0:34:43) [99%] : \r\nLe diable est dans les d\u00e9tails, \u00e7a c'est une de mes phrases pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:24 > 0:35:28) [81%] : \r\nAlors, tu vois, Claudia, cette ann\u00e9e, les Saints de glace en carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:49 > 0:35:50) [100%] : \r\nMerci Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:53 > 0:39:32) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses ou bien encore aux orages ces prochaines 24 heures les am\u00e9liorations, ce sera pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes encore aujourd'hui sous un courant de sud- ouest humide instable et les nuages ont tendance \u00e0 s'activer l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, ce qui donne lieu \u00e0 des averses et \u00e0 des orages parfois forts, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 ces prochaines 24 heures nous serons encore dans cette situation de remonter humide \u00e0 partir de lundi par contre l'oppression vont se renforcer depuis l'Atlantique elle nous am\u00e8neront en d\u00e9but de semaine prochaine : temps de plus en plus sec, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre ce soir, parfois sous forme orageuse, elles vont surtout circuler sur le Jura, les Alpes, les pr\u00e9- Alpes sur les r\u00e9gions de plaine, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations devraient garder normalement \u00e0 caract\u00e8re occasionnels, demain matin, les pluies devraient encore s'\u00e9tendre sur tous les versants nord des Alpes, mais de mani\u00e8re \u00e9parse seulement \u00e0 part \u00e7a, les \u00e9claircies seront de la partie, elles pourront \u00eatre rebelle sur le Valais ou bien encore au Tessin, il faudra en profiter pour la f\u00eate des m\u00e8res, l'apr\u00e8s- midi de nouveau avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance aux averses et aux orages augmentera le gros donc des pr\u00e9cipitations va circuler sur les r\u00e9gions de montagne, les r\u00e9gions pleine seront moins touch\u00e9es, apparemment les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations seront moins importantes qu'aujourd'hui et puis en soir\u00e9e, h\u00e9 bien tout cela devrait progressivement revenir au calme pour les temp\u00e9ratures le matin devrait faire entre 9 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res puisqu'il fera entre 20 et 21 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 22 voix, 23 en Vallet ou bien encore au Tessin 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest Nord-Ouest ouest ces ventes seront pas tr\u00e8s forts souffleront essentiellement en montagne, par contre, ils pourront sera renforc\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de lundi, oppression vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse, qui va nous amener \u00e0 un temps sec bien ensoleill\u00e9, mais il faudra compter toutefois avec des passages nuageux sous forme de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s les temp\u00e9ratures vont grimper la hausse va se poursuivre pendant la journ\u00e9e de mardi, l'ambiance sera m\u00eame estivale d'autant plus que la couverture nuageuse sera sec discr\u00e8te, on devrait atteindre les 25 degr\u00e9s sur l'ouest, 27 ans Valais ou bien encore 28 au Tessin, toujours dans la chaleur pour la journ\u00e9e de mercredi mais nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation de premiers orages pourront faire leur apparition en fin de journ\u00e9e sur les reliefs jeudi donc, les perturbations et les pr\u00e9cipitations devraient revenir sur la Suisse, le film a souffl\u00e9 dans les Alpes, les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper pendant une partie de la journ\u00e9e sur le Valais le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, les temp\u00e9ratures resteront relativement \u00e9lev\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les indices de fiabilit\u00e9 ce relativement bon jusqu'\u00e0 mercredi m\u00eame jeudi en fin de semaine par contre l'\u00e9volution et reste assez incertaine, on se quitte avec effet dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T00:55:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597962", "durationSec": 167, "title": "FRIGO FRANCE BILAN HOLLANDE 1305_RTS000001147186", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le bilan de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la pr\u00e9sidence de la France, entrecoup\u00e9 des interviews de Eric Heyer, directeur Analyses et Pr\u00e9visions \u00e0 Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), de St\u00e9phane Roz\u00e8s, politologue et de Dominique Wolton, directeur au Centre national de la recherche scientifique (CNRS), expert en communication politique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705597963", "durationSec": 39, "title": "SO BRAQUAGE GENEVE_RTS000001147587", "excerpt": "Un bijouterie du quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e par plusieurs individu. Des \u00e9changes de coups de feu ont eu lieu mais il n'y a pas eu de bless\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "BIJOUTERIE"], "sequenceIds": ["1645324"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597964", "durationSec": 111, "title": "SO CYBERATTAQUE 3_RTS000001147739", "excerpt": "Le concours de l'Eurovision n'\u00e9chappe pas aux enjeux g\u00e9opolitiques. R\u00e9trospectives en images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597965", "durationSec": 119, "title": "SO EUROVISION_RTS000001147740", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse doit affronter le Canada dans un match du groupe B comptant pour la phase de groupes des championnats du monde 2017 en France et Allemagne. Itw d'avant match.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["EUROVISION", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597966", "durationSec": 91, "title": "SO HOCKEY_RTS000001147569", "excerpt": "La communaut\u00e9 albanophone de Wil, dans le canton de St-Gall inaugure sa nouvelle mosqu\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597967", "durationSec": 25, "title": "SO LEUTHARD CHINE 3_RTS000001147729", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les primaires du parti socialiste en vue des \u00e9lections cantonales ont eu lieu. Le maire de Vernier, Thierry Apoth\u00e9loz, la conseill\u00e8re d'Etat genevoise sortante Anne Emery-Torracinta et la conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve, Sandrine Salerno ont \u00e9t\u00e9 choisi pour partir \u00e0 la conqu\u00eate de l'ex\u00e9cutif genevois. Avec l'interview de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery Torracinta, de G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident ad interim du Parti Socialiste genevois et de Carole-Anne Kast, conseill\u00e8re administrative \u00e0 Onex."}, {"internalArchiveId": "AA1705597968", "durationSec": 114, "title": "SO MOSQUEE WILL 3_RTS000001147622", "excerpt": "Le gouvernement chinois veut la cr\u00e9ation d'un nouvel axe de communication et de commerce entre l'Europe et l'Asie. Pour ce faire, la Chine construit des routes, des ponts, des voies de chemin de fer et m\u00eame des villes, au d\u00e9triment de certaines r\u00e9gions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WIL"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "INAUGURATION"], "sequenceIds": ["1645366"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597969", "durationSec": 19, "title": "SO PAPE_RTS000001147634", "excerpt": "Un boucher du Gros-de-Vaud a rachet\u00e9 300000 pi\u00e8ces invendues de la marque Switcher pour les revendre \u00e0 prix cass\u00e9s dans le village d'Oulens-sous-Echallens. Avec les t\u00e9moignages des clients de la braderie et l'interview du boucher charcutier Patrick Perroud."}, {"internalArchiveId": "AA1705597970", "durationSec": 98, "title": "SO PRIMAIRES PS GE_RTS000001147726", "excerpt": "Inauguration d'une nouvelle mosqu\u00e9e albanophone \u00e0 Wil, dans le canton de St-Gall.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597971", "durationSec": 227, "title": "SO ROUTE SOIE_RTS000001147579", "excerpt": "Le Valais lance sa propre monnaie locale, le Farinet. L'objectif de la monnaie est de soutenir les \u00e9changes locaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "ROUTE"], "sequenceIds": ["1648230"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597972", "durationSec": 25, "title": "SO SION LUGANO_RTS000001147791"}, {"internalArchiveId": "AA1705597973", "durationSec": 111, "title": "SO SWITCHER_RTS000001147754", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OULENS-SOUS-ECHALLENS"], "thematicThemes": ["BRADERIE"], "thematicCorporations": ["SWITCHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597974", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001147770", "thematicGeographicals": ["WIL"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "MOSQU\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597975", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS EUROVISION_RTS000001147640"}, {"internalArchiveId": "AA1705597976", "durationSec": 98, "title": "SO VD LES FARINETS POUR ARCH_RTS000001147788", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "AERNI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["MONNAIE"], "sequenceIds": ["1645355"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712645624", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9.", "id": "1645323", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645625", "summary": "Gen\u00e8ve : quai des Bergues en travaux. \nPolice devant une bijouterie genevoise.", "id": "1645324", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645656", "summary": "Sion: membre de l'Association \"Le Farinet\" pr\u00e9sentant les billets de la nouvelle monnaie locale, le Farinet.\nClients locaux \u00e9changeant leurs francs suisses contre des Farinets. \nItw de rue de clients utilisant des farinets. \nItw de David Draeyer, embre de l'Association \"Le Farinet\". \nItw de C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID.", "id": "1645355", "visualThemes": ["TICKET", "INTERVIEW DE RUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1712645667", "summary": "Ext et int de la nouvelle mosqu\u00e9e de Wil dans le canton de St-Gall.\nItw de Bekim Almi, imam de la mosqu\u00e9e de Wil. \nB\u00e9n\u00e9voles participant aux travaux dans le nouveaux b\u00e2timent. \nItw de Lukas Reimann, conseiller national UDC st-gallois.", "id": "1645366", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["WIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648531", "summary": "Chine: Camion roulant sur une route chinoise.\nPont en construction. \nImmeubles en construction. \nItw de Liu, commer\u00e7ante chinoise. \nItw de Kelimu Maimati, directeur de Paekerle Carpet Factory. \nContr\u00f4le de la police chinoise.\nUsine de lait chinois, Mengniu. \nItw de Pierre-Alain Ceralli, vice-pr\u00e9sident du groupe recherche, d\u00e9veloppement et innovation du groupe Mengniu en Chine. \nItw de Cai Jianmin, professeur d'\u00e9conomie et de finances \u00e0 l'Universit\u00e9 de Shanga\u00ef.", "id": "1648230", "visualThemes": ["ROUTE", "USINE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex de Wil", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex de Kiev", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696831", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031256", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596179", "internalArchiveId": "AA1705596380", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-12T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8617398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8617407.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le village d'Ayer, dans le Val d'Anniviers, a inaugur\u00e9 un sentier didactique", "La poschiavina: la mozzarella au lait de vache bio des Grisons", "Hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant au th\u00e9\u00e2tre Equilibre \u00e0 Fribourg", "Cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour entourer les requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs non-accompagn\u00e9s", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["L'id\u00e9e est de permettre au promeneur de marcher et d'\u00eatre inform\u00e9 tout au long de son parcours sur l'agriculture locale ou la transhumance.", "C'est devenu un des fromages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Suisses: la mozzarella n'est plus l'apanage des fromageries du sud de l'Italie.", "L\u2019humoriste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a dix ans. Certains de ses amis proches ont d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre quelques-uns de ses personnages f\u00e9tiches.", "Un r\u00e9f\u00e9rendum conteste la d\u00e9cision du Grand Conseil bernois et l\u2019accuse de luxe et d\u2019exag\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-8499273", "ece-8500108", "ece-8500088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T10:00:11Z", "subTitles": ["18:59:01:06  18:59:19:04\r\n...\r\n\r\n18:59:19:06  18:59:22:04\r\n    -Il faut de bons mollets\r\n        pour s'aventurer\r\n\r\n18:59:22:06  18:59:26:10\r\nsur le nouveau sentier didactique\r\nd'Ayer, dans le val d'Anniviers.\r\n\r\n18:59:26:11  18:59:35:11\r\nCette balade p\u00e9dagogique de 3 h 30\r\npermet de s'\u00e9vader en s'informant.\r\n\r\n18:59:35:22  18:59:39:13\r\n     -Le torrent des Moulins \r\n     traverse toute la for\u00eat.\r\n\r\n18:59:39:15  18:59:42:19\r\n          L'eau est pure.\r\n\r\n18:59:43:05  18:59:45:20\r\n     -Les Suisses raffolent\r\n         de mozzarella.\r\n\r\n18:59:45:22  18:59:50:10\r\nAu val Poschiavo, dans les Grisons,\r\n       on a d\u00e9cid\u00e9 d'innover\r\n\r\n18:59:50:11  18:59:58:09\r\nen fabriquant la premi\u00e8re mozzarella\r\n         bio de la r\u00e9gion.\r\n\r\n18:59:58:21  19:00:06:07\r\n -J'ai lav\u00e9 le costume \u00e0 ma soeur.\r\n\r\n19:00:06:09  19:00:09:11\r\n           Il a r\u00e9tr\u00e9ci.\r\n\r\n19:00:09:20  19:00:14:05\r\n -On se replonge dans l'univers\r\n      de Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n19:00:14:07  19:00:19:08\r\n   On retrouve ses personnages\r\n        bien de chez nous\r\n\r\n19:00:19:10  19:00:23:19\r\n        dans un spectacle\r\n    en hommage \u00e0 ce com\u00e9dien.\r\n\r\n19:00:27:10  19:00:30:02\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:30:04  19:00:33:19\r\n    On commence avec une balade\r\n     dans le val d'Anniviers.\r\n\r\n19:00:33:21  19:00:37:14\r\n   Le village d'Ayer a inaugur\u00e9\r\n      un sentier didactique.\r\n\r\n19:00:37:16  19:00:42:05\r\nL'id\u00e9e est de permettre au promeneur\r\n    de marcher et d'\u00eatre inform\u00e9\r\n\r\n19:00:42:07  19:00:47:23\r\n     sur l'agriculture locale,\r\n  la transhumance ou la g\u00e9ologie.\r\n\r\n19:00:49:08  19:00:53:00\r\n    -La mont\u00e9e du Petit Ch\u00eane\r\n         donne le tempo.\r\n\r\n19:00:53:02  19:00:56:09\r\n     Il faut de bons mollets\r\n       pour cette balade,\r\n\r\n19:00:56:11  19:01:00:10\r\nmais ce nouveau sentier didactique\r\n        en vaut la peine.\r\n\r\n19:01:00:18  19:01:03:11\r\n-C'est difficile d'attirer les gens\r\n\r\n19:01:03:13  19:01:06:16\r\n     en dehors des principaux\r\n      centres d'attraction.\r\n\r\n19:01:06:18  19:01:10:23\r\n      Le but de ce sentier est\r\nde proposer quelque chose \u00e0 nos h\u00f4tes\r\n\r\n19:01:11:01  19:01:14:06\r\n      pour qu'ils d\u00e9couvrent\r\n      des endroits in\u00e9dits.\r\n\r\n19:01:14:14  19:01:17:09\r\n-C'est parti pour 500 m de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:01:17:11  19:01:20:23\r\n    Il faut une demi-journ\u00e9e \r\n   pour arpenter le Zau Zoura.\r\n\r\n19:01:21:07  19:01:24:02\r\n            -En patois,\r\n    \u00e7a vaut dire \"for\u00eat jur\u00e9e\".\r\n\r\n19:01:24:04  19:01:28:18\r\n   Les anciens avaient jur\u00e9 de ne\r\npas couper d'arbres dans cette for\u00eat.\r\n\r\n19:01:28:20  19:01:32:20\r\n     Elle prot\u00e8ge le village\r\ncontre les dangers de la montagne.\r\n\r\n19:01:33:04  19:01:40:11\r\n  -La balade gagne en qualit\u00e9 \r\n si vous prenez le petit guide.\r\n\r\n19:01:41:00  19:01:45:17\r\n       -Dans le prospectus,\r\n    il y a le plan du parcours,\r\n\r\n19:01:45:19  19:01:52:04\r\n    une description des postes.\r\n\r\n19:01:52:12  19:01:56:14\r\n       -Les gens pr\u00e9f\u00e8rent\r\n les randonn\u00e9es avec du contenu.\r\n\r\n19:01:56:22  19:02:00:04\r\n        -C'est un merisier.\r\n\r\n19:02:00:06  19:02:04:04\r\nC'est la version sauvage du cerisier.\r\n\r\n19:02:04:06  19:02:08:08\r\n     Le fruit a peu de chair.\r\n\r\n19:02:08:10  19:02:11:15\r\n     La source est \u00e0 2'200 m,\r\n      au-dessus du village.\r\n\r\n19:02:11:17  19:02:14:12\r\n      Le torrent des Moulins\r\n        traverse la for\u00eat,\r\n\r\n19:02:14:14  19:02:16:15\r\n          l'eau est pure.\r\n\r\n19:02:17:00  19:02:21:22\r\n-La for\u00eat protectrice, les mayens,\r\n \u00e0 chaque poste une explication.\r\n\r\n19:02:22:16  19:02:27:10\r\n*-La moraine est un substrat min\u00e9ral\r\n   constitu\u00e9 de d\u00e9bris de roches.\r\n\r\n19:02:27:17  19:02:30:19\r\n        -La tendance est\r\n    \u00e0 la balade intelligente.\r\n\r\n19:02:30:21  19:02:36:04\r\n   Les initiatives de ce type\r\n     fleurissent en Valais.\r\n\r\n19:02:36:14  19:02:38:22\r\n   -100 mios pour bien entourer\r\n\r\n19:02:39:00  19:02:42:01\r\n  les requ\u00e9rants d'asile mineurs\r\n         non-accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:02:42:03  19:02:45:11\r\n      Le cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9\r\n   par le Grand Conseil bernois,\r\n\r\n19:02:45:13  19:02:48:19\r\n   mais contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:02:48:21  19:02:53:04\r\n        L'objet est soumis\r\n  aux citoyens bernois le 21 mai.\r\n\r\n19:02:54:07  19:02:58:00\r\n     -Pour financer l'asile\r\n        et les d\u00e9penses\r\n\r\n19:02:58:02  19:03:01:14\r\n       li\u00e9es \u00e0 l'accueil\r\n  des mineurs non accompagn\u00e9s,\r\n\r\n19:03:01:16  19:03:06:02\r\nle Grand Conseil bernois a adopt\u00e9\r\n  un cr\u00e9dit de 105 mios de frs.\r\n\r\n19:03:06:04  19:03:09:05\r\n         Un referendum\r\n    conteste cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:03:09:13  19:03:14:02\r\n     -Les frais d'asile doivent\r\n\u00eatre support\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:14:04  19:03:20:02\r\n        Le canton de Berne\r\n re\u00e7oit 180 mios par an pour cela.\r\n\r\n19:03:20:04  19:03:24:07\r\n     Cet argent doit suffire.\r\n\r\n19:03:25:01  19:03:28:11\r\n  -L'Office cantonal conteste.\r\n\r\n19:03:28:20  19:03:31:13\r\n           -Ces forfaits\r\n    sont des contributions qui,\r\n\r\n19:03:31:15  19:03:34:09\r\n         dans le domaine\r\n   des mineurs non accompagn\u00e9s,\r\n\r\n19:03:34:11  19:03:37:09\r\nn'assument pas les frais complets.\r\n\r\n19:03:37:18  19:03:40:15\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un budget\r\n\r\n19:03:40:17  19:03:43:16\r\n      de 1'500 frs par mois\r\n        et par requ\u00e9rant.\r\n\r\n19:03:43:18  19:03:49:00\r\n       Pour l'h\u00e9bergement\r\n  et l'encadrement des mineurs,\r\n\r\n19:03:49:02  19:03:52:12\r\nl'office bernois pr\u00e9voit 5'000 frs.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:56:06\r\n     Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n         parle de luxe.\r\n\r\n19:03:56:16  19:04:02:11\r\n -Ces diff\u00e9rences sont totalement\r\n exag\u00e9r\u00e9es et disproportionn\u00e9es.\r\n\r\n19:04:02:20  19:04:05:21\r\n-Les partisans du cr\u00e9dit estiment\r\n\r\n19:04:05:23  19:04:09:23\r\n    que la d\u00e9pense profitera\r\n         \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:04:10:06  19:04:15:00\r\n     -Cela permet d'encourager\r\n         et de promouvoir\r\n\r\n19:04:15:02  19:04:18:06\r\nles int\u00e9r\u00eats individuels des enfants,\r\n\r\n19:04:18:08  19:04:21:14\r\n      l'int\u00e9gration scolaire\r\n       et professionnelle.\r\n\r\n19:04:21:16  19:04:26:05\r\n      Ca permet de pr\u00e9venir\r\nla radicalisation, la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:04:26:13  19:04:30:05\r\n        -Le Grand Conseil\r\n      \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise\r\n\r\n19:04:30:07  19:04:35:14\r\n     avait accept\u00e9 le cr\u00e9dit\r\n     par 90 voix contre 49.\r\n\r\n19:04:36:10  19:04:39:05\r\n-Je vous laisse d\u00e9couvrir les autres\r\n temps forts de ce vendredi 12 mai.\r\n\r\n19:04:47:06  19:04:52:16\r\n -Le Groupe E r\u00e9alise un chiffre\r\n   d'affaires record en 2016.\r\n\r\n19:04:52:18  19:05:00:07\r\n       La croissance est due\r\n\u00e0 la diversification des activit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:00:15  19:05:04:20\r\n         -La construction\r\n    d'installations \u00e9lectriques\r\n\r\n19:05:04:22  19:05:15:23\r\n      et une croissance li\u00e9e\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation du Groupe E Celsius.\r\n\r\n19:05:16:11  19:05:21:19\r\n    -Le r\u00e9sultat net atteint\r\nles 112 mios de francs pour 2016.\r\n\r\n19:05:22:15  19:05:28:02\r\n     -Les dalles du clo\u00eetre\r\n de Neuch\u00e2tel suscitent l'\u00e9moi.\r\n\r\n19:05:28:04  19:05:31:10\r\n  En plus d'\u00eatre inesth\u00e9tiques\r\n         pour beaucoup,\r\n\r\n19:05:31:11  19:05:35:11\r\n   elles f\u00e2chent, car le lieu \r\n   recevra des manifestations.\r\n\r\n19:05:35:12  19:05:39:20\r\nUne majorit\u00e9 des citoyens souhaite\r\n un retour \u00e0 un jardin m\u00e9ditatif.\r\n\r\n19:05:40:06  19:05:43:08\r\n     -Il y a un grand ratage.\r\n\r\n19:05:43:10  19:05:48:11\r\n -On est pr\u00eats \u00e0 revoir le projet.\r\n\r\n19:05:48:22  19:05:52:18\r\n-Une deuxi\u00e8me soir\u00e9e de discussion\r\n        est pr\u00e9vue lundi.\r\n\r\n19:05:52:20  19:05:57:17\r\n  Le Conseil communal remettra\r\n   un rapport au l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:05:58:08  19:06:03:04\r\n-Nouveau pas vers la transformation\r\n     de la commune de Bernex.\r\n\r\n19:06:03:06  19:06:09:00\r\nLe Grand Conseil genevois a accept\u00e9\r\n   deux modifications de zones.\r\n\r\n19:06:09:02  19:06:15:12\r\n        2'800 logements\r\n   devraient \u00eatre construits.\r\n\r\n19:06:15:14  19:06:22:05\r\n     Bernex devrait devenir\r\n     un vrai p\u00f4le r\u00e9gional.\r\n\r\n19:06:26:13  19:06:30:12\r\n  -C'est devenu l'un des fromages\r\n       pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Suisses:\r\n\r\n19:06:30:14  19:06:34:05\r\nla mozzarella n'est plus l'apanage\r\n   des fromageries italiennes.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:36:12\r\n  On en produit aussi chez nous.\r\n\r\n19:06:36:14  19:06:40:23\r\n  Des fromagers du val Poschiavo,\r\n   dans les Grisons, fabriquent\r\n\r\n19:06:41:01  19:06:44:22\r\n    une mozzarella avec du lait\r\n    de vache bio de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:06:45:00  19:06:49:03\r\n    Le fromage a son petit nom:\r\n          la Poschiavina.\r\n\r\n19:06:51:06  19:06:56:22\r\n        -La particularit\u00e9\r\n      de cette mozzarella ?\r\n\r\n19:06:57:00  19:07:01:15\r\n Elle est faite avec du lait bio\r\n          de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:07:01:17  19:07:07:04\r\n Restaurateurs et consommateurs\r\n          appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:07:07:06  19:07:11:12\r\n     L'initiative est venue\r\n    de la fromagerie locale.\r\n\r\n19:07:11:14  19:07:14:14\r\n     Les premi\u00e8res semaines\r\n       sont concluantes.\r\n\r\n19:07:14:23  19:07:17:22\r\n   -On l'appelle la Poschiavina.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:22:15\r\n C'est la premi\u00e8re mozzarella bio\r\n      du canton des Grisons.\r\n\r\n19:07:22:17  19:07:26:00\r\nOn est en phase d'exp\u00e9rimentation.\r\n\r\n19:07:26:02  19:07:29:04\r\nOn attend la machine pour le moulage.\r\n\r\n19:07:29:06  19:07:33:05\r\n        Nous en produirons\r\n      environ 30'000 par an.\r\n\r\n19:07:33:13  19:07:38:02\r\n  -Pour l'instant, la production\r\nest limit\u00e9e \u00e0 un jour par semaine.\r\n\r\n19:07:38:04  19:07:43:03\r\n     Tout est fait \u00e0 la main,\r\nselon une technique traditionnelle.\r\n\r\n19:07:43:05  19:07:48:04\r\n   Les investissements pr\u00e9vus\r\n      sont de 20'000 frs.\r\n\r\n19:07:48:06  19:07:51:23\r\n    La fromagerie esp\u00e8re vite\r\n     rentrer dans ses frais,\r\n\r\n19:07:52:01  19:07:55:19\r\nmalgr\u00e9 le prix de la Poschiavina.\r\n\r\n19:07:56:20  19:08:00:15\r\n     -La plus grande pizzeria\r\n         du val Poschiavo\r\n\r\n19:08:00:17  19:08:03:14\r\n         importe 4'000 kg\r\n       de mozzarella par an,\r\n\r\n19:08:03:16  19:08:06:14\r\n   la plus grande de l'Engadine\r\n            6'000 kg.\r\n\r\n19:08:06:16  19:08:10:07\r\n    On d\u00e9marre avec une demande\r\n           de 10'000 kg.\r\n\r\n19:08:10:09  19:08:15:02\r\n     Ensuite, il est possible\r\n  que d'autres march\u00e9s s'ouvrent.\r\n\r\n19:08:15:04  19:08:22:08\r\nIl faudra compter avec une diff\u00e9rence\r\n      de prix de 3 frs le kilo.\r\n\r\n19:08:23:17  19:08:27:02\r\n         -3 frs de plus\r\n    que l'\u00e9quivalent import\u00e9,\r\n\r\n19:08:27:04  19:08:29:23\r\n     mais les restaurateurs\r\n         sont avec eux.\r\n\r\n19:08:30:11  19:08:37:11\r\n-Nous sommes pr\u00eats \u00e0 payer plus cher\r\n      pour soutenir ce projet.\r\n\r\n19:08:38:08  19:08:40:23\r\n-Tous esp\u00e8rent profiter de la mode\r\n\r\n19:08:41:01  19:08:45:13\r\n    des produits du terroir \r\n    et des fili\u00e8res courtes.\r\n\r\n19:08:45:15  19:08:48:04\r\nC'est un mod\u00e8le d'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:08:48:12  19:08:52:09\r\n     -La prochaine \u00e9tape sera \r\n    de trouver des agriculteurs\r\n\r\n19:08:52:11  19:08:55:09\r\n      pour avoir des tomates\r\n        du val Poschiavo.\r\n\r\n19:08:55:11  19:08:59:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n on a la farine et la mozzarella.\r\n\r\n19:08:59:07  19:09:03:04\r\n  M\u00eame \u00e0 Naples, ils ne font pas\r\n      enti\u00e8rement des pizzas\r\n\r\n19:09:03:06  19:09:07:22\r\n   avec des ingr\u00e9dients du cru.\r\n\r\n19:09:08:20  19:09:11:22\r\n    -Tout le monde se souvient\r\n         de Madame Pahud.\r\n\r\n19:09:12:00  19:09:15:11\r\n      Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dix ans que\r\n  Fran\u00e7ois Silvant s'en est all\u00e9.\r\n\r\n19:09:15:13  19:09:19:06\r\n        Pour rendre hommage\r\n  \u00e0 ce ma\u00eetre de l'humour romand,\r\n\r\n19:09:19:08  19:09:23:18\r\n    des humoristes font revivre\r\n     ses personnages f\u00e9tiches.\r\n\r\n19:09:23:20  19:09:29:11\r\n      Le gala se tient ce soir\r\nau Th\u00e9\u00e2tre de l'Equilibre \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:09:31:21  19:09:36:09\r\n-Impossible d'oublier Madame Pahud,\r\n      pour ne citer qu'elle.\r\n\r\n19:09:36:11  19:09:40:10\r\nLes personnages de Fran\u00e7ois Silvant\r\n          reprennent vie,\r\n\r\n19:09:40:11  19:09:44:17\r\nlors de cette deuxi\u00e8me soir\u00e9e de gala\r\n     au Th\u00e9\u00e2tre de l'Equilibre.\r\n\r\n19:09:44:19  19:09:49:00\r\nUne initiative de Jean-Luc Barbezat\r\n        et Philippe Cohen.\r\n\r\n19:09:49:02  19:09:52:22\r\n      Philippe Cohen, 10 ans\r\n que Fran\u00e7ois Silvant est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:09:53:00  19:09:55:20\r\n    Mais il reste tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:09:55:22  19:10:02:04\r\n         -Oui, car il est\r\n    dans la m\u00e9moire du public.\r\n\r\n19:10:02:06  19:10:13:11\r\n  Tout le monde a chez lui un DVD\r\n de Mme Pahud ou de la vigneronne.\r\n\r\n19:10:13:12  19:10:24:17\r\n   Il est pr\u00e9sent dans l'humour\r\n      et le coeur des gens.\r\n\r\n19:10:24:18  19:10:33:16\r\n C'\u00e9tait un personnage tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re\r\n    avec lui-m\u00eame, mais gentil.\r\n\r\n19:10:33:18  19:10:36:12\r\n-Vous en gardez des bons souvenirs ?\r\n\r\n19:10:36:14  19:10:40:17\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:10:40:18  19:10:50:11\r\nDes longues s\u00e9ances de r\u00e9p\u00e9tition,\r\n           des succ\u00e8s,\r\n\r\n19:10:50:12  19:10:54:11\r\n      des joies de retrouver \r\n      les diff\u00e9rents publics.\r\n\r\n19:10:54:13  19:11:00:23\r\n         Et des rigolades.\r\n\r\n19:11:01:01  19:11:04:21\r\n C'\u00e9tait un m\u00e9tier de privil\u00e9gi\u00e9,\r\n        je riais beaucoup.\r\n\r\n19:11:04:23  19:11:08:04\r\nM\u00eame si je devais garder ma lucidit\u00e9\r\n\r\n19:11:08:06  19:11:11:11\r\n       pour tenir mon r\u00f4le \r\n       de metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:11:11:12  19:11:14:20\r\n      -Merci d'avoir partag\u00e9\r\n      ces moments avec nous.\r\n\r\n19:11:14:22  19:11:18:10\r\n    On revient sur la carri\u00e8re\r\n       de Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n19:11:20:23  19:11:25:09\r\n -J'ai lav\u00e9 le costume \u00e0 ma soeur.\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:28:04\r\n           Il a r\u00e9tr\u00e9ci.\r\n\r\n19:11:28:06  19:11:31:04\r\n          Le public rit\r\n\r\n19:11:32:16  19:11:36:16\r\n        -C'\u00e9tait au th\u00e9\u00e2tre\r\n o\u00f9 il avait le r\u00f4le du concierge.\r\n\r\n19:11:36:18  19:11:39:12\r\nOn avait une chor\u00e9graphie ensemble.\r\n\r\n19:11:39:13  19:11:42:13\r\nFran\u00e7ois avait deux panards gauches.\r\n\r\n19:11:42:15  19:11:46:09\r\n          Je lui ai dit\r\nde mettre le balais \u00e0 l'horizontal\r\n\r\n19:11:46:11  19:11:49:12\r\n     et on fera \u00e0 quatre mains\r\n      pour que tu me suives.\r\n\r\n19:11:49:14  19:11:52:05\r\n       Et il \u00e9tait content.\r\n\r\n19:11:52:14  19:11:55:17\r\n        -Son ami Fran\u00e7ois\r\n    n'est pas vraiment parti.\r\n\r\n19:11:55:19  19:11:58:16\r\n Chez La Castou, il est partout.\r\n\r\n19:11:58:18  19:12:02:04\r\n      Depuis leur rencontre\r\n      dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:12:02:06  19:12:04:19\r\n    ils \u00e9taient ins\u00e9parables.\r\n\r\n19:12:04:21  19:12:09:23\r\n  Quand la maladie se d\u00e9clare,\r\nla Jurassienne emm\u00e9nage avec lui.\r\n\r\n19:12:11:07  19:12:18:16\r\n-Quand il allait bien, on se baladait\r\n       en for\u00eat, on d\u00e9connait.\r\n\r\n19:12:18:18  19:12:23:06\r\nLe soir, je mijotais un petit plat.\r\n\r\n19:12:23:08  19:12:29:06\r\n       C'\u00e9tait un \u00e9picurien,\r\n     il aimait cuisiner aussi.\r\n\r\n19:12:33:22  19:12:40:01\r\n-N\u00e9 en 1949, Fran\u00e7oit Silvant d\u00e9bute\r\n  au th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:12:40:03  19:12:45:13\r\n   Il rencontre Geoffrey Dyson\r\n           au Boulimie\r\n\r\n19:12:45:15  19:12:50:16\r\n   qui deviendra son r\u00e9gisseur\r\n          et son agent.\r\n\r\n19:12:50:18  19:12:56:07\r\n      Ensemble, ils montent\r\n    son premier one man show.\r\n\r\n19:12:58:06  19:13:03:23\r\n    -Il \u00e9tait au ch\u00f4mage alors \r\n   qu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s demand\u00e9.\r\n\r\n19:13:04:01  19:13:08:23\r\n  Ca l'a d\u00e9boussol\u00e9 et il a r\u00e9agi\r\n      en cr\u00e9ant un spectacle.\r\n\r\n19:13:14:23  19:13:23:11\r\n    -S'en suivent une carri\u00e8re\r\net une popularit\u00e9 exceptionnelles.\r\n\r\n19:13:23:12  19:13:30:06\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 ses personnages bien\r\nde chez nous, dont Madame Pahud.\r\n\r\n19:13:33:08  19:13:37:12\r\n  -Mme Amaudruz n'a pas de chance\r\n         avec ses gosses.\r\n\r\n19:13:37:14  19:13:44:21\r\n        Sa fille se drogue\r\net son gar\u00e7on habite avec un homme.\r\n\r\n19:13:44:23  19:13:51:20\r\n  Je sais que \u00e7a arrive \u00e0 tout le\r\nmonde, mais avec un Suisse allemand.\r\n\r\n19:13:52:11  19:13:59:04\r\n-Il observait les gens dans la rue.\r\n\r\n19:13:59:06  19:14:07:01\r\n        Il se transformait\r\n dans le personnage qu'il avait vu\r\n\r\n19:14:07:03  19:14:12:23\r\n  et les gens se reconnaissaient.\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:17:17\r\n         D'o\u00f9 son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:14:18:18  19:14:26:23\r\n  -Nous constatons M. de Suso...\r\n        de Susa di Santos\r\n\r\n19:14:27:01  19:14:34:14\r\nque notre langue n'a plus de secret \r\npour vous et que mon verre est vide.\r\n\r\n19:14:34:16  19:14:39:11\r\n    La commission sera d'accord\r\n     pour ouvrir un bouteille.\r\n\r\n19:14:41:16  19:14:47:23\r\n-Le com\u00e9dien a marqu\u00e9 les esprits \r\navec son \"Petit Silvant illustr\u00e9\".\r\n\r\n19:14:48:01  19:14:57:18\r\n          N\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\nl'humoriste savait raconter la vie.\r\n\r\n19:14:57:20  19:15:04:11\r\nLes Romands le lui rendaient bien,\r\n          comme en 2006,\r\n\r\n19:15:04:12  19:15:10:17\r\n  lors de sa derni\u00e8re apparition\r\nalors qu'il combattait la maladie.\r\n\r\n19:15:11:19  19:15:15:01\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:15:16:14  19:15:20:23\r\n -Carine Martin, vous avez grandi \r\n avec les spectacles de F.Silvant.\r\n\r\n19:15:21:01  19:15:23:21\r\n      Vous avez gagn\u00e9 le prix\r\n         Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n19:15:23:23  19:15:27:04\r\n    Qu'est-ce que \u00e7a vous fait\r\n        d'\u00eatre sur sc\u00e8ne ?\r\n\r\n19:15:28:02  19:15:32:16\r\n     -C'est beaucoup d'\u00e9motion\r\ncar c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand com\u00e9dien.\r\n\r\n19:15:32:17  19:15:38:01\r\nJ'ai beaucoup de respect pour lui.\r\n\r\n19:15:38:03  19:15:42:23\r\n      J'ai vu ses spectacles\r\n     et les rejouais, petite.\r\n\r\n19:15:43:01  19:15:49:14\r\nC'est beaucoup d'\u00e9motions de partager\r\nl'affiche avec ces autres humoristes.\r\n\r\n19:15:51:23  19:15:56:11\r\n  -Son humour reste d'actualit\u00e9 ?\r\n\r\n19:15:56:13  19:16:00:12\r\n         -Je m'interroge.\r\n\r\n19:16:00:14  19:16:06:10\r\n  Pour les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration\r\n         et au-del\u00e0, oui.\r\n\r\n19:16:06:11  19:16:16:06\r\n         Les personnages\r\n   qu'il caricature avec amour,\r\n\r\n19:16:16:08  19:16:23:00\r\n  sont des gens qu'on a c\u00f4toy\u00e9s.\r\n\r\n19:16:23:02  19:16:27:20\r\n       Notamment la personne\r\n      dans le sketch du loto.\r\n\r\n19:16:27:22  19:16:31:18\r\n          Je ne sais pas\r\n    dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:16:31:20  19:16:36:08\r\n       si elles rencontrent\r\n      ce genre de personnes.\r\n\r\n19:16:37:02  19:16:40:06\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:16:40:08  19:16:43:17\r\n      Le spectacle aura lieu\r\n         dans un instant\r\n\r\n19:16:43:19  19:16:47:08\r\n  et d'autres dates sont pr\u00e9vues\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:16:47:10  19:16:49:05\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:51:01  19:16:54:13\r\n   -On parle souvent de la crise\r\n    que traversent les paysans\r\n\r\n19:16:54:15  19:16:57:11\r\n      suite \u00e0 l'effondrement\r\n         du prix du lait.\r\n\r\n19:16:57:12  19:17:00:06\r\n           Cette r\u00e9alit\u00e9\r\n   a toutefois permis \u00e0 certains\r\n\r\n19:17:00:08  19:17:04:00\r\nde changer de direction et d'innover.\r\n\r\n19:17:04:02  19:17:07:08\r\n       La semaine prochaine,\r\n  \"Couleurs locales\" vous propose\r\n\r\n19:17:07:10  19:17:10:23\r\n        un vent d'optimisme\r\n  dans ce secteur souvent morose.\r\n\r\n19:17:11:01  19:17:13:21\r\n             Portrait\r\n   de cinq agriculteurs romands\r\n\r\n19:17:13:23  19:17:18:15\r\nqui se sont lanc\u00e9s dans le biogaz,\r\n      les oeufs labellis\u00e9s,\r\n\r\n19:17:18:17  19:17:23:22\r\n       l'\u00e9levage de ch\u00e8vres\r\n ou la fabrication de fromage bio.\r\n\r\n19:17:24:00  19:17:30:15\r\n   Vous pourrez suivre les d\u00e9fis\r\n     qu'ils ont d\u00fb surmonter.\r\n\r\n19:17:32:13  19:17:35:10\r\n   Au menu du 19h30, Pink Floyd.\r\n\r\n19:17:35:11  19:17:41:02\r\n     Il y a 50 ans, le groupe \r\n    sortait son premier disque.\r\n\r\n19:17:41:04  19:17:45:06\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n   le plus beau des week-ends.\r\n\r\n19:17:45:08  19:17:49:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, E.Gattlen, A.Giddey\r\n\r\n19:17:49:12  19:17:53:06\r\n      Dans quelques instants,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o et le 19h30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031252\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [91%] : \r\nTacle en hommage \u00e0 ce com\u00e9dien \u00e0 la popularit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:27) [90%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec cette balade dans le Val d'Anniviers, cet apr\u00e8s- midi, le village derri\u00e8re, a inaugur\u00e9 un sentier didactique, l'id\u00e9e est de permettre aux promeneurs de marcher et d'\u00eatre inform\u00e9 tout au long de son parcours sur l'agriculture locale la transhumance, ou encore la g\u00e9ologie de la r\u00e9gion, visite guid\u00e9e Flore Dussey Pierre \u00e0 Bron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:48) [91%] : \r\nPlus de 100 millions de francs pour bien entourer les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, le cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Grand Conseil Bernois avait contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire parle de luxe et d'exag\u00e9ration l'objet soumis aux citoyens bernois le 21 mai prochain Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:01:17) [91%] : \r\nEt je vous laisse \u00e0 pr\u00e9sent D\u00e9couvrez les autres temps forts de ce vendredi 12 mai on commence ce soir avec ces r\u00e9sultats exceptionnels pour le groupe et c'est devenu un des fromages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Suisses la mozzarella n'est plus l'apanage des fromageries du sud de l'Italie, on en produit aussi chez nous, des fromages et des restaurateurs du Val Poschiavo dans les Grisons ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'innover, il fabrique une mozzarella avec du lait de vache bio de la r\u00e9gion, le fromage m\u00eame son petit nom l\u00e0 parce qu'y \u00e0 Vina oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:01:23) [83%] : \r\nPourquoi oui c'est tout bon pour la 5, pour lui, est ce qu'on fait des crocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:55) [88%] : \r\n3 de tout le monde se souvient encore de Madame pas eu et de son sarcasme si helv\u00e9tique voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 10 ans que Fran\u00e7ois Silvant s'en est all\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 ce grand ma\u00eetre de l'humour, plusieurs com\u00e9diens dont certains de ses amis proches, ont d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre quelques-uns de ses personnages f\u00e9tiches, apr\u00e8s une premi\u00e8re r\u00e9ussi hier soir le gala se tient ce soir au Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9quilibre \u00e0 Fribourg Fabienne pas Bianco car l\u00e0 s'est gliss\u00e9 dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:02) [79%] : \r\nPierre, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:10 > 0:02:14) [83%] : \r\nD'accord, oh, l\u00e0, d'accord, est ce qu'on fait juste teasing de si c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:34 > 0:03:12) [93%] : \r\nOn parle souvent de la crise que traversent les paysans suite \u00e0 l'effondrement du prix du lait cette r\u00e9alit\u00e9 difficile a aussi permis \u00e0 certains agriculteurs de changer diam\u00e9tralement de direction d'innover et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, toute la semaine prochaine, Couleurs locales vous propose un vent d'optimisme dans ce secteur, souvent d\u00e9peint comme morose, nous dressons le portrait de 5 agriculteurs romands qui ont abandonn\u00e9 la production de lait industriel pour se lancer pour certains dans le biogaz ou les oeufs labellis\u00e9s pour d'autres dans l'\u00e9levage de ch\u00e8vres ou encore la fabrication du fromage \u00e0 tartiner bio mon tendre, vous pourrez suivre toute la semaine prochaine les d\u00e9fis autant personnelle que financier qu'ont d\u00fb surmonter nos 5 exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:13 > 0:03:26) [93%] : \r\nDans un instant, le 19 heures 30 au menu, Pink Floyd, il y a 50 ans, le groupe mythique sortait son 1er disque une Exposition \u00e0 Londres revient sur l'\u00e9pop\u00e9e de ce groupe mythique lundi Sandra Jamet, toute l'\u00e9quipe vous souhaite le plus week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:35) [72%] : \r\nJe peux donner c'est encore vont stopper mais c'est beau que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:36 > 0:03:38) [78%] : \r\nJe reste aussi l'eau, oui, \u00e7a je le garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:03:50) [77%] : \r\nOn a \u00e0 heure 57 c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:09) [82%] : \r\nPierre-Alain que tu es s\u00fbr que le hier \u00e7a s'est \u00e7a s'est tenu \u00e0 Fribourg le gala o\u00f9 c'\u00e9tait Daval impression, que c'\u00e9tait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:18) [82%] : \r\nOK, d'accord, super alors je vais pouvoir dire c'est apr\u00e8s une premi\u00e8re r\u00e9ussi se tient encore \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:27) [90%] : \r\nSi, si, bien s\u00fbr, c'est qu'en fait, \u00e7a ne va pas toujours non dans 99,9 9 9 pourcent des cas papa a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:29 > 0:04:34) [85%] : \r\nC'est triste \u00e0 dire mais c'est comme \u00e7a, c'est la vie, il faut l'admettre, savoir l'admettent ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:04) [69%] : \r\nToi, t'\u00e9tais ou avant Yvan, c'\u00e9tait ici, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:05 > 0:05:17) [71%] : \r\nParce que celui-ci ok doucement, oui, moi ce de lumi\u00e8re qui est toujours un peu bosser dans son oui tous les micros sans fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:37) [76%] : \r\nDonc la t\u00eate anglais avant \u00e9taient pas en t\u00eate \u00e0 Hong a \u00e9t\u00e9 pas engag\u00e9 texte hein que tu moi \u00e7a marrant ouais tu m'\u00e9tonnes, je peux dire un peu des p\u00e9riodes Stupar apr\u00e8s encore ou pas, je note que dans quel groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:39) [80%] : \r\nDavid collectif Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:39 > 0:05:41) [88%] : \r\nCuba OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:50) [75%] : \r\nEt pour moi ce que je suis pas tout avait pass\u00e9 Budget Christian de syst\u00e8mes cellulaires aloha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:05:55) [69%] : \r\nIng\u00e9nieur hein est oui oui tu joues \u00e0 quoi comme toujours quoi comme instrument son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:01 > 0:06:03) [88%] : \r\nBen pourquoi on les vire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:06) [75%] : \r\nMadame de musique en g\u00e9n\u00e9ral ok Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:13) [84%] : \r\nC'est vrai pourtant avec tout, tout, internet, machin, les gens ils aiment pas les concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:24 > 0:06:27) [90%] : \r\nDonc le probl\u00e8me des moyens de production sont plus faciles avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:29) [85%] : \r\nOui, donc les gens, ils font eux- m\u00eames quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:30 > 0:06:32) [92%] : \r\nIl n'importe qui peut sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:32 > 0:06:33) [98%] : \r\nUn disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:37 > 0:06:39) [63%] : \r\nDes groupes plut\u00f4t le plus, la plupart se prenait d\u00e9munis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:40 > 0:06:41) [98%] : \r\nC'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:41 > 0:06:43) [98%] : \r\nC'\u00e9tait la seule Patricia ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:46 > 0:06:48) [86%] : \r\nMais ils ont des talents de musicien quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:49 > 0:07:04) [83%] : \r\nSavez par rapport aux autres sous forme il y a un beaucoup pour la mort de Lounes, de personnes qui sortent des \u00e9coles, le jazz et classique, ce qui a manqu\u00e9, il y a au foss\u00e9 entre nous qu'on met sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:05 > 0:07:05) [70%] : \r\nUn est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:07 > 0:07:08) [95%] : \r\nPierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:09 > 0:07:15) [79%] : \r\nNon, non, je ne tra\u00eene pas, ben oui, mais oui s'allumant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:16 > 0:07:18) [91%] : \r\nVite mais bien ouais \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:21 > 0:07:26) [87%] : \r\nC'est je vois tr\u00e8s bien, je vois, je vois tr\u00e8s bien, je veux dire, par exemple, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:35 > 0:07:38) [74%] : \r\nDu coup, tu tourne encore TUTO donc on \u00e0 \u00eatre en groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:50) [75%] : \r\nJe suis chauss\u00e9 tourneurs de pour de forme peu les musiciens alors \u00e7a se sont les plus, ou de les gens qui bossent dans la musique, il ferait bien d'Anniviers se sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:07 > 0:09:25) [95%] : \r\nOui, il faut de bons mollets pour s'aventurer sur le sentier didactique inaugur\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Hy\u00e8res, dans le Val d'Anniviers cette balade p\u00e9dagogique d'une dur\u00e9e d'environ 3 heures 30 vous permet de vous \u00e9vader mais aussi de rafra\u00eechir vos connaissances sur l'agriculture locale ou la g\u00e9ologie de la r\u00e9gion, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:25 > 0:09:31) [86%] : \r\nLe Torrent des moulins traverse toute la for\u00eat, il traverse qu'une exploitation agricole : l'eau est pure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:33 > 0:09:47) [91%] : \r\nLes Suisses raffolent de mozzarella le fromage se fabrique de plus en plus dans notre pays, dans la vall\u00e9e italophone des Grisons, le Val qui avoue on a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'innover en fabriquant la premi\u00e8re mozzarella au lait de vache bio de la r\u00e9gion fromagers et restaurateurs sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:50 > 0:09:53) [76%] : \r\nCela j'ai lav\u00e9 le costume \u00e0 ma soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:55 > 0:09:57) [75%] : \r\nEt puis la r\u00e9tr\u00e9ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:13) [92%] : \r\nEt en fin de journal, on se replonge avec bonheur et tendresse dans l'univers de Fran\u00e7ois Silvant pour se d\u00e9lecter de ses sketches cultes, on retrouve en ce moment Madame pas eu ou ses autres personnages bien chez nous, dans un spectacle en hommage \u00e0 ce com\u00e9dien \u00e0 la popularit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:16 > 0:10:37) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, on commence ce journal avec cette balade dans le Val d'Anniviers, cet apr\u00e8s- midi, le village Dayer a inaugur\u00e9 un sentier didactique, l'id\u00e9e est de permettre aux promeneurs de marcher et d'\u00eatre inform\u00e9 tout au long de son parcours sur l'agriculture locale la transhumance, ou encore la g\u00e9ologie de la r\u00e9gion, visite guid\u00e9e Flore Dussey Pierre-Fabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:39 > 0:10:49) [93%] : \r\nLa mont\u00e9e du petit cha\u00eene donne le tempo, il faut de bons mollets pour cette balade en Anniviers mais tant pis pour les courbatures ce nouveau sentier didactique en vaut franchement le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:11:03) [90%] : \r\nC'est toujours difficile de faire arr\u00eater les gens en dehors des fonds d'attraction principaux alors qu'il y a plein de merveilles et c'est justement un des buts de ces sentiers didactiques 7 proposer quelque chose \u00e0 nos h\u00f4tes de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils d\u00e9couvrent ces endroits qui, dans lesquels il ne s'arr\u00eaterait pas normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:03 > 0:11:09) [93%] : \r\nEt c'est parti pour 500 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, comptez une demi- journ\u00e9e pour arpenter le Zouerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:11:21) [87%] : \r\nAux aurores, pas toi, \u00e7a veut dire jur\u00e9 les enfants avait jur\u00e9 de ne pas couper d'arbres dans cette for\u00eat qui prot\u00e8ge le village contre les chutes de pierres, les avalanches tous les dangers de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:21 > 0:11:29) [90%] : \r\nAllez, promis, il n'est pas trop lourd, la balade gagne en qualit\u00e9, si vous prenez le petit guide indispensable pour percer les secrets de dame nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:29 > 0:11:41) [89%] : \r\nOn a le prospectus qui nous donne les informations de base, on a le plan du parcours, on a une description succinct de chaque poste que chaque fois donn\u00e9 par un sp\u00e9cialiste dans le poste, on \u00e9tudie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:41 > 0:11:45) [92%] : \r\nAujourd'hui, une chose est s\u00fbre : les gens pr\u00e9f\u00e8rent les randonn\u00e9es avec du contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:45 > 0:11:54) [84%] : \r\nC'est pas un cerisier c'est un merisier, c'est la version sauvage ne valent quasiment pas Chair autour du noyau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:57 > 0:12:03) [83%] : \r\nLa source 7 \u00e0 2200 m\u00e8tres au-dessus du village, le Torrent des moulins traverse toute la for\u00eat, l'eau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:05 > 0:12:11) [80%] : \r\nLa for\u00eat protectrice la Pierre accu pulls les moyens \u00e0 chaque poste, une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:16) [81%] : \r\nLa mort est est un substrat min\u00e9ral constitu\u00e9s de d\u00e9bris de roches mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:16 > 0:12:25) [94%] : \r\nLa tendance est \u00e0 la balade intelligente cette m\u00eame initiative fleuri un peu partout sur les sentiers de randonn\u00e9e du Valais et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:25 > 0:12:42) [91%] : \r\nPlus de 100 millions de francs pour bien entour\u00e9, les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, le cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Grand Conseil Bernois mais contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire parle de luxe et d'exag\u00e9ration, l'objet est soumis aux citoyens bernois le 21 mai prochain Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:43 > 0:12:57) [89%] : \r\nPour financer sur 4 ans, les co\u00fbts de l'asile et particuli\u00e8rement les d\u00e9penses et li\u00e9es \u00e0 l'accueil des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, le Grand Conseil bernois adopt\u00e9 un cr\u00e9dit de 105 millions de francs, mais cette d\u00e9cision est aujourd'hui contest\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:12) [94%] : \r\nEn mati\u00e8re d'asile les frais doivent \u00eatre support\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Berne re\u00e7oit annuellement 180 millions pour ces ces t\u00e2ches-l\u00e0 et nous estimons que cet argent doit suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:12 > 0:13:16) [91%] : \r\nUne affirmation que conteste l'Office cantonal, charg\u00e9 de l'accueil des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:16 > 0:13:26) [90%] : \r\nCes forfaits globaux sont des contributions qui, dans le domaine surtout des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, n'assument pas les frais complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:26 > 0:13:45) [94%] : \r\nLes forfaits de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit un budget de 1500 francs par mois et par requ\u00e9rant pour des structures d'h\u00e9bergement et d'encadrement de mineurs non accompagn\u00e9s, comme sur ces images d'archives, dans le canton de Vaud l'office bernois pr\u00e9voit un budget de 5000 francs le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire parle de luxe et d'exag\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:45 > 0:13:51) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, donc c'est c'est cette diff\u00e9rence-l\u00e0 qu'on qu'on trouve totalement exag\u00e9r\u00e9 et disproportionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:52 > 0:13:59) [91%] : \r\nLes partisans du cr\u00e9dit, eux, estiment que la d\u00e9pense est justifi\u00e9e et qu'au bout du compte, elle profitera \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:15) [90%] : \r\nCela permet de, de, d'encourager puis promouvoir les int\u00e9r\u00eats individuels, les enfants de promouvoir l'int\u00e9gration professionnelle scolaire et puis a permis aussi de pr\u00e9venir les tendances de radicalisation de d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:15 > 0:14:24) [92%] : \r\nBien qu'\u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise le Grand Conseil Bernois avaient accept\u00e9 le cr\u00e9dit par 90 voix contre 49, reste \u00e0 voir s'il sera suivi par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:30) [96%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts de ce vendredi 12 mai on commence ce soir avec ces r\u00e9sultats exceptionnels du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:36 > 0:14:48) [96%] : \r\nFin 2016 une ann\u00e9e record pour le groupe et qui r\u00e9alise un chiffre d'affaires qui d\u00e9passe les 700 millions de francs pour la premi\u00e8re fois une croissance qui s'explique surtout par une diversification des activit\u00e9s du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:49 > 0:15:05) [92%] : \r\nLa construction d'installations \u00e9lectriques par exemple et puis une croissance qui est li\u00e9e, entre guillemets, \u00e0 des acquisitions, c'est la cr\u00e9ation de de groupes Celsius puisque nous avons ajout\u00e9 le fruit de gaz naturel \u00e0 notre assortiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:05 > 0:15:10) [94%] : \r\nQuant au r\u00e9sultat Net, il atteint pour l'ann\u00e9e 2016 les 112 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:12 > 0:15:27) [90%] : \r\nUne soir\u00e9e de consultation autour du nouveau clo\u00eetre de la coll\u00e9giale ces dalles suscite l'\u00e9moi de neuch\u00e2telois inesth\u00e9tique pour beaucoup ce qui f\u00e2che aussi c'est que ce lieu puisse d\u00e9sormais accueillir des manifestations dans la salle, une majorit\u00e9 des citoyens souhaitent un retour \u00e0 jardin m\u00e9ditatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:27 > 0:15:32) [86%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, au niveau de la statique, \u00e0 mon sens il y a pas un grand ratage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:38) [95%] : \r\nEt on est pr\u00eat cas \u00e9ch\u00e9ant on l'a dit, je le rappelle \u00e0 revoir le projet si vraiment c'est la meilleure des choses \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:38 > 0:15:46) [92%] : \r\nUne 2\u00e8me s\u00e9rie de discussions aura lieu lundi, elle sera suivie d'autres r\u00e9flexions, le conseil communal remettre un rapport au l\u00e9gislatif, \u00e0 la fin de cette p\u00e9riode de consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:49 > 0:16:11) [94%] : \r\nC'est un nouveau pas vers la transformation de la commune de Bernay le Grand Conseil Genevois a accept\u00e9 hier de modifications de zones sur le territoire concern\u00e9 par un grand projet d'am\u00e9nagement et de construction, qui devrait permettre la cr\u00e9ation de quelque 2800 nouveaux logements les infrastructures permettant d'accueillir plus de 2500 emplois sont aussi pr\u00e9vues ce grand projet devrait faire de la commune de Bernay, un vrai p\u00f4le r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:15 > 0:16:38) [89%] : \r\nC'est devenu un des fromages pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Suisses la mozzarella n'est plus l'apanage des fromageries du sud de l'Italie, on en produit aussi beaucoup chez nous, les fromages et des restaurateurs du Val Poschiavo dans les Grisons ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'innover, il fabrique une mozzarella avec du lait de vache bio de la r\u00e9gion, le fromage \u00e0 m\u00eame son petit nom, le poste qu'il avait une \u00e0 un sujet, adapt\u00e9 par Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:42 > 0:17:02) [94%] : \r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, rien ne distingue cette mozzarella d'une autre, et pourtant elle est faite enti\u00e8rement sur place avec du lait de vache bio de la r\u00e9gion, les restaurateurs sont ravis, les consommateurs appr\u00e9cient l'initiative est venue de la fromagerie locale qui souhaitait se d\u00e9velopper et augmenter sa production avec de nouveaux fromages frais, les premi\u00e8res semaines sont concluantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:21) [79%] : \r\nBen tiens Marie- on l'appelle la Poste qui avait pourparlers rappeler je crois que ce sera la premi\u00e8re mozzarella bio au lait de vache jury canton des Grisons sciemment, on est encore en phase d'exp\u00e9rimentation et HP tient maintenant d'avoir la machine pour le moulage et l\u00e0, pour moi, tout, on pourra en produire dans les 25 30000 par ann\u00e9e appel la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:21 > 0:17:22) [87%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:22 > 0:17:44) [89%] : \r\nPour l'instant, la production est limit\u00e9 \u00e0 un seul jour par semaine et tout est fait \u00e0 la main, le cahier \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s avant d'\u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en boule, la technique traditionnelle, les investissements pr\u00e9vus pour augmenter la production n'exc\u00e9deront pas 20000 francs beaucoup moins que le chiffre d'affaires attendu la fromagerie esp\u00e8re donc rentrer rapidement dans ses frais, m\u00eame si la Poste qui \u00e0 Vina sera vendue plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:18:11) [90%] : \r\nAh bien mon donc l\u00e0 on a calcul\u00e9 que la pizzeria la plus grande du Val Poschiavo importe 4000 kilos de mozzarella chaque ann\u00e9e et la plus grande de l'Engadine 6 kilos, donc on d\u00e9marre avec une demande de 10000 kilos d'\u00e9duquer et apr\u00e8s une fois qu'on aura lanc\u00e9 la production qu'on aura l'exp\u00e9rience, il n'est pas impossible que s'ouvre aussi d'autres march\u00e9s en Suisse avec la grande distribution, celui de salaire mais nous serons la diff\u00e9rence de qualit\u00e9 autre il faudra compter avec une diff\u00e9rence de prix est de 3 francs le kilo kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:12 > 0:18:17) [95%] : \r\n3 francs de plus que l'\u00e9quivalent, soit 15 francs le kilo, mais les restaurateurs sont avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:26) [88%] : \r\nC'est un mot dispense, nous sommes pr\u00eats \u00e0 payer un peu plus cher cette mozzarella \u00e9tait source pour soutenir ce projet, qui aura des r\u00e9percussions positives sur toute la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:27 > 0:18:36) [94%] : \r\nTous esp\u00e8rent profiter de la mode des produits du terroir et des fili\u00e8res courtes productions de la transformation, vente et consommation, un mod\u00e8le d'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:36 > 0:18:56) [82%] : \r\nIl pensait moi la prochaine \u00e9tape, ce sera de trouver les agriculteurs qui nous cultive rend les tomates du r\u00e2le, poste qu'il a pas ce qu'aujourd'hui on a la farine, on a la mozzarella et on aura les tomates, mais m\u00eame \u00e0 Maple, ils ne font pas de Piazza ours non enti\u00e8rement avec des ingr\u00e9dients du cru pour ce qui nous impose caveau on esp\u00e8re y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:58 > 0:19:19) [92%] : \r\nTout le monde se souvient encore de Madame pas eu voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 10 ans que Fran\u00e7ois Silvant s'en est all\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 ce grand ma\u00eetre de l'humour roman plusieurs com\u00e9diens dont certains de ses amis proches, ont d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre quelques-uns de ses personnages f\u00e9tiches, apr\u00e8s une premi\u00e8re r\u00e9ussi hier soir le gala se tient encore ce soir au Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9quilibre \u00e0 Fribourg Fabienne Bianco car elle s'est gliss\u00e9e dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:20 > 0:19:44) [92%] : \r\nImpossible d'oublier l'in\u00e9narrable Madame pas eu pour ne citer qu'elles, les personnages f\u00e9tiches de Fran\u00e7ois Silvant reprennent vie le temps de cette 2\u00e8me, soir\u00e9e de gala ici au th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9quilibre, une initiative que l'on doit \u00e0 2 de ses amis, Jean-Luc Barbezat et Philippe Cohen Philippe Cohen 10 ans d\u00e9j\u00e0 que Fran\u00e7ois Silvant est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il reste malgr\u00e9 tout encore tr\u00e8s pr\u00e9sents aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:20:22) [91%] : \r\nOui, il reste tr\u00e8s pr\u00e9sent parce que nous, non seulement il est dans la m\u00e9moire de ceux qui ont travaill\u00e9 avec lui, mais bien s\u00fbr dans la m\u00e9moire des public et puis dans cette notori\u00e9t\u00e9 qui qui l'a gagn\u00e9 aussi avec ses \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, les petits Silvant illustr\u00e9, voil\u00e0 et puis tout le monde a a chez lui son DVD de Madame Pahud ou d'un autre de la Fed la vigneronne, donc je pense qu'il est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent et dans, dans, dans, dans l'esprit et dans l'humour et dans le coeur des gens, c'\u00e9tait un personnage vraiment gentil, gentil comme tout, tr\u00e8s exigeante, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec lui- m\u00eame, surtout vraiment le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:23 > 0:20:25) [97%] : \r\nVous en gardez de merveilleux souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:59) [88%] : \r\nOui, ben, bien s\u00fbr, de merveilleux souvenirs des, des, des, de longues s\u00e9ances de r\u00e9p\u00e9tition des longues s\u00e9ances de couper la phrase changer r\u00e9adapter et puis des des succ\u00e8s bien s\u00fbr des joies de retrouver les diff\u00e9rents publics et des rigolade quoi moi comme je le dis dans le spectacle du du gala, c'\u00e9tait quand m\u00eame pour moi un m\u00e9tier de privil\u00e9gi\u00e9s parce que quand m\u00eame une bonne partie de mon temps, j'ai rien mais devait garder ma lucidit\u00e9 pour l'analyse corriger le rythme bien intervenir que metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:59 > 0:21:07) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup d'avoir partag\u00e9 ces moments avec nous et je vous propose de revenir sur la carri\u00e8re exceptionnelle de Fran\u00e7ois Silvant avec Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:11 > 0:21:13) [65%] : \r\nCela j'ai l'arm\u00e9e le costume, Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:15 > 0:21:17) [79%] : \r\nEt puis la r\u00e9tr\u00e9cir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:21 > 0:21:38) [83%] : \r\nC'\u00e9tait au th\u00e9\u00e2tre, il avait le r\u00f4le du concierge et moins de Dieu d'\u00e9gal, on avait une chor\u00e9graphie ensembles et puis alors, franchement, il avait 2 Largo, je me dis pas : j'ai dit mais, \u00e9coute du vin est aller comme \u00e7a \u00e0 l'horizontal, on va faire les 4 mains et me chiffre 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 et c'\u00e9tait parti \u00e9tait tout content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:40 > 0:21:58) [91%] : \r\nSon ami Fran\u00e7ois il n'est pas vraiment partie dans la maison de la Castou, il est partout depuis leur rencontre \u00e0 la Revue genevoise dans les ann\u00e9es 80 ils \u00e9taient ins\u00e9parables, si proche que quand la maladie se d\u00e9clare la Jurassienne emm\u00e9nage avec humoriste pour l'entourer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:59 > 0:22:22) [78%] : \r\nLes moments o\u00f9 il \u00e9tait bien on l'air quoi qui ne la vie normale, on allait air on la laisse pas l'ann\u00e9e de la for\u00eat conna\u00eet tout le temps, c'\u00e9tait incroyable, et puis apr\u00e8s le soir, ben il avait souvent envie d'une dame qui plaque tout \u00e7a, alors je me jeter les petits plats certaines bonnes bouteilles de vin, c'\u00e9tait, c'est et mais c'est un \u00e9picurien, un jouisseur de la bouffe il aimait bien cuisiner aussi Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:22:45) [92%] : \r\nN\u00e9 en 1949 Fran\u00e7ois Silvant d\u00e9bute au th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 70, c'est sur les planches du th\u00e9\u00e2tre Boulimie de que Loft in qu'il rencontre son ami Jeffrey Diamond, un acteur australien qui deviendra son r\u00e9gisseur et son agent pendant presque 20 ans ensemble, il monte son 1er one-man-show en 1983 un peu par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:46 > 0:23:05) [84%] : \r\nIl a eu une p\u00e9riode de ch\u00f4mage or et il avait \u00e9t\u00e9 un acteur tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9s et le 1er appel de chemin ce qui l'a reconnu la compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 et il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a en faisant un spectacle de One One man show comment Chaline chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:07) [97%] : \r\nPas trop quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:18) [95%] : \r\nLa suite on la conna\u00eet une carri\u00e8re et une popularit\u00e9 exceptionnelle gr\u00e2ce \u00e0 son incroyable palette de personnages bien chez nous, dont la c\u00e9l\u00e9brissime Madame pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:18 > 0:23:38) [78%] : \r\nC'est pour Madame amoureux, c'est mal faire mais l\u00e0 vraiment pas d'chance avec ses gosses de moi les petits num\u00e9ros Marcel sa fille qui se drogue et puis son gar\u00e7on qui habite avec un non- lieu oui ben je sais \u00e7a Paris va, tout le monde que son gar\u00e7on habite avec un homme avec Ange suisse allemand etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:40 > 0:24:03) [84%] : \r\nIl observait tellement les gens dans la rue au bistrot partout et il disait, moi je dis, c'est plus qu'une limitation, il se transformer dans le personnage qu'il a pass\u00e9, qu'il a, il y a une discuter sur une terrasse 7 et les gens se reconnaissaient et c'est pour \u00e7a qu'il a acquis qu'il a eu un succ\u00e8s \u00e9norme, mais qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:07 > 0:24:28) [80%] : \r\nOui, Costa accord monsieur de choses au monsieur De Sousa Di Santo et Fr\u00e9jus que notre langue n'a pratiquement plus de secret pour nous et que m'enverraient vite aussi, je pense que la commission sera d'accord avec moi pour ouvrir une bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:30 > 0:24:37) [95%] : \r\nV\u00e9ritable cam\u00e9l\u00e9on, le com\u00e9dien a aussi marqu\u00e9 les esprits avec son petit Silvant illustr\u00e9 sur la TSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:40 > 0:24:50) [93%] : \r\nN\u00e9 dans la banlieue lausannoise, d'un p\u00e8re fran\u00e7ais et d'une m\u00e8re belge, l'humoriste savait mieux que quiconque se raconter la vie dans ce petit coin de pays et l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:50 > 0:24:59) [93%] : \r\nNon le lui rendaient bien, comme ici en 2006, lors de sa derni\u00e8re apparition sur sc\u00e8ne \u00e0 Montreux en plein combat contre la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:03 > 0:25:13) [91%] : \r\nMartin vous vous avez grandi avec les spectacles de Fran\u00e7ois Silvant, vous \u00eates \u00e9galement laur\u00e9ate du prix Fran\u00e7ois Silvant qu'est-ce que \u00e7a vous fait aujourd'hui de n'\u00eatre plus en salle, mais d'\u00eatre sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:14 > 0:25:40) [90%] : \r\nEh bien c'est beaucoup d'\u00e9motion, forc\u00e9ment, parce que, parce que Fran\u00e7ois Silvant c'\u00e9tait quelqu'un, c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand com\u00e9dien, vraiment j'ai j'ai beaucoup de respect pour cet homme qui, qui avait un talent fou et effectivement je j'ai j'ai grandi avec lui, j'ai vu ses spectacles refaisaient quand j'\u00e9tais petite, et donc de ce soir l\u00e0, c'est c'est vraiment beaucoup d'\u00e9motion et surtout partager l'affiche avec avec ses autres humoriste que que j'appr\u00e9cie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:41 > 0:25:44) [92%] : \r\nSon humour, il n'a pas pris une Ride, il reste d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:45 > 0:26:26) [87%] : \r\nMoi, je pense, moi je, alors je sais pas je me je m'interrogeais je pense pour les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration et au-del\u00e0 vraiment parce que moi je viens aussi d'un petit village, donc c'est vrai que les les personnes qu'il qu'il caricature avec beaucoup d'amour, hein, vraiment vers ce qu'il faisait \u00e7a, vraiment, avec du coeur, c'est des gens qu'on a rencontr\u00e9, c'est des gens qu'on a vu qu'on a c\u00f4toy\u00e9 je pense alors, il se passe sur sc\u00e8ne, mais je pense \u00e0 la personne qui fait compte ont-ils fait le sketch du Loto et voil\u00e0, maintenant je sais pas, dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations maintenant o\u00f9 c'est plus dissolue, je ne sais pas si rencontrent ce ce genre de personnes et et ceux qui les ressentent en voyant les sketchs Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:26 > 0:26:38) [94%] : \r\nEn tout cas, il vous a marqu\u00e9, je vous remercie beaucoup le spectacle a lieu d'ici quelques minutes, il sera \u00e9galement jou\u00e9e demain \u00e0 Montreuil d'autres dates sont pr\u00e9vues en Suisse romande, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et excellent week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:38 > 0:27:20) [92%] : \r\nMerci Fabienne et bonne soir\u00e9e, on parle souvent de la crise que traversent les paysans suite \u00e0 l'effondrement du prix du lait cette r\u00e9alit\u00e9 difficile a aussi permis \u00e0 certains agriculteurs de changer diam\u00e9tralement de direction d'innover et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, toute la semaine prochaine, Couleurs locales vous propose un vent d'optimisme dans ce secteur, souvent d\u00e9peint comme morose, nous vous dressons le portrait de 5 agriculteurs romands qui ont abandonn\u00e9 la production de lait industriel pour se lancer pour certains dans le biogaz ou les oeufs labellis\u00e9s pour d'autres dans l'\u00e9levage de ch\u00e8vres ou encore la fabrication de fromage \u00e0 tartiner bio mon tendre, vous pourrez suivre toute la semaine prochaine les d\u00e9fis autant personnelle que financier qu'ont d\u00fb surmonter nos 5 exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:21 > 0:27:30) [92%] : \r\nDans un instant, le 19 heures 30 au menu, Pink Floyd, il y a 50 ans, le groupe mythique sortait son 1er disque lundi Sandra jamais toute l'\u00e9quipe vous souhaite le plus week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:15 > 0:28:22) [69%] : \r\nBah, si vous manquez d'Arkia bon spectacle Margulis je voudrais bosser pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:13 > 0:30:15) [66%] : \r\nDe ch\u00f4mage c'est la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:01 > 0:33:09) [83%] : \r\nC'est tuer 5 vers la \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a moi je sais pas moi j'ai eu 3 il y a de l'eau chaude, le chaude, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:11 > 0:33:17) [69%] : \r\nJe ne veux pas de ainsi un va et puis vous, c'est le choc : je suis un homme avec le chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:18 > 0:33:24) [77%] : \r\nAlors, dans un film, a fait part de ses mod\u00e8les, et c'est mon coll\u00e8gue parce que c'est mon camarade et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:26) [79%] : \r\nAlors, Marcus Moore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:38) [70%] : \r\nAlors bon, va c'est, c'est c'est c'est la que oui, c'est une pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:43 > 0:33:46) [82%] : \r\nNi Franck ce sont ce tuyau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:03 > 0:34:08) [81%] : \r\nEst ce que, oui, je suis pr\u00eat intitulera : Docteur, j'entends qu'il est dans les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:32 > 0:34:44) [95%] : \r\nDes centaines de milliers de fid\u00e8les sont attendus pour la visite du pape \u00e0 Fatima, Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, dans cette petite ville du Portugal o\u00f9 la Vierge Marie serait apparue \u00e0 trois jeunes bergers, il y a tout juste s'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:56) [91%] : \r\nL'enseigne Schild disparaissent et magasins seront absorb\u00e9s par Globus d\u00e8s le printemps prochain 8 ans de postes de travail vont dispara\u00eetre une d\u00e9cision justifi\u00e9e par la forte concurrence et la baisse des recettes sur le march\u00e9 des P.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:57 > 0:35:07) [92%] : \r\nLa question du traitement des d\u00e9chets et br\u00fblante en Suisse dans le Jura, un projet de d\u00e9chetterie centralis\u00e9e fait pol\u00e9mique il permettrait, selon ses d\u00e9fenseurs, un traitement plus efficace et moins co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:08 > 0:35:21) [91%] : \r\nToutes les 2 minutes, un enfant de moins de 5 ans succombent \u00e0 la malaria dans le monde, la lutte est permanente, vous verrez : notre reportage \u00e0 l'Institut tropical suisse en Tanzanie, le professeur pleine Genton, il a travaill\u00e9, il s'exprime sur les d\u00e9fis \u00e0 relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:22 > 0:35:31) [89%] : \r\nQue faire lorsque ces enfants n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9crocher des jeux vid\u00e9o, l'addiction toucherait 10 pourcent de ceux qui jouent, vous entendrez le t\u00e9moignage de leurs parents dans ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:33 > 0:35:41) [94%] : \r\nEt puis \u00e7a donne le vertige, les Pink Floyd sortait leur 1er disque il y a 50 ans d\u00e9j\u00e0 une Exposition \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres revient sur l'\u00e9pop\u00e9e de ce coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:44 > 0:35:57) [98%] : \r\nPlusieurs centaines de milliers de personnes assisteront demain \u00e0 la canonisation de deux des petits bergers de Fatima, le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 il y a 2 heures au Portugal pour l'occasion l'\u00e9v\u00e9nement co\u00efncide avec le 100\u00e8me anniversaire des apparitions Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:07 > 0:36:12) [88%] : \r\nJe crois qu'il faut aussi des apparitions de la Vierge incidence pas clair des apparitions tout court dans l'intro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:15 > 0:36:24) [72%] : \r\nVoil\u00e0, ils vont regarder la cam\u00e9ra 5 pendant l'\u00e9quipe \u00e0 5 c'est l\u00e0- bas, et 5 8, sinon \u00e7a va, oui c'est long mais, \u00e0 savoir l'accord donnera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:27 > 0:36:28) [73%] : \r\nOui, l\u00e0, je peux \u00eatre femme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:28 > 0:36:29) [69%] : \r\nVoil\u00e0, dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:30 > 0:36:32) [71%] : \r\nIls se ha\u00efssent et va nous tout \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T00:53:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597851", "durationSec": 36, "title": "TI FR RESULTATS GROUPE E_RTS000001146627", "excerpt": "Le Groupe-E a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaire d\u00e9passant les 700 millions de francs. Itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe-E Dominique Gachoud.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["GROUPE-E"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597852", "durationSec": 102, "title": "CL JUBE VOTATION AIDE SOCIALE ASILE_RTS000001146652", "excerpt": "Le Grand conseil bernois a accept\u00e9 un cr\u00e9dit de plus de 100 millions de francs pour entourer les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s. Ce cr\u00e9dit est contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire le jugeant exag\u00e9r\u00e9 et trop co\u00fbteux. Les citoyens bernois voteront le 21.05.2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORG\u00c9MONT", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "MINEUR", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1598272"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597853", "durationSec": 139, "title": "CL RSI MOZZARELLA PAD_RTS000001131512", "excerpt": "Des fromagers et restaurateurs du Val Poschiavo dans les Grisons produisent de la mozzarella avec du lait de vache bio de la r\u00e9gion. Ce fromage est appel\u00e9 poschia-vina.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["MOZZARELLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597854", "durationSec": 108, "title": "CL VS SENTIER VAL ANNIVIERS_RTS000001146963", "excerpt": "Le village d'Ayer dans le Val d'Anniviers a inaugur\u00e9 le sentier didactique \"Zau Zoura\" qui permet au marcheur de s'informer sur l'agriculture locale, la transhumence ou encore la g\u00e9ologie de la r\u00e9gion. Itw du directeur d'Anniviers tourisme Simon Wiget et de l'accompagnateur en montagne Manu Zufferey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AYER"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE", "OUTIL P\u00c9DAGOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597855", "durationSec": 24, "title": "TI GE BERNEX_RTS000001146870", "excerpt": "La commune de Bernex va se d\u00e9velopper. Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 2 modifications de zones qui devraient permettre la cr\u00e9ation de quelques 2800 nouveaux logements ainsi que des infrastructures permettant d'accueillir plus de 2500 emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNEX"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "ZONE \u00c0 B\u00c2TIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597856", "durationSec": 37, "title": "TI NE CLOITRE COLLEGIALE_RTS000001146700", "excerpt": "Portrait de l'humoriste suisse Fran\u00e7ois Silvant et confidences de ses amis com\u00e9diens La Castou et Geoffrey Dyson."}, {"internalArchiveId": "AA1705597858", "durationSec": 236, "title": "FRIGO FIAUX CL SILVANT VERSION 2_RTS000001139904", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1598276"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598473", "summary": "Corg\u00e9mont :\nItw Etienne Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois.\nBerne-ville : \nItw Nadia Belli, employ\u00e9e de l'Office population et migration bernois.", "id": "1598272", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "MINEUR"], "visualGeographicals": ["CORG\u00c9MONT", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598475", "summary": "Duplex Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9quilibre Fribourg : \nItw Philippe Cohen, co-metteur en sc\u00e8ne du gala.", "id": "1598274", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598477", "summary": "Denens :\nItw La Castou, com\u00e9dienne.\nLausanne : \nItw Geoffrey Dyson, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1598276", "visualGeographicals": ["DENENS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598479", "summary": "Duplex Fribourg, Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9quilibre : \nItw Carine Martin, humoriste suisse.", "id": "1598278"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696761", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031252", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6E6DADAE-2D3F-48A6-B7E8-C72F35643F55", "internalArchiveId": "6E6DADAE-2D3F-48A6-B7E8-C72F35643F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite ", "publicationDate": "2017-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard Ferrand, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement En Marche!;Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de l'extr\u00eame-droite en Europe;Giorgio Pardini, parlementaire PS LU;Line Bertholet, membre de l'association LGBT 360\u00b0;Doujan Isakov, professeur de finance et de gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Silvan Dillier, coureur cycliste argovien, membre de l'\u00e9quipe BMC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/REPUBLICAINS EN MARCHE ITV FERRAND 1) 428 candidats...\r\nLa R\u00e9publique en Marche le parti d'Emmanuel Macron a d\u00e9voil\u00e9 les noms de 428 sur les 577 retenus pour les l\u00e9gislatives de juin en France...\r\nUne s\u00e9lection apr\u00e8s un processus qualifi\u00e9 de rigoureux par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement, Richard Ferrand... \r\nLa plupart de ces candidats... 52% sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile... Et n'ont donc jamais eu de mandat politique... Une premi\u00e8re que Richard Ferrand a soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler... \r\nEt autre chiffre 5% seulement de ces candidats investis sont des d\u00e9put\u00e9s sortants, tous de gauche... \r\nLa candidature de l'ancien Manuel Valls a d\u00e9bouch\u00e9 sur une solution de compromis... Il ne d\u00e9croche pas l'investiture de \"La R\u00e9publique en Marche\", mais le mouvement d'Emmanuel Macron ne pr\u00e9sentera pas de candidat contre l'ex-premier ministre socialiste, dans son fief de l'Essonne... \r\nCette m\u00eame politique pourrait \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 d'autres personnalit\u00e9s de droite ... La R\u00e9publique en Marche ne pr\u00e9sente pas de candidat pour l'instant dans les circonscriptions de certaines personnalit\u00e9s du parti Les R\u00e9publicains, comme Edouard Philippe, ou Beno\u00eet Apparu...\r\nEt puis... un m\u00e9content le pr\u00e9sident du Modem Fran\u00e7ois Bayrou... soutien d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Il conteste la liste de candidats rendue publique hier... et souhaite davantage de place pour son parti... \r\nR\u00e9ponse de la R\u00e9publique en Marche.. Il reste de la place pour la discussion puisque 150 autres investitures doivent \u00eatre accord\u00e9es d'ici mercredi...\r\n(D3/GROGNE AU FN PI) ***Et puis \u00e0 l'extr\u00eame droite... Florian Philippot, le vice pr\u00e9sident du FN, a fait savoir hier qu'il quitterait le parti, si sa proposition d'abroger la monnaie unique \u00e9tait abandonn\u00e9e..\r\nOui signe des tensions tr\u00e8s vives... dans le parti... \r\nGrogne des militants, de certains cadres, d\u00e9part de Marion Mar\u00e9chal Le Pen qui secoue le FN.... contestation de la ligne Marine Le Pen - Florian Philippot... la crise couve au Front National, apr\u00e8s une campagne pr\u00e9sidentielle jug\u00e9e m\u00e9diocre, voire carr\u00e9ment mauvaise.. Et ce m\u00eame si au final, la t\u00eate d'affiche du FN a recueilli 34% des suffrages. \r\nAlors Alain Franco,  une crise... Mais \u00e0 quel point ?\r\n  1'39\r\n((C'est la question que j'ai pos\u00e9 \u00e0 Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de l'extr\u00eame-droite en Europe.\r\nCAMUS DENI\r\nLe fonctionnement du FN permet de temporiser, voire de nier la crise : au FN il n'y a ni courant ni motion, le duo Le Pen-Philippot a verrouill\u00e9 l'appareil du parti. Ajoutez \u00e0 cela l'urgence de partir en campagne pour les l\u00e9gislatives et le culte du chef en vigueur dans les rangs : voil\u00e0 pourquoi Marion Mar\u00e9chal Le Pen, l'opposante principale \u00e0 cette ligne, a d\u00e9cid\u00e9 de prendre du champ. Pour mieux revenir au moment propice estime Jean-Yves Camus.\r\nCAMUS MARION\r\nLa manoeuvre pourrait marcher. Mais pour impulser quel changement au FN ? Jean-Yves Camus a son id\u00e9e.\r\nCAMUS UDC\r\nUne transformation que pourrait mener la petite-fille de Jean-Marie Le Pen.))\r\n(D5/LU/WC UNISEXES PI) *** Toute autre chose \u00e0 pr\u00e9sent... Le d\u00e9bat avait fait rage aux Etats-Unis. Il d\u00e9barque en Suisse allemande.\r\nUne question concr\u00e8te signe, peut \u00eatre d'un changement de mentalit\u00e9... \r\nLes hommes et les femmes peuvent-ils se c\u00f4toyer dans les m\u00eames toilettes? \r\nLa question anime les discussions Outre-Sarine depuis qu'un restaurant lucernois a install\u00e9 des WC unisex dans son \u00e9tablissement. \r\nC'est ill\u00e9gal selon les autorit\u00e9s. Mais cela pourrait changer.... \r\nLe gouvernement lucernois discutera prochainement d'une \u00e9ventuelle r\u00e9vision de la loi. Adrien Kraus\u00e9.\r\n  1'38\r\n((Toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral que le premier \u00e9tablissement lucernois pourvus de cabinets unisex ouvrait ses portes en d\u00e9cembre dernier. Une initiative peu appr\u00e9ci\u00e9e par la ville. Elle mena\u00e7ait de porter plainte contre les exploitants. En cause : le non-respect de la loi cantonale sur l'h\u00f4tellerie-restauration. Un texte qui oblige les \u00e9tablissements de taille moyenne \u00e0 poss\u00e9der des toilettes s\u00e9par\u00e9es entre hommes et femmes. \r\nDepuis, l'affaire est devenue cantonale. Plusieurs parlementaires se sont pr\u00e9occup\u00e9s du cas. L'\u00e9lu socialiste Giorgio Pardini en fait partie. Il a lanc\u00e9 une motion pour modifier la loi. Ecul\u00e9e selon lui.\r\nSON 1. (16 sec)\r\nLe gouvernement a r\u00e9cemment transform\u00e9 sa motion en postulat. Il s'est dit pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur la loi. D\u00e9cision attendue d\u00e8s lundi. En Suisse, la majorit\u00e9 des cantons ne tol\u00e8rent pas de toilettes unisex au sein des \u00e9tablissements de taille moyenne. C'est le cas de Fribourg et du canton de Vaud notamment. Une situation jug\u00e9e probl\u00e9matique par plusieurs associations transgenre. Elles saluent cependant le d\u00e9bat amorc\u00e9 \u00e0 Lucerne. Line Bertholet, membre de l'association LGBT 360...\r\nSON 2. (19 sec)\r\nA voir si le gouvernement lucernois per\u00e7oit la probl\u00e9matique de la m\u00eame mani\u00e8re. R\u00e9ponse dans trois jours...))\r\n(04/MULTI GE/MARCHE TRAVAIL PA) La lutte contre la sous ench\u00e8re salariale... 42 mille entreprises ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es en Suisse l'an dernier... C'est ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le Seco, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie... Et il montre que le nombre de ces infractions est relativement stable...\r\nGen\u00e8ve est le canton qui a effectu\u00e9 le plus grand nombre de contr\u00f4les de travailleurs aupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s suisses... Un canton qui a \u00e9galement adopt\u00e9 un nouveau dispositif... L'IPE, l'inspection paritaire des entreprises... \r\nUn dispositif in\u00e9dit en Suisse... Sylvie Belzer... \r\n  51''\r\n((L'IPE, l'Inspection paritaire des entreprises, c'est comme le dernier \u00e9l\u00e9ment d'une fus\u00e9e \u00e0 trois \u00e9tages. Il y a les inspecteurs de l'OCIRT, l'office cantonal  qui s'occupe surtout des march\u00e9s publics, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des commissions paritaires qui v\u00e9rifient la bonne application des Conventions collectives de travail, et enfin ce dernier dispositif l'IPE, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a une ann\u00e9e. Compos\u00e9 de 28 inspecteurs, issus \u00e0 la fois des syndicats et du patronat, cette commission est v\u00e9ritablement autonome et permet non seulement de faire le pont entre les deux structures existentes mais aussi d'avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des documents n\u00e9cessaires, par exemple les fiches de paie. La structure est r\u00e9cente, mais elle a permis de mettre \u00e0 jour 108 infractions. 68 entreprises ont ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9es sur les 289 qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. Gen\u00e8ve qui accro\u00eet donc encore ses contr\u00f4les, canton \u00e0 risque en mait\u00e8re de dumping salarial, mais qui aux yeux des syndicats devrait aussi renforcer les sanctions. ))\r\n(D2/ECARTS SALARIAUX PI) 347...C'est le chiffre du jour... Les grand patrons am\u00e9ricains ont gagn\u00e9 en moyenne l'an dernier 347 fois plus que leurs salari\u00e9s de base. \r\nUne preuve suppl\u00e9mentaire des in\u00e9galit\u00e9s qui se creusent aux Etats-Unis selon le syndicat AFL-CIO, auteur de cette \u00e9tude publi\u00e9e mardi dernier. \r\nDifficile d'imposer une politique salariale \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. \r\nMais ces \u00e9carts sont de plus en plus souvent critiqu\u00e9s lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, aux Etats-Unis comme en Suisse. \r\nC'est de l\u00e0, peut-\u00eatre que pourrait venir le changement. Olivier Schorderet...\r\n  1'33\r\n((Un rapport de 1 \u00e0 20: c'est l'\u00e9cart salarial maximal qu'une entreprise devrait tol\u00e9rer. Parole de banquier am\u00e9ricain. JP Morgan. Mais c'\u00e9tait \u00e0 la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Un peu plus tard, l'industriel Henry Ford proposera une \u00e9chelle de 1 \u00e0 40. Mais dans les d\u00e9cennies suivantes, l'\u00e9cart ne cesse de grandir aux Etats-Unis. Il explose \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, avant de se r\u00e9duire un peu aujourd'hui. Comment le ma\u00eetriser: il y a bien la Loi Dodd-Frank, vot\u00e9e en 2010, qui oblige les entreprises cot\u00e9es \u00e0 publier l'\u00e9cart entre la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants et le salaire median des salari\u00e9s. Mais son article 953 attend toujours d'\u00eatre appliqu\u00e9. Et ce n'est pas Donald Trump, ap\u00f4tre de la d\u00e9r\u00e9gulation bancaire, qui va acc\u00e9l\u00e9rer le rythme. Que faire alors: la r\u00e9ponse de Doujan Isakov, professeur de finance et de gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nSON\r\nPeut-\u00eatre alors une id\u00e9e \u00e0 suivre, celle de Portland, aux Etats-Unis: Cette ville de l'Oregon a d\u00e9cid\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e de surtaxer toutes les entreprises dont le patron toucherait plus de 100 fois le salaire m\u00e9dian de ses employ\u00e9s. ))\r\n(Valais) Au Grand Conseil Valaisan... les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le gel ces derni\u00e8res semaines ont suscit\u00e9 de nombreuses interventions hier... \r\nLes groupes politiques sont unanimes sur la n\u00e9cessit\u00e9 de venir en aide au secteur agricole, s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9... Les groupes politiques ont pron\u00e9 des solutions cibl\u00e9es, pragmatiques et \u00e9tal\u00e9es dans le temps... \r\nLe Parlement a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 du Conseil d'Etat \u00e0 empoigner le probl\u00e8me... Et laisse au gouvernement le soin de d\u00e9cider les mesures les plus ad\u00e9quates...\r\n(12/JOUEUR POKEMON RUSSIE PA) Un bloggeur russe de 22 ans, Rouslan Sokolovski, a \u00e9cop\u00e9 hier de trois ans et demi de prison avec sursis pour avoir chass\u00e9 des Pok\u00e9mons dans une \u00e9glise. \r\nLa justice l'a condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine et offense aux sentiments des croyants. Une affaire qui rappelle celle des Pussy Riot, et qui montre qu'il est de plus en plus difficile en Russie de critiquer ouvertement la religion. A Moscou, Isabelle Cornaz...\r\n  1'00\r\n ((Je suis peut-\u00eatre un idiot, mais je ne suis pas un extr\u00e9miste. Ce sont les mots du jeune bloggeur peu avant son jugement. En ao\u00fbt dernier, il postait une vid\u00e9o de lui en train de chasser des pok\u00e9mon dans une \u00e9glise, et regrettait de ne pas avoir attrap\u00e9 \u00ab le plus rare d'entre eux, J\u00e9sus. \u00bb Dans d'autres vid\u00e9os, il critique l'\u00e9glise de mani\u00e8re assez rude. Or aujourd'hui en Russie, note un expert, on ne peut critiquer que poliment la religion, sinon on risque d'avoir des ennuis avec la justice, depuis l'entr\u00e9e en vigueur, en 2013, de la loi contre l'offense aux sentiments des croyants. Un texte qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en r\u00e9action la pri\u00e8re punk des Pussy Riot. Cette fois-ci, la sentence a \u00e9t\u00e9 plus cl\u00e9mente, m\u00eame si le jeune bloggeur, qui a pass\u00e9 plusieurs mois en d\u00e9tention, affirme avoir perdu beaucoup de temps et d'argent. Quand \u00e0 la communaut\u00e9 religieuse, ce genre de jsentence va certainement la polariser encore davantage, estime le sociologue Roman Lounkine. Certains fid\u00e8les ont dit ouvertement qu'ils n'\u00e9taient pas bless\u00e9s par ce comportement, et que ce genre d'actions ne devait pas \u00eatre punie p\u00e9nalement. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(18/GIRO ITV DILLIER) En cyclisme, victoire suisse au Tour d'Italie hier. \r\nSilvan Dillier, de l'\u00e9quipe BMC, a remport\u00e9 la sixi\u00e8me \u00e9tape du Giro. \r\nIl s'est impos\u00e9 au sprint devant son compagnon d'\u00e9chap\u00e9e, le Belge Jasper Stuyven. \r\nA 26 ans, l'argovien remporte la plus belle de ses quatre victoires professionnelle...\r\n  53''\r\nAu classement g\u00e9n\u00e9ral, le maillot rose est toujours port\u00e9 par le luxembourgeois Bob Jungels. Et le giro reste dans le sud de l'Italie aujourd'hui  avec une \u00e9tape de 224 kilom\u00e8tres qui arrivera \u00e0 Alberobello, dans les Pouilles.\r\n(Foot) En Football... Manchester United / Ajax d'Amsterdam... Voil\u00e0 l'affiche de la finale de la ligue Europa...\r\nce sera le 24 mai prochain \u00e0 Stockholm... \r\nVictorieux 1-0 jeudi dernier Manchester a fait match nul \u00e0 Vigo hier... et se qualifie... \r\nEt puis Lyon a battu Ajax... 3 \u00e0 1... Mais \u00e7a n'a pas suffit pour les lyonnais... puisque les n\u00e9erlandais avaient remport\u00e9 le match aller quatre \u00e0 1.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera en partie ensoleill\u00e9 le matin... \r\nIl y aura pluss de nuages cet apr\u00e8s midi, avec quelques averses ou orages, principalement le long du Jura et des Pr\u00e9alpes...\r\nIl fera 20 en moyenne sur le Plateau 23 en Valais... \r\nEt pour ce week-end, en partie ensoleill\u00e9 \u00e9galement avec quelques averses parfois orageuses... Temp\u00e9ratures entre 20 et 23 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps restera changeant aujourd'hui. La matin\u00e9e sera g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e8che avec de bons\r\nmoments de soleil. Cet apr\u00e8s-midi, les nuages domineront et ils donneront quelques averses parfois\r\norageuses. En Valais les averses seront plus rares avec une tendance au foehn.\r\nIl fera entre 20 et 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain et dimanche, m\u00eame type de temps, avec des \u00e9claircies le matin et des averses l'apr\u00e8s-midi.\r\nD\u00e8s lundi, le temps deviendra ensoleill\u00e9 et chaud.\r\n(football) Football, l'affiche de la finale de la ligue europa...", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8596112", "ece-8596094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:56Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCette Journal de Blandine L\u00e9vite une promesse, tenue celle du renouvellement des \u00e9lites politiques, voil\u00e0 le message qu'ont voulu faire passer les cadres de la R\u00e9publique en marche le parti, le parti d'Emmanuel Macron, qui a pr\u00e9sent\u00e9 une grande partie de ces candidats pour les l\u00e9gislatives hier et plus de la moiti\u00e9, 52 pourcent sont sont des parfait inconnu en politique et de toilettes pour les femmes, d'autres pour les hommes, c'est la loi de lieux dans les restaurants, dans les lieux publics et, pourquoi pas, d\u00e9sormais, un seul lieu l\u00e0, la question se pose notamment \u00e0 Lucerne, objectif : moins de discrimination pour les personnes transgenres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nUne maison fabriqu\u00e9e en pis\u00e9 \u00e0 cette \u00e9vocation beaucoup penseraient Afrique mais il en existe beaucoup en Europe et en Suisse aussi, coup de projecteur ce matin sur une technique de construction tr\u00e8s \u00e9colo, rendez- vous dans Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nUn rapport de 1 sur 347 aux \u00c9tats-Unis, les grands patrons gagn\u00e9 347 fois plus que leurs salari\u00e9s de base en moyenne comment ma\u00eetriser cet \u00e9cart on entendra et l'exigence de transparence est souvent la meilleure arme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\nUn club de rugby fran\u00e7ais rachet\u00e9 par un milliardaire allemand, l'affaire est s\u00e9rieuse, tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse, l'homme s'appelle Wild, il y a des vues sur le Stade fran\u00e7ais qui est en difficult\u00e9 financi\u00e8re, Blandine Milcent, nous raconte l'histoire dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [93%] :\r\n428 candidats l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [93%] :\r\nQu'en marche, le parti d'Emmanuel Macron, a donc d\u00e9voil\u00e9 les noms de 428 candidats sur les 577 qui seront retenues pour les l\u00e9gislatives de juin en France une s\u00e9lection apr\u00e8s un processus qualifi\u00e9 de rigoureux par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement, Richard Ferrand est la plupart de ces candidats 52 pourcent sont sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile et n'ont donc jamais eu de mandat politique Une premi\u00e8re que Richard Ferrand a soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [85%] :\r\nJamais, jamais, oui, oui, j'ai dans les annales. \r\nTout de 13 mois r\u00e9sistance porte l'audace que nous portons. \r\nPour devenir d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sentant la nation 52 pourcent des des citoyens qui n'ont pas un CV soit de professionnels de la politique soit une ant\u00e9riorit\u00e9 politique qui soit une sorte d'aboutissement d'Paris. \r\nPr\u00e9sentons aujourd'hui fid\u00e8le \u00e0 ce que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler et autre chiffre 5 pourcent seulement seulement de ces candidats investis sont 2 d\u00e9put\u00e9s sortants, tous de gauche, la candidature de l'ancien 1er ministre Manuel Valls a d\u00e9bouch\u00e9 sur une solution de compromis, il ne d\u00e9croche pas l'investiture de la R\u00e9publique en marche, mais le mouvement d'Emmanuel Macron ne pr\u00e9sentera pas de candidat contre lui dans son fief de l'Essonne et cette m\u00eame politique pourrait \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 d'autres personnalit\u00e9s de droite La R\u00e9publique en marche ne pr\u00e9sente pas de candidat pour l'instant dans les circonscriptions de certaines personnalit\u00e9s du parti Les r\u00e9publicains comme \u00c9douard, Philippe ou Beno\u00eet Apparu et puis un m\u00e9content, le pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, soutien d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Il conteste la liste de candidats, rendue publique hier, il souhaite davantage de place pour son parti, r\u00e9ponse de la R\u00e9publique en marche, il reste de la place pour la discussion, puisque 150 autres investitures doivent \u00eatre accord\u00e9es d'ici Merck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nPas simple hein quand m\u00eame \u00e0 mettre en place, tout \u00e7a est tr\u00e8s 9, bon et puis \u00e0 l'extr\u00eame droite, Florian Philippot Luis pr\u00e9sident du du Front national a fait savoir hier qu'il quitterait le Parti du moins si sa proposition d'abroger la monnaie unique europ\u00e9enne, l'Euro \u00e9tait abandonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [95%] :\r\nOui, signe des tensions tr\u00e8s vives au FN, grogne des militants de certains cadres, d\u00e9part de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen qui secoue le FN et contestation de la ligne, Marine Le Pen, Florian Philippot, bref la crise couve au Front national apr\u00e8s une campagne pr\u00e9sidentielle jug\u00e9e m\u00e9diocre, voire carr\u00e9ment mauvaise et ce, m\u00eame si au final, le FN a recueilli 34 pourcent des des suffrages alors Alain Franco, une crise oui mais \u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [96%] :\r\nEh bien c'est la question que j'ai pos\u00e9 \u00e0 Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de l'extr\u00eame- droite en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:07) [89%] :\r\nIl y a crise incontestablement et ce qu'elle est grave, vous savez, le Front national, il y a un fonctionnement qui est assez particulier au plan notamment de la mainmise de son appareil sur les f\u00e9d\u00e9rations, c'est toujours assez compliqu\u00e9 de savoir comment, dans quelle mesure la fi\u00e8vre s'empare vraiment des militants de toute \u00e9vidence, il y a quelque chose qui a cloch\u00e9 auront lieu de tout mettre sur la table et de dire oui et dans le Style et sur le fond, il y a quelque chose qui est dans cette campagne et on sait quoi, 1000 apparition du Style sur le fond, c'est la question de l'Europe et l'Euro, h\u00e9 bien la direction du du du Front national, c'est transf\u00e9r\u00e9 dans une sorte de d\u00e9ni qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [96%] :\r\nLe fonctionnement du FN permet de temporiser, voire de nier la crise au FN, il n'y a ni courant ni motion le duo Le Pen Philippot a verrouill\u00e9 l'appareil du parti, ajoutez \u00e0 cela l'urgence de partir en campagne pour les l\u00e9gislatives et le culte du chef, en vigueur dans les rangs, voil\u00e0 pourquoi Marion Mar\u00e9chal- Le Pen l'opposante principale \u00e0 cette ligne, a d\u00e9cid\u00e9 de prendre du Champ pour mieux revenir au moment propice, estime Jean-Yves Camus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [91%] :\r\nOn fait beaucoup de projections front sur au minimum 30 d\u00e9put\u00e9s il y a pas le compte pour enfoncer le clou d'Avantage en disant mais vous voyez que \u00e7a coince. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [93%] :\r\nLa manoeuvre pourrait marcher, mais pour impulser, quel changement id\u00e9ologique au FN Jean-Yves Camus a son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [83%] :\r\nL'avenir de la partie, finalement c'est peut-\u00eatre \u00e0 terme que quelqu'un regarde de pr\u00e8s ce qui s'ensuit et voit que lui, et \u00e7a marche avec \u00e7a marche parce que des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, d'une part, et puis d'autre part parce que c'est effectivement un Parti national lib\u00e9ral conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [98%] :\r\nUne transformation que pourrait mener la petite-fille de Jean-Marie Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nOn quitte la France, toute autre chose maintenant, le d\u00e9bat avait fait rage aux \u00c9tats-Unis, il d\u00e9barque en Suisse allemande, une question concr\u00e8te, signe peut-\u00eatre d'un changement de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [94%] :\r\nLes hommes et les femmes peuvent -ils se c\u00f4toyer dans les m\u00eames sens la question anime les discussions Outre- Sarine depuis qu'un restaurant lucernois install\u00e9 des WC unisex dans son \u00e9tablissement, c'est ill\u00e9gal, selon les autorit\u00e9s, mais cela pourrait changer le gouvernement lucernois discutera prochainement d'une \u00e9ventuelle r\u00e9vision de la loi, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [97%] :\r\nToll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral lorsque le premier \u00e9tablissement lucernois pourvus de toilettes unisex ouvrait ses portes en d\u00e9cembre dernier une initiative peu appr\u00e9ci\u00e9e par la ville, elle mena\u00e7ait de porter plainte contre les exploitants en cause le non- respect de la loi cantonale sur l'h\u00f4tellerie-restauration, un texte qui oblige les \u00e9tablissements de taille moyenne \u00e0 poss\u00e9der des toilettes s\u00e9par\u00e9es entre hommes et femmes, depuis l'affaire est devenue cantonale plusieurs parlementaires se sont pr\u00e9occup\u00e9s du cas l'\u00e9lu socialiste Giorgio Pardini en fait partie, il a lanc\u00e9 une motion pour modifier la loi \u00e9cul\u00e9 selon lui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:42) [89%] :\r\nJe suis convaincu que les normes dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a chang\u00e9 des gens c'est plus ouvert aussi dans les th\u00e8mes sur la sexualit\u00e9 et dans la politique, nous devons et nous avons aussi la responsabilit\u00e9 d'adapter les lois, le changement de la soci\u00e9t\u00e9 aussi le changement dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [96%] :\r\nLe gouvernement a r\u00e9cemment transform\u00e9 sa motion postulat, il s'est dit pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur la loi, d\u00e9cision attendue d\u00e8s lundi en Suisse, la majorit\u00e9 des cantons ne tol\u00e8rent pas de toilettes unisex au sein des \u00e9tablissements de taille moyenne, c'est le cas de Fribourg et du canton de Vaud notamment une situation jug\u00e9e probl\u00e9matique par plusieurs associations transgenre, elles saluent cependant le d\u00e9bat amorc\u00e9 \u00e0 Lucerne Line Bertholet, membre de l'association LGBT 360. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:25) [91%] :\r\nPour nous nous, c'est tr\u00e8s positif, la cr\u00e9ation de toilettes unisex parce que \u00e7a \u00e9vite toute discrimination, les personnes ont plus besoin de faire le choix de se pr\u00e9senter comme un homme comme \u00e7a, mais on va toilettes simplement et je suis convaincu que \u00e7a devrait \u00eatre une normalit\u00e9 appliqu\u00e9 avec beaucoup de tol\u00e9rance dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [98%] :\r\n\u00e0 voir si le gouvernement lucernois per\u00e7oit la probl\u00e9matique de la m\u00eame mani\u00e8re, r\u00e9ponse dans 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [96%] :\r\nLa lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale 42000 entreprises ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es en Suisse l'an dernier, c'est ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il montre que le nombre de ces infractions est relativement stable, Gen\u00e8ve est le canton qui a effectu\u00e9 le plus grand nombre de contr\u00f4les de travailleurs aupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s suisses Un canton qui a \u00e9galement adopt\u00e9 un nouveau dispositif L'IPE l'inspection paritaire des entreprises dispositif in\u00e9dit en Suisse, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [91%] :\r\nL'IPE l'inspection paritaire des entreprises, c'est comme le dernier \u00e9l\u00e9ment d'une fus\u00e9e \u00e0 3 \u00e9tages, il y a les inspecteurs de l'eau Syrte le fils cantonale qui s'occupe surtout des march\u00e9s publics, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des commissions paritaires qui v\u00e9rifie la bonne application des conventions collectives de travail et enfin ce dernier dispositif les PEA, pr\u00e9cis\u00e9ment, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a une ann\u00e9e, compos\u00e9 de 28 inspecteurs issus \u00e0 la fois des syndicats et du patronat, cette commission et v\u00e9ritablement autonome et permet non seulement de faire le pont entre les 2 structures existantes, mais aussi d'avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des documents n\u00e9cessaires, par exemple, les fiches de paye, la structure est r\u00e9cente, mais elle a permis de mettre \u00e0 jour 108 infractions 68 entreprises ont ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s sur les 289 qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s Gen\u00e8ve qui accro\u00eet donc encore ces contr\u00f4les canton \u00e0 risques en mati\u00e8re de dumping salarial mais qui, aux yeux des syndicats devraient aussi renforcer les sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [95%] :\r\n347 \u00e7a c'est le chiffre du jour : les grands patrons am\u00e9ricains ont gagn\u00e9 en moyenne l'an dernier 347 fois plus que leurs salari\u00e9s de base une preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\n\u00e9l\u00e9mentaire des in\u00e9galit\u00e9s qui se creusent, aux \u00c9tats-Unis, selon le syndicat AFL-CIO, auteur de cette \u00e9tude, publi\u00e9e mardi dernier est difficile d'imposer une politique salariale \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, mais ces \u00e9carts sont de plus en plus souvent critiqu\u00e9s lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, aux \u00c9tats-Unis comme en Suisse, c'est de l\u00e0, peut-\u00eatre que pourrait venir le changement olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:34) [94%] :\r\nUn rapport de 1 \u00e0 20 c'est l'\u00e9cart salarial maximal qu'une entreprise devrait tol\u00e9rer Parole de banquier am\u00e9ricain Jay puis Morgan, mais c'\u00e9tait \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, un peu plus tard, l'industriel Jean-Louis Ford proposera une \u00e9chelle de 1 \u00e0 40 mais dans les d\u00e9cennies suivantes, l'\u00e9cart ne cesse de grandir aux \u00c9tats-Unis, il explose \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 avant de se r\u00e9duire un peu aujourd'hui, comment le ma\u00eetriser, il y a bien la loi Dodd-Frank vot\u00e9e en 2010, ce qui oblige les entreprises cot\u00e9es \u00e0 publier l'\u00e9cart entre la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants et le salaire m\u00e9dian des salari\u00e9s mais son article 953 attend toujours d'\u00eatre appliqu\u00e9 et ce n'est pas Donald Trump, ap\u00f4tre de la d\u00e9r\u00e9gulation bancaire qui va acc\u00e9l\u00e9rer le rythme que faire alors la r\u00e9ponse de 12 Dusan Isakov, professeur de finance et de gouvernance d'entreprise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:20) [88%] :\r\nL'arme la plus forte que la transparence et la m\u00e9diatisation, les gens se rendent compte que c'est pas appropri\u00e9, il y aura des r\u00e9actions maintenant la transparence, voire des chiffres dans l'absolu des millions des dizaines de millions, \u00e9videmment, \u00e7a c'est facile \u00e0 comprendre, apr\u00e8s la justification qui a derri\u00e8re est beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre les consid\u00e8re ministre tracions font rapport de r\u00e9mun\u00e9ration qui sont plus ou moins clair, donc l\u00e0 \u00e7a devient plus difficile de juger est -ce que une r\u00e9mun\u00e9ration est r\u00e9ellement appropri\u00e9 ou partout parce qu'on peut toujours jouer sur ces rapports, soit en augmentant o\u00f9 on parle sources sont les plus petits salaires, de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9duire ce ratio, c'est pas forc\u00e9ment la panac\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:56) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre alors une id\u00e9e \u00e0 suivre celle de Portland, aux \u00c9tats-Unis, cette ville de l'Oregon a d\u00e9cid\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e de surtaxer toutes les entreprises dont le patron toucherait plus de 100 fois le salaire m\u00e9dian de ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [95%] :\r\nAu Grand Conseil Valaisan les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le gel, ces derni\u00e8res semaines ont suscit\u00e9 de nombreuses interventions hier les groupes politiques sont unanimes sur la n\u00e9cessit\u00e9 de venir en aide au secteur agricole s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9s, ils ont pron\u00e9 des solutions cibl\u00e9es pragmatiques et \u00e9tal\u00e9es dans le temps, le Parlement qui a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat empoigner le probl\u00e8me et qui laisse au gouvernement le soin de d\u00e9cider des mesures les plus ad\u00e9quates, un blogueur russe de 22 ans a \u00e9cop\u00e9 hier de 3 ans et demi de prison avec sursis pour avoir chass\u00e9 des Pok\u00e9mons dans une \u00e9glise, la justice l'a condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine et offense aux sentiments des croyants, une affaire qui rappelle celle des Pussy Riot et qui montre qu'il est de plus en plus difficile en Russie de critiquer ouvertement la religion Moscou Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:53) [93%] :\r\nJe suis peut-\u00eatre un idiot mais je ne suis pas un extr\u00e9miste, ce sont les mots du jeune blogueur peu avant son jugement en ao\u00fbt dernier, il postait une vid\u00e9o de lui en train de chasser des Pok\u00e9mons dans une \u00e9glise et regrett\u00e9 de ne pas avoir attrap\u00e9 le plus rares d'entre J\u00e9sus dans d'autres vid\u00e9os et critique l'\u00e9glise de mani\u00e8re assez rude, or aujourd'hui en Russie, note un expert, on ne peut critiquer que poliment la religion, sinon on risque d'avoir des ennuis avec la justice depuis l'entr\u00e9e en vigueur en 2013 de la loi contre le offense aux sentiments des croyants, un texte qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en r\u00e9action \u00e0 la pri\u00e8re punk des Pussy Riot, cette fois -ci la sentence a \u00e9t\u00e9 plus cl\u00e9mente, m\u00eame si le jeune blogueur qui a pass\u00e9 plusieurs mois en d\u00e9tention affirme avoir perdu beaucoup de temps et d'argent, quant \u00e0 la communaut\u00e9 religieuse ce genre de sentence a certainement la polariser encore davantage, estime le sociologue Roman Loukine certains fid\u00e8les ont dit ouvertement qu'il n'\u00e9tait pas bless\u00e9e par ce comportement et que ce genre d'action ne devait pas \u00eatre puni p\u00e9nalement Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [94%] :\r\nEn cyclisme : victoire suisse au Tour d'Italie hier Sylvain Dillier de l'\u00e9quipe BMC a remport\u00e9 le la 6\u00e8me \u00e9tape du de, il s'est impos\u00e9 au sprint devant son compagnon d'\u00e9chapp\u00e9e, le belge Jasper Stuyven \u00e0 26 ans, l'argovien remporte la plus belle de ses 4 victoires professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:09) [87%] :\r\nC'est incroyable, ouais, \u00e7a fait presque 2 ans que j'essaie de gagner une course, et pour finir avec une victoire et si dire, un des plus grands course du monde, c'est incroyable, on a discut\u00e9 entre le Team si c'est si ce serait une bonne id\u00e9e de d'aller dans l'\u00e9chapp\u00e9e et donc on a dit, alors on n'a rien \u00e0 perdre, il faut essayer, j'avais un peu malchanceux d\u00e9lit parce que j'ai crevent kilom\u00e8tre Serrault et donc je me promenais un peu pr\u00e8s 10 kilom\u00e8tres pour revenir dans le peloton et donc j'ai pass\u00e9 le peloton est attaqu\u00e9 de nouveau et je pouvais rejoindre l'\u00e9chapp\u00e9e et donc depuis la j'ai essay\u00e9 de faire tout \u00e7a pour gagner l'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [91%] :\r\nAu classement g\u00e9n\u00e9ral, le maillot rose est toujours port\u00e9 par le luxembourgeois, Bob Jungels, c'est le Giro reste dans le sud de l'Italie aujourd'hui avec une \u00e9tape de 220 224 pardon kilom\u00e8tre qui arrivera \u00e0 Alberobello, dans les Pouilles en football, Manchester United, Ajax d'Amsterdam, voil\u00e0 l'affiche de la finale de la Ligue Europa, ce sera le 24 mai prochain, Stockholm et victorieux 1 0 jeudi dernier, Manchester a fait match nul hier \u00e0 Vigo et se qualifie et puis Lyon a battu Ajax 3 \u00e0 1 mais \u00e7a n'a pas suffi pour les lyonnais puisque les n\u00e9erlandais avaient remport\u00e9 le match aller quatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:39) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal Le temps sera en partie ensoleill\u00e9, ce matin, il y aurait plus de nuages cet apr\u00e8s- midi avec quelques averses ou quelques orages principalement le long du Jura et des Pr\u00e9alpes fera 20 degr\u00e9s en moyenne sur le Plateau 23 en Vallet pour ce week- end en partie ensoleill\u00e9 \u00e9galement avec quelques averses, parfois orageuses Temp\u00e9ratures entre 20 et 23. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-12T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DA48B5A-CDD4-415A-85C6-1C82F10CBA68", "internalArchiveId": "1DA48B5A-CDD4-415A-85C6-1C82F10CBA68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Cesla Amarelle accus\u00e9e de mensonge par ses adversaires de droite", "publicationDate": "2017-05-12T00:00:00Z", "summary": "Cesla Amarelle est attaqu\u00e9e frontalement par les Vert'lib\u00e9raux. A un peu plus d'une semaine du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, ces derniers publient un communiqu\u00e9 accusant la candidate socialiste de mensonge.\r\n\r\n* * La socialiste Cesla Amarelle accus\u00e9e de mensonge par ses adversaires de droite 18h: Vaud : y a-t-il un Ceslagate ?\r\nCesla Amarelle est attaqu\u00e9e frontalement par les vert-lib\u00e9raux... A un peu plus d'une semaine du second tour de l'\u00e9lection au conseil d'Etat, les \u00e9cologistes de droite ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 accusant la candidate socialiste de mensonge... Au coeur des reproches: les d\u00e9clarations de Cesla Amarelle, mercredi soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9... Elle a affirm\u00e9 avoir soutenu le fonds routier FORTA. Apr\u00e8s avoir vot\u00e9 non au parlement, cette derni\u00e8re aurait rejoint les d\u00e9fenseurs du projet... Elle aurait m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 le comit\u00e9 de gauche en faveur du oui, ce que contestent les verts-lib\u00e9raux... Michael Peuker, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 ces accusations...\r\nBeaucoup de confusions et d'impr\u00e9cisions dans les explications c\u00f4t\u00e9 socialistes... Le responsable de cette campagne de gauche en faveur de FORTA l'avoue: il n'existe aucune liste officielle publique sur laquelle figure expr\u00e9ss\u00e9ment Cesla Amarelle. Pas non plus de communiqu\u00e9s de presse dans lequel son nom serait apparu. Mais il pr\u00e9cise: cette derni\u00e8re a bel et bien rejoint le comit\u00e9 en question, en cours de la campagne pour FORTA, apr\u00e8s son lancement officiel.\r\nNous avons en outre contact\u00e9 plusieurs figures socialistes membres du comit\u00e9 en question... Et l\u00e0, il y a un certain malaise... personne n'a pu nous confirmer l'adh\u00e9sion de Cesla Amarelle \u00e0 ce groupe.\r\nLes accusations des vert-lib\u00e9raux sont confirm\u00e9es?\r\nNon, on ne peut pas le dire formellement... Le coordinateur de ce comit\u00e9 de gauche pro FORTA justifie ce cafouillage, sa campagne \u00e9tait d\u00e9sorganis\u00e9e, tout a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 dans l'urgence... Les soutiens ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, puis ajout\u00e9s au fur et \u00e0 mesure... Du coup, personne ne pouvait savoir exactement qui faisait partie du comit\u00e9. Des explications floues donc... Un flou, des doutes renforc\u00e9s par une strat\u00e9gie de communication maladroite: le nom et la photo de Cesla Amarelle ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s il y a deux jours sur le site internet du comit\u00e9 de gauche pour FORTA - un site pourtant inactif depuis des semaines, puisque la votation a eu lieu le 12 f\u00e9vrier... Le coordinateur de la campagne avoue: il a bel et bien gliss\u00e9 l'image suite aux attaques contre Cesla Amarelle.\r\nLa principale int\u00e9ress\u00e9e se d\u00e9fend quand \u00e0 elle de toute manipulation...\r\nCesla Amarelle l'affirme: elle ne s'est  jamais inqui\u00e9t\u00e9e de savoir si son nom figurait sur une quelconque liste de soutien... Suite aux sollicitations elle a simplement accept\u00e9e d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 ce comit\u00e9 de campagne, dit-elle... Fin de l'histoire...\r\nMichael, cette affaire traduit bien les tensions de ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement vaudois...\r\nAbsolument... Le ton contraste singuli\u00e8rement avec un premier tour \u00e0 l'ambiance presque bon-enfant... Attaques personnelles, d\u00e9clarations d\u00e9complex\u00e9es... L'alliance de droite fait feu de tout bois... Selon le Temps, elle a demand\u00e9 ses extraits de taxation et m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier si elle \u00e9tait ou non en cong\u00e9 sabbatique de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel le temps de la campagne... On le voit, l'UDC et les vert-lib\u00e9raux jouent le tout pour le tout \u00e0 une semaine du scrutin d\u00e9cisif... A voir si l'\u00e9lecteur vaudois appr\u00e9ciera ou non ces attaques tr\u00e8s personnelles.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Cesla Amarelle accus\u00e9e de mensonge par ses adversaires de droite / FOR_2017-05-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.05.2017"], "alternativeSummary": ["Cesla Amarelle est attaqu\u00e9e frontalement par les Vert'lib\u00e9raux. A un peu plus d'une semaine du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, ces derniers publient un communiqu\u00e9 accusant la candidate socialiste de mensonge."], "variantIds": ["ece-8596134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:31Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n9 on va passer au canton de Vaud avec Cesla Amarelle qui est attaqu\u00e9e frontalement par les Verts, lib\u00e9raux, \u00e0 un peu plus d'une semaine du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, les \u00e9cologistes de droite ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 accusant la candidate socialiste de mensonge au coeur des reproches, les d\u00e9clarations de Cesla Amarelle mercredi soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, elle affirm\u00e9 avoir soutenu le fonds routier FORTA apr\u00e8s avoir vot\u00e9 non au parlement, cette derni\u00e8re aurait rejoint les d\u00e9fenseurs du projet aurait m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 le comit\u00e9 de gauche en faveur du oui, ce que contestent les Verts lib\u00e9raux Michael populaire, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 ces accusations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nOui, alors ce qu'on peut dire, c'est qu'il y a beaucoup beaucoup de confusions, d'impr\u00e9cisions dans les explications, c\u00f4t\u00e9 socialiste, le responsable de cette campagne de gauche en faveur de FORTA l'avoue : il n'existe \u00e0 ce jour, aucune liste officielle publique sur laquelle figure express\u00e9ment Cesla Amarelle pas non plus de communiqu\u00e9s de presse dans lequel son nom serait apparu ouvertement mais il pr\u00e9cise : cette derni\u00e8re a bel et bien rejoint le comit\u00e9 en question en cours de campagne seulement en cours de compagne donc pour le FORTA, apr\u00e8s son lancement officiel, nous avons en outre contact\u00e9 plusieurs figures socialistes membres de ce comit\u00e9, et l\u00e0 il y a aussi un certain malaise, personne n'a pu nous confirmer la division ou non de Cesla Amarelle \u00e0 ce groupe, mais est -ce que les accusations des vert- lib\u00e9raux sont confirm\u00e9es, non, on peut pas le dire, jusque l\u00e0 on peut pas dire formellement, ni aller jusque -l\u00e0, le coordinateur de ce comit\u00e9 de gauche pro FORTA justifie ce cafouillage sa campagne \u00e9tait d\u00e9sorganis\u00e9e et tout a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 dans l'urgence, les soutiens ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s, puis ajout\u00e9s au fur et \u00e0 mesure Du coup, personne ne pouvait vraiment savoir qui faisait partie du comit\u00e9 des explications floues, donc il faut le dire, un flou des doutes renforc\u00e9s par une strat\u00e9gie de communication extr\u00eamement maladroite, le nom et la photo de Cesla Amarelle ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s, il y a 2 jours \u00e0 peine, sur le site internet du comit\u00e9 de gauche pour FORTA, un site pourtant inactif depuis des semaines, puisque la votation a eu lieu le 12 f\u00e9vrier dernier, le coordinateur de la campagne, avoue, il a bel et bien gliss\u00e9 l'image suite aux attaques contre Cesla Amarelle Michael, la principale int\u00e9ress\u00e9e, se d\u00e9fend, quant \u00e0 elle de de toute manipulation et Cesla Amarelle l'affirme, elle, ne s'est jamais inqui\u00e9t\u00e9 de savoir si son nom figurait bel et bien sur une quelconque liste de soutien suite aux sollicitations, elle a simplement accept\u00e9 d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 ce comit\u00e9 de campagne, dit -elle, fin de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [94%] :\r\nEt cette affaire traduit bien les tensions hein de ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nAbsolument, le ton contraste singuli\u00e8rement en tout cas avec un 1er tour \u00e0 l'ambiance presque bon enfant, attaques personnelles d\u00e9clarations d\u00e9complex\u00e9es l'alliance de droite fait feu de tout bois, selon le quotidien Le Temps, elle a demand\u00e9 les extraits de taxation et m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e0 savoir si Cesla Cesla Amarelle \u00e9tait ou non en cong\u00e9 sabbatique, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, le temps de cette campagne \u00e9lectorale, on le voit, l'UDC les Verts lib\u00e9raux jouent le tout pour le tout \u00e0 une semaine du scrutin d\u00e9cisif \u00e0 voir si l'\u00e9lecteur Vaudois appr\u00e9ciera ou non ces attaques tr\u00e8s personnelles mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [68%] :\r\nSix Michael Poker in\u00e9dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-12T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAE5EF63-C440-4D47-A11B-D3FA47BCD75F", "internalArchiveId": "BAE5EF63-C440-4D47-A11B-D3FA47BCD75F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2017-05-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me Jeannin (Revue de presse) La revue de presse, St\u00e9phane Deleury, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.... \r\nEt l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne il y a deux semaines occupe une place de choix dans la presse al\u00e9manique, St\u00e9phane...\r\nVous aviez de la peine \u00e0 suivre l'affaire de l'espion ces derniers jours ? Alors accrochez-vous, ca se complique encore un peu... voil\u00e0 comment commence l'article du Blick aujourd'hui. Mais remercions quand-m\u00eame le journal qui fait de gros effort de p\u00e9dagogie et\u00a0 qui offre aujour'dui \u00e0 ses lecteurs une repr\u00e9sentation graphique de l'affaire. \r\nLa nouvelles \u00e0 retenir aujourd'hui sur cette affaire,c'est cet accord de non espionage pass\u00e9 entre la Suisse et l'Allemagne. Fruit d'une enqu\u00eate commune de la S\u00fcddeutsche Zeitung et du Tages-Anzeiger. En clair, Berne et Berlin se sont mis d'accord pour ne plus s'espionner mutuellement \u00e0 partir du 1re janvier de cette ann\u00e9e. L'accord n\u00e9goci\u00e9 par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense \u00e9tait secret et n'est pas comment\u00e9 par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Les parlementaires peinent \u00e0 cacher leur irritation de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. Plusieurs \u00e9lus, des verts \u00e0 l'UDC, se montrent plut\u00f4t favorable sur le principe \u00e0 un tel accord entre pays amis. Mais d'autres commme le PLR Walter M\u00fcller se questionnent sur le statut d'un tel accord. Est-ce simplement un gentlemen agreement ou est-ce que ce deal a une v\u00e9ritable port\u00e9e juridique... \r\n***Le Tagi qui pointe un homme du doigt dans cette affaire :. Carlo Bulletti... \r\nOui la presse cherche des responsable et le Tagi se penche sur le cas du Procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration Carlo Bulleti qui a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans cette affaire. C'est lui qui aurait grill\u00e9 l'espion suisse en envoyant un acte d'accusation au minist\u00e8re public allemand. Le Journal constate que ce n'est pas la premi\u00e8re affaire qui touche le procureur Bulletti. La liste des cas dans lesquels il a subi la critique est longe \u00e9crit le Tages-anzeiger.\r\nImaginez votre employeurs verser directement une partie de vos imp\u00f4ts au fisc de votre canton ? C'est pourtant ce que pr\u00e9pare le fisc du canton de B\u00e2le Ville. Il souhaite que les patrons paient 10 % de l'imp\u00f4ts de leurs salari\u00e9s par avance. L'id\u00e9e est n\u00e9e d'un constat. Un contribuable sur 10 a des dettes envers l'adminsitration fiscale. A b\u00e2le ville c'\u00east entre 15'000 et 20'000 rappels par an... explique la NZZ qui conssacre presque une page \u00e0 ce changement qui pourrait faire \u00e9cole dans toute la Suisse. Et cette r\u00e9forme en pr\u00e9paration au parlement cantonal b\u00e2lois ne ne plait pas du tout aux patrons. Et donc pas non plus \u00e0 la NZZ... le quotidien lib\u00e9ral se fend d'un commentaire sur la question : l'acc\u00e8s direct du fisc \u00e0 la fiche de paie doit rester l'exception en suisse. \u00e9crit l'auteur. Le paiement automatique de l'imp\u00f4t est \u00e0 proscrire. Il en va de la relation entre l'Etat et ses citoyens.\u00a0 \r\nA Gen\u00e8ve, le Parti socialiste est \u00e9tonnament tendance...\r\nLe Temps s'interroge sur l'explosion des adh\u00e9sions au Parti socialiste genevois, juste avant la d\u00e9signation des candidats au Conseil d'Etat et au Grand Conseil. Ce sera demain. \r\nUne augmentation des membres spectaculaires, surtout dans trois communes: la ville de Gen\u00e8ve, Meyrin et Vernier... o\u00f9 la commune d\u00e9nombre 214% adh\u00e9sions de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nD'ou cette suspicion: s'agit-il de militants convaincus ou plut\u00f4t d'adh\u00e9sions alibi?  C'est ce que pense un membre du comit\u00e9 directeur. Un  soup\u00e7on aliment\u00e9 par le fait que plusieurs de ces adh\u00e9sions sont le fait de groupe compact, avec le m\u00eame patronyme.... Une d\u00e9marche qui aurait pour but d'influencer le vote de demain, en faisant pencher la balance de l'un ou l'autre candidat. On pense \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz et \u00e0 Sandrine Salerno, qui qualifient ces accusations de malveillantes et d'odieuses.\r\nDe quoi g\u00e2cher l'ambiance lors de l'assembl\u00e9e de demain samedi.\r\nLe Temps consacre \u00e9galement deux pages aux d\u00e9fis de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e8re des nouvelles technologies.... \r\nLa num\u00e9risation, et donc la personnalisation de la sant\u00e9 est une chance, elle permet de mieux identifier les risques pour chaque personne, notamment pour les maladies graves. Mais une chance qui comporte son lot de questions, il\u00e9es \u00e0 l'usage des donn\u00e9es priv\u00e9es.\r\nCette th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par 800 experts r\u00e9unis hier \u00e0 Lausanne pour le Forum des 100. Le CF Alain Berset a prudemment appel\u00e9 \u00e0 un \"num\u00e9rique des lumi\u00e8res\", soit \u00e0 une gouvernance raisonnable de toutes les donn\u00e9es.\r\n***Nicolas Blancho et son conseil central islamique suisse n'ont pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce non plus aupr\u00e8s des autorit\u00e9s turque... \r\nLe Tages-Anzeiger propose une suite \u00e0 l'affaire qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique il y a quelques semaine. L'annuclation de la conf\u00e9ence que souhaitant organiser \u00e0 Zurich el conseil central islamique. Conf\u00e9rence finalement annul\u00e9e. Le converti Nicolas Blancho souhaitait se replier \u00e0 Istanbul. Mais voil\u00e0, la conf\u00e9rence ne s'est pas du tout bien pass\u00e9 l\u00e0 bas. D'une part les participant suisses n'ont pas fait le d\u00e9placement d'istanbul. Ensuite les autorit\u00e9s turiques on coup\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter toute transmission sur internet... et enfin, la police est intervenu pour interrompre l'humoriste pr\u00e9sentateur... Et le TAGI de se demander avec un zeste de cynisme si la Turqui est islamophobe. \r\nLe FC Sion se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la finale de la coupe de Suisse de football.... \r\nUne finale qui aura lieu le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve et que les Valaisans ont 20% de chances de gagner, vu leur \u00e9tat de forme actuel.\r\nCe n'est pas moi qui le dit mais le pr\u00e9sident Christian Constantin, qui fait tout son possible pour mobiliser les \u00e9nergies et assure qu'il assumera la responsabilit\u00e9 d'une \u00e9ventuelle d\u00e9faite en finale, contre B\u00e2le, le jeudi de l'Ascension.\r\nLe Nouvelliste consacre 4 pages \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. Avec un focus sur l'offre de t-shirt pl\u00e9thorique, qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s pour cette finale. sur lequel trone d\u00e9j\u00e0 le chiffre 14...\r\nEt \u00e9galement une page destin\u00e9e \u00e0 informer et \u00e0 rassurer les supporters. \r\nEt si vous r\u00eaver de diversifier votre alimentation, deux suggestions dans la presse ce matin.... \r\nEt puis si vous r\u00eaviez de vous envoyer une burger au vers de farine apr\u00e8s votre matinale Simon... il faudra patienter malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but du mois d'une l\u00e9gislation autorisant la comercialisation des insectes comme nourriture.\u00a0 La NZZ dont le s\u00e9rieux n'est pas \u00e0 mettre en doute explqiue que le grand distributeur qui comence par C et fini par P, qui pourtant avait us\u00e9 de l'effet d'annonce, n'a toujours pas trouv\u00e9 de fournisseur capable de r\u00e9pondre au normes strictes fix\u00e9es par les autorit\u00e9s suisses. \r\nQuand le canabis devient tendance.\r\nVigousse nous explique comment le canabis peut doper l'\u00e9conomie...\r\nLe canbis devient m\u00eame un aliment..  Un restaurant valaisan profite de la l\u00e9galit\u00e9 du chanvre pour en faire un menu. que Le Matin a test\u00e9. \r\nPremier constant pos\u00e9 par les restaurateur: le chanvre est inmangeable, beaucoup trop amer.\r\nLes deux restaurateurs ont donc fait des essais pour enlever cette amertume. .. pour obtenir \"une saveur \u00e0 apprivoiser\" qui ne ressemble \u00e0 rien de connu. \r\nLa journaliste jouer donc les cobayes. Selon elle, le parfum est presqu'imperceptible au d\u00e9but. Et se fait plus prononc\u00e9 sur le boeuf de Simmenthal fum\u00e9.  Mais c'est avec le canard farci aux abricots et au chanvre qu'il est le plus soutenu.\r\nVerdit: tr\u00e8s int\u00e9ressant selon elle. Le chef a su sublimer les saveur. Mais aucun effet secondaire \u00e0 signaler. Il semble que l'effet relaxant ne fonctionne que sur certaines personnes.\r\n(Revue de presse al\u00e9manique) ***Et l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne il y a deux semaines occupe une place de choix dans la presse al\u00e9manique St\u00e9phane Deleury.... \r\nVous aviez de la peine \u00e0 suivre l'affaire de l'espion ces derniers jours ? Alors accrochez-vous, ca se complique encore un peu... voil\u00e0 comment commence l'article du Blick aujourd'hui. Mais remercions quand-m\u00eame le journal qui fait de gros effort de p\u00e9dagogie et  qui offre aujour'dui \u00e0 ses lecteurs une repr\u00e9sentation graphique de l'affaire. \r\nLa nouvelles \u00e0 retenir aujourd'hui sur cette affaire,c'est cet accord de non espionage pass\u00e9 entre la Suisse et l'Allemagne. Fruit d'une enqu\u00eate commune de la S\u00fcddeutsche Zeitung et du Tages-Anzeiger. En clair, Berne et Berlin se sont mis d'accord pour ne plus s'espionner mutuellement \u00e0 partir du 1re janvier de cette ann\u00e9e. L'accord n\u00e9goci\u00e9 par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense \u00e9tait secret et n'est pas comment\u00e9 par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Les parlementaires peinent \u00e0 cacher leur irritation de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. Plusieurs \u00e9lus, des verts \u00e0 l'UDC, se montrent plut\u00f4t favorable sur le principe \u00e0 un tel accord entre pays amis. Mais d'autres commme le PLR Walter M\u00fcller se questionnent sur le statut d'un tel accord. Est-ce simplement un gentlemen agreement ou est-ce que ce deal a une v\u00e9ritable port\u00e9e juridique... \r\n***Le Tagi qui pointe un homme du doigt dans cette affaire :. Carlo Bulletti... \r\nOui la presse cherche des responsable et le Tagi se penche sur le cas du Procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration Carlo Bulleti qui a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans cette affaire. C'est lui qui aurait grill\u00e9 l'espion suisse en envoyant un acte d'accusation au minist\u00e8re public allemand. Le Journal constate que ce n'est pas la premi\u00e8re affaire qui touche le procureur Bulletti. La liste des cas dans lesquels il a subi la critique est longe \u00e9crit le Tages-anzeiger.\r\nImaginez votre employeurs verser directement une partie de vos imp\u00f4ts au fisc de votre canton ? C'est pourtant ce que pr\u00e9pare le fisc du canton de B\u00e2le Ville. Il souhaite que les patrons paient 10 % de l'imp\u00f4ts de leurs salari\u00e9s par avance. L'id\u00e9e est n\u00e9e d'un constat. Un contribuable sur 10 a des dettes envers l'adminsitration fiscale. A b\u00e2le ville c'\u00east entre 15'000 et 20'000 rappels par an... explique la NZZ qui conssacre presque une page \u00e0 ce changement qui pourrait faire \u00e9cole dans toute la Suisse. Et cette r\u00e9forme en pr\u00e9paration au parlement cantonal b\u00e2lois ne ne plait pas du tout aux patrons. Et donc pas non plus \u00e0 la NZZ... le quotidien lib\u00e9ral se fend d'un commentaire sur la question : l'acc\u00e8s direct du fisc \u00e0 la fiche de paie doit rester l'exception en suisse. \u00e9crit l'auteur. Le paiement automatique de l'imp\u00f4t est \u00e0 proscrire. Il en va de la relation entre l'Etat et ses citoyens.  \r\n***Nicolas Blancho et son conseil central islamique suisse n'ont pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce non plus aupr\u00e8s des autorit\u00e9s turque... \r\nLe Tages-Anzeiger propose une suite \u00e0 l'affaire qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique il y a quelques semaine. L'annuclation de la conf\u00e9ence que souhaitant organiser \u00e0 Zurich el conseil central islamique. Conf\u00e9rence finalement annul\u00e9e. Le converti Nicolas Blancho souhaitait se replier \u00e0 Istanbul. Mais voil\u00e0, la conf\u00e9rence ne s'est pas du tout bien pass\u00e9 l\u00e0 bas. D'une part les participant suisses n'ont pas fait le d\u00e9placement d'istanbul. Ensuite les autorit\u00e9s turiques on coup\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter toute transmission sur internet... et enfin, la police est intervenu pour interrompre l'humoriste pr\u00e9sentateur... Et le TAGI de se demander avec un zeste de cynisme si la Turqui est islamophobe. \r\nEt puis si vous r\u00eaviez de vous envoyer une burger au vers de farine apr\u00e8s votre matinale Simon... il faudra patienter malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but du mois d'une l\u00e9gislation autorisant la comercialisation des insectes comme nourriture.  La NZZ dont le s\u00e9rieux n'est pas \u00e0 mettre en doute explqiue que le grand distributeur qui comence par C et fini par P, qui pourtant avait us\u00e9 de l'effet d'annonce, n'a toujours pas trouv\u00e9 de fournisseur capable de r\u00e9pondre au normes strictes fix\u00e9es par les autorit\u00e9s suisses.\r\n(Maquette presse 1) *** 6h45... Un premier regard sur la presse avec vous, Val\u00e9rie Droux... et le roman d'espionnage suisse se poursuit...\r\nTagesAnzeiger et Bund, Blick, NZZ... la presse al\u00e9manique comme \u00e9crite par John LeCarr\u00e9 ce matin...\r\nR\u00e9v\u00e9lations du TagesAnzeiger d'abord: la Suisse et l'Allemagne ont sign\u00e9 un pacte de non-espionnage, en janvier dernier, dans la plus totale discr\u00e9tion. Pacte qui pr\u00e9voit notamment l'interdiction de toute op\u00e9ration secr\u00e8te l'un chez l'autre...\r\nLes dilettantes bernois, commente le TagesAnzeiger, \u00e0 lire aussi dans le Bund. Et de se demander si cet accord est vraiement une r\u00e9ussite ou si, une fois de plus, la Suisse se met \u00e0 genoux devant son grand voisin...\r\nDe l'espionnage, encore, dans le Blick, qui lui s'exclame en une que nos sevices secrets s'enfoncent toujours plus, et r\u00e9v\u00e8le les contacts de l'espion suisse avec deux anciens agents allemands. Mais surtout, merci le Blick, le journal nous propose un sch\u00e9ma tr\u00e8s clair de toute cette affaire: fl\u00e8ches de couleurs, num\u00e9ros, drapeau, photos... tout y est !\r\nEt la NZZ elle, explique que le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'argent pay\u00e9 par l'Allemagne pour s'offrir les CD de donn\u00e9es vol\u00e9es. \r\n*** Et si la suisse, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le fer de lance du secret bancaire, devenait le centre mondial du secret... digital ?\r\nUne question que se pose 24heures ce matin en premi\u00e8re page, et qui r\u00e9sonne plut\u00f4t bien avec l'affaire d'espionnage qui nous occupe ces derni\u00e8res semaines...\r\nCar les \"data center\", sorte de cath\u00e9drales modernes o\u00f9 sont stock\u00e9es nos donn\u00e9es, se mutliplient en Suisse. \r\nDonn\u00e9es, num\u00e9risations, technologies... le Temps revient lui, largement, sur le Forum des 100 qu'il organisait hier, avec pour th\u00e8me \"la sant\u00e9 dans tous ses \u00e9tats\". Une double page sur les avantages de cette sant\u00e9 personnalit\u00e9s, comme des traitements plus cibl\u00e9s ou l'identification des risques de d\u00e9velopper certaines maladies; mais avec bien s\u00fbr de nombreuses questions encore ouvertes, comme l'usage qui sera fait de ces nombreuses donn\u00e9es sur notre sant\u00e9. \r\nPour le reste, l'avenir \u00e9conomique de l'Iran sous la loupe de plusieurs journaux ce matin, comme la libert\u00e9 ou l'express, un avenir qui passe par les femmes. \r\nLe retour de Fabrice A devant la jusctice, lundi, fait le gros titre de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nTandis que Del\u00e9mont se d\u00e9couvre des probl\u00e8mes de grande ville et en a assez des incivilit\u00e9s explique le Quotidien Jurassien. Des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par la ville pour patrouiller le wee-end. \r\nPour vous faire envie, dans la revue de presse tout \u00e0 l'heure, je vous r\u00e9v\u00e8lerai, \u00e0 l'aide de la Libert\u00e9, que l'on peut deviner le pr\u00e9nom d'une personne simplement en voyant son visage...\r\nEnfin, \u00e7a ne s'invente pas, le nouveau pr\u00e9sident du grand conseil valaisan a pour particularit\u00e9 d'avoir gravi deux fois d\u00e9j\u00e0 l'Everest, souligne le nouvelliste ce matin. Mais il a la modestie toute montagnarde: \"l'Everest, tu peux le faire plusieurs fois dans une vie. La pr\u00e9sidence du Grand conseil est une occasion unique.\"", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8596078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "La presse - Par St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2017-05-12T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2017-05-12T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8596097", "ece-8596078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T07:19:32Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on retrouve St\u00e9phane Deleury et J\u00e9r\u00f4me j'en a, pour la revue de presse l'affaire de l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne il y a 2 semaines, occupe une place de choix, j'ai m\u00eame vu un un sch\u00e9ma parfaitement incompr\u00e9hensible dans la presse al\u00e9manique St\u00e9phane, vous avez compris quelque chose vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBon, on essaie, on il y a toujours un peu plus, un peu plus de d'\u00e9l\u00e9ments et le Blick, vous l'avez dit, fait un vrai effort d'explication avec ce graphique, mais \u00e7a reste compliqu\u00e9 et il ne cache pas ses Lecteurs, vous aviez de la peine \u00e0 suivre l'affaire de l'espion ces derniers jours alors accrochez -vous, \u00e7a se complique encore un peu, voil\u00e0 comment comme France l'article du Blick du jour mais la nouvelles \u00e0 retenir aujourd'hui sur cette affaire, c'est cet accord de non espionage par C entre la Suisse et l'Allemagne, fruit d'une enqu\u00eate commune germano- suisse entre la S\u00fcddeutsche Zeitung et le Tages-Anzeiger, en clair, Berne et Berlin se sont mis d'accord pour ne plus s'espionner mutuellement ceci \u00e0 partir du 1er janvier 2017 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense \u00e9tait secret, il n'est d'ailleurs pas comment\u00e9 officiellement par les autorit\u00e9s, les parlementaires eux peinent \u00e0 cacher du coup une certaine irritation, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s plusieurs \u00e9lus des verts \u00e0 l'UDC se montrent pourtant favorable sur le principe, untel accord entre pays amis, disent -ils, mais d'autres commme le PLR Valter M\u00fcller se questionnent sur le statut d'untel accord simplement un gentleman ou est-ce que ce deal a une v\u00e9ritable port\u00e9e juridique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nLe Tagi St\u00e9phane qui, qui pointe un homme du doigt dans cette affaire, il s'appelle Carlo Bulletti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nOui, la presse, on le sent de plus en plus cherche des responsable et le Tagi se penche sur le cas du Procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration, Carlo Bulletti, il aurait jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans cette affaire, c'est lui qui aurait grill\u00e9, entre guillemets, l'espion suisse en envoyant un acte d'accusation au minist\u00e8re public allemand alors le Journal constate que ce n'est pas la premi\u00e8re affaire qui touche le procureur Bulletti la liste des cas dans lesquels il a subi la critique est longue, \u00e9crit le Tages-Anzeiger et puis Simon est -ce que vous imaginez payer directement vos imp\u00f4ts que votre employeur paye directement aux imp\u00f4ts au Fisc dans certains pays, Bruxelles oui mais c'est pas dans la culture cependant la culture suisse, pourtant c'est ce que pr\u00e9pare le Fisc du canton de B\u00e2le- Ville, il souhaite que les patrons paient 10 pourcent de de l'imp\u00f4ts de leurs salari\u00e9s par avance l'id\u00e9e est n\u00e9e d'un constat : un contribuable sur 10 a des dettes envers l'administration fiscale \u00e0 B\u00e2le, ville c'est entre 15000 et 20000 rappels par ann\u00e9e, explique la NZZ qui conssacre presque une page \u00e0 ce changement qui pourrait faire \u00e9cole dans toute la Suisse, \u00e9crit le journal, et cette r\u00e9forme en pr\u00e9paration au Parlement b\u00e2lois ne pla\u00eet pas du tout au patronat et donc pas du tout non plus \u00e0 la NZZ le quotidien lib\u00e9ral se font d'un commentaire sur la question, l'acc\u00e8s Direct du Fisc \u00e0 la fiche de paye doit rester l'exception suisse, \u00e9crit l'auteur, le paiement automatique de l'imp\u00f4t est \u00e0 proscrire, il en va, figurez -vous, de la relation entre l'\u00c9tat et ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [85%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, J\u00e9r\u00f4me Journal le Parti Socialiste est \u00e9tonnamment \u00e9tonnamment tendance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [94%] :\r\nLe temps s'interroge sur l'explosion extravagante des adh\u00e9sions au Parti Socialiste Genevois juste avant, en tirant \u00e0 la d\u00e9signation des candidats au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil, ce sera demain une augmentation des membres spectaculaires alors surtout dans trois communes, la ville de Gen\u00e8ve Meyrin et Vernier Vernier, o\u00f9 la commune d\u00e9nombre 214 pourcent d'adh\u00e9sions en plus que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d'o\u00f9 cette suspicion, s'agit -il de militants convaincus ou plut\u00f4t d'adh\u00e9sions alibi, c'est ce que pense en tout cas un membre du comit\u00e9 directeur, un soup\u00e7on aliment\u00e9 par le fait que plusieurs de ces adh\u00e9sions sont le fait de groupe compact avec le m\u00eame patronyme, une d\u00e9marche qui aurait pour but d'influencer le vote de demain en faisant pencher la balance en faveur de l'un ou l'autre candidat, on pense surtout \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz et \u00e0 Sandrine Salerno, qui tous 2 qualifie ces accusations de malveillantes et d'odieuses de quoi pimenter l'ambiance lors de l'assembl\u00e9e de demain samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [92%] :\r\nLe Temps consacre \u00e9galement deux pages aujourd'hui aux d\u00e9fis de la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e8re des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [95%] :\r\nLa num\u00e9risation et donc la personnalisation de la sant\u00e9, c'est une chance parce qu'elle permet de mieux identifier les risques pour chaque personne, notamment pour les maladies graves, mais c'est une chance qui comporte son lot de questions les questions li\u00e9es \u00e0 l'usage des donn\u00e9es priv\u00e9es th\u00e9matique qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par 800 experts r\u00e9unis, r\u00e9unis hier \u00e0 Lausanne pour le Forum des 100 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a prudemment appel\u00e9 \u00e0 un num\u00e9rique des lumi\u00e8res, soit \u00e0 une gouvernance raisonnable sur toutes les donn\u00e9es, c'est tr\u00e8s suisse aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nNicolas Blancho illettr\u00e9s Suisse aussi et son conseil central islamique suisse n'ont pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce non plus aupr\u00e8s des autorit\u00e9s turque St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [91%] :\r\nOui, le Tages-Anzeiger propose une suite \u00e0 l'affaire qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, souvenez -vous, il y a quelques semaines, l'annulation de cette conf\u00e9rence que souhait\u00e9 organiser \u00e0 Zurich le Conseil central islamique conf\u00e9rence on l'a dit annul\u00e9e, elle devait se tenir dans un h\u00f4tel alors le converti Nicolas Blancho souhaitait se replier sur Istanbul, mais voil\u00e0 la conf\u00e9rence ne s'est pas du tout bien pass\u00e9 l\u00e0 bas en Turquie d'une part, de nombreux participants suisses n'ont pas fait le d\u00e9placement d'Istanbul, ensuite, les autorit\u00e9s turques, dit -on dans le Tages-Anzeiger couper l'\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter toute transmission de la conf\u00e9rence sur internet, et enfin, h\u00e9 bien, la police est intervenue directement pour interrompre l'humoriste pr\u00e9sentateur et le Letinghi de se demander, avec un zeste de cynisme, si la Turquie n'est pas elle aussi islamophobe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [91%] :\r\nBon, tout autre chose : le FC Sion se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la finale de la Coupe de Suisse de foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [94%] :\r\nFinale qui aura lieu le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve et que les Valaisans, vu leur \u00e9tat de forme actuel ont 20 pourcent de de chances de gagner, ce n'est pas moi \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident Christian Constantin, qui fait tout son possible pour mobiliser les \u00e9nergies, il assure qu'il va assumer la responsabilit\u00e9 d'une \u00e9ventuelle d\u00e9faite en finale, ce sera contre B\u00e2le le jeudi de l'ascension cabotinage aura perdu une le Nouvelliste consacre 4 pages \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui avec un focus maintient sur l'offre de t-shirt pl\u00e9thorique qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s pour cette finale sur lequel tr\u00f4ne pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 le chiffre 14 fi\u00e8rement \u00e9galement une page destin\u00e9e la informer \u00e0 rassurer les supporters. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [93%] :\r\nEt si vous r\u00eaver de diversifier votre alimentation de suj\u00e9tion dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [91%] :\r\nOui, ce qui r\u00eavait de manger un burger au vers de farine comme vous Simon peut-\u00eatre \u00e0 cette matinale avais toujours affam\u00e9, ces gens -l\u00e0 devront patienter malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but du mois, on le sait, d'une l\u00e9gislation qui autorise d\u00e9sormais la commercialisation des insectes comme nourriture alors la la NZZ dont le s\u00e9rieux n'est pas \u00e0 mettre en doute, explique que le grand distributeur suisse qui commence par C et fini par P qui pourtant avait us\u00e9 de l'effet d'annonce, h\u00e9 bien ce distributeur n'a toujours pas trouv\u00e9 de fournisseur capable de r\u00e9pondre aux normes tr\u00e8s strictes, on l'imagine fix\u00e9es par les autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [85%] :\r\nPar C qui finit par P, faut pas trouv\u00e9 et alors bon autre chose quand le canabis devient tendance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [92%] :\r\nOui, bah le canabis aussi \u00e7a devient un aliment Un puisque restaurant valaisan profite de la l\u00e9galit\u00e9 du chambre pour en faire un menu que Le Matin a test\u00e9 1er constat le chambrette Monja parce que beaucoup trop amer les deux restaurateurs ont donc fait des essais pour enlever cette amertume pour obtenir une saveur \u00e0 apprivoiser la journaliste joue les cobayes, selon elle, le parfum est presqu'imperceptible au d\u00e9but fait plus prononc\u00e9 sur le boeuf de Simmental fumer et c'est avec le canard farci aux abricots et au chanvre, qu'il est le plus soutenu verdict selon elle tr\u00e8s int\u00e9ressant le chef a su sublimer les saveur mais aucun effet secondaire \u00e0 signaler, il semble que l'effet relaxant ne fonctionne que sur certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [76%] :\r\n\u00e0 ce boeuf du m\u00eame telle quel pied quand m\u00eame voil\u00e0 c'\u00e9tait la revue de presse l'\u00e9cran. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-12T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F970DF5-BD11-46D1-A035-1362E61BDAC4", "internalArchiveId": "5F970DF5-BD11-46D1-A035-1362E61BDAC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Sergue\u00ef Lavrov, chef de la diplomatie russe;Christian Dupessey, maire d'Annemasse PS;Olga Givernet, r\u00e9f\u00e9rente du mouvement La R\u00e9publique en Marche pour le d\u00e9partement de l'Ain;Xavier Magnin conseiller administratif PDC \u00e0 Plan-les-Ouates;Yann Ridley, directeur du bureau de la coordination humanitaire des Nations-Unies au Soudan du Sud;Nicolas Peissel, coordinateur de projet MSF;Philippe Bozon, Ex-international de l'\u00e9quipe de France, ancien joueur de Lugano et de Gen\u00e8ve-Servette;Philippe Kaenel, historien de l'art, UNIL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LOI INTEGRATION ETRANGERS PI) Moins de permis B pour les Bulgares et les Roumains... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 hier la clause de sauvegarde pour les ressortissants de ces deux pays... \r\nLe nombre d'autorisation de s\u00e9jour sera bloqu\u00e9 \u00e0 un peu moins d'un millier de permis... pour chacune de ces nationalit\u00e9s... Une mesure pr\u00e9vue par l'accord de libre circulation...\r\nEt autre tour de vis, concernant les crit\u00e8res d'insertion des \u00e9trangers en Suisse...  \r\nLe Parlement va encore les durcir... \r\nLe texte devrait pr\u00e9voir notamment l'obligation pour tous les cantons de conclure des conventions d'int\u00e9gration contraignantes avec les d\u00e9tenteurs de permis B ou C... Un durcissement de la loi demand\u00e9 par le canton de Saint Gall et accept\u00e9 de justesse par les deux chambres...\r\nPietro Bugnon, ce durcissement intervient alors que la loi actuelle n'est m\u00eame pas entr\u00e9e en vigueur... \r\n  1'29\r\n((La loi sur les \u00e9trangers subira un nouveau lifting alors que le Parlement l'a modifi\u00e9e il y a moins de 6 mois. Un texte qui est r\u00e9guli\u00e8rement revu et corrig\u00e9. Il a subi une vingtaine de modifications en moins de 10 ans. La nouvelle r\u00e9vision durcira donc encore un peu plus les conditions d'int\u00e9grations. En g\u00e9n\u00e9ralisant notamment l'obligation, pour les personnes \u00e9trang\u00e8res, de signer des conventions d'int\u00e9gration bas\u00e9es sur des crit\u00e8res de langue, de valeurs locales ou d'acceptation de la loi. Le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth est tr\u00e8s remont\u00e9.\r\nSON 18''\r\nL'UDC valaisan Jean-Luc Addor n'y voit, lui, aucun probl\u00e8me.\r\nSON 19''\r\nObliger la signature de conventions d'int\u00e9gration qui, si elles ne sont pas respect\u00e9es, pourront justifier le retrait d'une autorisation de s\u00e9jour. Mais aussi fixer des montants maximaux d'aide sociale vers\u00e9e aux \u00e9trangers. Il s'agit bien d'un nouveau serrage de vis en mati\u00e8re d'int\u00e9gration que le Parlement est en train d'\u00e9laborer.))\r\nL'affaire avait choqu\u00e9... Il y aura bel et bien un proc\u00e8s... Puisque la justice militaire a inculp\u00e9 un garde fronti\u00e8re... dans le cadre de l'affaire de la fausse couche d'une Syrienne lors de son renvoi de la Suisse vers l'Italie... Enceinte de cette mois, elle avait \u00e9t\u00e9 prise de saignements pendant le transfert... Et \u00e0 son arriv\u00e9e en Italie, elle avait accouch\u00e9 mort n\u00e9... Un garde fronti\u00e8re doit r\u00e9pondre de non assistance \u00e0 personnes en danger, mise en danger de la vie d'autrui et non respect des dispositions r\u00e8glementaires... le proc\u00e8s est pr\u00e9vu \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e...\r\n(03/CONTROLE SRC PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier le chef de la toute nouvelle autorit\u00e9 de surveillance du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nIl s'agit de Thomas Fritschi, avocat de 47 ans..Il a travaill\u00e9 au service juridique du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, puis \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police... \r\nUn homme du s\u00e9rail, aux pouvoirs limit\u00e9s... D'autant qu'on ne conna\u00eet encore ni le budget ni la dotation en personnel de son organisme, Thibaut Schaller...\r\n  53''\r\n((En cas de dysfonctionnement, Thomas Fritschi ne pourra faire que des recommandations... Il ne pourra pas stopper une enqu\u00eate qui tourne mal, il ne pourra que tirer la sonnette d'alarme. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense et en dernier lieu le gouvernement auront le dernier mot. L'entr\u00e9e en fonction de Thomas Fritschi est pr\u00e9vue pour le 1er ao\u00fbt... il aura un mois pour constituer un budget et engager du personnel, avant que la nouvelle loi sur le renseignement n'entre en force. La seuzle chose qu'il puisse dire pour l'instant, c'est qu'il ne sera pas seul dans son bureau \u00e0 surveiller les agents secrets suisses... Impossible de savoir d\u00e9j\u00e0 si ses moyens seront cons\u00e9quents ou non, pour surveiller un SRC aux pouvoirs d\u00e9sormais \u00e9tendus par la l\u00e9gislation accept\u00e9e par les Suisses. Micros, cam\u00e9ras, surveillance des communications y compris sur internet, infiltration dans des ordinateurs... Le nouveau nomm\u00e9 dit vouloir restaurer la confiance de la population envers le SRC. La premi\u00e8re \u00e9tape sera d'avoir les moyens suffisants pour mener une surveillance cr\u00e9dible.))\r\n(22/LAVROV WASHINGTON) Aux Etats Unis... Le patron du FBI licenci\u00e9 hier par Donald Trump voulait plus de ressources pour enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nVoil\u00e0 ce qu'indique une source parlementaire proche du dossier... James Comyy a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 hier officiellement pour son travail jug\u00e9 mauvais dans l'affaire des emails d'Hillary Clinton... \r\nMais des parlementaires soup\u00e7onnent un lein avec une autre enqu\u00eate... James Comy cherchait \u00e0 en savoir pluss sur les liens entre l'\u00e9quipe Trump et Moscou...\r\nHier...le chef de la diplomatie russe \u00e9tait \u00e0 la Maison Blanche... Il y a rencontr\u00e9 Donald Trump pour parler de la Syrie notamment... \r\nEt en conf\u00e9rence de presse, des journalistes ont demand\u00e9 \u00e0 Sergue\u00ef Lavrov ce qu'il pensait du licenciement du patron du FBi...Ecoutez sa r\u00e9ponse... \r\n (SON 55') \r\n((rires...et bien vous semblez \u00eatre des adultes...\r\nJe n'aurais jamais pens\u00e9 devoir r\u00e9pondre \u00e0 de telles question sur sol am\u00e9ricain...en particulier au regard de votre syst\u00e8me d\u00e9mocratique tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9... \r\nEt bien le pr\u00e9sident Trump a dit \u00e0 plusieur reprises en public ce qu'il pense de ses accusations et all\u00e9gations concernant l'implication de la Russie dans vos affaires domestiques. C'est pourquoi il n'a pas besoin de nous dire quoi que ce soit ou de nous donner des garanties derri\u00e8re une porte close. \r\nIl n'y a aucun fait, aucune preuve de l'intervention de la Russie. C'est tout. Si vous parlez d'un enjeu international pour votre pays...pourquoi n'essayez vous pas d'enqu\u00eater et d'\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ces faits.)))\r\nLa Maison Blanche a rejet\u00e9 les appels de l'opposition d\u00e9nmocrate \u00e0 la nomination d'un procureur sp\u00e9cial pour prendre en main l'enqu\u00eate du FBI sur les ing\u00e9rences russes... Un porte parole a estim\u00e9 que cette nomination n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire... \r\nEt puis Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 une tr\u00e8s bonne rencontre apr\u00e8s la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe... Premi\u00e8re rencontre avec un haut responsable russe, depuis le d\u00e9but de son mandat... alors que les relations entre les deux pays sont plus que tendues...\r\n(D2/QUESTIONS TRANSFRONTALI\u00c8RES PI) La R\u00e9publique en marche, le parti d'Emmanuel Macron donnera aujourd'hui le nom de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin... \r\n450 noms pour l'instant... Et pas encore les noms des candidats des 577 circonscritions... \r\nIl faut dire que le mouvement a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 15 mille dossiers de candidature en ligne... Et la commission d'investiture n'a pas fini son travail... \r\nEmmanuel Macron sera investi dimanche... Et Son \u00e9lection suscite l'espoir des acteurs locaux dans les r\u00e9gions transfrontali\u00e8res... Grands oubli\u00e9s de Paris... \r\n Ils comptent sur cette redistribution des cartes pour \u00eatre mieux pris en compte dans le fonctionnement de l'Etat fran\u00e7ais. Tania Sazpinar..\r\n  1'29 \r\nLes probl\u00e9matiques des r\u00e9gions transfrontali\u00e8res sont sp\u00e9cifique: des zones plut\u00f4t riches et \u00e9loign\u00e9es du centre de d\u00e9cisions. Difficile donc pour elles de sensibiliser Paris \u00e0 ces probl\u00e9matiques qui leur son propres et qui peuvent parfois para\u00eetre secondaires... Christian Dupessey, le maire socialiste d'Annemasse esp\u00e8re des changements:\r\nSon DUPESSEY 24''\r\nUne personne proche du pouvoir qui s'occuperait donc de ces sujets en priorit\u00e9. La r\u00e9f\u00e9rente du mouvement La R\u00e9publique en Marche pour le d\u00e9partement de l'Ain, Olga Givernet, estime que le nouveau pr\u00e9sident aura une oreille attentive envers ces pr\u00e9occupations:\r\nson GIVERNET 27''\r\nL'annonce d'ici quelques jours de la composition de son gouvernement pourrait donc d\u00e9j\u00e0 donner quelques des indices sur les intentions du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9gions transfrontali\u00e8res.\r\n(07/GE/CENTRE PRIERE MUSULMANE ITV MAGNIN) A Gen\u00e8ve, un nouveau lieu de culte musulman ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLa communaut\u00e9 albanophone genevoise d\u00e9m\u00e9nage et devient propri\u00e9taire d'un centre \u00e0 Plan-les-Ouates. Un centre culturel, et un lieu de culte... La salle de pri\u00e8re pourra d\u00e9sormais accueillir 400 personnes. \r\nXavier Magnin conseiller administratif PDC \u00e0 Plan-les-Ouates, se f\u00e9licite de la mani\u00e8re dont s'est d\u00e9roul\u00e9 l'arriv\u00e9e de cette association dans sa commune. \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar...\r\n(D4/SUD-SOUDAN DIFFICULTES HUMANITAIRES PI) Au Soudan du Sud, la guerre et la famine ont contraint plus de deux millions d'enfants \u00e0 fuir loin de chez eux... Ce qui cr\u00e9e une crise des r\u00e9fugi\u00e9s... La plus pr\u00e9occupante du monde depuis le g\u00e9nocide rwandais de nonante quatre... C'est ce qu'annon\u00e7ait lundi les Nations Unies... \r\nLe pays plong\u00e9 dans une guerre civile depuis 2013... deux ans, seulement apr\u00e8s son ind\u00e9prendance... \r\nLe travail des humanitaires est difficile dangereux, co\u00fbteux... et la situation ne cesse de se d\u00e9t\u00e9riorer... \r\n Patricia Huon...\r\n  1'33'' ((pas de script...))\r\n(D6/AFFLUENCE HOCKEY BERCY PI) Hockey sur glace. Les Championnats du monde 2017 devraient accueillir les 180 mille  spectateurs esp\u00e9r\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de hockey sur glace, soit 6'000 par match \u00e0 Paris. Les organisateurs enregistrent une moyenne de 6'600 spectateurs et ils sont donc  dans la cible. mais l'ampleur du site de Bercy est n\u00e9faste pour la discipline et sa promotion. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'36\r\n((La meilleure affluence a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e lors du match France - Finlande : 11'433 spectateurs. Double champion du monde en titre, le Canada attire les foules avec 2 fois pr\u00e8s de 9'000 spectateurs ; mais les autres affluences sont quelconques : seulement 6'747 personnes pour le \u00ab derby \u00bb France - Suisse !!! Ex-international de l'\u00e9quipe de France, ancien joueur de Lugano et de Gen\u00e8ve-Servette, Philippe BOZON est d\u00e9\u00e7u du manque d'engouement que suscitent ces Mondiaux. \r\nSON Philippe Bozon \u00ab .J'ai pas trop d'explication sur le pourquoi on n'a pas pu avoir plus de public. \u00bb\r\nAvec 6'600 spectateurs de moyenne par match, Paris-Bercy semble vide !  Les amateurs de hockey pr\u00e9f\u00e8rent acheter des billets \u00e0 des tarifs avantageux dans l'anneau sup\u00e9rieur que dans les premi\u00e8res rang\u00e9es. dans le champ des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.  En terme de popularit\u00e9, le hockey sur glace - dans l'Hexagone - arrive tr\u00e8s loin derri\u00e8re le football, le handball, le rugby, la p\u00e9tanque voire m\u00eame le cano\u00e9-kayak.\r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Paris))\r\nEt face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, devant seulement 3'212 spectateurs, la Suisse s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 2 hier (MER). Elle n'est pas encore en 1/4 de finale et jouera contre le Canada samedi.\r\n(foot) Et puis, en football... Jouv'/ R\u00e9al Madrid... On connait d\u00e9sormais l'affiche de la finale de la ligue des champions... \r\nHier... l'Atl\u00e9tico n'a pas r\u00e9ussi son pari... La victoire hier en match retour dans cette demi finale, victoire 2 \u00e0 1 n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisante pour effacer les 3-0 subi en match aller...\r\nLe R\u00e9al a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 hier par l'Atl\u00e9tico... mais les hommes de Zin\u00e9dine Zidane... d\u00e9fenderont leur titre... en finale contre la Jouv', ce sera le 3 juin \u00e0 Cardiff...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grisaille et pluies aujourd'hui...\r\nMis \u00e0 part quelques \u00e9claircies dans les Alpes, le ciel sera couvert, et le risque d'averse sera plus marqu\u00e9 l'apr\u00e8s midi... En soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations se feront plus intenses. \r\nTemp\u00e9ratures, 10 degr\u00e9s ce matin,17 \u00e0 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi... Avec un foehn soutenu dans les Alpes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette matin\u00e9e sera relativement calme avec de longues p\u00e9riodes de temps sec et m\u00eame le d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies. Le long du Jura et sur le versant sud des Alpes valaisannes en revanche il faudra d\u00e9j\u00e0 compter avec une tendance au averses. L'apr\u00e8s-midi, mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies encore possibles dans les r\u00e9gions \u00e0 foehn, le temps sera globalement nuageux avec une tendance aux averses en augmentation. En soir\u00e9e et la nuit prochaine ces averses pourront \u00eatre parfois intenses et prendre un caract\u00e8re orageux. Dans ces conditions les maxima atteindront 18 \u00e0 21\u00b0.\r\nVendredi matin la plupart des r\u00e9gions profiteront d'une accalmie et de moments de soleil, mais 2\u00e8me partie de journ\u00e9e des averses se d\u00e9clencheront un peu partout. Des averses qui pourront encore prendre un caract\u00e8re orageux. Maxima demain 20 \u00e0 22\u00b0.\r\n(20/NOUVEAUX BILLETS ITV KAENEL) On y voit des papillons et l'\u00e9cran du festival de Locarno sur une face; une main, un globe et un prisme de l'autre, le tout sur fond rouge... C'est le nouveau billet de 20 francs suisses. D\u00e9voil\u00e9 hier (MER) par la BNS (Banque nationale suisse), il sera mis en circulation mercredi prochain (17 mai). La lumi\u00e8re, la cr\u00e9ativit\u00e9 humaine, et le mouvement sont les ic\u00f4nes de cette nouvelle mouture...Alors comment interpr\u00e9ter sa repr\u00e9sentation graphique? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Philippe Kaenel, professeur d'histoire de l'art \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il est interrog\u00e9 par Pierre-Etienne Joye\r\n  46''\r\nCe billet de francs est  le deuxi\u00e8me des six billets de la nouvelle s\u00e9rie, apr\u00e8s celui de 50 francs lanc\u00e9 l'an pass\u00e9. La prochaine coupure, celle de 10 francs, sera mise en circulation en octobre prochain.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593242", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8593260", "ece-8593242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:45:26Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce, de Blandine L\u00e9vite le Parlement durcit encore un peu plus la loi sur les \u00e9trangers, avec une nouvelle obligation \u00e0 savoir signer des conventions d'int\u00e9gration bas\u00e9es sur des crit\u00e8res de langue de valeurs locales convention qui, si elle n'\u00e9tait pas respect\u00e9e, pourrait justifier un retrait de l'autorisation de s\u00e9jour Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 Washington, le chef de la diplomatie russe a par les Syrie hier avec Donald Trump en pleine affaire commis, du nom du chef du FBI limog\u00e9 hier le diplomate russe a d\u00e9menti toute implication de la Russie dans la campagne de Donald Trump apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, l'espoir des r\u00e9gions transfrontali\u00e8res, grandes oubli\u00e9es de Paris qu'attendent -elles du nouveau pr\u00e9sident, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nTransformer les cendres enti\u00e8rement les r\u00e9pondre aux 4 coins du monde, ou encore les ensevelir au pied d'un arbre, les rites fun\u00e9raires sont de plus en plus personnalis\u00e9e en tout comme les mariages d'ailleurs, analyse de cette \u00e9volution avec une thanatologie ce sera dans Intercit\u00e9s c'est un gros, gros coup de th\u00e9\u00e2tre qui a eu lieu hier \u00e0 Bahre\u00efn, \u00e0 la veille du congr\u00e8s annuel de la FIFA, l'\u00e9viction de 2 membres de la commission d'\u00e9thique, parmi eux le Z\u00fcrichois Borb\u00e9ly nous l'entendrons dire son amertume tout \u00e0 l'heure dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nMoins de permis B pour les Bulgares et les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nRoumains, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 hier la clause de sauvegarde pour les ressortissants de ces 2 pays, le nombre d'autorisations de s\u00e9jour sera bloqu\u00e9 \u00e0 un peu moins d'un millier de permis pour chacune de ces nationalit\u00e9s Une mesure pr\u00e9vue par l'accord de libre circulation et autre tour de vis concernant les crit\u00e8res d'insertion des \u00e9trangers d'int\u00e9gration des \u00e9trangers en Suisse, le parlement va encore les durcir le texte devrait pr\u00e9voir notamment l'obligation pour tous les cantons de conclure des conventions d'int\u00e9gration contraignantes, un durcissement de la loi, demand\u00e9 par le canton de Saint-Gall et accept\u00e9 de justesse par les 2 chambres, Pietro Bugnon, ce durcissement intervient alors que la loi actuelle n'est m\u00eame pas entr\u00e9 en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [97%] :\r\nLa loi sur les \u00e9trangers, subira un nouveau lifting alors que le Parlement l'a modifi\u00e9e il y a tout juste 6 mois, un texte qui est r\u00e9guli\u00e8rement revu et corrig\u00e9, il a subi une vingtaine de modifications en moins de 10 ans, la nouvelle r\u00e9vision durcira encore un peu plus les conditions d'int\u00e9gration en g\u00e9n\u00e9ralisant notamment l'obligation pour les personnes \u00e9trang\u00e8res de signer des conventions d'int\u00e9gration bas\u00e9es sur des crit\u00e8res de langue de valeurs locales ou d'acceptation de la loi, le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth est tr\u00e8s remont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:23) [84%] :\r\nPourquoi faire signer tout le monde, m\u00eame des gens qui ont fait des gens qui parle tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais, l'Allemand c'est juste une bureaucratie absurde, \u00e7a, c'est assez extraordinaire, le Parlement, je vote une loi qui n'a m\u00eame pas encore appliqu\u00e9e avant d'intrants, ouvrez l'\u00e9valuation, je pourrais pas m'expliquer \u00e7a autrement qu'avec du pur populisme politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [84%] :\r\nL'UDC valaisan Jean-Luc Addor n'y voit, lui, aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:45) [94%] :\r\nDans les d\u00e9bats qui ont conduit \u00e0 l'adoption de la r\u00e9vision, d\u00e9cembre 2016 il y a des questions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus jusqu'ici une des questions centrales, elle tourne autour des conventions d'int\u00e9gration du moment qu'on ne rend pas ces conventions obligatoires pas certains de leurs \u00e9l\u00e9ments obligatoires, on sait qu'elles ne vont servir \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [96%] :\r\nObliger la signature de conventions d'int\u00e9gration qui, si elles ne sont pas respect\u00e9 pourront justifier le retrait d'une autorisation de s\u00e9jour mais aussi fixer des montants maximaux d'aide sociale vers\u00e9e aux \u00e9trangers : il s'agit bien d'un nouveau serrage de vis en mati\u00e8re d'int\u00e9gration que le Parlement est en train d'\u00e9laborer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [94%] :\r\nL'affaire avait choqu\u00e9, il y aura bel et bien un proc\u00e8s puisque la justice militaire a inculp\u00e9 un garde fronti\u00e8re dans le cadre de l'affaire de la fausse couche d'une Syrienne lors de son renvoi de la Suisse vers l'Italie, enceinte de 7 mois, elle avait \u00e9t\u00e9 prise de saignements pendant le transfert et \u00e0 son arriv\u00e9e en Italie, elle avait accouch\u00e9 d'un enfant mort- n\u00e9 un garde fronti\u00e8re doit r\u00e9pondre de non- assistance \u00e0 personne en danger et mise en danger de la vie d'autrui et non- respect des dispositions r\u00e9glementaires, le pr\u00e9cieux proc\u00e8s est pr\u00e9vu \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier le chef de la toute nouvelle Autorit\u00e9 de surveillance du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agit de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [95%] :\r\nThomas Fritschi, avocat de 47 ans, il a travaill\u00e9 au service juridique du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, puis \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, un homme du s\u00e9rail au pouvoir toutefois limit\u00e9s, d'autant qu'on ne conna\u00eet encore ni le budget ni la dotation en personnel de son organisme, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:12) [91%] :\r\nEn cas de dysfonctionnement Thomas Fritschi ne pourra faire que des recommandations, il ne pourra pas stopper une enqu\u00eate qui tourne mal, il ne pourra que tirer la sonnette d'alarme, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense et, en dernier lieu le gouvernement auront le dernier mot, l'entr\u00e9e en fonction de Thomas Fritschi est pr\u00e9vue pour le 1er route il aura un mois pour constituer un budget est engag\u00e9 du personnel avant que la nouvelle loi sur le renseignement n'entrent en force, la seule chose qu'il puisse dire pour l'instant, c'est qu'il ne sera pas seul dans son bureau \u00e0 examiner l'action des agents secrets suisses impossible de savoir d\u00e9j\u00e0 si ces moyens seront cons\u00e9quents ou non pour encadrer un src au pouvoir d\u00e9sormais \u00e9tendu par la l\u00e9gislation, accept\u00e9e par les Suisses micro- cam\u00e9ras surveillance des communications, y compris sur internet infiltration dans des ordinateurs, le nouveau nomm\u00e9 dit vouloir restaurer la confiance de la population envers le SRC la premi\u00e8re \u00e9tape sera d'avoir les pouvoirs suffisants pour mener une surveillance cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le patron du FBI licenci\u00e9 hier par Donald Trump voulait davantage de ressources pour enqu\u00eater sur les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence de la Russie dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, voil\u00e0 ce qu'indique une source parlementaire proche du dossier, James comme il a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 hier, officiellement pour son travail jug\u00e9 mauvais dans l'affaire des e-mails d'Hillary Clinton, mais des parlementaires d\u00e9noncent un lien avec une autre enqu\u00eate James comme il cherchait \u00e0 savoir en savoir plus sur les Liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et Moscou hier le chef de la diplomatie russe \u00e9tait \u00e0 la Maison Blanche, il y a rencontr\u00e9 Donald Trump pour parler de la Syrie notamment et en conf\u00e9rence de presse des journalistes lui ont demand\u00e9 ce qu'il pensait du licenciement du patron du FBI, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:50) [84%] :\r\nFrance : oui, il y a du beau monde et comme vous allez bien vous semblez \u00eatre des adultes, je n'aurais jamais pens\u00e9 devoir r\u00e9pondre \u00e0 de telles questions sur le sale am\u00e9ricain, en particulier au regard de votre syst\u00e8me d\u00e9mocratique tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, les hommes tram Publishing a crainte point h\u00e9 bien le pr\u00e9sident Trump a dit \u00e0 plusieurs reprises en public ce qu'il pense de ses accusations et all\u00e9gations concernant l'application de la Russie dans vos affaires domestiques nous oblige nos \u00e9oliennes et soutenir ni la commune aujourd'hui, c'est pourquoi il n'a pas besoin de le dire quoi que ce soit ou de nous donner des garanties derri\u00e8re une porte Close pr\u00e9side ce tiers- temps peut-\u00eatre 15 du boeuf, donc je n'ni \u00e0 il n'y a aucun fait, aucune preuve de l'intervention de la Russie, c'est tout Newton et quand mon Monuc si vous parlez d'un enjeu international pour votre pays, pourquoi n'essayez -vous pas d'enqu\u00eater et d'\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ces faits comme journaliste le ce qui a \u00e9t\u00e9 forte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [96%] :\r\nLe chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov et la Maison Blanche a rejet\u00e9 les appels de l'opposition d\u00e9mocrate \u00e0 la nomination d'un procureur sp\u00e9cial pour prendront main l'enqu\u00eate du FBI sur les ing\u00e9rences russes, un porte- parole a estim\u00e9 que cette nomination n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [94%] :\r\nPuis, Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 une tr\u00e8s bonne rencontre un apr\u00e8s la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [93%] :\r\nPremi\u00e8res rencontres avec un haut responsable russe depuis le d\u00e9but de son mandat, alors que les relations entre les 2 pays sont plus que tendues la R\u00e9publique en marche, le parti d'Emmanuel Macron donnera aujourd'hui le nom de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin 450 noms pour l'instant et pas encore les les noms candidats aux 577 circonscriptions, il faut dire que le mouvement a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 15000 dossiers de candidature en ligne pour les investitures, la commission n'a d'ailleurs pas fini son travail, Emmanuel Macron, sera lui investi dimanche, et son \u00e9lection suscite l'espoir des acteurs locaux dans les r\u00e9gions transfrontali\u00e8res, grandes oubli\u00e9es de Paris, les acteurs locaux comptent sur cette redistribution des cartes pour \u00eatre mieux prises en compte dans le fonctionnement de l'\u00c9tat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:47) [90%] :\r\nTania pinard les probl\u00e9matiques des r\u00e9gions transfrontali\u00e8res sont sp\u00e9cifique des zones plut\u00f4t riches et \u00e9loign\u00e9es du centre de d\u00e9cision difficile donc pour elles de sensibiliser Paris \u00e0 ces probl\u00e9matiques qui leur sont propres et qui peuvent parfois para\u00eetre secondaires, Christian Dupessey, le maire socialiste d'Annemasse esp\u00e8re des changements. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:05) [92%] :\r\nCe que j'attends, c'est qu'il y a aid\u00e9, possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimentation qu'on soit un peu moins bloqu\u00e9 par les r\u00e8gles trop centralisatrice, une meilleure prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de notre r\u00e9gion et \u00e9galement la capacit\u00e9 peut-\u00eatre sous une tente de secr\u00e9taires d'\u00c9tat ou de une mission interminist\u00e9rielle de reconna\u00eetre les probl\u00e8mes qui se posent dans les r\u00e9gions transfrontali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:29) [96%] :\r\nUne personne proche du pouvoir qui s'occuperait donc de ces sujets en priorit\u00e9 la r\u00e9f\u00e9rente du mouvement La R\u00e9publique en marche pour le d\u00e9partement de l'Ain, Olga Givernet, estime que le nouveau pr\u00e9sident pr\u00eatera une oreille attentive \u00e0 ces pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:43) [92%] :\r\nIl y a une volont\u00e9 de s'inscrire dans l'Europe et dans le monde, ce sera trait\u00e9 au travers des sujets locaux comme il se doit, c'est vrai que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a pu sentir un d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat, quant aux n\u00e9gociations qui pouvaient se faire embaucher du local, j'ai pu ailleurs ressentir cette cette distance aujourd'hui j'ai vraiment confiance qu'avec Emmanuel Macron et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, dont il a besoin pour gouverner, il y aura une prise en charge tr\u00e8s correcte des sujets transfrontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:10) [99%] :\r\nL'annonce d'ici quelques jours de la composition de son gouvernement pourrait donc d\u00e9j\u00e0 donner quelques indices sur les intentions du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9gions transfrontali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania pinard \u00e0 Gen\u00e8ve un nouveau qu'lieu de culte musulman ouvre ses portes la communaut\u00e9 albanophone genevoise d\u00e9m\u00e9nage et devient propri\u00e9taire d'un centre, appelons -les un centre culturel, un lieu de culte, la salle de pri\u00e8re pourra d\u00e9sormais accueillir 400 personnes et Xavier Magnin conseiller administratif PDC \u00e0 Plan-les-Ouates se f\u00e9licite de la mani\u00e8re dont s'est d\u00e9roul\u00e9e l'arriv\u00e9e de cette association dans sa commune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:44) [89%] :\r\nLa commune s'est int\u00e9ress\u00e9 imm\u00e9diatement quand on a appris que l'association dit toujours il y a une dizaine associations musulmanes albanophone venait sur la commune afin de prendre les premiers contacts, de discuter avec eux de regarder quelles \u00e9taient leurs leurs principes de se renseigner, ensuite nous avons contact\u00e9 la plateforme interreligieuse afin qu'elle nous aiguiller nous aide dans le processus d'int\u00e9gration de cette communaut\u00e9 dans la commune et aussi en lien avec les autres communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:10) [88%] :\r\nVous craignez les inqui\u00e9tudes de la part de riverains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:12) [88%] :\r\nNon, plus maintenant, parce que le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis une ann\u00e9e, ennemis maintenant, a permis \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 passablement questions et on se rend compte quand il y a des articles dans la la presse que commentaires sur ces articles sont maintenant positif pour l'int\u00e9gration et plus dans l'inqui\u00e9tude ou le questionnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:28) [94%] :\r\nAu Soudan du Sud, la guerre et la famine ont contraint plus de 2 millions d'enfants \u00e0 fuir loin de chez eux, ce qui cr\u00e9e une crise des r\u00e9fugi\u00e9s, la plus pr\u00e9occupante du monde depuis le g\u00e9nocide rwandais de 94 c'est ce qu'annon\u00e7ait, lundi, les Nations unies, le pays est plong\u00e9 dans une guerre civile depuis 2013 2 ans seulement apr\u00e8s son ind\u00e9pendance et le travail des humanitaires et de plus en plus difficile, dangereux, co\u00fbteux, bref, la situation ne cesse de se d\u00e9t\u00e9riorer Dossiers de Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:56) [94%] :\r\nDes routes peu nombreuses impraticables en saison des pluies ont toujours entra\u00een\u00e9 des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s pour la distribution de l'aide au Soudan du Sud mais actuellement les ONG doivent aussi composer avec une ins\u00e9curit\u00e9 omnipr\u00e9sente et la difficult\u00e9 de n\u00e9gocier les acc\u00e8s avec les acteurs du conflit, il Yann Ridley, directeur du bureau de la coordination humanitaire des Nations unies au Soudan du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [90%] :\r\nUne certaine cr\u00e9\u00e9 ce Dassim dans certains cas, il semble y avoir un refus syst\u00e9matique de l'acc\u00e8s, il y a des zones du pays o\u00f9 les humanitaires n'ont pas pu se rendent depuis de nombreux mois nous en d\u00e9duisons qu'il y a une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nous maintenir hors de ces zones alors que le conflit s'd\u00e9roule reprendrait les Anglais oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:35) [89%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays en proie aux combats des ONG ont d\u00fb \u00e9vacuer leurs projets, les cliniques qui ont \u00e9t\u00e9 construites les entrep\u00f4ts de nourriture ressources essentielles pour des populations civiles vuln\u00e9rables sont pill\u00e9s NicolasP. celle de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, donne l'exemple de l'air, une des r\u00e9gions o\u00f9 les Nations unies ont d\u00e9clar\u00e9 la famine et th\u00e9\u00e2tre de combats r\u00e9currents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [87%] :\r\nJe ne les organisations qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9c\u00e9demment tout perdu, nous avons perdu notre h\u00f4pital 4 fois d\u00e9gaine sec l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion, force les organisations humanitaires \u00e0 repenser la mani\u00e8re dont elle ne m\u00e8nent leurs op\u00e9rations et pour cette raison, le renforcement de leur r\u00e9ponse sur place prend plus de temps dans une peut-\u00eatre un \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:19) [95%] :\r\nLe Soudan du Sud \u00e9tant des pays les plus dangereux pour les travailleurs humanitaires depuis le d\u00e9but de la guerre civile en d\u00e9cembre 2013 82 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, Patricia pour rtsinfo Djouba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [94%] :\r\nHockey sur glace, les championnats du monde 2017 devraient accueillir les 180000 spectateurs esp\u00e9r\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de hockey, soit 6000 par match \u00e0 Paris, les organisateurs enregistrent une moyenne de 6600 spectateurs, ils sont donc dans la cible, mais l'ampleur du site de Bercy est n\u00e9faste pour la discipline et sa promotion, \u00e9coutez les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:52) [94%] :\r\nLa meilleure affluence a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e lors du match France, Finlande 11433 spectateurs, double champion du monde en titre, le Canada attire \u00e9galement les foules avec 2 fois pr\u00e8s de 9000 spectateurs mais les autres affluences sont quelconques, seulement 6747 personnes pour le derby France Suisse Ex- international de l'\u00e9quipe de France, ancien joueur de Lugano et de Gen\u00e8ve- Servette Philippe Bozon et d\u00e9\u00e7u du monde dont Gaumont que suscitent ces championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:21) [87%] :\r\nC'est la dur\u00e9e r\u00e9alit\u00e9 un peu de pieds chez nous en France on a du mal, amener des gens \u00e0 tous les matches r\u00e9guli\u00e8rement et et sp\u00e9cialement en semaine, donc cette \u00e9quipe m\u00e9rite maintenant il a besoin du public et d'abandonner patinoire pleine pour le hockey fran\u00e7ais pour montrer des des images positives, si on prend les clubs mais le club que moi je connais Bordeaux c'est difficile pour les gens de se d\u00e9placer en semaine aussi, \u00e7a c'est une certitude, les gens travaillent, faire un d\u00e9placement pour venir en match forc\u00e9s faut prendre des journ\u00e9es, je pense que c'est plus sur Paris qu'on pouvait chercher du plus Blick aujourd'hui, voil\u00e0, j'ai pas trop de explication sur pourquoi on n'a pas pu avoir plus de de de public. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:03) [92%] :\r\nAvec 6600 spectateurs de moyenne par match Paris- Bercy semble vide, les amateurs de hockey sur glace pr\u00e9f\u00e8rent acheter des billets \u00e0 du tarifs avantageux dans l'amont sup\u00e9rieur que dans les premi\u00e8res rang\u00e9es dans le Champ des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision en terme de popularit\u00e9, le hockey sur glace dans l'Hexagone, arrive tr\u00e8s loin derri\u00e8re le football, le handball, le rugby, la p\u00e9tanque, voire m\u00eame le cano\u00eb-kayak Alain Th\u00e9voz RTS Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [94%] :\r\nEt face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie devant seulement 3212 spectateurs la Suisse s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 hier n'est pas encore en quart de finale \u00e0 jouera contre le Canada samedi et puis en football You The Real Madrid On conna\u00eet d\u00e9sormais l'affiche de la finale de la Ligue des champions hier l'Atletico n'a pas r\u00e9ussi son pari : la victoire en match retour dans cette demi- finale victoire 2 \u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisante pour effacer les 3 0 subi au match aller, le Real a donc \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 hier par l'Atletico mais les hommes de Zinedine Zidane d\u00e9fendront leur titre en finale contre la youth, ce sera donc le 3 juin prochain \u00e0 Cardiff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [91%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait votre journal cycle il y aura de la grisaille et des pluies, aujourd'hui, mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies dans les Alpes, le ciel sera donc ouvert le risque d'averses encore plus marqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ce soir, les pr\u00e9cipitations se feront encore plus intense temp\u00e9ratures 10 degr\u00e9s ce matin 17 \u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi avec un Fun soutenu dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "internalArchiveId": "88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Hitzig, porte parole d'alliance Sud;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Thomas Fritschi, nouveau directeur du SRC;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT PA) Un demi-millard de francs par an...\r\npour prot\u00e9ger le climat dans les pays en d\u00e9velppement\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral sort le ch\u00e9quier...\r\nhistoire d'honorer sa part de l'accord de Paris sur le climat...\r\n...C'est trop peu aux yeux des certaines ONG...\r\nmais le conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une rallonge le jour o\u00f9 sa crousie/son compte en banque ira mieux.\r\nLa Suisse fait son offre:\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an...d\u00e8s 2020.\r\npour la protection du climat dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\nUn financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat.\r\nPour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre pluS qu'un demi-milliard de francs par an environ...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  47''\r\n((Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement. Mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui. C'est que le moment est mal choisi: la Berne f\u00e9d\u00e9rale est en plein programme d'\u00e9conomies, et l'aide au d\u00e9veloppement est parmi les postes les plus touch\u00e9s par ce plan d'aust\u00e9rit\u00e9. Cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dont la Suisse s'estime directement responsable. C'est le principe du pollueur-payeur. Selon la pond\u00e9ration de ces deux crit\u00e8res, le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs. En 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de dollars. La somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG, dont Alliance Sud.))\r\n(05/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT ITV HITZIG) Un demi-milliard de francs...c'est insuffisant pour Alliance Sud...\r\nalors combien faudrait-il d\u00e9bourser id\u00e9alement?\r\nDaniel Hitzig, porte parole de l'ONG a fait ses calculs.\r\n   46''\r\nDaniel Hitzig porte-parole d'Alliance Sud avec Muriel Ballaman.\r\navec ce demi-milliard de francs par an...\r\nLa Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat...\r\nLes Etats-Unise de Donald Trump eux...h\u00e9sitent encore...\r\nLe pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce ou et accord...\r\nson \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la question.\r\n(D3/USA SUITE DI) ***...Donald Trump qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec Sergei Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche...\r\nwe had a very very good meeting...\r\n\"Je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie...\"\r\nvoil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau oval. \r\n...c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI....\r\nJames Comey et le FBI qui enqu\u00eate justement sur les liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie...\r\nPhilippe Revaz on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nDans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov avait le poids du symbole...\r\n D3-A\r\nCette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, tenue longtemps a l'ecart par barack obama. la percee diplomatique, se double d'une victoire sur le plan de la communication. l'equipe trump n'a pas laiss\u00e9 de journalistes americains assister a la rencontre. les seuls images disponibles de l\u00e9pinterieur de la maison blanche etaient paradoxalement celles des media russes. On y voit trump et lavrov hilare. Et l'on note surtout la presence de l'ambassadeur russe aux etats-unis, sergey kislyak, qui est justement au coeur des polemiques sur les ingerences russes. Ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de trump le general flynn. L'absence de communication de la maison blanche a egalemrnt laiss\u00e9 le champ libre a serguey lavrov, qui s'est permis en conference de presse, de distribuer les bons et les mauvais points sur les presidents ameircains, felicitant trump pour sa capacit\u00e9 a negocier, et condamnant obama pour ses blocages ideologiques.\r\nCC: Philippe on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate \"Comey\"..du nom de l'ex-chef du FBI...certains s\u00e9nateurs ne comptent pas en rester l\u00e0...\r\n D3-2\r\net le  licenciement de james comi pourrait se retourner contre donald trump. pour la premiere fois hier,  une commission du senat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le general flynn  a produire tout documents en lien avec la russie. Les senateurs sont tent\u00e9s d'accelerer l'enquete suite au limoegeage de james comi.  selon plusiuers media americains, le chef du fbi venait justement de reclamer d'avantage de moyens pour ses enquetes, juste avant d'etre licenci\u00e9. cette coincidence trouble bcp d'elus du congres, mais les enjeux sont trop importants pour que les republicains prenne le risque d'affaiblir le president. le parti fait bloc, et  refuse la designation d'un procureur extraordinaire. Si les democrates revent de destituer un jour donald trump, ils devront d'abord remporter les elections du midterm dans 18 mois. ou compter peutetre, D'ici l\u00e0, sur un rebondissements judiciaires. en moins de 4 mois de mandat, la presidence trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais a exclure.\r\nphrr rw\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...\r\n(01/CLAUSE SAUVEGARDE ITV CLOTTU) On revient en Suisse...o\u00f9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde...pour la Roumanie et la Bulgarie.\r\n***Et pour cause: la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi de permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois-ci...\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3 mille 300 ressortissants roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse...le double de 2015...\r\nDu coup pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler en Suisse...\r\nL'UDC Raymond Clottu applaudit...mais...avertit...\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard...\r\n((et si la Suisse n'a plus la possibilt\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dit Raymond Clottu c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9 pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement...jusqu'en 2019 pour ces deux pays..c'est ce que pr\u00e9voit ll'accord sur la LCP. La clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre appliqu\u00e9e aux 17 premiers pays membres de l'UE))\r\n(04/CONTROLE SRC ITV FRITSCHI) ***Le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le 1er ao\u00fbt...\r\nThomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession...\r\nil a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense...section service juridique.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier.\r\nThibaut Schaller lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des Renseignements suisses.\r\n  42''\r\n...le SRC qui fait les gros titres malgr\u00e9 lui...\r\nce matin le Tages Anzeiger nous apprend que l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien...\r\nle directeur d'une entreprsie de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne...qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands.\r\n(24/FRANCE) En France, La R\u00e9publique en marche est victime de son succ\u00e8s.  Les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain. \r\nLe parti du nouveau pr\u00e9sident Macron va d\u00e9voiler aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats. \r\nEt Nicolas Vultier, les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien premier ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n Direct\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour L'\u00c9quipe du pr\u00e9sident Macron. Il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50% de femmes et 50% de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n Cet apr\u00e8s-midi, La R\u00e9publique en Marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir. Le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture. En plus des 15'000 demandes d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9es, un afflux de CV, de candidats socialistes notamment est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron. Cela vient \u00e9videmment compliquer la donne. Pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas.\r\nOn sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MODEM de Fran\u00e7ois Bayrou. Seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection. \r\nIl y aura des frustrations a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident. D\u00e9j\u00e0, ce processus de nomination apparait crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti.\r\n(18/LIGUE DES CHAMPIONS PA) ***En football, le Real Madrid s'est qualifi\u00e9, comme pr\u00e9vu pour la finale de la ligue des champions. \r\nles co\u00e9quipiers de Ronaldo se sont inclin\u00e9  \u00e0 1 hier (MER) sur le terrain de l'Atletico Madrid. Victorieux 3 - 0 \u00e0 l'aller, \r\nLa finale de la ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff le Real Madrid \u00e0 Juventus. Et c'est la deuxi\u00e8me fois seulement que ces deux grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  48''\r\n((Depuis 1956, que ce soit en coupe ou en ligue des champions, le real a particip\u00e9 \u00e0 14 finales et en a remport\u00e9 11, la Juventus \u00e0 8 finales pour deux victoires. L'une des finales perdue \u00e9tait celle contre le Real en 1998.  Un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmares, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la ligue des champions lors de la saison 92/93. Mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9. M\u00eame nombre de victoires et de match nul cette saison dans la comp\u00e9tition, mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real contre trois seulement par Gigi Buffon, embl\u00e9matique gardien de la Vieille Dame qui est le joueur que tous, supporters du Real except\u00e9s, veulent voir, \u00e0 39 ans, lever enfin la coupe dite.  aux grandes oreilles.  celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la ligue des champions.))\r\n(Sports) En hockey sur glace, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'il ne fallait pas perdre hier (MER) aux championnats du monde. Elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et s'approche des 1/4 de finale mais il faudra marquer encore quelques points dans les trois derni\u00e8res partie\r\nEt la rencontre entre la Suisse et le Canada se jouera samedi soir.  A suivre sur RTSdeux et dans Sport Premi\u00e8re.\r\n(08/FR/TIR DE LOUP PI) Il a \u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations...  et pourtant: le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9. Pour le gouvernement  fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Delphine Gendre\r\n  1'05\r\n((3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois... Et au moins 1 individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieures reprises en zone urbaines, \u00e0 Bulle, Broc et Charmey...c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant. Le Conseil d'Etat rappelle qu'un tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute, ou s'ils s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9s. Ce qui n'est pas le cas - encore- en Gruy\u00e8re.\r\nUne position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re: \r\nSON 28'\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les pr\u00e9alpes. Si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans.))\r\n(Black Sabbath) ...on dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune....\r\nils ne sont pas les seuls.\r\nOzzy Osbourne aussi.\r\nL'ex chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at the Moon...\r\nqui veut dire hurler \u00e0 la lune...\r\nle 21 ao\u00fbt prochain. \u00e0 20h20 heure suisse, sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois. pourquoi ce timing l\u00e0? parce que cet \u00e0 ce moment que se produira une \u00e9clispse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes...\r\nla lune masquera le soleil.\r\nla chanson dure plus de 4 minutes et narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une matin\u00e9e relativerment s\u00e8che sauf le long du Jura et le versant sud des alpes valaisannes....la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s-midi...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn o\u00f9 des \u00e9claircies seront encore possible. 18 \u00e0 21 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e\r\nFortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lula) a (ats/afp) \"Ce proc\u00e8s est ill\u00e9gitime, c'est une mascarade\", s'est insurg\u00e9 mercredi Luiz Inacio Lula da Silva lors d'une audience de pr\u00e8s de cinq heures devant un juge anti-corruption. La rencontre est d\u00e9terminante pour l'avenir politique de l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\nArborant une cravate aux couleurs du Br\u00e9sil, Lula, 71 ans, \u00e9tait \u00e0 la barre pour se d\u00e9fendre d'accusations selon lesquelles il aurait re\u00e7u un appartement en triplex dans une station baln\u00e9aire en guise de pot-de-vin. \"Je n'ai jamais sollicit\u00e9 et je n'ai jamais re\u00e7u le moindre appartement\", a assur\u00e9 l'ancien ouvrier m\u00e9tallurgiste lors de l'interrogatoire, dans une vid\u00e9o \u00e0 laquelle l'AFP a eu acc\u00e8s.\r\nUn important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour cette audience aux enjeux consid\u00e9rables. Cette derni\u00e8re s'inscrit dans un proc\u00e8s qui pourrait enterrer les ambitions de retour au pouvoir de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Br\u00e9sil de 2003 \u00e0 2010.\r\nLula r\u00e9pondait aux questions du juge Sergio Moro, jeune magistrat de 44 ans en charge de l'op\u00e9ration \"Lavage-express\", qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un vaste r\u00e9seau de corruption orchestr\u00e9 par des entreprises du b\u00e2timent pour truquer syst\u00e9matiquement les march\u00e9s publics, notamment ceux du g\u00e9ant p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras.\r\nSelon les procureurs, il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses \u00e0 hauteur de 3,7 millions de r\u00e9ais (1,2 million de francs) de la part d'OAS, une soci\u00e9t\u00e9 de BTP impliqu\u00e9e dans ce scandale.\r\n\"Preuves\"\r\n\"Je ne veux pas \u00eatre jug\u00e9 sur des interpr\u00e9tations mais sur des preuves. Ils n'ont pas pr\u00e9sent\u00e9 le moindre document qui prouve que l'appartement m'appartient\", a lanc\u00e9 Lula quelques minutes apr\u00e8s l'audience, lors d'un discours devant plusieurs milliers de militants.\r\nPendant l'interrogatoire, il a affirm\u00e9 que ni lui, ni son \u00e9pouse n'ont souhait\u00e9 acheter l'appartement, \u00e0 cause de \"nombreux d\u00e9fauts\" de fabrication. L'acte d'accusation affirme pourtant que Lula a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses de la part d'OAS \"\u00e0 travers l'achat, la personnalisation et d\u00e9coration\" d'un triplex dans la station baln\u00e9aire de Guaruja de Guaruja (Etat de Sao Paulo, sud-est).\r\nAu total, il est vis\u00e9 par cinq proc\u00e9dures judiciaires et les accusations concernant le pied-\u00e0-terre ne constituent qu'un seul volet de l'enqu\u00eate.\r\n\"Massacr\u00e9\"\r\nLe verdict n'est pas attendu avant plusieurs semaines. S'il est reconnu coupable et la d\u00e9cision confirm\u00e9e en appel, Lula encourt une peine de prison et ne pourra pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018.\r\nMalgr\u00e9 les affaires, il est largement en t\u00eate des intentions de vote, bien que suscitant \u00e9galement un niveau \u00e9lev\u00e9 de rejet. \"Je crois qu'il est innocent. S'ils avaient des preuves concr\u00e8tes, ils l'auraient d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9. Ce proc\u00e8s est une lutte des classes\", a affirm\u00e9 \u00e0 l'AFP G\u00e9rson Castellano, syndicaliste du secteur p\u00e9trolier.\r\n\"Dans toute l'histoire, du Br\u00e9sil, personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant massacr\u00e9. Sans votre soutien, je n'aurais jamais support\u00e9 tout ce qu'ils ont fait avec moi\", a scand\u00e9 Lula devant ses militants, lors d'un discours enflamm\u00e9 parfois rendu inaudible par les feux d'artifice.\r\nPaix et tranquillit\u00e9\r\nAgitant des drapeaux rouges \u00e0 l'effigie du Parti des travailleurs (PT), parti fond\u00e9 par Lula en 1980, les militants ont \u00e9\r\n(Mendicit\u00e9) ir entrer en vigueur. Par quatre voix contre une, la Cour constitutionnelle a rejet\u00e9 mercredi la requ\u00eate d'un groupe de mendiants suisses et roms qui demandait son annulation. Un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est probable.\r\nAccept\u00e9e fin septembre par le Parlement vaudois, l'article contest\u00e9 de la loi p\u00e9nale vaudoise stipule que celui qui mendie sera puni d'une amende de 50 \u00e0 100 francs. L'amende ira de 500 \u00e0 2000 francs pour celui qui envoie mendier des mineurs ou qui organise la mendicit\u00e9 d'autrui.\r\nAgissant au nom de huit mendiants, les requ\u00e9rants ont fait valoir devant la Cour constitutionnelle que ces dispositions \u00e9taient contraires \u00e0 plusieurs droits fondamentaux: libert\u00e9 \u00e9conomique, de mouvement, libert\u00e9 personnelle et d'expression, notamment. Selon eux, l'interdiction de la mendicit\u00e9 peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire, car visant particuli\u00e8rement les Roms.\r\nPas recevable\r\nAu terme de l'audience de d\u00e9lib\u00e9ration publique, quatre juges sur cinq ont estim\u00e9 que la requ\u00eate n'\u00e9tait pas recevable et ont refus\u00e9 d'annuler la loi.\r\nDans un premier temps, le juge rapporteur a estim\u00e9 que les mendiants pouvaient se pr\u00e9valoir de la libert\u00e9 \u00e9conomique et de la libert\u00e9 personnelle. Les quatre autres juges ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait suivre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) qui estime que non, car il n'y a pas de contreprestations \u00e0 leur activit\u00e9.\r\nDistinction difficile\r\nPour quatre juges, la loi remplit en outre les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public, de la l\u00e9galit\u00e9 et de la proportionnalit\u00e9. Seule une juge a estim\u00e9 que les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9 n'\u00e9taient pas remplis.\r\nPour elle, une distinction peut \u00eatre \u00e9tablie entre mendicit\u00e9 passive et mendicit\u00e9 active, telle que la pratique la Ville de Lausanne et seule la seconde devrait \u00eatre poursuivie. \"On ne tire pas sur des moineaux avec un canon. On peut utiliser des moyens moins contraignants. La mendicit\u00e9 passive ne repr\u00e9sente pas une contrainte pour les passants, a-t-elle soulign\u00e9.\r\nSes coll\u00e8gues ont au contraire estim\u00e9 que oui. La mendicit\u00e9 passive telle que pratiqu\u00e9e \u00e0 Lausanne peut entra\u00eener des d\u00e9bordements et g\u00eaner la population. Sur le terrain il est en outre difficile pour la police de distinguer deux types de mendicit\u00e9.\r\nLibert\u00e9 religieuse pas atteinte\r\nLa d\u00e9cision est aussi politique. \"Notre Cour n'a pas \u00e0 se substituer au Grand Conseil en examinant d'autre mesures qui pourraient \u00eatre meilleures\", a relev\u00e9 son pr\u00e9sident.\r\nEnfin, la libert\u00e9 religieuse invoqu\u00e9e par un second groupe de quatre autres recourants, dont l'ancien conseiller aux Etats Luc Recordon, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e par les cinq juges. Ils ont estim\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas atteinte.\r\nD\u00e9ception\r\nLes d\u00e9fenseurs des mendiants ont pris acte de la d\u00e9cision de la Cour. \"On est \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u\", a d\u00e9clar\u00e9 leur avocat Xavier Rubli \u00e0 l'issue de l'audience.\r\nL'homme de loi s'est cependant dit satisfait qu'une juge ait consid\u00e9r\u00e9 que la requ\u00eate devait \u00eatre admise et qu'elle ait analys\u00e9 la question de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9, estimant qu'une interdiction totale n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\nS'ils n'ont pas encore pris formellement leur d\u00e9cision, les requ\u00e9rants sont pr\u00eats \u00e0 continuer jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \"Il est fort probable qu'un recours sera d\u00e9pos\u00e9\", a relev\u00e9 M.Rubli.\r\nEntr\u00e9e en vigueur \u00e0 fixer\r\nFin septembre dernier, le Parlement vaudois avait accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 une initiative l\u00e9gislative de l'UDC r\u00e9clamant une interdiction de la mendicit\u00e9 sur tout le territoire cantonal. Un comit\u00e9 d'associations et de partis de gauche a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi, mais il n'a pas abouti.\r\nEn parall\u00e8le, la d\u00e9marche en justice a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e afin que la loi soit examin\u00e9e sous l'angle des droits fondamentaux. Il appartient d\u00e9sormais au Conseil d'Etat de fixer la date d'entr\u00e9e en vigueur de la loi.\r\n(SDA-ATS\\/nt/ch) - bsf147", "durationSec": 960, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8593273", "ece-8593256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T03:25:03Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici le journal Coralie Claude la Suisse radine en mati\u00e8re de protection du climat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investira en 2000 milliards de francs par an environ, pour prot\u00e9ger l'environnement dans les pays en d\u00e9veloppement, trop peu pour certaines ONG pas assez, selon elle, en tout cas pour que la Suisse compense les traces de pollution qu'elle laisse \u00e0 l'\u00e9tranger en mars est d\u00e9bord\u00e9, le parti d'Emmanuel Macron, croule sous les candidatures pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, si bien qu'il n'aura pas fini de faire le tri, aujourd'hui, date de la pr\u00e9sentation de Sekandi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nEn interview ce matin justement une femme qui a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'aventure, victorieuse du mouvement en marche d'Emmanuel Macron, son nom a m\u00eame cit\u00e9 pour le poste de 1er ministre, on l'a re\u00e7u plusieurs fois sur cette antenne, interview tout \u00e0 l'heure de l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, avec un regard sans complaisance sur l'\u00e9tat de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nDans ce journal aussi l'homme qui sera charg\u00e9 de surveiller les agents de renseignements du SRC, Thomas Fritschi, le futur contr\u00f4leur en chef du SRC, un homme aux pouvoirs limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est la plus grosse acquisition chinoise \u00e0 l'\u00e9tranger 43 milliards de dollars le rachat du suicide, j'aime ta par Ken China rachat qui a formellement abouti vendredi dernier alors les employes vont -ils rester en Suisse quelle contrepartie la Chine offre -t-elle \u00e0 la Suisse, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de j'aime ta Michel Demar\u00e9 est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nQuand la Russie pavane \u00e0 la Maison Blanche, Sergei Lavrov \u00e9tait hilare dans le bureau ovale, hier, la Russie a montr\u00e9 ce qu'elle voulait de la visite de son diplomate en chef, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e9tait une fiction et quand il arrive en ville les gens changent de trottoir, le loup r\u00f4de \u00e0 Bulle mais pas question de le tirer la Suisse fait donc son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [95%] :\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an d\u00e8s 2020 pour la la protection du climat dans les paysans d\u00e9veloppement un financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat pour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre plus qu'un 2000 milliards de francs par an environ, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement, mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui, c'est que le moment est mal choisi la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant un programme d'\u00e9conomies et l'aide au d\u00e9veloppement et parmi les postes les plus touch\u00e9s par ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9, cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dans la Suisse estime directement responsable, c'est le principe du pollueur-payeur selon la pond\u00e9ration de ces 2 crit\u00e8res : le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette, qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs en 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de francs la somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG dont Alliance Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nUn demi-1000000000 de francs insuffisant pour Alliance Sud donc alors combien faudrait -il d\u00e9bourser id\u00e9alement, Daniel Hitzig, porte- parole de l'ONG a fait ses calculs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [87%] :\r\nC'est un 1000000000 par an et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement il assume pas la la responsabilit\u00e9 suisse par rapport \u00e0 la puissance et la richesse de la Suisse dans ce monde sur ces plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:23) [95%] :\r\nPar rapport aussi au principe du pollueur-payeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [90%] :\r\nAbsolument, la Suisse polluent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qu'on appelle les \u00e9missions grises et si on ne compte que ce que la Suisse entre guillemets pollue sur son propre territoire, effectivement c'est c'est 450 millions peut-\u00eatre, \u00e7a allait, mais la Suisse consomme beaucoup, beaucoup de produits qui seront pour la consommation en Suisse mais qui sont produits \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est pas sinc\u00e8re si on suit la ruine intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Daniel Hitzig, porte- parole d'Alliance Sud alors avec ce 2 1000 milliards de francs par an, la Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat, les \u00c9tats-Unis, Donald Trump, eux, h\u00e9sitent encore, le pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce au pas cet accord, son \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [86%] :\r\nDans la Trump, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec la saga et Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nIl y a, devait arriver rigueur meeting je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie, voil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau ovale, c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI, James comi, la police f\u00e9d\u00e9rale, donc qui enqu\u00eate justement sur les Liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie, Philippe Revaz, on vous retrouve \u00e0 Washington alors dans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov \u00e9tait avait le poids du symbole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [94%] :\r\nOui, cette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, longtemps tenu \u00e0 l'\u00e9cart par Barack Obama La perc\u00e9e diplomatique se double d'une victoire sur le plan de la communication aussi l'\u00e9quipe Trump n'avait pas laiss\u00e9 de journalistes am\u00e9ricains assister \u00e0 la rencontre, les seules images disponibles de l'int\u00e9rieur de la maison blanche \u00e9tait donc paradoxalement celles des m\u00e9dias russes, on y voit Trump et Lavrov hilare et l'on note surtout la pr\u00e9sence de l'ambassadeur russe aux \u00c9tats-Unis, Sergue\u00ef Kisliak, qui est justement au coeur des pol\u00e9miques sur les ing\u00e9rences russes, ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de Trump le General Flynn, l'absence de communication de la Maison Blanche a aussi laiss\u00e9 le Champ libre \u00e0 Sergei Lavrov, qui s'est permis en conf\u00e9rence de presse de distribuer les bons et les mauvais points sur les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains f\u00e9licite entre pour ses talents de n\u00e9gociateur et condamnant Obama pour ses blocages id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [90%] :\r\nPhilippe, on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate Comey du nom de l'ex- chef du FBI, certains s\u00e9nateurs, en tout cas ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [94%] :\r\nOui, et le licenciement de James comi, a donn\u00e9 un signal qui pourrait se retourner dans certains cas contre donald Trump, pour la premi\u00e8re fois une commission du S\u00e9nat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le General Flynn a produire tout documents en lien avec la Russie, les s\u00e9nateurs sont tent\u00e9s d'acc\u00e9l\u00e9rer l'enqu\u00eate suite au limogeage de James comi, selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, le chef du FBI venait de r\u00e9clamer davantage de moyens pour ses enqu\u00eates juste avant d'\u00eatre licenci\u00e9 cette co\u00efncidence trouble beaucoup d'\u00e9lus au Congr\u00e8s, mais sur un plan politique, les enjeux sont trop importants pour que les r\u00e9publicains prennent le risque d'affaiblir le pr\u00e9sident le parti fait bloc et refuse la d\u00e9signation d'un procureur extraordinaire si les d\u00e9mocrates r\u00eavent de destituer un jour donald Trump, ils devront d'abord remporter les \u00e9lections du midterm dans 18 mois, vous comptez peut-\u00eatre d'ici l\u00e0 sur un rebondissements judiciaires en moins de 4 mois de mandat la pr\u00e9sidence Trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [95%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington, on revient en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [90%] :\r\nEt pour cause : on pour Klose la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi du permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois -ci, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [92%] :\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3300 ressortissants Roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse, le double de 2015, du coup de la ann\u00e9e qui vient, pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler dans notre pays, l'UDC Raymond Clottu applaudit mais il avertit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, mais avec la libre circulation \u00e0 l'avenir, ce qui va avoir comme probl\u00e8me \u00e0 un moment donn\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus la possibilit\u00e9 d'activer cette clause de sauvegarde la m\u00eame chose que pour les 17 premiers pays membres de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9el probl\u00e8me, parce qu'effectivement, a contrario de ce qu'on a pu nous dire il y a un v\u00e9ritable appel d'air pour ces ces pays l\u00e0 et c'est clair que la Suisse un eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [93%] :\r\nJustement le le projet qui est pr\u00e9vu par le Parlement devrait pallier \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:39) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a cr\u00e9e aussi des gros probl\u00e8mes au niveau interne dans dans notre pays, cr\u00e9e de la bureaucratie et \u00e7a nous entreprises on n'a pas besoin, l\u00e0 on alourdit aussi le le le navire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nRaymond Clottu avec Alexandra Richard si la Suisse n'aura plus \u00e0 l'avenir, la possibilit\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dirham Clottu, c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9e pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement jusqu'en 2019, en tout cas pour la Roumanie et la Bulgarie, c'est ce que pr\u00e9voit l'accord sur la libre circulation des personnes, la clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre activ\u00e9 au 17 1er pays membres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [86%] :\r\nD'Union europ\u00e9enne, le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le premier ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [94%] :\r\nOui, Thomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession, il a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, section service juridique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier et Thibaut Schaller, lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [86%] :\r\nFinalement, c'est pr\u00e9vu que je peux faire des recommandations en conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a suffit pour arr\u00eater une affaire \u00e7a suffit pas pour arr\u00eater une affaire et finalement la conduite des services de renseignements s'\u00e9tendent la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de d\u00e9fense et directeur du service de renseignement, combien de personnes vont travailler avec vous pour surveiller le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a peut aujourd'hui pas dire, mais je peux dire que c'est pas seulement moi 50 20 10, \u00e7a je peux pas dire pour le moment, comme j'ai dit : j'ai des id\u00e9es comment \u00e7a devrait \u00eatre construit, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 apr\u00e8s le 1er le budget, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, une fourchette, c'est la m\u00eame chose, c'est des id\u00e9es chez devait pr\u00e9senter dans la phase d'\u00e9valuation achat v\u00e9rifier apr\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [94%] :\r\nLe SRC qui continue de faire les gros titres malgr\u00e9 lui ce matin le Tages-Anzeiger nous apprend que l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien, le directeur d'une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands en France \u00e0 pr\u00e9sent la R\u00e9publique en marche, victime de son succ\u00e8s, je vous le disais en titre, les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain, le parti du nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats et Nicolas volontiers h\u00e9 bien les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien 1er ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [97%] :\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Macron il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50 pourcent de de femmes et 50 pourcent de de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, cet apr\u00e8s- midi La R\u00e9publique en marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir, le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions, explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture, en plus des 15000 demandes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cents recens\u00e9s un afflux de CV de candidats socialistes notamment, est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron cela vient \u00e9videmment compliquer la donne pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas, on sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MoDem de Fran\u00e7ois Bayrou, seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection, il y aura des frustrations, a pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 ce processus de nomination appara\u00eet comme crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [92%] :\r\nNicolas 20\u00e8me merci en football maintenant le Real Madrid s'est qualifi\u00e9e comme pr\u00e9vu pour la finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\nLes co\u00e9quipiers de Ronaldo ont pourtant perdu hier 1 1 \u00e0 0 sur le terrain de l'Atletico Madrid 2 mais ils avaient gagn\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, la finale de la Ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff, le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin et c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [90%] :\r\nDepuis 1956 que ce soit en coupe ou en Ligue des champions, le R\u00e9al a particip\u00e9 \u00e0 14 finale et en a remport\u00e9 11 la Juventus \u00e0 8 final pour 2 victoires, l'une des finales perdues et donc celle contre le Real Madrid en 1998 un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmar\u00e8s, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la Ligue des champions lors de la saison de 92 de 93 mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9 m\u00eame nombre de victoires et 2 matches nuls cette saison mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real, contre 3 seulement par Djidji bouffonne embl\u00e9matique gardien de la vieille dame, qui est le joueur que tous supporters du Real, except\u00e9 veulent voir \u00e0 39 enfin \u00e0 la coupe dite aux grandes oreilles celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [92%] :\r\nEt puis il y avait aussi du hockey sur glace, hier, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'elle ne devait pas perdre sa dette au championnat du monde contre la Bi\u00e9lorussie, elle a gagn\u00e9 3 \u00e0 0 prochain match contre le Canada samedi la Suisse devra encore marquer des points pour s'assurer une qualification en quart de finale l'\u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations et pourtant le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9 pour le gouvernement fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui est observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'histoire nous est cont\u00e9e par Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [95%] :\r\n3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois et au moins un individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieurs reprises en zone urbaine \u00e0 Bulle Broc et Charmey, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant, le Conseil d'\u00c9tat rappelle qu'un Tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute ou s'il s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9es, ce qui n'est pas le cas encore Angry hier une position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:24) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est quand m\u00eame pas habituel de voir un loup se promener en pleine ville de Bulle prox avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s par des sp\u00e9cialistes en mati\u00e8re premi\u00e8re fois d'un loup \u00e9tait aper\u00e7u en Suisse, en pleine ville, donc \u00e7a permet quand m\u00eame en cas \u00e7a justifie de se poser quelques questions suppl\u00e9mentaires, moi j'aurais -je aucune porte, en disant mais, mais c'est vrai qu'on voit en Valais o\u00f9 ahuri qui a eu pas mal de d\u00e9g\u00e2ts trop moutons aux animaux des \u00e9leveurs par la pr\u00e9sence du loup qui c'est peut-\u00eatre qu'on pourrait craindre \u00e9galement ici en octobre beau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:51) [97%] :\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les Pr\u00e9alpes si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [89%] :\r\nOn dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune, h\u00e9 bien, elles ne sont pas les seuls aussi bornes aussi l'aide il va plut\u00f4t bien, puisque il va bient\u00f4t se produire enfin en ao\u00fbt sur une sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at qui veut dire hurler \u00e0 la lune et \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:34) [92%] :\r\nLe 21 ao\u00fbt prochain \u00e0 20 heures 20 heures suisse sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, pourquoi s'timing l\u00e0 h\u00e9 bien parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 exactement se produira une \u00e9clipse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes la lune masquera le soleil et puis audience bord lui chantera un peu plus de 4 minutes puisque cette chanson qu'on trouve sur un album solo 2 dure 4 minutes 16 secondes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment elle narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [87%] :\r\nOui, ex- chanteur de de Black Sabbath assure que ce soit l'extase, ils ont sorti un tr\u00e8s bel album il y a, il y a 3 4 ans Black \u00e7a va donc a priori il y a sur son histoire est compliqu\u00e9e, mais a priori le le groupe existe toujours avec eux au merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, l'histoire des fusions et acquisitions dans la foul\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [89%] :\r\nEt la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure Michel d\u00e9marrer le pr\u00e9sident du conseil d'administration de jeune Tapie nous entendrons l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, qui a tr\u00e8s t\u00f4t participer \u00e0 \u00e0 la belle aventure du mouvement en marge du parce que, \u00e9videmment, elle a port\u00e9 jusqu'\u00e0 la victoire de monsieur Macron, Sylvie Goulard, dont le nom m\u00eame murmurer dans quelques officines comme peut-\u00eatre celle d'une future 1er ministre fran\u00e7aise matin\u00e9e relativement s\u00e8che, sauf le long du Jura et versant sud des Alpes valaisannes la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s- midi, sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 Fun o\u00f9 des \u00e9claircies sont encore possibles 18 \u00e0 21 ans au meilleur de la journ\u00e9e, fortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1595951", "internalArchiveId": "AA1705596152", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8614791", "imageURL": "http://www.rts.ch/8614796.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Fribourg en campagne contre les m\u00e9gots jet\u00e9s au sol", "\"La R\u00e9publique en Marche\" pr\u00e9sente 428 candidats d\u00e9put\u00e9s", "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s n'est pas respect\u00e9e", "Reportage dans la derni\u00e8re fabrique de verre artisanal de Suisse", "L'espion suisse a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vendant de fausses donn\u00e9es bancaires", "Un tiers des femmes vivent la naissance de leur enfant comme un traumatisme", "France / Candidats d\u00e9put\u00e9s: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "VD / Economie: d\u00e9bat entre Cesla Amarelle (PS) et Jacques Nicolet (UDC)", "Allemagne / Espion suisse: l'interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC / VS", "Les nouvelles rames Bombardier doivent enfin entrer en service", "Le partage des t\u00e2ches dans les couples est-il bien r\u00e9el ?", "Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s sont victimes de stress post-traumatique", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des b\u00e9n\u00e9voles traqueront \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluants qu\u2019il n\u2019y para\u00eet.", "Autant d'hommes que de femmes briguent leur premier mandat politique.", "L'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gares.", "Autour du four de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetres-verriers donne chaque jour vie \u00e0 1 tonne et demi de mati\u00e8re.", "L'histoire, un vrai roman d'espionage, a commenc\u00e9 en 2011.", "Pas facile \u00e0 assumer pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort, non c\u2019est pas que du bonheur.", "Un point sensible est le confort des voyageurs.", "Une blogueuse fran\u00e7aise d\u00e9nonce avec humour le partage souvent in\u00e9gal des t\u00e2ches domestiques au sein du couple.", "Selon les sp\u00e9cialistes, par rapport \u00e0 un Suisse un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus de risques de subir un stress post-traumatique."], "variantIds": ["ece-8500177", "ece-8500164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T20:50:11Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:18\r\n       Une s\u00e9rie de d\u00e9tails\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:27:21\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\n men\u00e9e par la Suisse en Allemagne.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:01\r\nLes Verts demandent une commission\r\n     d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:36:06\r\nD'autres voix estiment que la Suisse\r\n   doit assumer une telle action.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:38:16\r\n      J-R.Fournier l'affirme,\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:42:08\r\nmais reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage\r\n en recourant \u00e0 des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:46:12\r\n  Les premiers essais des trains\r\n     grandes lignes ont lieu:\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:48:16\r\n      on v\u00e9rifie le confort,\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:53:21\r\n  et on corrige tout d\u00e9sagr\u00e9ment\r\n        pour le voyageur.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:57:10\r\n La chasse aux d\u00e9chets est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:02:01\r\n   Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u\r\n   un label pour leurs efforts.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:08:19\r\n            A Lausanne:\r\n 100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:14:00\r\n     Le traumatisme p\u00e9rinatal \r\n    touche un tiers des femmes.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:18:00\r\n  La grossesse et l'accouchement\r\n      cr\u00e9ent un traumatisme.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:11\r\n     On entendra des t\u00e9moignages\r\nqui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:05\r\n      Si vous \u00eates en couple,\r\n  ne manquez pas notre reportage.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:09\r\n    Une BD explique aux hommes\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:10\r\n   comment anticiper notamment\r\n le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:43:19\r\n   Les r\u00e9v\u00e9lations et des images\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:48:05\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\nque la Suisse a men\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:51:14\r\n        Le scandale am\u00e8ne\r\n     les politiques \u00e0 r\u00e9agir:\r\n\r\n19:31:51:16  19:31:56:12\r\n        les Verts r\u00e9clament\r\n     une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:57:11  19:31:59:22\r\n   -Eins, zwei, drei, vier...\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:07\r\n     -Une chambre d'h\u00f4tel, \r\n    une transaction en cash,\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:04:15\r\n        un agent secret.\r\n\r\n19:32:04:17  19:32:08:12\r\n          C'est Daniel M.,\r\nl'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:21\r\n Des images exclusives r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:16:00\r\n           On le voit\r\ncompter des billets de 500 euros:\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:20:04\r\n   une avance de 20'000 euros \r\n  contre des donn\u00e9es bancaires.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:23:06\r\n       Des images tourn\u00e9es\r\n     \u00e0 son insu \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:25:11\r\n  L'histoire commence en 2011:\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:29:09\r\n      Daniel M. est engag\u00e9\r\npar les services secrets suisses.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:21\r\n          Il est charg\u00e9\r\nde remonter la fili\u00e8re de l'achat,\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:35:13\r\npar des autorit\u00e9s du fisc allemand,\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:38:15\r\n   de CD de donn\u00e9es bancaires\r\n        vol\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:42:12\r\n     2014: retour \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n Intercontinental de Frankfurt.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:01\r\nDaniel M. travaille \u00e0 son compte\r\net promet des donn\u00e9es bancaires\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:50:07\r\n     \u00e0 un acheteur allemand \r\n     contre 560'000 dollars.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:52:12\r\n L'acheteur est un journaliste,\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:55:11\r\n     un ancien des services\r\n       secrets allemands.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:06:23\r\n  -L'ancien agent secret allemand\r\ncontacte l'UBS via un interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:33:07:01  19:33:11:19\r\n  La banque s'inqui\u00e8te: Daniel M.\r\ntravaillait pour UBS, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:16\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n  lance l'op\u00e9ration \"gla\u00e7ons\".\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:19:13\r\n  Le 2 f\u00e9vrier 2015, Daniel M.\r\n\r\n19:33:19:15  19:33:23:06\r\n        doit rencontrer\r\nson acheteur \u00e0 Zurich: un pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:26:03\r\n         Il est arr\u00eat\u00e9\r\n    par le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:28:13\r\n Durant sa d\u00e9tention de 4 jours,\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:32:16\r\n    il raconte son engagement\r\npour les services secrets suisses\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:37:03\r\n    et le succ\u00e8s de sa mission\r\nen Allemagne avec tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:16\r\n      Mais le proc\u00e8s-verbal\r\n         de son audition\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:42:05\r\nparvient aux autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:45:19\r\n   Le 28 avril 2017, Daniel M.\r\n     est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:50:00\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage\r\n  pour le compte de la Suisse.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:54:10\r\n         Pour son avocat,\r\nDaniel M. est victime d'un complot.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:57:16\r\n   -Il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge,\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:01\r\n      qui \u00e9tait tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:05:04\r\n      Il appara\u00eet clairement\r\ndans le dossier que c'est un pi\u00e8ge\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:10:17\r\n        pour faire tomber\r\n   un agent devenu ind\u00e9sirable.\r\n\r\n19:34:12:21  19:34:17:08\r\n  -Aujourd'hui, l'espion est en\r\nd\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:20:05\r\n en attente de son inculpation.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:24:06\r\n   -Jean-Ren\u00e9 Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:27:13\r\n         Vous \u00eates membre\r\n   de la Commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:36:18\r\n       La Suisse doit mener \r\n      ce genre d'op\u00e9rations ?\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:41:12\r\n -A mon avis, quand on est victime\r\n   d'une op\u00e9ration d'espionnage,\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:47:18\r\non a le devoir de savoir pourquoi.\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:53:16\r\n     -Donc, il faut y aller ?\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:56:08\r\n  -Il n'y a pas de fausse pudeur\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:57:20\r\n             \u00e0 avoir.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:00\r\n         L'agent allemand\r\n    a commis un acte illicite.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:06:01\r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re pour\r\n conna\u00eetre le pourquoi du comment.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:09:13\r\n      Par rapport au devoir\r\n   du Service de renseignement,\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:02\r\n      on reste dans la ligne.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:03\r\n  -Hors-cam\u00e9ra, les agents disent\r\n  qu'ils ont peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:21:18\r\nOn fait appel \u00e0 des sous-traitants.\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:25:20\r\nIl n'y a pas un risque de d\u00e9rapage ?\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:30:13\r\n     -Le recours \u00e0 des priv\u00e9s\r\n       devrait \u00eatre limit\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:35:10\r\n      Mais il faut comprendre\r\n       les risques encourus.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:44:07\r\n          Dans chaque cas,\r\nil y a une appr\u00e9ciation de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:48:03\r\n    -Le contr\u00f4le des politiques\r\n           est crucial.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:56:00\r\nJusqu'o\u00f9 doit monter l'information\r\ndans une affaire comme celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:02:16\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:11:18\r\nEt une d\u00e9l\u00e9gation de la Commission\r\n    de gestion est au courant.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:15:22\r\n        -On le fait assez ?\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:22:21\r\n   -On n'a jamais eu de reproche\r\n           dans ce sens,\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:26:11\r\n   mais ce sont des informations\r\n       tr\u00e8s confidentielles.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:35:12\r\n Les premiers essais ont lieu pour \r\nles trains grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:12\r\n        Un point sensible:\r\n     le confort des voyageurs.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:45:06\r\n      Les convois s'inclinent\r\n         dans les virages.\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:50:09\r\n   -Le Twindexx de Bombardier\r\n   qu'on attendait pour 2013,\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:11\r\ndevrait arriver en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n19:36:54:13  19:36:59:14\r\n       100'000 km de test\r\n  ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:03:16\r\n    -On pr\u00e9voit l'homologation\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:05:21\r\n      pour la Suisse cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:08:11\r\n  et apr\u00e8s on livrera les trains.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:11:14\r\n         -Je suis positif.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:15:03\r\nLe calendrier pr\u00e9vu par Bombardier\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:23:06\r\n  devrait \u00eatre tenu et les trains\r\npourront rouler avec l'horaire 2018.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:12\r\n  -Le retard est d\u00fb \u00e0 l'espace\r\n  pour personnes handicap\u00e9es,\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:30:11\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:34:19\r\n      Bombardier veut livrer\r\nses 23 premiers trains cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:37:14\r\n    On travaille en 3 fois 8\r\n         \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:40:00\r\n  o\u00f9 les trains sont assembl\u00e9s:\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:45:23\r\n800 employ\u00e9s pour la plus grosse\r\ncommande de l'histoire des CFF.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:49:00\r\nCes trains jouent un r\u00f4le capital,\r\n\r\n19:37:49:03  19:37:52:20\r\n        tant pour les CFF,\r\n       que pour Bombardier,\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:58:10\r\n   car ses activit\u00e9s en Suisse \r\n   d\u00e9pendent de cette commande.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:07:14\r\n    Encore 2 ans de travail \r\n   pour livrer les 62 trains.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:13:08\r\n     -Avec le contrat de base,\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:18\r\n on a du travail jusqu'\u00e0 fin 2019.\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:20:21\r\n   Avec l'option de 100 trains,\r\n       \u00e7a va jusqu'en 2029.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:15\r\n-Mais Bombardier va supprimer 10 %\r\n        de ses effectifs.\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:32:16\r\n  Les employ\u00e9s suisses devraient\r\nbient\u00f4t savoir s'ils sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:20\r\n  -On reparle des rampes d'acc\u00e8s\r\n         pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:44:17\r\n  Les transports publics doivent\r\nleur \u00eatre accessibles d'ici \u00e0 2023.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:01\r\n       Mais le retard est tel,\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:22\r\n      -A l'heure de pointe,\r\n        en gare de Berne,\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:02\r\n        certains sortent\r\n     tranquillement du train\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:59:07\r\n       alors que d'autres\r\n   doivent attendre de l'aide.\r\n\r\n19:39:01:09  19:39:03:14\r\n        -C'est d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:06:11\r\n   surtout quand ceux qui aident\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:08:21\r\n     ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:12:06\r\n      et nous le font sentir.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:17:11\r\n -En vigueur depuis 2004, la loi\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:21:16\r\n  donnait 20 ans aux transports\r\n     publics pour s'adapter.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:24:09\r\n  Mais les adaptations tardent.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:29:23\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \r\nannonce donc de nouvelles mesures.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:35:19\r\n     -Notre programme contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:38:14\r\n    la r\u00e9alisation de cette loi\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:41:05\r\n           jusqu'\u00e0 2023.\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:45:17\r\n   -Des contr\u00f4les, mais aussi\r\n   des moyens suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:16\r\n   avec l'injection de 3 mias\r\ndans la mise aux normes de gares,\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:54:23\r\n    l'extension des capacit\u00e9s\r\n         et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:01  19:39:58:11\r\n Plus de la moiti\u00e9 des gares CFF\r\n         sont aux normes\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:18\r\net tout devrait \u00eatre pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:08:03\r\n  -Pour 170 gares, nous pr\u00e9voyons\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:11:13\r\n    des solutions alternatives\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:24:10\r\ncomme l'engagement de personnel, des\r\n rampes amovibles ou des mobilifts.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:12\r\n  -Car Berne exige l'adaptation\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:30:18\r\n         de 75 % des gares\r\nfr\u00e9quent\u00e9es par 85 % des voyageurs.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:13\r\nPour les petites gares, le syst\u00e8me\r\n    actuel est jug\u00e9 suffisant.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:38:07\r\n   Inacceptable pour C.Heer, \r\n   qui se battra pour pouvoir\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:40:08\r\ncirculer seule dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:06\r\n-Le propre en ordre est une marque\r\n    de fabrique de la Suisse.\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:49:00\r\n        Beaucoup d\u00e9plorent\r\n un laisser-aller dans les villes,\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:55:11\r\nmais la contre-attaque s'organise:\r\n100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:04:04\r\n-Pour le fumeur, un geste anodin,\r\n mais un poison pour la voirie.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:07:11\r\nFribourg ne veut plus des m\u00e9gots\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:10:21\r\n      et lance une campagne\r\n       de sensibilisation\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:15:04\r\n        et des b\u00e9n\u00e9voles\r\n    traqueront ces d\u00e9tritus.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:13\r\n-Un m\u00e9got salit environ 500 l d'eau.\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:22:14\r\n    C'est un d\u00e9chet qui n'a pas\r\n\r\n19:41:22:16  19:41:26:15\r\n         \u00e0 \u00eatre par terre.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:33:18\r\n  Je ne pense pas que chez eux, les\r\nfumeurs jettent leurs d\u00e9chets au sol.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:39:21\r\n-Lelittering(les d\u00e9chets sauvages)\r\n  co\u00fbterait 144 mios aux communes\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:44:18\r\n   chaque ann\u00e9e, dont 35 % de\r\nces co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:49:08\r\nPorrentruy teste la sensibilisation\r\n           depuis 3 ans.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:23\r\n       -Il y a 10 % de moins\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:55:09\r\n     de m\u00e9gots dans la ville.\r\n\r\n19:41:55:17  19:42:00:15\r\n-Mais la Ville veut aller plus loin\r\n et faciliter les contraventions.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:09:05\r\n  -L'id\u00e9e est d'attribuer l'amende\r\n     comme une amende d'ordre.\r\n\r\n19:42:13:00  19:42:15:19\r\n    -Une pratique en vigueur\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:28:07\r\n         Pour Fribourg,\r\n  ce proc\u00e9d\u00e9 est trop agressif.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:31:13\r\n -Je vois la partie administrative\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:34:04\r\n     et l'agression derri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:39:13\r\n        Le Conseil communal\r\n  ne veut pas donner cette image.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:47:06\r\n-La voirie accueillera des \u00e9coles,\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s et des entreprises.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:55:23\r\n  -En France, E.Macron a r\u00e9ussi \r\n \u00e0 \u00eatre \u00e9lu sans parti politique.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:00:04\r\n Il fait de m\u00eame aux l\u00e9gislatives\r\n    en adoubant 428 candidats,\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:07:09\r\n    dont la moiti\u00e9 ne sont pas\r\ndes professionnels de la politique.\r\n\r\n19:43:09:00  19:43:13:23\r\n -In\u00e9dit en France: le mouvement\r\n En Marche ! du pr\u00e9sident Macron\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:19:12\r\npr\u00e9sente une liste de 428 candidats\r\n     sur 577 circonscriptions.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:26:19\r\n -52 % des candidats n'ont jamais\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:33:11\r\n     exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:41:14\r\n     et n'exercent aujourd'hui\r\n     pas de mandat politique.\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:10\r\n   -46 ans de moyenne d'\u00e2ge,\r\n autant de femmes que d'hommes,\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:50:04\r\net 24 d\u00e9put\u00e9s investis seulement,\r\n           tous du PS.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:54:20\r\n     Le cas de Manuel Valls\r\n  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par ce compromis:\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:59:20\r\n  pas d'investiture, mais pas de\r\ncandidat d'En Marche ! face \u00e0 lui.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:13\r\n      -Je trouverais injuste\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:08:00\r\n   de faire d'un cas une r\u00e8gle.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:12:01\r\n On ne claque pas la porte au nez\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:20:13\r\n   \u00e0 un ancien Premier ministre\r\n     qui veut nous rejoindre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:08\r\n   -Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n se tiendront les 11 et 18 juin.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:28:20\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:32:10\r\nPrenons la mesure du culot politique.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:37:06\r\n      Conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 \r\n     avec des candidats neufs,\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:39:14\r\n      \u00e7a semblait impossible.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:41:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:48:08\r\nEmmanuel Macron poursuit avec audace\r\n     sa cavalcade bonapartiste.\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:20\r\n  On lui avait dit que sans parti\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:57:04\r\n     il n'avait aucune chance\r\n      de devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:00:11\r\n     Alors pourquoi s'arr\u00eater\r\n          avec ce culot.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:04:15\r\n   Il fait le pari de renouveler\r\n     l'ensemble des visages\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:06:17\r\n     de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:13:07\r\nJ'ai parcouru la liste des candidats,\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:17:18\r\n          aucun nom jouit\r\n      de notori\u00e9t\u00e9 politique.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:22:09\r\n    Sur la parit\u00e9 homme femme,\r\n         \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:26:16\r\n       Il a pari\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:30:16\r\n   Ils ont re\u00e7u 19'000 dossiers.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:37:02\r\n   En France, on n'a pas vu un \r\n  chamboulement politique pareil\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:41:04\r\n         depuis le retour\r\n       du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:43:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:45:17\r\n         Retour en Suisse,\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:03\r\n avec cette tradition industrielle\r\n  qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:51:00\r\n La fabrique de verre d'Hergiswil \r\nperp\u00e9tue un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:02\r\n         -1'500 degr\u00e9s\r\n  et 18 tonnes de verre fondu.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:59:09\r\n20 ma\u00eetres-verriers donnent vie \u00e0\r\n1,5 tonne de mati\u00e8re chaque jour.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:01\r\nUne tradition dans laquelle il n'y a\r\n    plus aucun souffleur suisse.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:20\r\n  -Au d\u00e9but, je n'aimais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:13:06\r\nMais avec le temps, \u00e7a m'a fascin\u00e9\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:22\r\net \u00e7a fait 50 ans que je suis ici.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:23\r\n  -J'aime parce qu'on y d\u00e9couvre\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:29:06\r\n   tous les jours quelque chose.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:31:11\r\n    Il faut toujours apprendre.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:04\r\n    -Fond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles,\r\n\r\n19:46:33:06  19:46:36:16\r\nla fabrique de verre d'Hergiswil\r\n   est la derni\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:40:08\r\n            En 1975,\r\n la commune \u00e9vite sa fermeture.\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:46:06\r\n  C'est R.Niederer qui se bat \r\n financi\u00e8rement pour sa survie.\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:50:05\r\n     Son fils s'en souvient.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:05\r\n  -Il s'est battu pendant 13 ans.\r\n\r\n19:46:56:07  19:47:05:23\r\n       Juste avant sa mort,\r\n  il m'a transmis son entreprise.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:09\r\n      -800 types d'articles\r\n        y sont produits.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:18:07\r\nSon succ\u00e8s passe par le marketing,\r\nl'ouverture de la Glasi au public\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:21:14\r\n      et la multiplication\r\n d'exp\u00e9riences autour du verre:\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:26:19\r\n    100'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:32:02\r\n-C'est pas par l\u00e0 qu'on est entr\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:38:20\r\n-Le patron peut sourire, il a assur\u00e9\r\n  la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:43:08\r\n   Pour les 200 ans d'histoire,\r\nil s'est offert une tour de verre.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:49:16\r\n    -Cette tour est un symbole\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:01\r\n   pour montrer qu'on peut aussi\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:56:14\r\n construire des tours, et demain,\r\n des maisons de verre, qui sait ?\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:02:16\r\n  -R.Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200\r\nprochaines ann\u00e9es de l'entreprise.\r\n\r\n19:48:05:02  19:48:09:11\r\n  -Ce soir, une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue\r\n        et parfois taboue.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:12:18\r\n    L'arriv\u00e9e d'un enfant est\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme un grand bonheur.\r\n\r\n19:48:12:20  19:48:15:15\r\n    Mais elle repr\u00e9sente aussi\r\n dans certains cas un traumatisme\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:21:02\r\n dont la m\u00e8re se remet avec peine.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:23:18\r\n         Viviane Gabriel,\r\n  on parle d'un tiers des femmes.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:28:14\r\n    -C'est \u00e7a: une femme sur 3,\r\n   25'000 cas en Suisse en 2016.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:31:18\r\n       C'est plus fr\u00e9quent\r\n  que la d\u00e9pression post-partum.\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:06\r\n  Mais on s'y int\u00e9resse depuis peu\r\ncar ce n'est pas dans les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:37:21\r\nd'associer naissance et traumatisme.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:40:06\r\n Mais c'est le ressenti qui prime,\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:43:20\r\n     comme le sentiment aussi\r\n   de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:06\r\n   Dans d'autres cas, il y a une\r\n  explication m\u00e9dicale objective,\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:53:23\r\n     comme des complications.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:59:05\r\n      Et l\u00e0, une fois sur 4,\r\n      la situation s'aggrave\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:15\r\n         avec l'apparition\r\n   d'un stress post-traumatique.\r\n\r\n19:49:02:17  19:49:05:05\r\n    Et il y a des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:09:10\r\n    sur le lien avec le b\u00e9b\u00e9 et\r\n sur le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:11\r\n Pas facile d'assumer pour une jeune\r\nm\u00e8re que ce n'est pas que du bonheur.\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:17:13\r\n Une association vient de se cr\u00e9er\r\n      pour lib\u00e9rer la parole.\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:15\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n      l'une des fondatrices.\r\n\r\n19:49:20:14  19:49:23:20\r\n      -Maman d'un petit gar\u00e7on\r\nde 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu\r\n\r\n19:49:23:22  19:49:26:19\r\n       les anniversaires\r\n de son fils comme une \u00e9preuve.\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:31:00\r\nSon accouchement l'a boulevers\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:34:21\r\n-L'accouchement \u00e9tait une succession\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\nd'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreux,\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:09\r\n d'erreurs m\u00e9dicales et de paroles\r\n   dures du personnel soignant.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:17\r\n       -En 2012, Charlotte\r\n subit une c\u00e9sarienne d'urgence.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:22\r\n   De retour dans sa chambre,\r\nelle ressent d'intenses douleurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:14\r\n     dans le bas du ventre.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:06\r\n       -Le plus traumatisant,\r\nc'est ce qui s'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:57:00\r\nOn m'a ins\u00e9r\u00e9 une cam\u00e9ra de force,\r\n         sans anesth\u00e9sie,\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:04:00\r\navec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9\r\n   de mes membres pour me tenir.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:08:03\r\n Mes jambes tremblaient, mes bras\r\n bougeaient, et j'\u00e9tais fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:08:05  19:50:10:22\r\n    Je l'ai v\u00e9cu comme un viol.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:13:09\r\n   -Verdict: vessie perfor\u00e9e.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:01\r\n  Elle apprend aussi que son coeur\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:20:12\r\n   Elle rentre chez elle avec\r\nune sonde urinaire et une poche.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:23\r\n    Commencent trois mois tr\u00e8s\r\ndifficiles, avant de pouvoir nommer\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:17\r\n       ce qui lui arrive:\r\n    stress post-traumatique.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:29:23\r\n      -J'avais des r\u00e9actions\r\n        disproportionn\u00e9es:\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:35:02\r\n   peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9,\r\npeur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:38:12\r\n  Quand je marchais dans la rue,\r\n   il pouvait y avoir un bruit\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:40:19\r\n   et je revivais ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:02\r\n       -Charlotte se remet\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:22\r\nElle d\u00e9cide de cr\u00e9er une association\r\n      pour parler entre m\u00e8res.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:50:15\r\nC'est ainsi que Carine la contacte.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:54:15\r\n   Il y a 3 ans, on provoque son\r\naccouchement, 2 mois avant le terme,\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:59:08\r\n  parce que sa vie est en danger,\r\nson b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors que 1,4 kilo.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:02:19\r\n-J'avais peur de rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:06:03\r\n      avec ce b\u00e9b\u00e9 si petit,\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:08:17\r\n        qui avait n\u00e9cessit\u00e9\r\n        beaucoup de soins.\r\n\r\n19:51:08:19  19:51:11:20\r\n  A la maison, rien n'\u00e9tait pr\u00eat,\r\n         et moi non plus.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:15:04\r\n    -La jeune maman, submerg\u00e9e,\r\ndemande de l'aide: des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:17:05\r\n    puis une hospitalisation.\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:20:20\r\n   Pendant 5 mois, elle se sent\r\nincapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:08\r\n -Je n'arrivais pas \u00e0 le regarder,\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:14\r\n  je ne savais pas quoi lui dire,\r\n\r\n19:51:25:16  19:51:32:04\r\n    il \u00e9tait hors de question \r\n   de le prendre dans les bras.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:12\r\n  -Un sentiment de culpabilit\u00e9\r\n          et de honte,\r\n\r\n19:51:35:14  19:51:39:05\r\n   avec lequel d'autres m\u00e8res \r\n  vivent sans doute en silence.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:44:21\r\n-Notre soci\u00e9t\u00e9 nous montre une image\r\nparfaite de la famille, de la maman,\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:53:01\r\n   vivre un amour inconditionnel,\r\nd\u00e8s le premier regard avec son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:03  19:51:56:01\r\n       Pour beaucoup, \u00e7a ne\r\n se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:19\r\n   -Depuis, Carine et son fils\r\n       se sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:58:21  19:52:01:06\r\nUn petit fr\u00e8re les a m\u00eame rejoints,\r\n         il y a six mois.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:07\r\n   -La centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n          d'Hongrin-L\u00e9man\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:06:07\r\n          a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e\r\n            \u00e0 Veytaux.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:09:18\r\n Elle alimentera 300'000 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:15:16\r\n  C'est la deuxi\u00e8me plus grosse \r\n installation du genre en Suisse.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:22:06\r\n  Nous continuons les mini-d\u00e9bats\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:11\r\n         dans la campagne\r\n  pour le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:33:00\r\n       Ce soir, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:35:23\r\n    A droite, l'UDC J.Nicolet,\r\n\u00e0 gauche, la socialiste C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:19\r\n -Depuis 10 ans, le PIB vaudois \r\ncro\u00eet plus que la moyenne suisse.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:43:12\r\n   Une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie\r\n    par des d\u00e9localisations.\r\n\r\n19:52:43:14  19:52:46:17\r\n        La RIE III devait\r\n     lever des incertitudes.\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:52:11\r\nElle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par J.Nicolet\r\n   et refus\u00e9e par C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:56:01  19:52:58:09\r\n -Mme. Amarelle n'a pas travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:02:09\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat des Vaudois.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:08:00\r\n   Car gr\u00e2ce \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 outils\r\n        mise \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:14:16\r\n      on adaptait la RIE III\r\n         \u00e0 chaque canton.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:17:11\r\n     -Non, car elle comportait\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:19:18\r\n      des pertes importantes\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:25:16\r\n        pour les communes.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:29:19\r\n   -La lutte contre le ch\u00f4mage\r\n    passe par l'orientation.\r\n\r\n19:53:33:06  19:53:38:11\r\n -Il faut expliquer aux jeunes du\r\ngymnase qu'il n'y a pas que l'uni.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:43:14\r\n Des boucheries, des boulangeries\r\n   qui n'ont pas de repreneurs.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:50:03\r\n   On peut leur faire d\u00e9couvrir\r\n           ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:56:18\r\n-Il faut jamais opposer l'universit\u00e9\r\n       avec les professions.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:11\r\n        Il vaut valoriser \r\n       les m\u00e9tiers d'avenir\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:06:08\r\n    et pas les m\u00e9tiers oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:09:17\r\n          -Les salari\u00e9s\r\n s'inqui\u00e8tent de la concurrence.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:14\r\n-On voit le dumping dans les taxis.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:25:11\r\n    L'uberisation fait baisser\r\n le chiffre d'affaires des taxis.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:05\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re laisser\r\n    les milieux professionnels\r\n\r\n19:54:30:07  19:54:39:16\r\n  faire le travail d'information\r\n   et de r\u00e9pression au besoin.\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:45:10\r\n-Le 21 mai, on saura qui travaillera\r\n     au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:50:09\r\n -Des journalistes d'investigation\r\n      ont remis le sabot d'or\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:05\r\n     au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de Bellinzone,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:56:11\r\n       pour avoir condamn\u00e9\r\n    notre coll\u00e8gue J.Boissard,\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:21\r\napr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9\r\n      de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:03:16\r\n           Le sabot d'or\r\n     est un prix que remettent\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:06:20\r\n  les journalistes d'investigation\r\nsuisses \u00e0 celui qui a le mieux r\u00e9ussi\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:09:11\r\n      \u00e0 entraver le travail\r\n  des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:19:01\r\n   On s'int\u00e9resse \u00e0 l'assistance\r\n    psychologique des migrants.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:22:11\r\n  Un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus\r\n       de risques de subir\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:25:04\r\n    un stress post-traumatique\r\n          qu'un Suisse,\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:18\r\n     sans parler des mineurs \r\n     encore plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:29:18\r\nChaque canton a sa prise en charge.\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:13\r\n     -A La Chaux-de-Fonds, \r\n    \u00e0 la Maison de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:36:20\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel\r\n   ont droit aux soins de base.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:04\r\n       Avant de recourir\r\n \u00e0 un m\u00e9decin ou \u00e0 un dentiste,\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:42:02\r\n    c'est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:15\r\n     Parfois, ils y viennent\r\n   pour de simples somnif\u00e8res.\r\n\r\n19:55:45:17  19:55:48:06\r\n    C'est l'occasion d'entrer\r\n       dans la confidence\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:50:05\r\n et de d\u00e9tecter si les insomnies\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:06\r\n         ne cachent pas\r\n  des pathologies plus graves.\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:55:11\r\n     -J'ai fait partie de ceux\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:58:02\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:14\r\n     Ils m'ont mise en prison,\r\n      tortur\u00e9e, puis viol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:06:22\r\n          Voil\u00e0 pourquoi,\r\n      j'ai quitt\u00e9 l'Ethiopie.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:11:14\r\n -Mauvais traitements, guerre, \r\nla travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:15:01\r\n        sont des facteurs\r\n   de troubles psychologiques.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:19:07\r\nEn 2015, cet Afghan avait 18 ans\r\n   quand il a travers\u00e9 la mer\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:23:13\r\n   et il ne savait pas nager, et\r\nplusieurs sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:27:11\r\n-On \u00e9tait constamment face \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:56:27:13  19:56:30:11\r\n  A bord, il y avait une famille.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:21\r\n J'avais pris un des enfants dans \r\n mes bras pour qu'il ne tombe pas,\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:38:04\r\n         parce que sa m\u00e8re\r\n     s'\u00e9tait \u00e9vanouie de peur.\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:41:10\r\n       Malgr\u00e9 notre courage,\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:43:07\r\n       -Arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:15\r\n    cette population inactive\r\n      subit le contrecoup.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:50:16\r\n Il est difficile de rep\u00e9rer les \r\nsignes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:13\r\n  -Il faut d'abord cr\u00e9er ce lien\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:56:13\r\n  de confiance en transf\u00e9rentiel,\r\n\r\n19:56:56:15  19:57:02:15\r\npour pouvoir r\u00e9orienter la personne,\r\n sans rajouter du trauma au trauma.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:07:11\r\n-Probl\u00e8me de peau, impossibilit\u00e9\r\n  de se concentrer, solitude,\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:10:08\r\nou m\u00eame recours aux psychotropes,\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:14:14\r\n      sont les cons\u00e9quences\r\nd'une absence de prise en charge.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:17:23\r\n-Au d\u00e9but, je prenais de la drogue.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:22:21\r\n   Maintenant, j'ai tout arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:27:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\ntous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:31:01\r\n par un entretien psychologique,\r\n         une \u00e9valuation\r\n\r\n19:57:31:03  19:57:35:02\r\n qui a permis \u00e0 ce jeune Erythr\u00e9en\r\nd'entamer une th\u00e9rapie depuis 2 ans.\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:38:11\r\n -Quand je suis arriv\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:39:19\r\n         j'\u00e9tais incapable\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:41:20\r\n    de faire quoi que ce soit.\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:45:08\r\n      Entre temps, il y a eu\r\n     de nombreux changements.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:49:00\r\n   J'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail.\r\n\r\n19:57:50:07  19:57:53:05\r\n-Se soigner, c'est aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:19\r\n-De pouvoir s'occuper, de la mani\u00e8re\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:00:19\r\n     la plus pr\u00e9coce possible,\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:07\r\ndes probl\u00e8mes de sant\u00e9 psychiques,\r\n         c'est essentiel\r\n\r\n19:58:04:09  19:58:06:18\r\npour r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:10:13\r\n      -Reste les pr\u00e9jug\u00e9s\r\n face aux soins psychiatriques,\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:12:11\r\n   nombre de migrants pensent\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:15:16\r\n     qu'ils ne s'adressent\r\n qu'aux gens atteints de folie.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:18:00\r\n      -Il est bient\u00f4t 20h00.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:11\r\n     La question va se poser \r\n     dans beaucoup de foyers:\r\n\r\n19:58:21:12  19:58:25:05\r\n     qui d\u00e9barrassera la table\r\net qui remplira le lave vaisselle ?\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:29:02\r\n    Bien des femmes reprochent \r\n   aux hommes de ne pas partager\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:32:04\r\n            et surtout\r\n de ne pas le faire spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:35:18\r\nRegardez la BD qui est devenue virale\r\n         en quelques heures.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:39:22\r\n     -En \u00e0 peine deux jours,\r\n      cette bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:00  19:58:44:03\r\n a fait plus de 150'000 partages\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:49:01\r\n   On y parle de la r\u00e9partition\r\ndes t\u00e2ches et de la charge mentale,\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:53:13\r\n ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es\r\n    de devoir penser \u00e0 tout.\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:05:03\r\nEt oui, il fallait le demander !\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:09\r\n         La dessinatrice\r\n   met son style et son humour\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:08\r\n     au service d'un propos\r\n   observ\u00e9 par les chercheurs.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:20\r\n-La charge mentale d\u00e9crite dans la BD\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:17:13\r\n         est fondamentale:\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:21:17\r\nplanifier les activit\u00e9s domestiques,\r\n         \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:59:21:19  19:59:26:09\r\n   C'est g\u00e9n\u00e9ralement la femme\r\nqui les planifie et les accomplit.\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:31:03\r\n  -La BD cartonne sur Internet\r\n        et fait parler.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:35:06\r\n    -J'y pense tout le temps, \r\n   c'est toujours dans ma t\u00eate:\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:39:14\r\n       que faire \u00e0 manger,\r\n    quand faire les courses...\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:45:13\r\n-Mon mari fait beaucoup de choses,\r\nsi on les a organis\u00e9es \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:59:45:15  19:59:52:11\r\n    Il manque des initiatives.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:20\r\n        -La dessinatrice\r\n    d\u00e9nonce ces r\u00f4les fig\u00e9s.\r\n\r\n19:59:55:22  20:00:00:06\r\n  Au sein de la PME familiale,\r\nla femme est la cheffe du projet\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:03:12\r\n     et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:07:14\r\n-Nous faisons les travaux physiques.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:11:07\r\n    Mais ce qui prend beaucoup\r\n      de temps et d'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:00:11:09  20:00:14:08\r\n      c'est le travail mental\r\nde planification et d'organisation.\r\n\r\n20:00:14:10  20:00:16:16\r\n      -J'ai desto-do lists.\r\n\r\n20:00:16:18  20:00:20:08\r\n      J'essaie de me rappeler\r\n    de quelques petites choses:\r\n\r\n20:00:20:10  20:00:25:01\r\n     la rentr\u00e9e, les vacances,\r\n          les vaccins...\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:27:23\r\n            Archives\r\n  -Pour la liste de vos achats,\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:30:16\r\n   groupez-les par cat\u00e9gories.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:21\r\n-En 2017, les m\u00e8res investissaient\r\n     deux fois plus de temps\r\n\r\n20:00:34:23  20:00:38:05\r\n       que leur conjoint\r\n dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:01\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:16\r\n    Bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:48:21  20:00:58:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, F.Froidevaux, A.Huber,\r\n      G.Quo\u00ebx, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031242\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:35) [87%] : \r\nAlors, tu as trouv\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, des images in\u00e9dites et une s\u00e9rie de d\u00e9tails permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage men\u00e9e par la Suisse, en Allemagne les Verts demandent une commission d'enqu\u00eate parlementaire, d'autres voix estiment que la Suisse doit assumer une telle action, le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier la firme mais il reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage pour la Suisse recours ainsi \u00e0 des agents priv\u00e9s, voici les premiers essais des trains grandes lignes dans lesquelles nous voulons on v\u00e9rifie notamment le confort ces convois s'incline dans les virages, il faut corriger tout est-ce que d\u00e9sagr\u00e9ables pour le voyageurs la chasse aux m\u00e9gots et autres d\u00e9chets relanc\u00e9 Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u aujourd'hui l'appel pour leurs efforts, exemple \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots et 200 francs pour celui qui urine dans la rue, le traumatisme p\u00e9rinatal touche enti\u00e8res, des femmes, la grossesse, l'accouchement, la premi\u00e8re ann\u00e9e, cr\u00e9e pour elle traumatisme on entendra les t\u00e9moignages qui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 souvent tabou et puis si vous \u00eates en couple, ne manquez pas notre reportage de fin de journal, une BD devient virale, elle explique aux hommes comment anticiper le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, le frigo \u00e0 remplir ou les vacances \u00e0 planifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:57) [88%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations et maintenant des images permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage que la Suisse a men\u00e9 en Allemagne, l'homme est incarc\u00e9r\u00e9 le scandale am\u00e8ne les politiques \u00e0 r\u00e9agir les Verts r\u00e9clament une commission d'enqu\u00eate, voici le d\u00e9roulement des faits tels qu'il peut \u00eatre maintenant reconstituer Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:54) [92%] : \r\nUne chambre d'h\u00f4tel cossu, une transaction en cash, un agent secret, cet homme, c'est Daniel M. l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne des images exclusives, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, on le voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des billets de 500 euros l'homme vient de toucher une avance de 20000 euros contre des donn\u00e9es bancaires des images tourn\u00e9es \u00e0 son insu dans un h\u00f4tel de Francfort l'histoire un vrai roman d'espionnage commence en 2011 Daniel M. est engag\u00e9 par les services secrets suisses il est charg\u00e9 de remonter la fili\u00e8re de l'achat par des autorit\u00e9s du Fisc allemand de CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse 2014, retour \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental de Francfort Daniel M. travaillent d\u00e9sormais \u00e0 son compte, il promet des donn\u00e9es bancaires un acheteur allemand contre 560000 dollars l'acheteur est un journaliste, un ancien des services secrets allemands, c'est lui qui est film Daniel M. en cachette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:55) [57%] : \r\nLa seule contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:52) [93%] : \r\nL'ancien agent secret allemand contact l'UBS via un interm\u00e9diaire, la banque s'inqui\u00e8te car Daniel M dans une autre vie, travailler pour l'UBS \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le minist\u00e8re public qui saisit et lance une enqu\u00eate l'op\u00e9ration gla\u00e7ons, le 2 f\u00e9vrier 2015 Daniel M. doit rencontrer une derni\u00e8re fois son acheteur a dur\u00e9 qu'un pi\u00e8ge, il est arr\u00eat\u00e9 par le minist\u00e8re public 4 jours de d\u00e9tention o\u00f9 il raconte son engagement pour les services secrets suisses et le succ\u00e8s de sa mission en Allemagne avec tous les d\u00e9tails, mais probl\u00e8me : le proc\u00e8s- verbal de son audition parvient aux autorit\u00e9s allemandes le 28 avril 2017 Daniel M. est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Francfort, il est soup\u00e7onn\u00e9 par le parquet f\u00e9d\u00e9ral d'Allemagne, d'espionnage pour le compte de la Suisse pour son avocat Daniel M. est clairement victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:12) [84%] : \r\nRFI suisse, non, il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, sans s'en douter, d'accord, un pi\u00e8ge qui \u00e9tait tr\u00e8s habile par Clarett L enclos, il appara\u00eet clairement dans le dossier, fanfare, que c'est un pi\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 tendue pour faire tomber un agent devenu ind\u00e9sirable sur Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:19) [97%] : \r\nAujourd'hui l'espion est en d\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim en attente de son inculpation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:34) [95%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats membres de la commission de s\u00e9curit\u00e9 maintenant qu'on a le d\u00e9roulement \u00e0 peu pr\u00e8s complet de l'affaire, qu'est ce que vous dites est-ce qu'on doit mener ce que la Suisse doit mener ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:49) [96%] : \r\n\u00e0 mon avis, je pense que lorsqu'on est soi-m\u00eame victime d'une op\u00e9ration d'espionnage d'un pays tiers, nous avons le devoir d'essayer de savoir le pourquoi, le comment et de mener, donc une affaire de une, une op\u00e9ration de contre- espionnage, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:06:51) [96%] : \r\nDonc, pas de fausse pudeur, il faut y aller dans ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:11) [88%] : \r\nJe pense que il y a pas de fausse pudeur \u00e0 avoir l'qui a \u00e9t\u00e9 commis par l'argent, g\u00e9n\u00e9ralement sur le territoire suisse est un art est licite, nous avons proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, pour essayer de conna\u00eetre le pourquoi et comment je pense que c'est tout \u00e0 fait je dirais par rapport en tout cas aux autorit\u00e9s suisses et au devoir du service de renseignement, je pense que nous restons dans la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:25) [91%] : \r\nLes agents des services disent hors cam\u00e9ra de plus en plus, on a une telle peur de se faire arr\u00eater dans les pays \u00e9trangers ont fait beaucoup recours \u00e0 des sous- traitants \u00e0 des priv\u00e9s, est ce que l\u00e0 il y a pas un petit risque de d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:45) [88%] : \r\nJe pense qu'effectivement, le recours \u00e0 des priv\u00e9s ou des assurances priv\u00e9es devaient \u00eatre \u00eatre limit\u00e9 au strict minimum mais il faut aussi comprendre, bien s\u00fbr, les risques encourus par ses agents et comprendre aussi leur situation maintenant je pense que, dans chaque cas, il y a une appr\u00e9ciation de circuits de situations particuli\u00e8res \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:58) [92%] : \r\nLe contr\u00f4le des politiques \u00e9videmment c'est crucial, une affaire comme celle-l\u00e0, sur le principe : jusqu'o\u00f9 doit monter l'information avant l'action, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la commission de s\u00e9curit\u00e9 par exemple, aurait d\u00fb savoir doivent savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:12) [88%] : \r\nJe crois savoir que certainement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir, du moins le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef d\u00e9partement concern\u00e9, si ce n'est le coll\u00e8ge complet, mais je crois savoir aussi qu'une d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion \u00e9tait \u00e9galement au courant de cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:15) [86%] : \r\nHein, on le fait assez, \u00e7a on le renseignement monte assez haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:26) [90%] : \r\nJe pense que, au niveau en tout cas parlementaire en nous ne dormons jamais entendu de reproches dans ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment, ce sont toujours des informations extr\u00eamement confidentielles qui ne circulent pas dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:27 > 0:08:28) [98%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:45) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les premiers essais ont eu lieu pour les trains grandes lignes dans lesquelles nous rouleront en Suisse un point sensible et le confort des voyageurs, il faut \u00e9viter les d\u00e9sagr\u00e9ments, alors que les convois s'incline fortement dans les virages, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:59) [92%] : \r\nLe train Twindexx de Bombardier on l'attendait pour 2013 puis 2015, \u00e7a devrait \u00eatre, d\u00e9cembre 2017 Bombardier CFF ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 100000 kilom\u00e8tres de tests en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:08) [90%] : \r\nOn pr\u00e9voit d'avoir \u00e0 l'homologation pour la Suisse, on \u00e9tait cette ann\u00e9e et puis apr\u00e8s cette homologation on va commencer de de livrer des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:24) [80%] : \r\nMais une antenne, on sait que je suis plut\u00f4t positif si tout se passe sans probl\u00e8me le calendrier pr\u00e9vu par Bombardier pourra seulement \u00eatre tenu et nous pourrons faire rouler les trains d\u00e8s d\u00e9cembre pour l'horaire 2018 pente son intention d'dans entretien Chrome Mathieu a une une colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:10:10) [92%] : \r\nUne des causes principales du retard l'espace pour personnes handicap\u00e9es, qui a d\u00fb \u00eatre compl\u00e8tement repens\u00e9 et aujourd'hui Bombardier met les bouch\u00e9es doubles pour livrer les 23 premiers 13 cette ann\u00e9e, certaines \u00e9quipes travaillent en 3X8 sur le site de Villeneuve ou les traits sont assembl\u00e9s les effectifs ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 800 employ\u00e9e pour honorer la plus grosse commande de l'histoire des CFF ces nouveaux trains et joue un r\u00f4le capital, non seulement pour les CFF mais aussi pour Bombardier, car les activit\u00e9s de l'entreprise canadienne en Suisse d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de cette commande des CFF les 62 trains Twindexx \u00e0 livrer aux CFF c'est encore 2 ans de travail pour Villeneuve, autant dire que l'option pr\u00e9vue de 100 trains suppl\u00e9mentaires sera d\u00e9cisive pour l'usine vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:21) [87%] : \r\nAujourd'hui avec le contrat de base lundi travail jusque fin 2019, et puis avec l'option autour d'une centaine de, de, de trains, \u00e7a va jusqu'\u00e0 2029.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:35) [92%] : \r\nLe ciel de Bombardier Suisse n'est toutefois pas compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9, le groupe canadien va supprimer 10 pourcent de ses effectifs, selon nos informations, les employes auront dans les prochaines semaines, s'ils sont touch\u00e9s par cette restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:47) [92%] : \r\nToujours j'habite des transports on reparle des rentes pour les handicap\u00e9s, les transports publics doivent leur \u00eatre facilement accessibles d'ici \u00e0 2023 mais le retard est telle que la conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:59) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure de pointe en gare de Berne, il y a ceux qui descendent tranquillement du train et puis il y a ceux comme Christina rire qui doivent attendre qu'on les aide \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:00 > 0:11:09) [87%] : \r\nCe sont, au apn\u00e9e fort c'est d\u00e9sagr\u00e9able, en particulier lorsque les personnes qui aident ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s et qu'elles nous font sentir qu'elles le font par obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:10 > 0:11:11) [52%] : \r\nSi ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:13 > 0:11:30) [90%] : \r\nEn vigueur depuis 2004, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s, donn\u00e9 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, mais le temps passe et les adaptations tarde du coup ce matin l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9 de nouvelles mesures aux repr\u00e9sentant de handicap\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:41) [84%] : \r\nOui, nous savons, a annonc\u00e9 que nous avons pr\u00e9par\u00e9, programme qui contr\u00f4le la r\u00e9alisation de cette loi, jusqu'\u00e0 2000 un tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:41 > 0:12:02) [94%] : \r\nDes contr\u00f4les, mais aussi des moyens suppl\u00e9mentaires, l'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gare, l'extension des capacit\u00e9s et l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des CFF, plus de la moiti\u00e9 des gares sont aux normes et le transporteur promet que tout sera pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:03 > 0:12:39) [91%] : \r\nDes mesures d'infrastructure sont pr\u00e9vus pour 146 gares tandis que pour 170 autres gares, nous avons pr\u00e9vu des solutions alternatives, \u00e0 savoir l'engagement de personnel avec des rampes amovibles ou des mobiliers car Berne exige l'adaptation de 75 pourcent des gares fr\u00e9quent\u00e9es par 8 ans de 5 pourcent des voyageurs mais pour des centaines de petites gares le syst\u00e8me actuel de recours au personnel, est jug\u00e9 suffisant pour Christina et c'est inacceptable, elle continuera donc de se battre pour pouvoir un jour circuler seul dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:12:57) [90%] : \r\nLe propre en ordre, a longtemps \u00e9t\u00e9 une de nos marques de fabrique beaucoup d\u00e9plorent un laisser- aller dans les villes mais la contre- attaque s'organise \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots Fribourg pr\u00e9f\u00e8rent une m\u00e9thode plus douce, mais les 2 villes ont re\u00e7u aujourd'hui la belle S\u00e9bastien Fasnacht Matthew Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:43) [85%] : \r\nPour le fumeur, un geste d'inattention en apparence anodin mais pour la voirie, un vrai poison les m\u00e9gots Fribourg n'en veut plus, la Ville lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation jusqu'en octobre, des b\u00e9n\u00e9voles traquerons \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluant qu'il n'y para\u00eet un m\u00e9gots, environ 500 litres d'eau m\u00e9gots dur\u00e9 12 ans la qui sont les d\u00e9truit comme les ondes d'Ach\u00e8res, un papier qui est par terre, un m\u00e9got, c'est aussi un d\u00e9chet qui, qui qui n'a pas \u00eatre par terre, on ne doit pas jeter normalement d\u00e9chet au sol, je pense, parle de l'appartement, les fumeurs, ils jettent leur laisser au niveau de de quoi, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le littering, soit les d\u00e9chets sauvages co\u00fbtent 144 millions par ann\u00e9e aux communes suisses 35 pourcent de ses co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa sensibilisation Porrentruy depuis 3 ans avec succ\u00e8s clairement un on voit une diff\u00e9rence \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de moins d'd\u00e9chet en ville de Porrentruy, donc c'est une exp\u00e9rience qui a port\u00e9 ses fruits, mais le chef- lieu ajoulot veut aller plus loin, il a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:13) [93%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que l'amende puisse \u00eatre directement attribu\u00e9s comme on met une une amende d'ordre \u00e0 un automobiliste qui est mal l'id\u00e9e, c'est de pouvoir faire la m\u00eame chose dans la de la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:22) [94%] : \r\nUne pratique qui vient d'entrer en vigueur \u00e0 Lausanne, ici, en cas de flagrant d\u00e9lit, comptez 100 francs pour un crachat 150 pour le m\u00e9gots et 200 pour non- usage de WC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:27) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 fribourgeois on juge ce proc\u00e9d\u00e9 trop agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:40) [92%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas une id\u00e9e parce que je vois toute la partie administrative qui est derri\u00e8re et choix l'agression qui est derri\u00e8re et moi je trouve \u00e7a donne une image qui que que le conseil communal actuel n'a pas envie de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:50) [92%] : \r\nLa voirie accueillera des classes d'\u00e9cole des r\u00e9fugi\u00e9s ou des entreprises proposant l'activit\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es au total un millier de b\u00e9n\u00e9voles courbe auront le dos pour la propret\u00e9 des rues fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:15:07) [91%] : \r\nEn France, l'audace, c'est \u00e0 Londres du jour, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi son pari d'\u00eatre \u00e9lu sans s'appuyer sur un parti politique, il tente le m\u00eame tour de force pour le Parlement, son mouvement adoube 428 candidats, plus de la moiti\u00e9 ne sont pas des professionnels de la politique annabelle Luan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:19) [91%] : \r\nIn\u00e9dit en France, sous la 5\u00e8me R\u00e9publique le mouvement, la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron pr\u00e9sente une premi\u00e8re liste de 428 candidats sur 577.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:22) [100%] : \r\nConscription aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:23 > 0:15:25) [98%] : \r\nCe sont 52 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:42) [94%] : \r\nDes candidates et des candidats qui sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au sens qu'ils n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif et qu'il n'exerce aujourd'hui aucun mandat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:43 > 0:16:00) [92%] : \r\nMoyenne d'\u00e2ge 46 ans, autant de femmes que d'hommes, parit\u00e9 oblige, et seulement 24 d\u00e9put\u00e9s investit tous venus du Parti socialiste qu'en tout cas \u00e9pineux de l'ancien 1er ministre Manuel Valls, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par le compromis suivant pas d'investiture pour Manuel Valls, mais pas de candidat de la R\u00e9publique en marche face \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:06) [91%] : \r\nJe trouve qu'il y aurait quelque injustice \u00e0 faire d'un cas, une r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:07 > 0:16:09) [95%] : \r\nNous, au moment o\u00f9 nous rassemblons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:12) [99%] : \r\nNous estimons qu'on ne claque pas la porte au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:25) [94%] : \r\nUn ancien 1er ministre de la R\u00e9publique qui, en quelque sorte, dit j'ai envie de vous rejoindre et d'\u00eatre utile, ces \u00e9lections l\u00e9gislatives en France se tiendront les 11 et 18 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:27 > 0:16:35) [94%] : \r\nMichel Beuret, on prend la mesure du culot politique conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 avec des candidats pour la plupart, 9, \u00e7a paraissait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:17:32) [90%] : \r\nOui, Darius Emmanuel Macron poursuit avec audace sa cavalcade bonapartiste, on lui avait dit tu verras sans parti, tu n'as aucune chance de devenir pr\u00e9sident et on sait le r\u00e9sultat alors pourquoi s'arr\u00eater avec ce culot extraordinaire : il fait le pari \u00e0 pr\u00e9sent de renouveler l'ensemble des visages de l'Assembl\u00e9e nationale, j'ai parcouru attentivement la liste des candidatures et aucun homme, aucun nom ne jouit v\u00e9ritablement d'une sorte de notori\u00e9t\u00e9 politique mis \u00e0 part quelques transfuges du Parti socialiste, et encore, le nouveau pr\u00e9sident parie donc sur la jeunesse, il parie sur des personnalit\u00e9s qui viennent de la vraie vie, en quelque sorte sur la parit\u00e9 hommes- femmes, aussi \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s et c'est une position tr\u00e8s volontariste, si l'on songe qu'ils ont re\u00e7u 19000 dossiers, dont seulement 29 pourcent de dossiers f\u00e9minin alors en France on n'a pas vu untel chamboule-tout politique depuis le retour du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle en 1958.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:32 > 0:17:33) [95%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:47) [89%] : \r\nRetour en Suisse avec cette tradition industrielle qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans, la fabrique de verre d'Hergiswil perp\u00e9tuent un savoir- faire en grande part artisanal, reportage \u00e0 Nidwald, No\u00e9mie Guignard et Robert Witmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:49 > 0:18:05) [87%] : \r\nC'est un coeur qui bat \u00e0 1500 degr\u00e9s et qui contient 18 tonnes de fer fondu autour du four, de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetre verrier donne chaque jour vis \u00e0 une tonne et demie de mati\u00e8re, une tradition que se partagent, portugais et italiens, plus aucun souffleur suisse \u00e0 Hergiswil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:16) [86%] : \r\nAvoir un enfant men\u00e9 KFOR au d\u00e9but j'aimais pas \u00e7a, mais avec le temps, la production du verre m'a fascin\u00e9 et voil\u00e0, \u00e7a fait plus de 50 ans que je suis coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:17) [85%] : \r\nLa guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:22 > 0:18:24) [72%] : \r\nIl est v\u00e9loce imm\u00e9diat et puis, en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:24 > 0:18:29) [95%] : \r\nCe qui me pla\u00eet c'est qu'on d\u00e9couvre tous les jours quelque chose \u00e0 chaque nouveau produit il faut rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:30) [73%] : \r\nOn a l'air, la mani\u00e8re d'apparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:31 > 0:18:50) [93%] : \r\nFond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles, la fabrique de verre d'Hergiswil et la derni\u00e8re du type en Suisse une rescap\u00e9e en 1975 la commune Nidwaldiens \u00e9vite de justesse sa fermeture c'est un ma\u00eetre verrier d'origine italienne, Roberto Niederer, qui assure alors son sauvetage financier et entame un long combat pour sa survie, son fils Robert se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:07) [79%] : \r\nLes rapts Right et quand m\u00eame mon p\u00e8re s'est battu durant 13 ans, il a renou\u00e9 avec le travail traditionnel et assaini les machines au score le fait et juste avant sa mort, il m'a transmis son entreprise Gravity Arbeit Proneem Meddeb nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:08 > 0:19:25) [92%] : \r\nCe savoir- faire permet la production de pr\u00e8s de 800 type d'articles verres, carafes vaisselle mais au-del\u00e0 de la vente, la formule du succ\u00e8s passe par le marketing, l'ouverture de la Glasi au public et la multiplication d'exp\u00e9rience autour du verre, r\u00e9sultat 100000 visiteurs par an parfois retenu prisonnier de ce labyrinthe de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:46) [93%] : \r\nAujourd'hui le patron peut avoir le sourire en se d\u00e9veloppant autour de la Fabrique, il a assur\u00e9 la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi alors, pour marquer 200 ans d'histoire, il s'est offert une tour de verre plus qu'un symbole, elle doit poser un jalon pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:19:56) [91%] : \r\nSur la MSA cette tour doit \u00eatre un symbole pour montrer qu'on n'est pas seulement capable de faire des verres, des assiettes ou des bols mais aussi des tours ou peut-\u00eatre m\u00eame demain des maisons de Vespa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:03) [92%] : \r\nCar Robert Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200 prochaines ann\u00e9es, de cette entreprise qui fonctionne comme le poumon de toute une commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:05 > 0:20:24) [88%] : \r\nAu chapitre sant\u00e9, arr\u00eatons-nous ce soir sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue et parfois tabou l'arriv\u00e9e d'un enfant est un grand bonheur, mais elle repr\u00e9sente dans certains cas aussi traumatisme dont la m\u00e8re se remet avec difficult\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne chiffr\u00e9, on parle d'un tiers des fans Bouygues Val\u00e9rie l'enti\u00e8re des femmes, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:24 > 0:21:18) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a : une femme sur 3, \u00e7a veut dire 25000 cas en Suisse en 2016 c'est plus fr\u00e9quent que la d\u00e9pression post- partum et pourtant on s'y int\u00e9resse depuis moins longtemps parce que c'est pas dans les mentalit\u00e9s d'associer naissance et traumatisme, ce qui prime c'est le ressenti ce qui va \u00eatre traumatisant pour lui une ne sera pas forc\u00e9ment pour l'autre, le sentiment de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s ou de ne pas comprendre la d\u00e9cision des m\u00e9decins, parfois il y a une raison m\u00e9dicale, un des complications pendant la grossesse \u00e0 l'accouchement ou m\u00eame apr\u00e8s de type c\u00e9sarienne d'urgence ou naissances pr\u00e9matur\u00e9es et dans ces cas, une femme sur 4 va m\u00eame d\u00e9velopper un stress post- traumatique en comme apr\u00e8s une agression avec des cauchemars et des flash-backs les cons\u00e9quences, il y en a sur le lien entre la m\u00e8re et l'enfant est aussi sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et c'est pas facile pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort : non, ce n'est pas que du bonheur, une association vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour lib\u00e9rer la parole, nous avons rencontr\u00e9 l'une des fondatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:20 > 0:21:31) [91%] : \r\nMaman d'un petit gar\u00e7on de 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu les anniversaires de son fils comme une \u00e9preuve difficile de f\u00eater un \u00e9v\u00e9nement qui l'a marqu\u00e9 au fer rouge son accouchement, la bouleverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:32 > 0:21:39) [94%] : \r\nL'accouchement \u00e9tait une succession d'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreuse d'erreurs m\u00e9dicales et de Paroles du Jour du personnel soignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:39 > 0:21:48) [96%] : \r\nRetour en 2012 Charlotte subi une c\u00e9sarienne d'urgence, de retour dans sa chambre avec son b\u00e9b\u00e9, elle ressent d'intenses douleurs dans le bas du ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:22:10) [89%] : \r\nPense que la chose la plus traumatisante, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui c'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s, \u00e0 savoir que, ils ont d\u00fb v\u00e9rifier avec une cam\u00e9ra comment ins\u00e9rer de force sont sans anesth\u00e9sie, avec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9, les membres pour me tenir puisque j'avais les jambes qui tremblaient, les bras qui bougeait dans tous les sens, j'\u00e9tais fatigu\u00e9 et je l'ai v\u00e9cu comme un viol oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:11 > 0:22:25) [96%] : \r\nVerdict vessie perfor\u00e9e, elle apprend aussi que son coeur s'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention, elle rentre chez elle avec une sonde urinaire et une poche commence 3 mois tr\u00e8s difficiles avant de pouvoir mettre un nom sur ce qui lui arrive, stress post- traumatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:34) [89%] : \r\nJ'avais des r\u00e9actions disproportionn\u00e9es, en fait, j'avais tout de peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9, j'avais toujours peur qu'on allait m\u00eame j'avais peur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:34 > 0:22:59) [91%] : \r\nDonc quand je marche dans la rue, il pouvait avoir un bruit et je r\u00e9vise \u00e0 ce moment-l\u00e0, Charlotte se remet gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie, elle d\u00e9cide de partager son histoire puis de cr\u00e9er une association pourparlers entre mer c'est par ce biais que Karim la contacte, il y a 3 ans, elle est devenue maman d'un petit gar\u00e7on une naissance provoqu\u00e9 2 mois avant terme car sa vie \u00e0 elle est en danger son b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors qu'un kilo 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:59 > 0:23:11) [84%] : \r\nMoi ce qui me ce qui m'a beaucoup fait par cette perspective de rentrer \u00e0 la maison avec ce b\u00e9b\u00e9, c'est petit pic avait quand m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de soin, Pete, c'est-\u00e0-dire que la maison \u00e9tait pr\u00eat, enfin moi j'\u00e9tais pas pr\u00eate quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:11 > 0:23:20) [87%] : \r\nLa jeune maman est submerg\u00e9, elle demande de l'aide des m\u00e9dicaments puis il ne hospitalisation pendant 5 mois, elle se sent incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:20 > 0:23:32) [93%] : \r\nDonc j'arrivais m\u00eame pas \u00e0 le regarder, je ne savais pas quoi lui dire, il \u00e9tait hors de question pour moi de le prendre dans les bras, c'est \u00e7a, c'est vraiment quelque chose difficile encore pour moi maintenant, a \u00e0 dire et puis Heer pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:33 > 0:23:38) [95%] : \r\nUn sentiment de culpabilit\u00e9 et de honte avec lequel d'autres m\u00e8res vivent sans doute en silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:39 > 0:23:54) [87%] : \r\nC'est vrai que notre soci\u00e9t\u00e9 elle nous Al-Nouman tellement oui, une vue de la de la famille de la maman parfaite vivre un amour, un inconditionnel d\u00e8s le 1er regard avec son b\u00e9b\u00e9, mais, mais je crois que dans dans beaucoup de cas, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a avec un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:24:00) [93%] : \r\nEn tout cas depuis Karine et son fils se sont retrouv\u00e9s un petit fr\u00e8re est m\u00eame arriv\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:00 > 0:24:01) [74%] : \r\nC'est moi, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:01 > 0:24:05) [80%] : \r\nLa nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de longues ralliement a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:05 > 0:24:17) [87%] : \r\nTout pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Fillon et double la capacit\u00e9 de l'ancienne usine pour alimenter jusqu'\u00e0 300000 m\u00e9nages c'est la 2\u00e8me plus grosse installation du genre en Suisse, comment la foule voire couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:18 > 0:24:32) [86%] : \r\nNous continuons-les mini- d\u00e9bat dans la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ce soir, l'\u00e9conomie, avec 2 points de vue clairement oppos\u00e9 \u00e0 droite, l'UDC Jacques Nicolet \u00e0 gauche, la socialiste Cesla Amarelle Olivier coince qui Robert et Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:24:55) [89%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, le PIB Vaudois cro\u00eet plus vite que la moyenne nationale, une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie par plusieurs d\u00e9localisations retentissante et un ch\u00f4mage \u00e0 pr\u00e8s de 5 pourcent la est venue 3 f\u00e9d\u00e9ral devait lever bien des incertitudes, une r\u00e9forme fiscale, accept\u00e9e par l'UDC Jacques Nicolet, refus\u00e9 par la socialiste Cesla Amarelle, avec quelles cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:55 > 0:25:14) [83%] : \r\nMadame Harel par son bar son sa position sur la vie \u00e0 3 clairement travailler \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat des veaux d'ores et des Vaudois parce qu'on avait vraiment d\u00e9montr\u00e9 qu'en mettant \u00e0 disposition une grande bo\u00eete \u00e0 outils au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on arrivait sp\u00e9cifiquement \u00e0 chaque, \u00e0 faire une RIA 3 qui \u00e9tait totalement adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:14 > 0:25:26) [92%] : \r\nNon parce la RIE III f\u00e9d\u00e9rale elle comportait des pertes tr\u00e8s importantes pour les communes, en particulier, je pense qu'aujourd'hui c'est le moment de revenir avec un nouveau compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:32) [94%] : \r\nLa lutte contre le ch\u00f4mage passe par l'orientation avec cette question forme-t-on trop d'universitaires et pas assez d'apprentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:32 > 0:25:50) [88%] : \r\nQuand on est au gymnase, c'est peut-\u00eatre aussi important d'expliquer aux jeunes qu'il y a peut-\u00eatre pas Cluny mais il y a les les eaux Les hautes \u00e9coles d'ing\u00e9nierie en moi un bon nombre de de boucherie de boulangerie qui rentre, qui trouve pas de repreneur et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 on peut pousser un petit peu les jeunes \u00e0 d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers, faut pas les obliger \u00e0 faire ce m\u00e9tier, mais d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:50 > 0:26:06) [95%] : \r\nIl faut jamais opposer les fili\u00e8res universitaires avec les fili\u00e8res professionnelles et c'est la valorisation des m\u00e9tiers d'avenir, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s, c'est pas dans les m\u00e9tiers oubli\u00e9s, comme le semble entendre Monsieur Nicolet qu'il faut mettre les forces de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:06 > 0:26:12) [93%] : \r\nLes salari\u00e9s, eux, s'inqui\u00e8tent de la concurrence : faut-il renforcer la lutte contre le dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:12 > 0:26:25) [91%] : \r\nLe dumping, c'est, on le voit par exemple aujourd'hui dans les taxis, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne du Berry Sion, qui fait que, il y a une diminution du chiffre d'affaire des taxis et \u00e7a il faut davantage contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:40) [88%] : \r\nMoi, j'aime autant laisser les milieux professionnels F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des autres prises et consorts de faire vraiment le travail de d'informations et \u00e9ventuellement de r\u00e9pression chez eux aussi, si tout d'un coup, il y a, il y a des cas qui sont av\u00e9r\u00e9s mais je crois que l'auto- contr\u00f4le, c'est, c'est parfois la meilleure des formules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:44) [97%] : \r\nEt c'est le 21 mai que l'on saura qui travaillera au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:46 > 0:27:06) [90%] : \r\nUn groupe de journalistes d'investigation, a remis le sabot d'or au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Berne zone pour condamn\u00e9 une coll\u00e8gue Jo\u00ebl Boissard apr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9 de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve le sabot d'or est un prix ironique : Remettre les journalistes d'investigation suisse \u00e0 la personne \u00e0 l'organisme qui ont le mieux entraver le travail des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:26) [90%] : \r\nLe chiffre des demandes d'asile 2016, montre l'importance des demandeurs d'asile mineurs sur 27000 207907 sont des mineurs, c'est une population particuli\u00e8re qui est vuln\u00e9rable et souvent marqu\u00e9 par des traumatismes chaque canton organise sa prise en charge, reportage, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:28 > 0:27:49) [90%] : \r\n\u00e7a va, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 la Maison de la sant\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel ont droit aux soins de base avant de pouvoir recourir \u00e0 un m\u00e9decin ou un dentiste pour eux, c'est un passage oblig\u00e9, parfois ils y viennent pour de simples somnif\u00e8res, l'occasion pour les infirmi\u00e8res d'entrer dans la confidence et de d\u00e9tecter si les insomnies, ne cache pas des pathologies plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:49 > 0:28:07) [84%] : \r\nAi collect\u00e9 people formidable where je fais partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police, ils m'ont mis en prison, ils m'ont tortur\u00e9 puis ils m'ont viol\u00e9 son succ\u00e8s alors que, voil\u00e0 pourquoi j'ai quitt\u00e9 l'\u00c9thiopie font mal femmes tu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:07 > 0:28:22) [90%] : \r\nMauvais traitements guerre mais aussi la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e embarquent sont des facteurs de troubles psychologiques en 2015 cet afghan avait 18 ans quand il a travers\u00e9 la mer, il ne savait pas nager plusieurs de ses compagnons de voyage sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:22 > 0:28:40) [90%] : \r\nDonc, Magda, c'est : on \u00e9tait en permanence face \u00e0 la mort chat \u00e0 bord il y avait une femme avec son mari et ses enfants, j'avais pris l'enfant dans mes bras pour qu'ils ne tombent pas, parce que sa m\u00e8re s'\u00e9tait \u00e9vanoui de peur, vous, on \u00e9tait beaucoup de jeunes tr\u00e8s courageux, mais malgr\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:40 > 0:28:49) [94%] : \r\nUne fois arriv\u00e9 en Suisse cette population inactive subit le contrecoup la difficult\u00e9 pour les infirmi\u00e8res, c'est de rep\u00e9rer les signes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:29:02) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape, c'est justement de cr\u00e9er de de confiance en lien, en transf\u00e9rant ciel pour ensuite pouvoir orienter la personne mais toujours faire attention \u00e0 ne pas rajouter du trauma autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:03 > 0:29:13) [93%] : \r\nProbl\u00e8mes de peau, impossibilit\u00e9 de se concentrer, pourra prendre la langue du pays solitude ou m\u00eame recours aux psychotropes sont les cons\u00e9quences d'une absence de prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:13 > 0:29:23) [85%] : \r\nVous en Veyrat Tajan, au d\u00e9but, je prenais de la drogue et maintenant, j'ai pu arr\u00eater l'alcool et la drogue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:32) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique, une \u00e9valuation qui a permis \u00e0 ce jeune \u00c9rythr\u00e9en d'entamer depuis 2 ans une terra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:32 > 0:29:49) [95%] : \r\nEt puis quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'\u00e9tais incapable de faire quoi que ce soit et par rapport au moment de mon arriv\u00e9e et de ce que je suis devenu il y a eu de nombreux changements, maintenant, j'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:50 > 0:29:52) [96%] : \r\nSe soigner, c'est donc aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:52 > 0:30:06) [89%] : \r\nSans aucun doute \u00e0 pouvoir s'occuper de la mani\u00e8re la plus pr\u00e9coce possible \u00e0 des difficult\u00e9s ou des probl\u00e8mes de descente \u00e0 psychique est essentiel si on veut apr\u00e8s r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration je pense que c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:06 > 0:30:14) [87%] : \r\nReste les pr\u00e9jug\u00e9s face aux soins psychiatriques, nombreux sont les migrants \u00e0 penser qu'il ne s'adresse coup personne atteinte de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:16 > 0:30:35) [93%] : \r\nIl est bient\u00f4t 20 heures l'heure de la question fatidique dans beaucoup de couples qui va d\u00e9barrasser la table qui va remplir le lave- vaisselle bien des femmes reprochent aux hommes de ne pas partager les t\u00e2ches et surtout de ne pas le faire spontan\u00e9ment, regardez la BD qui rencontrent succ\u00e8s fulgurant, elle est devenue virale en quelques heures Alain Kristen Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:37 > 0:31:12) [87%] : \r\nEn \u00e0 peine 2 jours cette bande dessin\u00e9e en ligne est devenue virale, plus de 150000 partages sur les r\u00e9seaux sociaux, on y parle de la r\u00e9partition des t\u00e2ches au sein du couple, et en particulier de la charge mentale ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es de devoir penser \u00e0 tout, ohlala, le d\u00e9sastre mais qu'est ce que tu as fait, comment \u00e7a, qu'est ce que j'ai fait, j'ai tout fait, voil\u00e0 ce que j'ai fait mais fallait me demander, je dors aid\u00e9s h\u00e9 oui, il fallait le demander la dessinatrice cette une blogueuse fran\u00e7aise qui met son Style et son humour au service d'un propos \u00e9galement observ\u00e9e par les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:12 > 0:31:26) [91%] : \r\nCe qui est d\u00e9crit comme la charge mentale dans la BD est fondamental, c'est-\u00e0-dire que rien programm\u00e9 et planifi\u00e9 et toutes les activit\u00e9s o\u00f9 le travail domestique, \u00e7a prend du temps et du coup, c'est la femme qui le fait, la plupart du temps et en plus qui accomplissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:26 > 0:31:30) [84%] : \r\nT\u00e2che la BD cartonne sur internet, et fait aussi parler dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:31 > 0:31:42) [93%] : \r\nJ'y pense tout le temps, c'est toujours dans la t\u00eate, c'est toujours ce n'est pas loin de l'esprit de penser de faire quoi manger quand on doit faire des courses, chez moi, mon mari fait beaucoup de chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:43 > 0:31:52) [88%] : \r\nMais beaucoup de soucis, on a organis\u00e9 \u00e0 l'avance et si on a pr\u00e9par\u00e9 en fait la t\u00e2che qu'il manque des fois ce sont les initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:52 > 0:32:02) [87%] : \r\nLa dessinatrice d\u00e9nonce ces r\u00f4les au sein de la PME familiale, la femme et la chef du projet gestion maison et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:03 > 0:32:14) [90%] : \r\nNous laissons mais la plupart des temps \u00e0 \u00e0 faire le travail physique mais ce qui prend beaucoup de temps, beaucoup d'\u00e9nergie, c'est effectivement le travail mental \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:14 > 0:32:24) [82%] : \r\nMoi, j'ai quelques TODO list, donc j'essaie de, j'essaie de me rappeler quelques petites choses les dates rentr\u00e9e de cr\u00e8ches, les vacances Les les prochains vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:25 > 0:32:29) [87%] : \r\nQuand vous faites votre liste d'achats, essayer de grouper ses achats par cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:37) [91%] : \r\nPour vous, selon les statistiques, en 2017, les m\u00e8res de famille investissent toujours 2 fois plus de temps que leur conjoint dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:39 > 0:32:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonne chance pour la discussion de coupe ce soir ce soir temps pr\u00e9sent sur Emmanuel Macron en marche vers l'\u00c9lys\u00e9e, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:59 > 0:33:02) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0, non, non, mais c'est alors s'c'est une question de d'\u00e9quilibre aussi tu vois dans dans les couples comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:42 > 0:34:27) [85%] : \r\nCommence comme on met \u00e0 la non \u00e9coute voil\u00e0 je vais te dire le fond, c'est que je suis divorc\u00e9e, c'est que j'ai chang\u00e9 les choses avec avec avec mes camarades actuel et \u00e7a va beaucoup mieux mais avec sa femme, c'\u00e9tait ben voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me, c'est vrai, voil\u00e0, je l'ai dit moi \u00e7a voil\u00e0 et on n'arrivait pas \u00e0 trouver, tu vois cet \u00e9quilibre qu'il fallait d\u00e9cider les choses ensemble et \u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident hein, tu vois, mais au aujourd'hui, heureusement, on s'entend bien, \u00e7a sert c'est le plus important, surtout quand il y a un enfant qui est, qui est, qui est, qui est en piste, alors quand j'allume l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:30) [63%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est bon, c'est bon, ce M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:43) [76%] : \r\nEt d'ailleurs, l\u00e0, il est l\u00e0 mon fiston, j'\u00e9tais avant, peut peut-\u00eatre ou pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:34:53) [85%] : \r\n\u00e0 29, j'habite en face de Niang, tu vois oui pourtant l'enjeu et je tourne ma cam\u00e9ra pour avoir la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:56 > 0:35:04) [83%] : \r\nEnfin, la voie pas vraiment un oui voil\u00e0 c'est c'est la vie, \u00e7a me para\u00eet bon au niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:08 > 0:35:10) [97%] : \r\nParce que c'est bon pour tout le monde en r\u00e9gie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:23 > 0:35:33) [89%] : \r\nMais tu vois le le tissu des relations dans un couple, c'est tellement complexe et qui peut pas r\u00e9duire sa quelques explications \u00e0 quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:35 > 0:35:44) [91%] : \r\nMais il y a du vrai il y a du vrai et puis c'est bien de temps en temps d'avoir ce petit recul\u00e9 \u00e0 ces 5 je trouve appr\u00e9ciable dans dans ces petites caricatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:50 > 0:40:24) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun, sauf dans les Alpes, situation qui devrait nous mener \u00e0 un temps assez changeant ces prochains jours, le retour de pression, ce sera pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes \u00e0 l'avant d'une zone d\u00e9pressionnaire sur le proche Atlantique les pr\u00e9cipitations circule surtout sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud les Alpes, mais le feu qui pour l'instant, a jou\u00e9 un r\u00f4le bloquant est en train de s'att\u00e9nuer, il va laisser passer ce soir et cette nuit une perturbation assez active sur la Suisse demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons encore dans un courant de sud- ouest humide instable, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour les journ\u00e9es de samedi et le dimanche, voici les derni\u00e8res images radars avec peu perturbation qui arrive dans un courant de sud- ouest, elle est donc assez active, elle va s'installer en toutes r\u00e9gions ce soir, elle pourra s'accompagner de pluies abondantes, mais \u00e9galement de forts orages demain matin, les pluies pourront encore circuler le long du Jura par exemple sur le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin ailleurs le temps devrait \u00eatre sec, les \u00e9claircies seront de retour, elles pourront parfois \u00eatre rebelle sur l'ouest, par exemple sur l'ouest du Plateau o\u00f9 autour du d\u00e9ment l'apr\u00e8s- midi, le soleil pour encore tenir pendant quelques heures, mais avec l'arriv\u00e9e d'air plus instable, la tendance sera \u00e0 nouveau aux averses ou bien aux ces pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t passer par vagues successives ne circuleront plus volontiers sur les r\u00e9gions de montagne que sur celle de la plaine, il devrait progressivement s'att\u00e9nuer en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures un petit peu comme aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 9 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi en moyenne 19 \u00e0 20 degr\u00e9s localement jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 \u00e0 millim\u00e8tre le long du Jura, les vents compte vont tourner plus de Fun, mais cette fois, des vents de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne parfois mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec l'apr\u00e8s- midi, une tendance au en entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le soleil reviendra, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, la tendance sera encore aux averses aux orages, surtout en montagne, parce que nous resterons dans de l'air instable pour la journ\u00e9e de dimanche, m\u00eame type de temps, mais cette fois le risque de pr\u00e9cipitations devraient diminuer et les temp\u00e9ratures commenceront \u00e0 remonter lundi les pluies n'auront toujours pas dit leur dernier mot le pour encore circuler sur le quart Nord-Est ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes orientales, mais ailleurs l'oppression et le soleil vont revenir, la hausse des temp\u00e9ratures se poursuit et voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours \u00e7a devrait continuer pour mardi et mercredi, avec toutefois une l\u00e9g\u00e8re tendance aux averses pendant la journ\u00e9e de mardi, vous voyez les temp\u00e9ratures vont bien remont\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 \u00e0 l'ascension d'Emmanuel Macron, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:36 > 0:40:37) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597704", "durationSec": 113, "title": "SO TRANSPORTS HANDICAPES_RTS000001145912", "excerpt": "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des handicap\u00e9s en vigueur depuis 2004 donnait 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. 146 gares sont adapt\u00e9es mais 170 autres pas encore, les CFF ont annonc\u00e9 des mesures de contr\u00f4le et d'am\u00e9lioration. 75% des gares devraient \u00eatre aux normes d'ici 2023, les autres plus petites le recours actuel au personnel est jug\u00e9 suffisant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT POUR HANDICAP\u00c9S"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1598002"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597705", "durationSec": 145, "title": "SO SUITE ESPION_RTS000001145920", "excerpt": "Chronologie de l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne qui a op\u00e9r\u00e9 en tant qu'agent secret suisse dans le cadre de la lutte contre le vol des donn\u00e9es bancaires suisses par le fisc allemand. Des images r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par SRF et film\u00e9es par un journaliste ancien des services secrets allemands montrent l'espion suisse Daniel M. pendant une transaction dans un h\u00f4tel de Francfort en 2014.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE", "SERVICE SECRET", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1597987"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597706", "durationSec": 123, "title": "SO PARTAGE DES TACHES_RTS000001145909", "excerpt": "Succ\u00e8s de la bande dessin\u00e9e en ligne \"Fallait demander...!\" de la dessinatrice fran\u00e7aise Emma. Le th\u00e8me du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res entre les hommes et les femmes et de la charge mentale y est abord\u00e9. Itw de la psychologue Caroline Dayer et micro-trottoir sur le sujet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ACTIVIT\u00c9 M\u00c9NAG\u00c8RE", "INTERVIEW DE RUE", "ACTIVIT\u00c9 DOMESTIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597707", "durationSec": 23, "title": "SO HONGRIN VD_RTS000001145792", "excerpt": "Inauguration de la nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de pompage-turbinage des Forces motrices Hongrin-L\u00e9man \u00e0 Veytaux. Il s'agit de la 2e plus grosse installation du genre en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VEYTAUX"], "thematicThemes": ["CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597708", "durationSec": 114, "title": "SO FR STOP MEGOTS 2_RTS000001145870", "excerpt": "La ville de Fribourg m\u00e8ne une campagne de sensibilisation contre les m\u00e9gots de cigarette jet\u00e9s par terre. Les m\u00e9gots constituent en effet le 35% des co\u00fbts des 144 millions de francs que les communes suisses d\u00e9penses par ann\u00e9es \u00e0 cause du littering. Porrentruy m\u00e8ne depuis 3 ans des actions de sensibilisation et a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "D\u00c9CHET", "INCIVILIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1598009"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597709", "durationSec": 140, "title": "SO DERNIERE FONDERIE VERRE_RTS000001145608", "excerpt": "L'entreprise Glasi Hergiswil est la seule verrerie de Suisse o\u00f9 le verre est encore souffl\u00e9 \u00e0 la bouche et travaill\u00e9 \u00e0 la main. La famille Niederer a \u00e9vit\u00e9 la faillite de la fonderie en 1975 qui maintenant se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 des projets annexes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HERGISWIL"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1598018"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597710", "durationSec": 80, "title": "SO CANDIDAT EN MARCHE 2_RTS000001145923", "excerpt": "Les CFF effectuent des tests pour les nouveaux trains Twindexx de Bombardier qui devront \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e8s d\u00e9cembre 2017, avec 4 ans de retard sur les premi\u00e8res pr\u00e9visions. Ces trains sont assembl\u00e9s sur le site de Villeneuve et constituent la plus grosse commande dans l'histoire des CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597711", "durationSec": 110, "title": "SO BOMBARDIER CFF_RTS000001145702", "excerpt": "Itw sous forme de d\u00e9bat des candidats au Conseil d'Etat vaudois l'UDC Jaques Nicolet et la socialiste Cesla Amarelle qui donnent leur position sur des th\u00e8mes d'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"], "sequenceIds": ["1597997"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597712", "durationSec": 133, "title": "FRIGO VD 2E TOUR CESLA NICOLET_RTS000001143774", "excerpt": "Charlotte Conchon-Simon a cr\u00e9\u00e9 l'association (Re)Naissances pour les femmes concern\u00e9es par un stress post traumatique apr\u00e8s leur grossesse ou leur accouchement qui se sont pass\u00e9s, pour des raisons diverses, de mani\u00e8re difficile. T\u00e9moignage de Carine Pittet, une m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 pendant les premiers mois apr\u00e8s sa naissance.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597713", "durationSec": 164, "title": "FRIGO TRAUMA ACCOUCHEMENT_RTS000001144524", "excerpt": "Les r\u00e9fugi\u00e9s ou migrants ont 10 fois plus de risque de subir un stress post-traumatique. Lors des visites m\u00e9dicales des troubles psychologiques peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s et leur prise en charge pr\u00e9coce am\u00e9liore le niveau d'int\u00e9gration des \u00e9trangers. Dans le canton de Vaud, tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c8RE", "ACCOUCHEMENT", "TRAUMATISME", "ASSOCIATION", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597714", "durationSec": 169, "title": "FRIGO NE PSY MIGRANTS_RTS000001121150", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "SANT\u00c9", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE", "TRAUMATISME"], "sequenceIds": ["1598049"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598188", "summary": "2014, Francfort, H\u00f4tel Intercontinental, source SRF : int chambre d'h\u00f4tel, visage flout\u00e9, Daniel M., espion suisse, comptant des billets d'argent de 500 euros puis parlant de comptes bancaires suisses.\nChronologie de l'affaire.\nZurich, Paradeplatz, nocturne : ext b\u00e2timent banque UBS.\nAllemagne : itw Valentin Landmann, avocat de Daniel M.\nMannheim : stills ext prison.", "id": "1597987", "visualThemes": ["ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["FRANCFORT"], "visualCorporations": ["UBS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00e9tats PDC valaisan.", "id": "1597996"}, {"internalArchiveId": "AA1705598198", "summary": "Berne : Train Twindexx de Bombardier arrivant en gare. Int train Twindexx vide puis espace handicap\u00e9s. M\u00e9canicien conduisant. \nItw Stephane Wettstein, directeur Bombardier Suisse.  \nItw Manfred Brennwald, directeur CFF projets grandes lignes.\nVilleneuve : employ\u00e9s Bombadier travaillant \u00e0 l'assemblage des trains Twindexx.  \nImages CFF, train CFF circulant entre les vignes probablement du Lavaux.", "id": "1597997", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)", "BERNE"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598203", "summary": "Gare de Berne : voyageurs descendant d'un train. Christina Heer, , vice-pr\u00e9sidente Conf\u00e9rence des handicap\u00e9s de Zurich, se faisant aider par le contr\u00f4leur du train pour descendre avec son fauteuil roulant. Itw Christina Heer. Christina Heer montant et descendant seule dans un train au niveau du quai. Itw en fran\u00e7ais Peter F\u00fcglistaler, directeur Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Itw Donatella Del Vecchio, porte-parole CFF.", "id": "1598002", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "TRAIN", "HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598210", "summary": "Personnes au visage flout\u00e9 jetant par terre des m\u00e9gots de cigarette ou les \u00e9crasant dans l'herbe. \nFribourg : B\u00e9n\u00e9voles r\u00e9coltant des m\u00e9gots de cigarette. Itw Kurt Krattinger, chef voirie ville de Fribourg. Affiche contre le littering. Andrea Burgener Woeffray, conseill\u00e8re communale Fribourg\nPorrentruy : cantonniers balayant la rue. Itw Philippe Eggertswyler, conseiller municipal Porrentruy. Main r\u00e9coltant un d\u00e9chet par terre et le jetant dans une poubelle publique.", "id": "1598009", "visualThemes": ["CANTONNIER", "CIGARETTE", "D\u00c9CHET"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598219", "summary": "Hergiswil : employ\u00e9s Glasi travaillant le verre. Itw Eduar Adriano, Chef de production Glasi. Itw Joaquim Aires, ma\u00eetre-verrier Glasi. \nSRF, Jugend TV zu Gast, 07.02.1970 : archives NB de l'entreprise Glasi.   \nItw Robert Niederer, Directeur Verrerie Glasi. Objets en verre dans magasin. Visiteurs dont enfants visitant le mus\u00e9e et le labyrinthe de verre. Chantier de la tour de verre et ext Glasi Hergiswil.", "id": "1598018", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "FONDERIE"], "visualGeographicals": ["HERGISWIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598250", "summary": "La Chaux-de-Fonds : r\u00e9fugi\u00e9s en visite m\u00e9dicale avec entretien. Itw migrant \u00e9thiopienne et afghan anonymes. Itw Raquel Germano, infirmi\u00e8re M\u00e9decins du Monde. \nLausanne : migrants en consultation. Itw migrant \u00e9rythr\u00e9en anonyme. Javier Sanchis Zozaya, M\u00e9decin psychiatre Policlinique M\u00e9dicale Universitaire.", "id": "1598049", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031242", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-694AA962-4AF4-4955-84F2-FC1F9564EFE0", "internalArchiveId": "694AA962-4AF4-4955-84F2-FC1F9564EFE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Poncet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve;Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Narcisse Seppey, ancien chef du service cantonal valaisan de la chasse, membre d'Aqua Nostra;L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:08-08:01:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/FBI COMEY PA/PI 8H?) Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov aujourd'hui... le chef de la diplomatie russe ... qui se rend \u00e0 la Maison Blanche pour parler de la Syrie...\r\nDans un contexte tr\u00e8s tendu \u00e0 Washington... On l'a appris cette nuit... Le patron du FBI James Comy est renvoy\u00e9...limog\u00e9 par Donald Trump... \r\nPour son r\u00f4le dans l'affaire des emails Hillary Clinton... Il aurait mal fait son travail selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... A moins que Donald Trump n'ait que peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate en cours concernant les liens entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie... \r\nEn tous cas, l'annonce choque \u00e0 Washington... D\u00e9mocrates... et m\u00eame certains \u00e9lus R\u00e9publicains... \r\nR\u00e9action de Charles Poncet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et grand connaisseur des Etats Unis... \r\nCharles Poncet interrog\u00e9 par Nicolas Vultier...\r\n(02/SONDAGE GFS ENERGIE IV LONGCHAMP) 56% de oui... \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... C'est le r\u00e9sultat de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai...\r\nAutre enseignement, le camp du non progresse... par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion... +7 points... Progression plus forte en Suisse Al\u00e9manique... \r\nPour Claude Longchamp, le directeur de l'institut GFS Berne, qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage... La cl\u00e9 du scrutin est entre les mains du parti lib\u00e9ral-radical... \r\n  0'48''\r\nClaude Longchamp avec Rouven Gueissaz...\r\nCe deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs.Bern pour le compte de la SSR entre le 25 avril et le 3 mai. 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es... La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7 pourcent...  \r\nEt puis, un sondage Tamedia, publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens souligne les m\u00eame tendances que le sondage SSR...\r\n(D6/VS CAMPAGNE VOTATION LAT) Et autre votation... ce m\u00eame dimanche... le 21 mai, les Valaisans se prononcent sur la loi cantonale d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la LAT...entr\u00e9e en vigueur en 2014...\r\nLe Valais avait \u00e9t\u00e9 le seul canton \u00e0 avoir largement rejet\u00e9 cet objet en votation...\r\nMais aujourd'hui... tous les partis pl\u00e9biscitent le projet adapt\u00e9 \"\u00e0 la sauce valaisanne\"... sauf l'UDC et le PS du Haut Valais...\r\nMais la campagne reste tr\u00e8s virulante... Les opposants d\u00e9noncent un d\u00e9zonage massif... Marie Giovanola... \r\n  1'30''\r\n((\"Papa s'est tir\u00e9\" peut-on lire sur une affiche montrant une petite fille en pleurs sur le bord de la route...et qui sous-entend que la LAT a caus\u00e9 une hausse des suicides en Valais...Cette image choc voulue par l'Association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires a suscit\u00e9 l'indignation...\r\nNarcisse Seppey, ancien chef du service cantonal de la chasse est lui membre d'Aqua Nostra, une association apolitique qui d\u00e9fend en particulier les montagnards...Ce qui le choque, c'est la spoliation sans indemnisation des propri\u00e9taires...\r\n.........son  1\r\nPour les partisans de la LAT cantonale, le projet valaisan est  \"bien plus favorable que celui qui serait impos\u00e9 par Berne en cas de refus\". \r\nSelon L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais, la loi ne cr\u00e9\u00e9era pas un exode rural mais offrira au contraire l'opportunit\u00e9 de faire revivre les villages.\r\n.............son 2\r\nLes Valaisans trancheront le 21 mai prochain. En cas de refus, le canton aura jusqu'en mai 2019 pour revoir sa copie.))\r\n(09/FRANCE ENJEU FINANCIER PA) En France... Les socialistes lancent officiellement leur campagne pour les l\u00e9gislatives aujourd'hui... Demain, la \"R\u00e9publique en Marche\", le parti d'Emmanuel Macron donnera les noms de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin...\r\n dans une ambiance... de tractations... Et de ralliement...Il y a eu celui de l'ex Premier Ministre  Manuel Valls hier... \r\nAlain Jupp\u00e9, cador de la droite s'est, lui, prononc\u00e9 contre une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron... Contrairement au chef de file des R\u00e9publicains... \r\nBref, la bataille f\u00e9roce s'annonce f\u00e9roce... Mais elle ne sera pas uniquement politique... Ces l\u00e9gislatives, sont  aussi une histoire d'argent... Puisque chaque ann\u00e9e... l'Etat fran\u00e7ais distribue pr\u00e8s de 70 millions d'euros pour le financement des partis... Et le calcul est fait en fonction des r\u00e9sultat du scrutin... Ariane Hasler... \r\n  1'01''\r\n((En 2012, chaque voix en faveur d'un parti a rapport\u00e9 \u00e0 ce dernier 1 euros 59 par an  durant tout le quiquiennat. Ajoutez \u00e0 cela une somme rondelette pour chacun des parlementaires \u00e9lu .en 2012, le prix annuel de l'\u00e9lu \u00e9tait de 42'300 euros. \r\nSoustrayez d'\u00e9ventuelles p\u00e9nalit\u00e9s pour non respect des r\u00e8gles de parit\u00e9s et vous obtenez la subvention publique de chaque parti. En pr\u00e9cisant qu'il faut avoir d\u00e9pass\u00e9 1% des suffrages dans 50 circonscriptions pour y pr\u00e9tendre.\r\nEn 2012, l'UMP a touch\u00e9 plus de 30 millions d'eurosde dotation publique, le PS un peu moins de 23 millions, le MoDem et le PCF autour de 3,5 millions chacun\r\nEn 2017, Chaque fois qu'un \u00e9lu encart\u00e9 du PS ou les r\u00e9publicains se rallie au mouvement de macron \" la r\u00e9publique en Marche\" en vue des l\u00e9gislatives, sa d\u00e9fection a donc non seulement un co\u00fbt politique, elle a aussi un co\u00fbt tout court.\r\nDe quoi plomber encore un peu plus les deux grands partis traditionnels ...\r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\nEt dans cette campagne, une d\u00e9mission... et non des moindres au front national... Marion Mar\u00e9chal Le Pen... l'une des deux seuls \u00e9lus du FN \u00e0 l'Assembl\u00e9e annonce qu'elle quitte provisoirement la politique... Elle ne sera pas candidate aux l\u00e9gislatives... La ni\u00e8ce de Marine Le Pen, aspire \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa famille...\r\n(Cor\u00e9e) \r\n(18/PRESIDENTS USA APRES MANDATS PI) Quand les ex-pr\u00e9sidents am\u00e9ricains... se passionnent pour le domaine culturel... \r\nBill Clinton a \u00e9crit un roman avec l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s James Patterson, autour du pr\u00e9sident des Etats-Unis, fonction qu'il a occup\u00e9e pendant huit ans. \r\nBarack Obama ouvre un studio d'enregistrement et Georges W Bush peint des portraits... \r\nDes Pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qui aiment la culture, surtout apr\u00e8s leur mandat... Tour d'horizon avec Alain Croubalian...\r\n  1'34'' (fin paroles 1'12'' puis chant Obama)\r\n((Bill Clinton joue du saxophone. Il s'est toujours vu en ACTEUR culturel.\r\nmais Clinton a pris avec plaisir un cours d'\u00e9criture de best-seller avec James Patterson. L'auteur am\u00e9ricain James Patterson (70 ans) est un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, surtout connu pour ses romans policiers. Ecrivain tr\u00e8s prolifique, il a plus de 100 ouvrages \u00e0 son actif. En 2016, ses revenus tir\u00e9s de ses livres \u00e9taient estim\u00e9s \u00e0 95 millions de dollars. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Patterson utilise un n\u00e8gre pour \u00e9crire ses livres, mais jamais un aussi connu que Clinton.\r\nBarack Obama, m\u00eame si sa fibre musicale est \u00e9vidente (il chante) et ses amiti\u00e9s particuli\u00e8res avec Kendrick Lamar ou Bruce Springsteen atteste d'un go\u00fbt s\u00fbr. Il se voit plut\u00f4t en m\u00e9c\u00e8ne des arts : il ouvre un centre culturel avec biblioth\u00e8que et mus\u00e9e mais surtout avec studio d'enregistrement \r\n\u00c0 d\u00e9faut d'un Ronald Reagan, qui venait des arts et ne semblait pas enclin \u00e0 y retourner. les Pr\u00e9sidents am\u00e9ricains semblent vouloir exploiter leur fibre artistique apr\u00e8s leur(s) mandats : Un moyen \u00e9vident de rester pr\u00e9sent dans l'espace public sans se m\u00ealer directement de politique, d'autant plus que le monde de l'entertainment am\u00e9ricain est sans doute le plus puissant vecteur de communication au monde.\r\nEt on peut r\u00eaver \u00e0 ce que fera Donald Trump apr\u00e8s son mandat: un parc d'attraction fortifi\u00e9 sur la fronti\u00e8re mexicaine ou une Trump TV d\u00e9di\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 la vie de... Donald Trump peut \u00eatre?))\r\nEt c'est bien Barack Obama qui chantait l\u00e0, avec l'orchestre de BB King...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) L'ancien premier ministre Manuel Valls annon\u00e7ait hier son ralliement \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle...... Le pr\u00e9sident de la commission d'investiture d'en marche estime qu'il faut examiner la sinc\u00e9rit\u00e9 du Premier Ministre... \r\nA droite c'est Alain Jup\u00e9 qui s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron...", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8590468", "ece-8590448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T05:54:54Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite James comme le patron du FBI \u00e9tait -il g\u00eanant en tout cas il est pri\u00e9 de faire ses cartons, qui enqu\u00eatait sur les relations entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a limog\u00e9 cette nuit, provoquant des r\u00e9actions inqui\u00e8te jusque dans son camp 56 pourcent d'opinions favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage de la SSR et les opposants \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire toutefois gagnent du terrain, surtout en Suisse allemande dans ce journal aussi quand les l\u00e9gislatives en France sont aussi une histoire d'argent, on le verra, et puis les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et la culture m\u00e9c\u00e8ne, peintres ou chanteurs en herbe, une fa\u00e7on de laisser sa marque dans l'histoire, Donald Trump re\u00e7oit Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nAujourd'hui le chef de la diplomatie russe, qui se rend \u00e0 la Maison Blanche pour parler de la Syrie notamment rencontre toutefois dans un contexte tr\u00e8s tendu \u00e0 Washington, on a appris cette nuit, le patron du FBI, James comme il est renvoy\u00e9, limog\u00e9 par Donald Trump, pour son r\u00f4le dans l'affaire des e-mails dinar il Clinton : il aurait mal fait son travail, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 moins que Donald Trump n'est que peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate en cours du FBI donnant concernant les Liens entre son \u00e9quipe de campagne et la Russie, en tout cas l'annonce choque \u00e0 Washington D\u00e9mocrates et m\u00eame certains \u00e9lus r\u00e9publicains, \u00e9coutez la r\u00e9action de Charles Poncet il \u00e9tait avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et grand connaisseur des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile d'y donner une de de donner vraiment une interpr\u00e9tation \u00e0 chaud, il y a pas vraiment de pr\u00e9c\u00e9dents, on pense bien s\u00fbr au aura l'\u00e9pisode du Saturday Night Massacre pendant le Watergate Kant quantique si on avait voulu faire licencier le procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eatait sur le le Watergate Archibald Cox et \u00e7a va d\u00e9clencher les d\u00e9missions en s\u00e9rie le le procureur g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis s'y refusant service un scandale \u00e9pouvantable, donc je pense qu'on est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et qu'il va y avoir de l'ambiance effectivement maintenant la v\u00e9ritable motivation, je ne suis pas capable de la discerner \u00e0 ce stade, il me semble, mais je peux me tromper, il me semble que c'est assez typiquement une attitude \u00e0 la fa\u00e7on Trump n'est -ce pas c'est-\u00e0-dire ici c'est moi qui commande et si j'ai un directeur d'h\u00f4tel qui se permet de dire des choses sans les pouvoirs sans en avoir re\u00e7u l'autorisation, je le mets dehors, je crois que c'est plut\u00f4t dans ce registre -l\u00e0 qu'il faut aller chercher \u00e7a produit des choses absolument cocasse parce qu'on voit, par exemple, chaque ch\u00f4meur, le leader de la minorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, qui apr\u00e8s avoir vomi sur le directeur du FBI aujourd'hui rend parce que il avait accus\u00e9 Hillary Clinton comme vous le savez, aujourd'hui, regrette le licenciement de ce grand serviteur de l'\u00c9tat, donc j'ai l'impression qu'on est parti pour un de ces \u00e9pisodes estivaux, dont Washington a le secret, qu'on va pas s'ennuyer dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [93%] :\r\nCharles Poncet, interrog\u00e9 par Nicolas Vultures 56 pourcent de de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est le r\u00e9sultat de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai autre enseignement, le camp du non progresse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate d'opinion, plus 7 points la progression plus forte en Suisse al\u00e9manique pour Claude Longchamp, le directeur de l'institut GFS qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage la cl\u00e9 du scrutin est d\u00e9sormais entre les mains du Parti lib\u00e9ral radical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [91%] :\r\nUn des aspects impressionnante dans cette votation, c'est que le PLR a d\u00e9cid\u00e9 d'un an d'une majorit\u00e9 assez faible, mais dans une majorit\u00e9 d'accepter cette nouvelle loi sur l'\u00e9nergie en Suisse al\u00e9manique, on a actuellement, il y a 10 cantons o\u00f9 le PLR va changer la position, ils sont maintenant dans le non, alors c'est une un changement significatif en Suisse al\u00e9manique et puis \u00e7a renforce la discussion \u00e7a renforce aussi la controverse qui est devenue dominante en Suisse al\u00e9manique, tandis qu'en Suisse romande, o\u00f9 les PLR soutient assez bien, c'est dans cette votation, la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, je pensais pas la m\u00eame chose aussi les m\u00e9dias, ils savent s'il y a une opposition dans un parti contre leur propre parti, alors c'est toujours plus int\u00e9ressant, alors on s'occupe aussi des positions du PLR en Suisse al\u00e9manique beaucoup d'avantages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nClaude Longchamp avec Rouven Gueissaz, ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 25 avril et le 3 mai 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent et et puis un sondage Tamedia publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens, souligne les m\u00eames tendances que le sondage SSR et autre votation, ce m\u00eame dimanche, le 21 mai les Valaisans se prononcent sur la loi cantonale d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte, entr\u00e9 en vigueur en 2014 le Valais avait \u00e9t\u00e9 le seul canton avoir largement rejet\u00e9 cet objet en votation, mais aujourd'hui tous les partis pl\u00e9biscitent le projet adopt\u00e9 \u00e0 la sauce valaisanne, sauf l'UDC et le PS du Haut-Valais mais la campagne reste tr\u00e8s virulente les opposants d\u00e9noncent un d\u00e9zonage massif Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [96%] :\r\nC'est tir\u00e9, peut -on lire sur une affiche montrant une petite fille en pleurs sur le bord de la route et qui sous- entend que la Lat a caus\u00e9 une hausse des suicides en Valais cette image choc voulue par l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires, a suscit\u00e9 l'indignation Narcisse Seppey, ancien chef du service cantonal de la chasse est lui membre d'Aqua Nostra, une autre association apolitique qui d\u00e9fend, en particulier les montagnards, ce qui le choque, c'est la spoliation sans indemnisation des propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [93%] :\r\nL'absence d'indemnisation signifie que sont les gens qui aimeraient \u00eatre totalement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de la valeur de leurs biens et si on avait accept\u00e9 d'introduire ce principe, quitte \u00e0 l'appliquer avec anesth\u00e9sie au cours du temps, on aurait aussi pas d\u00e9clench\u00e9 ce mouvement d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre la plaine et la montagne et particuli\u00e8rement entre les villes et la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [95%] :\r\nPour les partisans de la Lat cantonale le projet valaisan est bien plus favorable que celui qui serait impos\u00e9 par Berne en cas de refus selon L\u00e9onard Bender, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs et architectes du Valais, la loi ne cr\u00e9era pas un exode rural, mais offrira au contraire l'opportunit\u00e9 de faire revivre le village. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [94%] :\r\nL'objectif, entre autres, est notamment dans le le la densification des centres aujourd'hui laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, je parle moins des \u00eeles ici, mais surtout des villages, les centres des villages se meurent alors que les gens d\u00e9veloppent les zones p\u00e9riurbaines en augmentant pas les zones, on oblige les gens \u00e0 s'occuper de leur sang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [98%] :\r\nLes Valaisans trancheront le 21 mai prochain en cas de non le canton aura jusqu'en mai 2019 pour revoir revoir sa copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nEn France, les socialistes lancent officiellement leur campagne pour les l\u00e9gislatives, aujourd'hui, demain, la R\u00e9publique en marche, le parti d'Emmanuel Macron, donnera les noms de ses candidats aux l\u00e9gislatives de juin dans une ambiance de tractations de ralliement, il y a eu celui de l'ex- 1er ministre Manuel Valls hier Alain Jupp\u00e9 cador de la droite s'est lui prononc\u00e9 contre une opposition brutale au futur gouvernement d'Emmanuel Macron Contrairement au chef de file de son parti, les r\u00e9publicains, bref la bataille s'annonce f\u00e9roce mais elle ne sera pas uniquement politique, ces l\u00e9gislatives sont aussi une histoire d'argent puisque chaque ann\u00e9e l'\u00c9tat fran\u00e7ais distribue pr\u00e8s de 70 millions d'euros pour le financement des partis et le calcul est fait, la r\u00e9partition est faite en fonction des r\u00e9sultats du scrutin Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [93%] :\r\nEn 2012, chaque voix en faveur d'un parti, a rapport\u00e9 \u00e0 ce dernier 1 euros 59 par an durant tout le quinquennat ajoutez \u00e0 cela une somme rondelette pour chacun des parlementaires \u00e9lus ont 2012 le prix annuel de l'\u00e9lu \u00e9tait de 42300 euros soustrayant d'\u00e9ventuelles p\u00e9nalit\u00e9s pour non- respect des r\u00e8gles de parit\u00e9s et vous obtenez la subvention publique de chaque parti, en pr\u00e9cisant qu'il faut avoir d\u00e9pass\u00e9 1 pourcent des des suffrages dans 50 circonscriptions pour y pr\u00e9tendre en 2012, l'UMP a donc touch\u00e9 plus de 30 millions d'euros de dotation publique, le Parti socialiste, un peu moins de 23 millions le MoDem et le Parti communiste fran\u00e7ais autour de3,5 millions chacun en 2017 Chaque fois qu'en \u00e9lu encart\u00e9 du PS ou les r\u00e9publicains se rallie au mouvement de macron la R\u00e9publique en marche en vue des l\u00e9gislatives sa d\u00e9fection a donc non seulement un coup politique, elle a aussi un co\u00fbt tout court, de quoi plomber encore un peu plus les 2 grands partis traditionnels Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [93%] :\r\nIl y a dans cette campagne une d\u00e9mission et non des moindres, au Front national, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, l'une des seules \u00e9lus du FN \u00e0 l'Assembl\u00e9e, annonce qu'elle quitte provisoirement la politique, elle ne sera pas candidate aux l\u00e9gislatives La ni\u00e8ce de Marine Le Pen aspirent \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa famille, quand les ex- pr\u00e9sidents am\u00e9ricains se passionnent pour le domaine culturel, Bill Clinton a \u00e9crit un roman, avec l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, James Patterson autour du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, une fonction qu'il a occup\u00e9e pendant 8 ans, Barack Obama lui ouvre un Studio d'enregistrement et de George Bush, peint des portraits des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qui aiment la culture surtout apr\u00e8s leur mandat, tour d'horizon avec Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [93%] :\r\nBill Clinton joue du saxophone et c'est toujours vu comme un acteur culturel, mais il a pris avec plaisir en cours d'\u00e9criture de bestsellers avec James Patterson 70 ans, auteur de romans policiers \u00e0 succ\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [89%] :\r\nPlus de songe ouvrages \u00e0 son actif la fibre musicale de Barack et Michelle Obama est \u00e9vidente et leurs amiti\u00e9s particuli\u00e8res avec Kendrick Lamar Springsteen atteste de leur go\u00fbt musical se voit plut\u00f4t en m\u00e9c\u00e8ne, il en Centre culturel avec biblioth\u00e8que et mus\u00e9e mais surtout avec Studio d'autrement \u00e0 d\u00e9faut d'un Ronald Reagan qui venait des arts et ne semblait pas enclin \u00e0 y retourner les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains clos fibre artistique apr\u00e8s leur mandat un moyen \u00e9vident de rester pr\u00e9sent dans l'espace public sans se m\u00ealer directement de politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [89%] :\r\nD'autant plus que le monde de l'Entertainment am\u00e9ricain est sans doute le plus puissant vecteur de communication au monde et on peut r\u00eaver \u00e0 ce que fera donne 3 mois apr\u00e8s son mandat une Trump TV d\u00e9di\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 la vie de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [77%] :\r\nEt c'est bien, Barack Obama, qui chantait l\u00e0 avec Castres Deby meeting. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [93%] :\r\nIl a fait chavirer les coeurs en chantant : Barack Obama merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EBBC41A-7909-4398-AECF-1F0B26D4F4B5", "internalArchiveId": "1EBBC41A-7909-4398-AECF-1F0B26D4F4B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le camp du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 gagne du terrain", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, soumise au vote populaire le 21 mai, s'\u00e9rode, selon un sondage publi\u00e9 mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le camp du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 gagne du terrain  \r\nRien n'est fait pour la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le camps des partisans peut m\u00eame nourrir quelques inqui\u00e9tudes ! Car le soutien au projet s'\u00e9rode, selon notre sondage SSR-GFS, publi\u00e9 ce matin. \r\nLe oui est encore devant, mais plus qu'\u00e0 56%, le non est pass\u00e9 \u00e0 37%, il reste encore grosso modo 10% d'ind\u00e9cis. Du coup pour GFS, le Oui est probable, mais attention : la dynamique est d\u00e9sormais n\u00e9gative, un refus est envisageable, d'autant que la double majorit\u00e9 n'est pas n\u00e9cessaire. Et cela m\u00eame si la Suisse romande se d\u00e9marque par son fort soutien.  \r\nIl reste 10 jours avant le vote, le 21 mai prochain. Tout est ouvert, et on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s\r\nAd\u00e8le Thorens, CN V VD\r\n-\tAppui important du parlement ; tous les partis favorables sauf l'UDC ; economiesuisse et usam avec vous, Doris Leuthard en mode machine \u00e9lectorale .. et malgr\u00e9 tout, 10 jours avant, le sc\u00e9nario d'un rejet est s\u00e9rieux !! vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre campagne ?? \r\n-\tConstat : vous n'avez pas lev\u00e9 les doutes sem\u00e9s par les opposants, sur le trop-plein de subventions, sur les importations massives, et sur les risques de p\u00e9nuries !\r\n-\tStrat\u00e9gie = Importations massives !\r\n-\tCentrales \u00e0 charbon, on en parle peu . mais ce n'est pas exclu !\r\n-\t700-800 \u00e9oliennes . grossi\u00e8re erreur ?\r\n-\tG\u00e9n\u00e9rer de l'emploi ?? vraiment ?? en l'a lu ces jours : le solaire n'est pas si rentable pour les entreprises, compliqu\u00e9 d'\u00eatre comp\u00e9titif surtout que l'int\u00e9r\u00eat diminue pour les grosses exploitations (baisse de la RPC)\r\n-\tBugnon ce matin : tout est calibr\u00e9 sur les propri\u00e9taires, qui investissent mais transfert le co\u00fbt sur le prix des loyers ! la transition se fait sur le dos des gens modestes, des locataires, est-ce vraiment normal ??  \r\nBenoit Genecand, CN PLR GE\r\n-\tSc\u00e9nario vignette : projet du CF, soutenu par le parlement, attaqu\u00e9 uniquement par l'UDC ; campagne \u00e9motionnelle, ou on s\u00e8me le doute . au final ca \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 ! on est dans la m\u00eame configuration ??\r\n-\tComment avancer sans subventions ?? coup de pouce indispensable, et limit\u00e9 dans le temps !!\r\n-\tRisque de p\u00e9nuries : vous voulez faire peur ?? \r\n-\t2 mots sur la campagne : bcp de faits alternatifs, de chiffres non av\u00e9r\u00e9s, d'exag\u00e9rations . est-ce que la d\u00e9mocratie suisse en sortirait vraiment grandie ?\r\n-\tSi rejet : grosse phase d'incertitude pour l'\u00e9conomie, comment allez-vous rassurer les milieux \u00e9co ?? d'ailleurs ils ne vous suivent pas !! (sauf les gros producteurs)\r\n-\tQuestion concr\u00e8te : un particulier qui veut installer des panneaux sur son toi, que doit-il voter ?? \r\n-\tDoris Leuthard dans cette campagne ?? appr\u00e9ciation ??\r\n-\tLe PLR : compl\u00e8tement divis\u00e9 sur cet objet, pas tr\u00e8s glorieux .", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590418", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le camp du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 gagne du terrain / FOR_2017-05-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, soumise au vote populaire le 21 mai, s\u2019\u00e9rode, selon un sondage publi\u00e9 mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8590418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:30Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi Beno\u00eet Genecand, Ad\u00e8le Torrent, on le rappelle, Ad\u00e8le Torrent conscient nationale vaudoise verte Beno\u00eet Genecand PLR g\u00e9nevois on va d\u00e9battre avec vous de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le camp des partisans, on a appris aujourd'hui peut nourrir quelques inqui\u00e9tudes, hein, parce que le soutien au projet est en train de s'\u00e9roder, selon notre sondage SSR, j'ai fait ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le oui est encore devant, mais plus qu'\u00e0 56 pourcent,, le non est pass\u00e9 \u00e0 37 pourcent,, et puis il reste encore grosso modo 10 pourcent d'ind\u00e9cis, du coup, selon gfs, le oui est probable, mais attention : la dynamique est d\u00e9sormais n\u00e9gative un refus m\u00eame envisageable domptent plus que la double- majorit\u00e9 n'est pas n\u00e9cessaire, et cela m\u00eame, soulignons -le, si la Suisse romande se d\u00e9marque par son fort soutien alors qu'il reste 10 jours avant le vote, hein, c'est le 21 mai prochain, tout est ouvert, on va commencer avec vous Ad\u00e8le Torrent, on va commencer peut-\u00eatre par une question un petit peu provocante mais quand m\u00eame, hein, vous avez eu avec ce projet, un appui important au Parlement tous les partis sont favorables \u00e0 l'exception du UDC \u00c9conomie Suisse s'est abstenu, l'usage est d'accord, vous avez soutien des paysans, vous avez une Doris Leuthard, qui est en mode machine \u00e9lectorale et on sait que \u00e7a fonctionne bien, en g\u00e9n\u00e9ral, et malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout, 10 jours avant vous devez trembler parce qu'un rejet est possible est -ce que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAlors on tremble pas mais on est mobilis\u00e9 et attentif, c'est vrai, 56 pourcent,, c'est encore une avance confortable qu'on 37 mais c'est vrai qu'on avait beaucoup avaient tabl\u00e9 sur un vraiment un pl\u00e9biscite pour cette loi est vraisemblablement, cette loi va passer, c'est ce que l'EDF en juge le plus probable mais va pas pass\u00e9 beaucoup et \u00e7a n\u00e9cessite une mobilisation tr\u00e8s forte de la part de toutes ces personnes, vous avez cit\u00e9 qui s'engagent dans cette campagne de presse du titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nPas de l'opinion, il est tr\u00e8s stable parce que les gens sont tr\u00e8s au courant de ce projet, en gros, il y a plus grand chose \u00e0 faire en terme de campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [92%] :\r\nIl faut mobiliser, passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre coulpe alors non je pense pas, je pense, parce qu'on voit ce qu'on constate avec cette campagne, c'est pas nouveau, on l'avait d\u00e9j\u00e0 vu notamment avec la campagne sur l'\u00e9conomie verte, la comparaison est int\u00e9ressante parce que les les opposants utilisent exactement les m\u00eames arguments le le co\u00fbt de la douche froide, on peut plus manger une banane, on peut plus boire de caf\u00e9, c'est du recyclage, c'est de l'\u00e9conomie circulaire exactement de de des arguments qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mis lors de de la campagne sur l'\u00e9conomie verte la la difficult\u00e9 qu'on a, c'est qu'on se retrouve maintenant dans ce pays avec des campagnes qui sont bas\u00e9s vraiment sur de la d\u00e9sinformation massive des chiffres qui sont erron\u00e9es et c'est c'est \u00e9videmment c'est c'est ce ce c'est campagne sans aucun scrupule qui sont d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres de la r\u00e9alit\u00e9 des faits de la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame de la loi puisqu'on a annonc\u00e9 plusieurs mesures qui sont absolument pas dans la loi, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avec l'\u00e9conomie verte, h\u00e9 bien on voit que, malheureusement, \u00e7a a un effet sur la population et je pense que c'est contre cela qu'on doit se battre, c'est pas une chose facile, \u00e7a veut dire qu'on doit \u00e0 agir sur les faits, \u00e7a veut dire qu'on doit mobiliser j'aimerais encore dit quelque chose sur une comparaison avec l'initiative des Verts sur la partie je ne volontiers parce que cette initiative l\u00e0 elle avait quand m\u00eame fait 46 pourcent sa sa assez consid\u00e9rable pour une initiative des Verts et juste apr\u00e8s il y a eu l'analyse qui demande aux gens pourquoi ils ont vot\u00e9 ceci ou cela et il est ressorti de cette analyse que 76 pourcent des des Suisses sont pour la sortie du nucl\u00e9aire, c'est le Tempo qui \u00e9tait jug\u00e9 trop rapide avec l'initiative des Verts maintenant leur propose en tempos plus long avec un compromis tr\u00e8s rassembleur soutenu issus d'ailleurs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je pense que ce qu'on doit r\u00e9p\u00e9ter maintenant pour mobiliser les gens pour cette fin de campagne, vous voulez sortir du nucl\u00e9aire, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique la modification l\u00e9gale qui vous permettra de sortir du nucl\u00e9aire, l'alternative, c'est des nouvelles centrales nucl\u00e9aires ou l'importation massive de courant \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [89%] :\r\nOn va donner la parole \u00e0 \u00e0 Beno\u00eet Genecand d'abord r\u00e9agir \u00e0 ces propos de d'Ad\u00e8le Thorens sur sur la campagne Ad\u00e8le Thorens a parl\u00e9 de d\u00e9sinformation massive de chiffres erron\u00e9s de de d'alternatives faxe alternat comme on comme on dit maintenant aux \u00c9tats-Unis r\u00e9unis, c'est vrai qu'il a \u00e9crit sur cette campagne, a quand m\u00eame beaucoup de de faits alternatifs des chiffres non av\u00e9r\u00e9s des peut-\u00eatre m\u00eame des exag\u00e9rations est -ce que c'est le bon moyen de tabler effectivement mettre un peu de flou de tabler sur les l'\u00e9motionnel pour est-ce que la d\u00e9mocratie sort grandie de de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [90%] :\r\nJe crois que le le d\u00e9bat devait avoir lieu, il y a important les les partisans auraient voulu que la population ne se prononce jamais, en fait, il a fallu que l'UDC se mobilisent pour une discussion sur une strat\u00e9gie qui concerne toutes et tous dans ce pays, donc je pense qu'on peut s'en r\u00e9jouir, je commenterai pas les, les, les propos de Ad\u00e8le Thorens sur la campagne noterais juste au passage que pour cette strat\u00e9gie, le gouvernement d\u00e9pense de dizaine de millions en information publique depuis des ann\u00e9es, il fait une esp\u00e8ce de cat\u00e9chisme o\u00f9 il r\u00e9p\u00e8te renouvelable \u00e0 toutes les sauces, donc s'il y a quelqu'un qui a exag\u00e9r\u00e9, c'est certainement pas du c\u00f4t\u00e9 des opposants, je crois que la population de toute fa\u00e7on, elle est assez grande pour se faire une opinion et contrairement \u00e0 ce que dit adopteront on ne vote pas sur la sortie du nucl\u00e9aire, on l'a fait en novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la question n'est pas la opposants \u00e0 la strat\u00e9gie ne sont pas des partisans du nucl\u00e9aire on vote en fait sur les propositions qui sont faites suite \u00e0 cette d\u00e9cision de novembre et sur la politique industrielle que vous mener notre gouvernement en privil\u00e9giant certaines technologies au d\u00e9triment d'autres et je pense ici \u00e0 l'\u00e9olien qui, de mani\u00e8re assez \u00e9vidente, ne trouve pas sa place dans le paysage suisse, hein, c'est une des grandes, un des grands motifs de r\u00e9sistance notamment dans les rangs de de des partisans de divers parce qu'on se rend bien compte que, dans un petit pays comme la Suisse, plant\u00e9 ces esp\u00e8ces de g\u00e9ante de 100 m\u00e8tres de haut, fait de, de, de b\u00e9ton et d'acier qui qui vient nullement de Suisse, c'est pas une bonne id\u00e9e, donc il restera le photovolta\u00efque et, en fait, en privil\u00e9giant le photovolta\u00efque, les Suisses font une erreur strat\u00e9gique assez \u00e9vidente c'est qui copie varie leurs voisins allemands, donc on va produire de l'\u00e9nergie, \u00e0 un moment o\u00f9 les Allemands sur produit du photovolta\u00efque, donc une \u00e9nergie qui ne vaudra rien \u00e0 c'est 0, c'est vraiment rien et \u00e7a au d\u00e9triment de notre perle bleue que sont les barrages donc non seulement avec ses choix qui sont faits, on n'assure pas la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, mais en fait on genre la situation de notre perle, bleu, je le r\u00e9p\u00e8te, quel hydraulique et d'ailleurs ces ces, ces exploitants de barrages aujourd'hui sont ont m\u00eame pas attendu le 22 mai pour dire d\u00e9j\u00e0 que ce programme l\u00e0 ne les satisfait pas et qui se retrouveront dans une situation tr\u00e8s probl\u00e9matique, donc moi je pense que les Suisses sont tout \u00e0 fait capable si les les camps sont en train de se resserrer, c'est juste parce que les gens se rendent compte qu'on est en train d'essayer de leur vendent du vent en leur disant que l'on pourra sortir du nucl\u00e9aire que le renouvelable \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes qu'il y aura pas de probl\u00e8me d'approvisionnement et en plus, cerise sur le g\u00e2teau que \u00e7a leur co\u00fbtera rien du tout, \u00e7a c'est un alternatifs de premi\u00e8rement et puis les gens n'ach\u00e8tent pas \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [86%] :\r\nAd\u00e8le Thorens c'est vrai beaucoup d'\u00e9oliennes au d\u00e9triment peut-\u00eatre des de des centrales et de reliques qui assurent quand m\u00eame un certain pourcentage de notre de notre production \u00e9lectrique en en Suisse, c'\u00e9tait une erreur de devenir avec autant d'\u00e9oliennes sur le paysage suisse, on sait que \u00e7a crispe, y compris dans les rangs \u00e0 gauche et chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [93%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais dire que les \u00e9lecteurs des Verts sont ceux qui soutiennent le plus massivement la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 95 pourcent personne personne ne soutient autant la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique donc cesser de dire qu'il y a des Verts qui sont contre, qui s'oppose, c'est un film ce qu'une, c'est l'\u00e9lectorat de l'UDC et une partie de l'\u00e9lectorat du PLR \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'il n'y a aucun objectif honte \u00e0 ton terme d'\u00e9olien dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique au cas il y a un objectif global pour l'ensemble des renouvelables et \u00e7a les diff\u00e9rents projets vont se d\u00e9velopper les \u00e9oliens c'est les \u00e9oliennes, c'est un tout petit potentiel en Suisse par rapport au solaire, c'est principalement des projets solaires qui vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a plus gros potentiel effectivement la meilleure acceptabilit\u00e9 de la population, je pense que les \u00e9oliennes, il faut les construire l\u00e0 o\u00f9 les gens localement sont d'accord et puis sinon il faut miser sur l'le solaire, le dernier virage parce qu'Adria qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [92%] :\r\nOui, il y a, on y vient, on y vient en barrages mais r\u00e9pondez juste \u00e0 ce qu'a dit monsieur Genecand par rapport au solaire sur ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu vain de vouloir singer l'Allemagne qui a compl\u00e8tement cass\u00e9 les prix en cassant le march\u00e9 et qui finalement rendrait \u00e0 n\u00e9ant les efforts de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 Maresquier r\u00e9ponse le probl\u00e8me de l'Allemagne, c'est pas qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 les renouvelables les renouvelables, ils ont pour vocation de remplacer l'\u00e9nergie des centrales \u00e0 charbon des centrales \u00e0 gaz et des centrales nucl\u00e9aires si vous d\u00e9velopper massivement les renouvelables et que vous ne fermez pas vos centrales \u00e0 charbon vous centrales \u00e0 gaz et vous, centrales nucl\u00e9aires, ils le font partie pour le nucl\u00e9aire en Allemagne, mais malheureusement pas pour le charbon et le gaz, et c'est l\u00e0 l'erreur, vous avez une surproduction d'\u00e9lectricit\u00e9 et les prix chutent, si vous voulez lutter contre cette surproduction d'\u00e9lectricit\u00e9 cette chute des prix, il faut fermer les centrales \u00e0 charbon et \u00e0 gaz, \u00e7a c'est la solution, le probl\u00e8me n'est en aucun cas le soutien aux \u00e9nergies renouvelables, qui est n\u00e9cessaire pour assurer notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, une fois qu'on aura fermer les centrales nucl\u00e9aires progressivement et aussi pour atteinte des objectifs de l'accord de Paris maintenant j'aimerais venir au barrage et d'\u00e9lectricit\u00e9 et des barrages, soutiennent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ces gens -l\u00e0, le font et c'est pas pour rien, parce que dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des soutiens, non seulement pour les \u00e9nergies renouvelables, nouvelles, mais aussi pour les \u00e9nergies renouvelables, on que son lit droit \u00e9lectricit\u00e9 il y a 120 millions par ann\u00e9e pour les grands barrages si nous ne votons pas cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, les grands barrages n'auront pas de soutien, il pourrait \u00eatre vendu \u00e0 des acteurs \u00e9trangers, et \u00e7a c'est pas une politique durable pour l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 11. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [94%] :\r\nR\u00e9agir Beno\u00eet Genecand le soutien est indispensable et c'est vrai que c'est un des points centrales aussi vous attaquez Beno\u00eet Genecand c'est la question des subventions mais comment est -ce qu'on peut r\u00e9aliser un programme si ambitieux si on donne pas un petit coup de pouce avec des subventions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [91%] :\r\nIl faut, il faut bien choisir ce qu'on subventionn\u00e9 et les 120 millions qui sont donn\u00e9s \u00e0 l'hydraulique, c'est un bon exemple d'une subvention qui va g\u00e2cher puisqu'elle n'est absolument pas li\u00e9e \u00e0 des investissements qui seraient faits dans l'appareil qui permet de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 bleu donc on donne tout simplement aux acteurs actuels qui sont tr\u00e8s forts hein pour pleurer quand ils gagnent un peu moins, ils sont un peu moins fort pour partager quand il gagne bien, donc c'est une c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [85%] :\r\nJe le disais, par exemple Jacques Bourgeois la semaine pass\u00e9e sur votre antenne votre, votre coll\u00e8gue PLR qui, lui, membre du conseil d'administration de la grande dit que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, bon, vous avez peut-\u00eatre r\u00e9pondu \u00e0 la question, l'imposant dans dans ce d\u00e9bat, il faut toujours se demander d'o\u00f9 les gens parlent et quels sont leurs int\u00e9r\u00eats, moi je pense que le lit dans l'exc\u00e8s effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [84%] :\r\nOn peut pas lui reprocher d'd\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats communs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [92%] :\r\nNon, c'est, c'est tr\u00e8s bien, mais ce que je vous dis, c'est que nous, ce qu'on veut d\u00e9fendre ce qu'il faut d\u00e9fendre, c'est la production d'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique, c'est pas la structure atavique de la branche \u00e9lectrique qui essayent de, de, de survivre \u00e0 tous les al\u00e9as en prenant de l'argent public, ce qu'on veut d\u00e9fendre, c'est la production d'hydraulique, c'est pas ses anciens barons de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a je crois que c'est important et juste un mot sur l'Allemagne et les renouvelables parce que il faut dire une chose assez \u00e9vident retient renouvelables ont un probl\u00e8me et surtout le feuilleton de volta\u00efque ce qui produit pas en permanence et si les Allemands ont gard\u00e9 une capacit\u00e9 de production combustible que \u00e7a soit nucl\u00e9aire ou fossile, c'est tout simplement parce qu'il y a des jours o\u00f9 il y a pas de soleil et qu'il faut absolument garder une production qui permet de couvrir leurs besoins et encore un point sur le la strat\u00e9gie du du gouvernement en la mati\u00e8re et qui d'ailleurs nous ram\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9conomie verte dont on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est assez unique dans ce projet de loi que le gouvernement puisqu'il n'arrive plus \u00e0 assurer l'approvisionnement se soit donn\u00e9 une t\u00e2che de rationnement dit on va \u00e9conomiser 43 pourcent d'\u00e9nergie par personne en temps de paix, je pense que c'est la premi\u00e8re fois qu'un gouvernement dit \u00e0 sa population, vous allez vous serrer la ceinture, moi je suis un bon lib\u00e9ral et j'ai une conscience \u00e9cologique je crois assez d\u00e9velopp\u00e9, je pense que le changement n'interviendra que si les gens prennent individuellement les d\u00e9cisions qui permettent d'atteinte ce changement pas avec l'\u00c9tat qui nous materne et qui nous disent qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, c'est vrai, le changement des, des, des habitudes et pas l'\u00c9tat qui, qui fait des prescriptions, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui fait peur et qui qui fait ce climat aujourd'hui de d'incertitude et ce ce nom qui est en train de remonter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:26) [91%] :\r\nAlors il s'agit pas d'un changement d'habitudes, il s'agit d'un changement de technologie et il faut investir dans les nouvelles technologies il s'agit pas du tout de monsieur et madame qui va plus souvent \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re \u00e0 la maison, de choses comme \u00e7a, il s'agit de nouvelles technologies d\u00e9ficience, il s'agit de maisons qui produisent de l'\u00e9nergie plut\u00f4t que d'eau consomm\u00e9e : il s'agit de voitures \u00e9lectriques qui ont beaucoup plus d'efficience dans les moteurs que de voitures \u00e0 essence et c'est transition technologique et non pas de changement d'habitudes ou de comportement, elle n\u00e9cessite un encadrement pour favoriser l'implantation des nouvelles technologies il y a pas de rationnement, j'aimerais juste vous donner un exemple ouvert il vous allez pour 2020, il avait d\u00e9j\u00e0 un objectif de r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 16 pourcent en en 2015 on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moins 14 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce aux technologies qui se mettent progressivement on place et je ne crois pas qu'on \u00e9t\u00e9 rationn\u00e9 on 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [91%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, Beno\u00eet Genecand, les Suisses votent le 21 mai \u00e7a vaut ce que \u00e7a passe vite, on aurait pu continuer comme \u00e7a pendant 2 heures avec 2 d\u00e9bat terre passionn\u00e9 comme vous en a d\u00e9j\u00e0 fait un quart d'heure, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, on vous remercie en tout cas on a bien compris que ce serait tr\u00e8s tendu jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'au 21 mai et on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup et on va se rendent maintes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses, CN verte ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA753BAC-964C-4F82-A9A9-0664A1850100", "internalArchiveId": "FA753BAC-964C-4F82-A9A9-0664A1850100", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse limite son acc\u00e8s aux travailleurs bulgares et roumains", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 mercredi la clause de sauvegarde pr\u00e9vue dans l'accord sur la libre circulation des personnes vis-\u00e0-vis des ressortissants roumains et bulgares. R\u00e9action des conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE).\r\n\r\n* * La Suisse limite son acc\u00e8s aux travailleurs bulgares et roumains  \r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral limite l'arriv\u00e9e de travailleurs bulgares et roumains. Il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'enclencher le frein \u00e0 l'immigration pr\u00e9vu dans l'accord sur la libre circulation des personnes entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Concr\u00e8tement, l'activation de cette clause de sauvegarde r\u00e9introduit des contingents de permis B pour les 12 prochains mois. Pietro Bugnon, pourquoi viser la Bulgarie et la Roumanie?\r\nCes deux pays, qui sont entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne en 2007, b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation compl\u00e8te depuis un peu moins d'une ann\u00e9e. Avec l'instauration de ce r\u00e9gime migratoire ouvert, le nombre de travailleurs roumains et bulgares a doubl\u00e9. Ils \u00e9taient 3300 l'an dernier. Le seuil de d\u00e9clenchement du frein migratoire ayant \u00e9t\u00e9 \"nettement\" d\u00e9pass\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de l'activer.\r\n*** Ce qui ravive aussi d'anciens souvenirs...\r\nOui parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9 ce frein migratoire par le pass\u00e9. Une premi\u00e8re fois en 2012 pour les ressortissants de 8 pays de l'Est, entr\u00e9s dans l'UE en 2004. Un an plus tard, pour tous les autres pays de l'Union europ\u00e9enne. La libre circulation a repris ses droits en avril 2014.\r\n*** Est-ce que l'Union europ\u00e9enne, que l'on sait tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 la libre circulation, va se f\u00e2cher ?\r\nDans une br\u00e8ve prise de position qui vient de nous parvenir, la commission europ\u00e9enne dit \"regretter\" cette d\u00e9cision. Notamment vu l'at\u00e9nuation de l'augmentation de l'immigration europ\u00e9enne en Suisse. Mais la commission souligne que cette possibilit\u00e9 est pr\u00e9vue dans l'accord sur la libre circulation. En Bulgarie, pays directement vis\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'une mesure \"standard\" et \"non discriminatoire\". Donc pas de r\u00e9action courrouc\u00e9e, ni \u00e0 Bruxelles, ni \u00e0 Sofia.\r\n*** Il faut aussi lire cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un point de vue suisse.\r\nOui on ne peut s'emp\u00eacher de faire le lien avec l'initiative en pr\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 de l'ASIN et de l'UDC. Texte qui veut d\u00e9noncer l'accord sur la libre circulation. Avec sa d\u00e9cision, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rappelle aux initiants que ce trait\u00e9 est utile, puisqu'il permet de contingenter l'immigration. L'UDC au contraire, voit dans l'activation de cette clause la preuve que l'immigration demeure un probl\u00e8me. A chacun sa lecture. L'art de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide... ou \u00e0 moiti\u00e9 plein.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590416", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse limite son acc\u00e8s aux travailleurs bulgares et roumains / FOR_2017-05-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 mercredi la clause de sauvegarde pr\u00e9vue dans l'accord sur la libre circulation des personnes vis-\u00e0-vis des ressortissants roumains et bulgares. R\u00e9action des conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8590416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:31Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuand on va parler du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a limit\u00e9 aujourd'hui l'arriv\u00e9e des travailleurs bulgares et Roumains, il a d\u00e9cid\u00e9 d'enclencher le frein \u00e0 l'immigration, pr\u00e9vu dans l'accord sur la ligne : circulation des personnes, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne concr\u00e8tement l'activation de cette clause de sauvegarde r\u00e9introduit des contingents de permis B pour les 12 prochains mois, Pietro Bugnon pourquoi est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise la Bulgarie et la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, il faut rappeler que ces 2 pays qui sont entr\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne en 2007 b\u00e9n\u00e9ficient de la libre circulation compl\u00e8te depuis un peu moins d'une ann\u00e9e avec l'instauration de ce r\u00e9gime migratoire ouvert le nombre de travailleurs Roumains et bulgares en Suisse a doubl\u00e9, ils \u00e9taient 3300 l'an dernier le seuil de d\u00e9clenchement du frein migratoire a \u00e9t\u00e9 nettement d\u00e9pass\u00e9, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de l'activer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, Pietro c'est une d\u00e9cision qui ravive d'anciens souvenirs oui parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9 ce frein migratoire par le pass\u00e9 une premi\u00e8re fois en 2012 pour les les ressortissants de 8 pays de l'Est entr\u00e9s dans l'UE en 2004, dont la Pologne, un an plus tard, pour tous les autres pays de l'Union europ\u00e9enne, c'est une mesure temporaire puisque la libre circulation a repris ses droits, en avril 2004 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [87%] :\r\nAlors, Pietro, ce que l'Union europ\u00e9enne que l'on sait tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 la libre circulation est -ce que l'union va se f\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nAlors, dans une br\u00e8ve prise de position qui vient de nous parvenir, la Commission europ\u00e9enne dit regretter cette d\u00e9cision notamment vu l'att\u00e9nuation de l'augmentation de l'immigration europ\u00e9enne en Suisse, mais la commission reconna\u00eet que cette possibilit\u00e9 est pr\u00e9vue dans l'accord sur la libre circulation en Bulgarie, pays directement vis\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'une mesure standard et non discriminatoire, donc pas de r\u00e9action courrouc\u00e9e ni \u00e0 Bruxelles ni \u00e0 Sofia, bon pied, prof aussi lire cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 travers des lunettes, Suisse, bien s\u00fbr, on ne peut pas s'emp\u00eacher de faire le lien avec l'initiative en pr\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 de l'ASIN et de l'UDC, texte qui veut d\u00e9noncer l'accord sur la libre circulation avec sa d\u00e9cision aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle aux initiants que ce trait\u00e9 est utile puisqu'il permet de contingenter l'immigration, du moins temporairement, l'UDC au contraire voit dans l'activation de cette clause, la preuve que l'immigration demeure un probl\u00e8me \u00e0 chacun sa lecture l'art de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein, Pietro Bugnon Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nEt de conseillers nationaux, nous ont rejoint le lib\u00e9ral- radical, Beno\u00eet Genecand et la Verte Ad\u00e8le Torrance bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors on va d\u00e9battre avec vous dans quelques instants, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique hein alors que ce second seront sondage gfs montrent que le camp du non est en train de se renforcer, m\u00eame si lui est toujours en t\u00eate mais avant une r\u00e9action tout de m\u00eame \u00e0 cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui d'activistes clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie, Beno\u00eet Genecand comment vous interpr\u00e9tez cette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 la preuve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se rend compte que, en Suisse, on a un probl\u00e8me avec l'immigration, et que ce probl\u00e8me finalement ne ne dispara\u00eet pas, contrairement \u00e0 ce qu'on lit ici ou l\u00e0, et que plus la diff\u00e9rence \u00e9conomique est importante, comme avec les, les 2 pays vis\u00e9s, Roumanie et Bulgarie plus l'attrait d'un un travail en Suisse augmente et donc c'est pas du tout \u00e9tonnant que, avec la libre circulation, ces pays des ressortissants qui qui veulent venir en Suisse de mani\u00e8re massive, ou en tous cas de mani\u00e8re importante, donc je pense que c'est une bonne mesure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que de que d'activer ce qui peut activ\u00e9 dans le cadre des accords de libre- circulation pour finalement prot\u00e9ger le le le march\u00e9 suisse, enfin pas seulement Suisse march\u00e9 des des personnes qui sont actives en Suisse, qu'elles soient suisses ou \u00e9trang\u00e8res, mais qui sont d\u00e9j\u00e0 ici et qui sont ces personnes, celles qui sont soumises finalement \u00e0 cette pression tr\u00e8s forte par la la migration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [90%] :\r\nAd\u00e8le Torrance signe qu'on a un probl\u00e8me avec l'immigration, en Suisse, c'est ce que dit bonheur j'aime quand c'est une bonne mesure, montrer qu'il faut faire des choses et c'est et c'est vrai que le d\u00e9c\u00e8s Jean qui viennent de de Roumanie et de Bulgarie a priori ils viennent aussi pour pour fonder des emplois qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s bien pay\u00e9, signe quand m\u00eame qu'il fallait peut-\u00eatre agir un petit peu plus dans l'application du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [88%] :\r\nJe pense pas, au contraire on, voil\u00e0 que les accords de libre circulation nous laisse une marge de manoeuvre pour ma\u00eetriser ses mouvements migratoires et on voit l\u00e0 que quand c'est n\u00e9cessaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dispose des instruments ad\u00e9quats pour prendre des mesures pour prot\u00e9ger notre march\u00e9, donc je pense que \u00e7a bouge, plusieurs c'est c'est c'est c'est limit\u00e9 dans le temps, cette mesure oui, mais je pense que c'est une mesure qui est ad\u00e9quate qui r\u00e9pond aux probl\u00e8mes et je pense qu'il faut arr\u00eater de dire que les accords de libre- circulation nous emp\u00eache de ma\u00eetriser la migration comme c'est n\u00e9cessaire, on a cette clause de sauvegarde qu'on peut activ\u00e9 je pense que \u00e7a montre justement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut agir et n'est pas les mains vides, hein, face \u00e0 la migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nMais des taux, on a beaucoup dit, notamment dans les derniers d\u00e9bats sur la la fameuse loi d'application du 9 f\u00e9vrier que finalement la question migratoire certes tendue mais elle est en train de se r\u00e9sorber par elle- m\u00eame, parce que la pression migratoire est train d'diminuer ces chiffres d\u00e9montrent que \u00e7a ne marchera pas et c'est vrai que les bons chiffres en terme de conjoncture qu'on a volontiers, a pris ses jours d\u00e9montre que cette pression migratoire va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nElle continue et encore une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pu prendre une mesure qui va aller dans le bon sens pour une meilleure ma\u00eetrise, et je pense qu'il faut s'y attendre, qu'on mette en oeuvre cette nouvelle loi d'application, on peut pas on jugeait maintenant, il faut donc attendons de voir quels seront les effets des mesures que nous avons vot\u00e9 le moment venu, une fois qu'on aura les premi\u00e8res \u00e9valuations, on pourra faire un bilan, mais bien trop t\u00f4t pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nEncore un petit mot avec vous Beno\u00eet Genecand est -ce que \u00e7a d\u00e9montre finalement que l'ASIN qui pr\u00e9voit une initiative sur la lutte : circulation des personnes, a devant elle un terrain plut\u00f4t int\u00e9ressant \u00e0 labourer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [90%] :\r\nIl faut, il faut juste pr\u00e9ciser pour nos auditeurs, que ces mesures sont possibles parce que ces pays sont des jeunes pays dans l'Union europ\u00e9enne, on peut pas activ\u00e9 de de de mesures similaires pour nos grands voisins, allemands, fran\u00e7ais, italiens, donc c'est des mesures possibles et transitoires, comme vous l'avez dit, on verra ce que donne le d\u00e9bat, moi je moi vous n'a position est connue sur cette question, je pense que cette discussion sur la migration est loin de dispara\u00eetre, que qu'elle est l\u00e0 pour durer et que il faudra trouver une r\u00e9ponse qui qui satisfassent les attentes de la population, donc l\u00e0 je r\u00e9p\u00e8te que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un pas dans la bonne direction mais c'est un pas qui est limit\u00e9 par les accords de libre- circulation et qui peut pas s'appliquer \u00e0 tous les pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [78%] :\r\nBeno\u00eet Genecand, Ad\u00e8le Torrent, on le rappelle des torrents Conseil national vaudoise verte Beno\u00eet Genecand PLR vois on va d\u00e9battre avec vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T16:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B941086C-15E8-49E4-BC40-B573B4122992", "internalArchiveId": "B941086C-15E8-49E4-BC40-B573B4122992", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, val\u00e9rie Droux, la suisse et l'allemagne avsrtissent Ankara; pas question d'organiser dans leur pays un referendum sur la peine de mort en turquie \r\nRecep Tayip erdogan a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 avec succ\u00e8s son referendum sur la constitution turque, lui donnant presque les pleins pouvoirs. Mais le pr\u00e9sident turc pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le coup suivant: un vote pour r\u00e9introduire la peine de mort en Turquie. A Berlin comme \u00e0 Bern, le projet fait fr\u00e9mir: Angela merkel met d\u00e9j\u00e0 en garde la Turquie, les ressortissants turcs ne pourront pas voter sur la peine capiatle en Allemagne, raconte la NZZ ce matin. En Suisse non plus, clament en choeur le pr\u00e9sident du PDC gerhard pfister, le conseiller national Tim guldimann et l'\u00e9lus PLR Doris Fiala, dans le Blick.  Ils pr\u00f4nent carr\u00e9ment une interdiction d'un tel scrutin, au nom de la Convention europ\u00e9enen des droits de l'homme. L'interdiction serait justifi\u00e9e, estime aussi le professeur de droit Rainer schweizer, dans les colonnes du journal, alors que la Suisse milite dans le monde entier pour l'abolition de la peine de mort.\r\nBlick - NZZ \r\n*** Des \u00e9lus et des citoyens s'insurgent contre les renvois automatiques de demandeurs d'asile qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s sur sol europ\u00e9en \r\nExpress\r\nLa justice militaire entre en sc\u00e8ne dans la triste affaire de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne enceinte qui a perdu son b\u00e9b\u00e9 lors d'un transfert entre Vallorbe et Domodossola. Dans l'acte d'accusation que s'est procur\u00e9 la NZZ, la justice militaire accable le garde fronti\u00e8re, avec trois variantes. La moins s\u00e9v\u00e8re parle d'homicide involontaire, la plus s\u00e9v\u00e8re carr\u00e9ment d'homicide d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. La d\u00e9cision de justice sera complexe: elle d\u00e9pendra notamment si le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait mort avant le d\u00e9but des contractions, et si une intevention plus rapide des m\u00e9decins auraient pu lui sauver la vie. L'avocate de la syrienne craignait que l'affaire ne soit pas trait\u00e9e \u00e0 sa juste valeur. Aujourd'hui, elle se dit soulag\u00e9e. \r\nL'affaire avait \u00e9t\u00e9 t\u00e9v\u00e9l\r\nsyrienne - NZZ\r\n***  Et \u00e0 propos d'asile, la dispute autour d'un centre de requ\u00e9rants prend une tournure surprenante dans le canton de berne\r\nC'\u00e9tait debut avril, raconte el barenrzeitung: la Conf\u00e9d\u00e9tration a avert les autorit\u00e9s de Lyss  que sa place d'armes serait transform\u00e9e en centre f\u00e9d\u00e9ral de requ\u00e9rants d'asile d\u00e8s 2025, alors qu'un autre centre de transfert est d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 dans les environs. \r\n  Une d\u00e9cision que le maire de Lyss, Andreas hegg,  avait qualifi\u00e9e d'injuste, inuste, irrspectueuse, injuste de voir Lyss concentrer autant de requ\u00e9trants d'asile pour l'ensemble du canton de Berne. Voil\u00e0 qu'un contrat lui vient maintenant en aide, conclu en 1970 entre la soci\u00e9t\u00e9 de la caserne et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ses clauses pr\u00e9cisent que la caserne ne peut \u00eatre utilis\u00e9e que pour des fins militaires. Andreas Hegg s'en f\u00e9livcite, il pense avoir maintenant de bien meilleurs cartes en mains pour justifier son opposition.\r\nTournure suprenante d'un sondage  sur sant\u00e9 - caisse unique \r\n***  a zurich,  L'entr\u00e9e au gymnase est d\u00e9sormais plus difficile, pour ds raisons \u00e9conomiques\r\nLe taux de r\u00e9ussite des \u00e9coliers zurichois pour l'entr\u00e9e au gymnase a chut\u00e9 de 3 % depuis 2015. Et c'est volontaire, \u00e9crit le tagesanzeiger ce matin. Le conseil d'etat poursuit ainsi un but \u00e9conomique: el canton doir \u00e9cobnomiser, il faut donc r\u00e9duire le nombre d'\u00e9coliers qui entreprendront des \u00e9tudes de longue dur\u00e9e. Ducoup, les \u00e9coles adaptent moins les bar\u00eames \u00e0 la performance des \u00e9l\u00e8ves. On parle aussi beaucoup d'\u00e9cole dans  la NZZ, l'apprentissage pr\u00e9coce du fran4ais fait toujours couler beaucoup d'encre, alors que Zurich s'exprime sur le sujet le 21 mai. Les enfants ne seront pas d\u00e9bord\u00e9s, estime e directeur de la coordination pour la formation, stefan wolter, qui milite pour l'apprentissage pr\u00e9coce. mais bien s\u00fbr, difficile de les motiver els \u00e9l\u00e8ves avec l'argument de la coh\u00e9suion antionale pour els pousser \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais. Tout d\u00e9pend de l'enthousiame des professeurs. \r\n24 heures et TG\r\n***  la caverne d'ali data: c'est ainsi que la Libert\u00e9 nomme la base de donn\u00e9es en main d'aAdmeira, la r\u00e9gie publicitaire commune \u00e0 Ringier Swisscom et la SSR\r\nElle lutte isabelle chevalley, la cN verte lib\u00e9rale, candidate au conseil d'etat vaudois a attir\u00e9 l'attention de l'Arageurezeitung aujourd'hui. eelle s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux dauphins, qu'elle a voulu prot\u00e9ger, et aux insectes, qu'elle a permis de manger, Et maintenant elle pactise avec l'UDC. C'est le sous-titre, mais le portrait d\u00e9taill\u00e9 va plus loin. certains de ses coll\u00e8gues trouvent difficiel de travailler avec elle, Ce que \r\nportrait Chevalley - argauerzeitrung\r\n*** Une offre d'emploi qui passe tr\u00e8s mal en Valais ...\r\nContre les renvois automatiques Dublin - libre arbitre plut\u00f4t appliaction aveugle\r\nneuch\u00e2telois\r\ncentre bernois\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa Suisse et l'Allemagne avertissent Ankara: pas question d'organiser dans leur pays un r\u00e9f\u00e9rendum sur la peine de mort en Turquie\r\nRecep Tayip erdogan a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 avec succ\u00e8s son referendum sur la constitution turque, lui donnant presque les pleins pouvoirs. Mais le pr\u00e9sident turc pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le coup suivant: un vote pour r\u00e9introduire la peine de mort en Turquie. A Berlin comme \u00e0 Bern, le projet fait fr\u00e9mir: Angela merkel met d\u00e9j\u00e0 en garde la Turquie, les ressortissants turcs ne pourront pas voter sur la peine capiatle en Allemagne, raconte la NZZ ce matin. En Suisse non plus, clament en choeur le pr\u00e9sident du PDC gerhard pfister, le conseiller national Tim guldimann et l'\u00e9lus PLR Doris Fiala, dans le Blick.  Ils pr\u00f4nent carr\u00e9ment une interdiction d'un tel scrutin, au nom de la Convention europ\u00e9enen des droits de l'homme. L'interdiction serait justifi\u00e9e, estime aussi le professeur de droit Rainer schweizer, dans les colonnes du journal, alors que la Suisse milite dans le monde entier pour l'abolition de la peine de mort.\r\n***Des \u00e9lus et des citoyens s'insurgent contre les renvois automatiques de demandeurs d'asile qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s sur sol europ\u00e9en...\r\nC'est ce qu'on appelle les \"Cas Dublin\", du nom de l'accord du m\u00eame nom. Une p\u00e9tition lanc\u00e9e en janvier par une association citoyenne genevoise demande aux autorit\u00e9s qu'elles n'appliquent plus aveugl\u00e9ment ce principe. \r\nCe qui fait la une aujourd'hui, dans l'Express et l'Impartial, c'est que, parmi les 3000 signataires jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a  plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux neuch\u00e2telois dont le conseiller aux Etats PLR Rafa\u00ebl Comte, mais aussi son coll\u00e8ge de parti le valaisan Phillipe Natermod. Dans une interview, Rapha\u00ebl Comte explique que les accords de Dublin m\u00e9nagent une marge de manoeuvre aux pays, et donc que la Suisse doit faire usage de davantage de libre arbitre; leur application stricte conduite \u00e0 des violations des droits fondamendaux et des droits de l'enfant.  \r\nLa justice militaire entre en sc\u00e8ne dans la triste affaire de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne enceinte qui a perdu son b\u00e9b\u00e9 lors d'un transfert entre Vallorbe et Domodossola. Dans l'acte d'accusation que s'est procur\u00e9 la NZZ, la justice militaire accable le garde fronti\u00e8re, avec trois variantes. La moins s\u00e9v\u00e8re parle d'homicide involontaire, la plus s\u00e9v\u00e8re carr\u00e9ment d'homicide d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. La d\u00e9cision de justice sera complexe: elle d\u00e9pendra notamment si le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait mort avant le d\u00e9but des contractions, et si une intevention plus rapide des m\u00e9decins auraient pu lui sauver la vie. L'avocate de la syrienne craignait que l'affaire ne soit pas trait\u00e9e \u00e0 sa juste valeur. Aujourd'hui, elle se dit soulag\u00e9e. \r\n*** Et \u00e0 propos d'asile, la dispute autour d'un centre de requ\u00e9rants prend une tournure suprenante dans le canton de Berne...\r\nC'\u00e9tait debut avril, raconte el barenrzeitung: la Conf\u00e9d\u00e9tration a avert les autorit\u00e9s de Lyss  que sa place d'armes serait transform\u00e9e en centre f\u00e9d\u00e9ral de requ\u00e9rants d'asile d\u00e8s 2025, alors qu'un autre centre de transfert est d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 dans les environs. \r\n  Une d\u00e9cision que le maire de Lyss, Andreas hegg,  avait qualifi\u00e9e d'injuste, inuste, irrspectueuse, injuste de voir Lyss concentrer autant de requ\u00e9trants d'asile pour l'ensemble du canton de Berne. Voil\u00e0 qu'un contrat lui vient maintenant en aide, conclu en 1970 entre la soci\u00e9t\u00e9 de la caserne et la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ses clauses pr\u00e9cisent que la caserne ne peut \u00eatre utilis\u00e9e que pour des fins militaires. Andreas Hegg s'en f\u00e9livcite, il pense avoir maintenant de bien meilleurs cartes en mains pour justifier son opposition.\r\nSurprenant  aussi... ce sondage pr\u00e9sent\u00e9 dans le Temps, sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, \u00e0 l'occasion du forum des 100, demain, consacr\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9.\r\nOui, suprenant, parce que 67% des suisses interrog\u00e9s privil\u00e9gient le syst\u00e8me de la caisse unique pour faire baisse les co\u00fbts de la sant\u00e9. Or, souvenez-vous, le peuple l'a rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises d\u00e9j\u00e0, en 2014 et en 2007. Il semblerait donc, souligne le journal, que cette id\u00e9e populaire en Suisse romande fasse son chemin de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\nL'\u00e9tude met aussi en lumi\u00e8re le gand paradoxe \u00e0 propos de notre syst\u00e8me de sant\u00e9: les suisses sont contents de son fonctionnement et de sa qualit\u00e9. Mais ils ne peuvent plus s'en r\u00e9jouir tant celui-ci devient impayable. \r\n*** A Zurich, l'entr\u00e9e au gymnase est d\u00e9sormais plus difficile pour des raisons \u00e9conomiques...\r\nLe taux de r\u00e9ussite des \u00e9coliers zurichois pour l'entr\u00e9e au gymnase a chut\u00e9 de 3 % depuis 2015. Et c'est volontaire, \u00e9crit le tagesanzeiger ce matin. Le conseil d'etat poursuit ainsi un but \u00e9conomique: el canton doir \u00e9cobnomiser, il faut donc r\u00e9duire le nombre d'\u00e9coliers qui entreprendront des \u00e9tudes de longue dur\u00e9e. Ducoup, les \u00e9coles adaptent moins les bar\u00eames \u00e0 la performance des \u00e9l\u00e8ves. On parle aussi beaucoup d'\u00e9cole dans  la NZZ, l'apprentissage pr\u00e9coce du fran4ais fait toujours couler beaucoup d'encre, alors que Zurich s'exprime sur le sujet le 21 mai. Les enfants ne seront pas d\u00e9bord\u00e9s, estime e directeur de la coordination pour la formation, stefan wolter, qui milite pour l'apprentissage pr\u00e9coce. mais bien s\u00fbr, difficile de les motiver els \u00e9l\u00e8ves avec l'argument de la coh\u00e9suion antionale pour els pousser \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais. Tout d\u00e9pend de l'enthousiame des professeurs. \r\nL'enseignement du fran\u00e7ais en primaire en Suisse allemande dans la presse romande aussi... avec l'\u00e9ditorial de 24heures, qui d\u00e9clare que l'argument des enfants surcharg\u00e9s, pour repousser le fran\u00e7ais au secondaire, ne tient pas. Ce sont, on y revient, les enseignants qui le sont ou alors le syst\u00e8me. Et puisque l'autre argument, c'est de dire que l'anglais est plus facile, alors pourquoi ne pas le repousser \u00e0 plus tard ? Pour \u00e9tayer son propos, l'interview d'une linguiste de l'universit\u00e9 de Fribourg, Claudine Brohy, favorable \u00e0 l'enseignement pr\u00e9coce. qui rappelle que vivre dans un pays plurilingue est un cadeau... et de rappeler qu'il faut se d\u00e9tendre: faire des erreurs quand on parle une autre langue, c'est normal...\r\n*** La caverne d'Ali Data, c'est ainsi que la Libert\u00e9 renomme la base de donn\u00e9es en main d'Admeira, la r\u00e9gie publicitaire commune \u00e0 Ringier, Swisscom et la SSR...\r\nAli Data, excellent titre trouv\u00e9 par le quotidien fribourgeois, pour un article \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste ou le Courrier. \r\nLa r\u00e9gie publicitaire Admeira, commune \u00e0 Ringier, la SSR et Swisscom, profite depuis un mois des donn\u00e9es du g\u00e9ant bleu. De quoi toucher via ses 80 marques de m\u00e9dias plus de 90% de la population suisse. Mais Swisscom rassure, elles seront anonymis\u00e9es, ces donn\u00e9es, et livr\u00e9es seulement en paquet de 50. \r\nComment se prot\u00e9ger, demande le journal ? il faut se manifester aupr\u00e8s de Swisscom. Une proc\u00e9dure qui ne convainc pas la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Elle met le client devant le fait accompli. \r\nElle lutte isabelle chevalley, la cN verte lib\u00e9rale, candidate au conseil d'etat vaudois a attir\u00e9 l'attention de l'Arageurezeitung aujourd'hui. eelle s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux dauphins, qu'elle a voulu prot\u00e9ger, et aux insectes, qu'elle a permis de manger, Et maintenant elle pactise avec l'UDC. C'est le sous-titre, mais le portrait d\u00e9taill\u00e9 va plus loin. certains de ses coll\u00e8gues trouvent difficiel de travailler avec elle, Ce que \r\nportrait Chevalley BLABlA\r\n*** Une offre d'emploi qui passe tr\u00e8s mal, en Valais...", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-05-10T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-05-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8590462", "ece-8590443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T05:51:26Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, la Suisse et l'Allemagne, avertissent Ankara, pas question d'organiser dans leur pays, un r\u00e9f\u00e9rendum sur la peine de mort en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nRed chaque Tayyip Erdogan a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 avec succ\u00e8s son r\u00e9f\u00e9rendum sur la constitution turque lui donnant presque les pleins pouvoirs, mais le pr\u00e9sident turc pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le coup suivant un vote pour r\u00e9introduire la peine de mort en Turquie \u00e0 Berlin comme \u00e0 Bern le projet fait fr\u00e9mir Angela Merkel met d\u00e9j\u00e0 en garde la Turquie les ressortissants turcs d'Allemagne ne pourront pas voter sur la peine capitale, raconte la NZZ ce matin en Suisse non plus, clament en choeur le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister le conseiller national socialiste il n'Guldimann et l'\u00e9lus PLR Doris Fiala dans le Blick ces \u00e9lus pr\u00f4nent carr\u00e9ment une interdiction dans telle scrutin au nom de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'interdiction serait justifi\u00e9e, estime aussi le professeur de droit, Rainer Schweizer, dans les colonnes du journal, alors que la Suisse milite dans le monde entier pour l'abolition de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nDes \u00e9lus et des citoyens s'insurgent contre les renvois automatiques de demandeurs d'asile qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s sur sol europ\u00e9en et c'est ce qu'on appelle les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [95%] :\r\nCas Dublin, du nom de l'accord du m\u00eame nom, une p\u00e9tition lanc\u00e9e en janvier par une association citoyenne genevoise, demande aux autorit\u00e9s qu'elles n'appliquent plus aveugl\u00e9ment ce principe ce qui fait la une aujourd'hui dans l'Express et L'Impartial, h\u00e9 bien c'est que parmi les 3000 signataires jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux neuch\u00e2telois dont le conseiller aux \u00c9tats PLR Rapha\u00ebl Comte mais aussi son coll\u00e8gue de parti le valaisan Philippe Nantermod alors dans une interview ce m\u00eame Rapha\u00ebl Comte explique que les accords de Dublin m\u00e9nagent quand m\u00eame une marge de manoeuvre au pays et donc que la Suisse doit faire usage de davantage de libre arbitre leur application stricte conduit \u00e0 des violations des droits fondamentaux et des droits de l'enfant, rappelle -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [97%] :\r\nLa justice militaire entre en sc\u00e8ne dans la triste affaire de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne enceinte qui avait perdu son b\u00e9b\u00e9 lors d'un transfert entre Vallorbe et Domodossola dans l'acte d'accusation que s'est procur\u00e9 la NZZ la justice militaire accable le garde fronti\u00e8re avec trois variantes la moins s\u00e9v\u00e8re parle d'homicide involontaire, la plus s\u00e9v\u00e8re carr\u00e9ment d'homicide d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, la d\u00e9cision de justice sera tout de m\u00eame complexe, elle d\u00e9pendra notamment si le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait mort avant le d\u00e9but des contractions et si une intervention plus rapide des m\u00e9decins auraient pu lui sauver la vie, l'avocate de la syrienne craignait que l'affaire ne soit pas trait\u00e9e \u00e0 sa juste valeur aujourd'hui, elle se dit soulag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [98%] :\r\nPropos d'asile la dispute autour d'un centre de requ\u00e9rants prend une tournure assez surprenante dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [93%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9but avril raconte la derni\u00e8re Zeitung, la Conf\u00e9d\u00e9ration a averti les autorit\u00e9s de Lyss que sa place d'armes serait transform\u00e9e en centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e8s 2025 alors qu'un autre centre de transfert est d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 dans les environs, une d\u00e9cision que le maire de Lyss, Andreas Hegg arrive donc qualifi\u00e9e d'injuste, voil\u00e0 qu'un contrat lui vient maintenant en aide conclu en 1970 ce concr\u00e8te contrat entre la soci\u00e9t\u00e9 de la caserne en 7 ans, une des soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9tient cette caserne et la Conf\u00e9d\u00e9ration contient des clauses qui pr\u00e9cise que la caserne ne peut \u00eatre utilis\u00e9e que pour des fins militaires, Andreas Aix en f\u00e9licite le maire pense avoir maintenant de bien meilleurs cartes en main pour justifier son opposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nEt surprenant aussi ce sondage pr\u00e9sent\u00e9 dans le Temps sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse \u00e0 l'occasion du Forum des 100 demain consacr\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, justement, \u00e0 la sant\u00e9 oui surprenant parce que 67 pourcent des des Suisses interrog\u00e9es privil\u00e9gient le syst\u00e8me de la caisse unique pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 or pas voter sur cette crise justement j'y viens, Simon, souvenez -vous, le peuple l'a rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises d\u00e9j\u00e0 cette caisse unique en 2014 et en 2007, il semblerait donc, souligne le journal, que cette id\u00e9e populaire en Suisse romande, fasse son chemin, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine et puis, cette \u00e9tude met aussi en lumi\u00e8re le grand paradoxe \u00e0 propos de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, les suisses sont contents de son fonctionnement et sa qualit\u00e9, mais ils ne peuvent plus s'en r\u00e9jouir, tant celui -ci devient impayable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [91%] :\r\n\u00e0 Zurich, l'entr\u00e9e au gymnase est d\u00e9sormais plus difficile pour des raisons \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [95%] :\r\nOui, le taux de r\u00e9ussite des \u00e9coliers zurichois pour l'entr\u00e9e au gymnase a chut\u00e9 de 3 pourcent depuis depuis 2015, h\u00e9 bien c'est volontaire, \u00e9crit le Tagesanzeiger ce matin, le Conseil d'\u00c9tat zurichois poursuit ainsi un but \u00e9conomique le canton doit \u00e9conomiser, il faut donc r\u00e9duire le nombre d'\u00e9coliers qui entreprendront des \u00e9tudes de longue dur\u00e9e, du coup, les \u00e9coles adaptent moins les bar\u00e8mes \u00e0 la performance des \u00e9l\u00e8ves, on parle aussi beaucoup d'\u00e9cole dans la NZZ l'apprentissage pr\u00e9coce du Fran\u00e7ais fait toujours couler beaucoup d'encre, les enfants ne seront pas d\u00e9bord\u00e9s, estime par exemple le directeur de la coordination pour la formation, Stefan Wolter, qui milite pour l'apprentissage pr\u00e9coce du Fran\u00e7ais mais bien s\u00fbr difficile de motiver les \u00e9l\u00e8ves, avec l'argument de la coh\u00e9sion nationale, non, tout d\u00e9pend en fait de l'enthousiasme des profs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [94%] :\r\nL'enseignement, l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire en Suisse allemande dans la presse romande aussi ce matin avec l'\u00e9ditorial de 24 heures qui d\u00e9clare que l'argument des enfants surcharg\u00e9s pour repousser le fran\u00e7ais au secondaire ne tient pas, ce sont, on y revient, les enseignants qui le sont, ou alors le syst\u00e8me et puis l'autre, l'argument c'est de dire que l'anglais est plus facile alors, finalement, se demande -t-il, pourquoi ne pas le repousser \u00e0 plus tard l'Anglais finalement et, pour \u00e9tayer son propos, l'interview d'une linguiste de l'Universit\u00e9 de Fribourg Claudine Breuil, favorable \u00e0 l'enseignement pr\u00e9coce qui rappelle que vivre dans un pays plurilingue est un cadeau et de rappeler aussi qu'il faut se d\u00e9tendre, faire les erreurs quand on parle une autre langue, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [93%] :\r\nAttention, jeu de mots, la caverne d'Ali Data c'est ainsi que la Libert\u00e9 renomme la base de donn\u00e9es en main d'Admeira, c'est cette r\u00e9gie publicitaire commune \u00e0 Ringier Swisscom et la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [92%] :\r\nOui, Ali Data excellent titre un trouv\u00e9 par le quotidien fribourgeois aujourd'hui pour un article \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou le courrier, la r\u00e9gie publicitaire Admeira donc commune, on l'a dit \u00e0 ces 3 entit\u00e9s profite depuis en moi des donn\u00e9es du g\u00e9ant bleu, de quoi toucher via ses 80 marques de m\u00e9dias, plus de 90 pourcent de de la population suisse mais Swisscom rassure elles seront anonymis\u00e9es ces donn\u00e9es et livr\u00e9es seulement en paquet de 50, alors comment se prot\u00e9ger, demande le journal, il faut se manifester aupr\u00e8s de Swisscom, une proc\u00e9dure qui ne convainc pas la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs car elle met le client devant le fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [91%] :\r\nElle combat Isabelle Chevalley la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale candidate au Conseil d'\u00c9tat Vaudois a attir\u00e9 l'attention de l'art Gauer Zeitung, elle s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux dauphins qu'elle a voulu prot\u00e9ger et aux insectes qu'elle a permis de manger et maintenant elle pactise avec l'UDC alors \u00e7a, c'est le sous- titre mais le portrait d\u00e9taill\u00e9 va bien plus loin, certains de ses coll\u00e8gues, rel\u00e8ve le portrait trouve parfois difficile de collaborer avec elle ce que son coll\u00e8gue Verts lib\u00e9ral, le Conseil national argovien b\u00e9ate r\u00e9sume ainsi : il faut beaucoup d'\u00e9nergie pour lui faire changer d'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [96%] :\r\nBon, on termine par une offre d'emploi qui qui passe assez mal en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [88%] :\r\nOui, le parti socialiste du Valais Romand est f\u00e2ch\u00e9 l'\u00e9tendant dans le Nouvelliste hier le bureau des m\u00e9tiers c'est une entit\u00e9 qui regroupe plusieurs associations professionnelles, patronales et g\u00e8re les secr\u00e9tariats aussi de f\u00e9d\u00e9rations \u00e9conomiques importantes, ce bureau a publi\u00e9 une offre d'emploi pour une personne \u00e2g\u00e9e entrent 25 et 50 ans, le Parti socialiste sort ses \u00e9pines et se font alors dans un communiqu\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, cette mani\u00e8re de proc\u00e9der est clairement discriminante \u00e0 l'\u00e9gard des personnes de plus de 50 ans le bureau estime lui qu'il s'agissait juste de fixer en coeur de cible et que les plus de 50 ans peut bien s\u00fbr quand m\u00eame postuler et le syndicat Unia s'm\u00ealer de s'\u00e9tonner aussi qu'une association professionnelle limite ses offres d'emploi 50 ans alors qu'elle d\u00e9fend par ailleurs la retraite \u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [93%] :\r\nLa question reste en suspension, merci Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz c'\u00e9tait la revue de presse 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3617C5FA-589A-45F1-9811-EAD8FD2DEA65", "internalArchiveId": "3617C5FA-589A-45F1-9811-EAD8FD2DEA65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chuck Schumer, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate de l'Etat de New-York;Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Robin Gordon,directeur du groupe Interiman;Dominique Sartori, directeur de l'H\u00f4pital du Jura Bernois;Bernard Lapasset, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Jeux Olympiques 2024;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Huon Patricia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/SONDAGE ENERGIE 2050 PA) Ce serait oui... si les Suisses votaient aujourd'hui...\r\nOui \u00e0 56% \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\nC'est le principal enseignement de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai prochain... \r\nMais les partisans de la sortie du nucl\u00e9aire sont en recul de cinq points par rapport au dernier pointage r\u00e9alis\u00e9, il y a un peu plus d'un mois... \r\nSt\u00e9phane Deleury, la campagne des opposants semble porter ses fruits... \r\n  0'56''\r\n((L'argument des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour l'\u00e9conomie et les m\u00e9nages fait son chemin parmi la population. Et malgr\u00e9 un combat d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en apparence, le NON progresse de 7 points par rapport au sondage r\u00e9als\u00e9 \u00e0 la fin du mois de mars. Ils sont d\u00e9sormais 37 % \u00e0 rejeter ce projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral et du parlement. Une claire majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat UDC s'oppose \u00e0 ce paquet de mesures qui doit permettre \u00e0 la Suisse \u00e0 la fois d'assurer son approvisionnement \u00e9lectrique sans nucl\u00e9aire et de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance en \u00e9nergies fossiles. Les personnes qui ont un haut degr\u00e9s de formation  soutiennent plus fortement la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Tout comme les Romands qui sont 74 % \u00e0 l'approuver, contre 49 % seulement des Al\u00e9maniques. A l'\u00e9chelle du pays le paquet est encore accept\u00e9 vous l'avez dit par 56 % des sond\u00e9s. Mais attention, cette photographie ne signifie pas encore que le tournant \u00e9nerg\u00e9tique sera accept\u00e9 par le peuple dans 10 jours. Les sondeurs n'excluent pas un rejet au soir du 21 mai.))\r\n(20/FBI COMEY FIRED ITV SCHUMER (DEMO) 6H) Onde de choc \u00e0 Washington...\r\nLe pr\u00e9sident Trump annonce qu'il renvoie le patron du FBI... James Comey... \r\nRaison officielle... la fa\u00e7on dont il a g\u00e9r\u00e9 le dossier des  emails d'Hillary Clinton.. \r\nMais au Congr\u00e8s, plusieurs \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une tentative d'\u00e9touffer une autre affaire... La collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, sur laquelle le FBI enqu\u00eatait... \r\nEcoutez le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate de l'Etat de New-York.....Chuck Schumer...\r\n  48''\r\n----- \r\nLe mandat de James Comyy au FBI courrait jusqu'en 2023... il doit quitter son poste avec effet imm\u00e9diat...\r\nLe chef de file de l'opposition d\u00e9mocrate parle de grave erreur... Et il appelle \u00e0 la nomination d'un magistrat ind\u00e9pendant pour prendre en main l'enqu\u00eate russe...\r\nEt Donald Trump doit rencontrer aujourd'hui Sergue\u00ef Lavrov, le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res pour discuter de la Syrie... notamment... C'est la rencontre au plus haut niveau du pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec un responsable russe depuis son arriv\u00e9e au pouvoir...\r\n(02/SONDAGE GFS ENERGIE IV LONGCHAMP) Et pour Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern, qui a r\u00e9alis\u00e9 le sondage, la clef du scrutin justement se trouve entre les mains du PLR... \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz....\r\nCe deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs.Bern pour le compte de la SSR entre le 25 avril et le 3 mai. 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es... La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7 pourcent.  \r\nEt puis, un sondage Tamedia, publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens souligne les m\u00eame tendances que le sondage SSR...\r\n(Marion Mar\u00e9chal) En France... Marion Mar\u00e9chal Le Pen arr\u00eate provisoirement la politique... \r\nLa ni\u00e8ce de Marine Le Pen, l'une des seuls \u00e9lus du Front National \u00e0 l'Assembl\u00e9e l'annonce dans une lettre \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui qu'elle aspire \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise, et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa vie familiale...\r\nElle renonce donc, \u00e0 briguer un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9e...en juin prochain...\r\n(12/CLIMAT ACCORD PARIS CHINE PA) Et demain... le parti d'Emmanuel Marcon, la R\u00e9publique en marche d\u00e9voilera les nom de ses candidats, 577 candidats pour ces l\u00e9gislatives... \r\n***Le pr\u00e9sident \u00e9lu a eu plusieurs contacts hier avec des dirigeants \u00e9trangers... Son entourage cite le Premier ministre indien, la premier ministre japonais, le pr\u00e9sident palestinien et... le pr\u00e9sident chinois Si Jinping... \r\nSi Jinping qui a redit sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre l'accord de Paris sur le climat... La Chine s'est dite pr\u00eate \u00e0 oeuvrer aux c\u00f4t\u00e9s de la France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique... Les deux pays pr\u00e9voient m\u00eame de renforcer leurs collaborations... \r\nA Shanghai, Rapha\u00ebl Grand... \r\n   45''\r\n((Ce coup de fil devait avoir quelque chose de rassurant pour Xi Jinping au moment o\u00f9 les Etats-Unis h\u00e9sitent et pourraient faire machine arri\u00e8re sur leurs engagements climatiques.\r\nLe pr\u00e9sident chinois  est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'appuyer sur Emmanuel Macron pour d\u00e9fendre l'accord de Paris. Les deux hommes ont \u00e9galement convenus de se rencontrer rapidement. \r\nAux yeux de la Chine, la France de Macron repr\u00e9sente une opportunit\u00e9. Un levier contre une Am\u00e9rique devenue protectionniste. Et si la question climatique peut \u00eatre discut\u00e9e \u00e0 Washington.. en Chine il y a urgence. Le gouvernement  doit agir alors que les villes chinoises sont r\u00e9guli\u00e8rement plong\u00e9es dans \u00e9pais brouillard d e polution, et que la soci\u00e9t\u00e9 civile exige une am\u00e9lioration. L'\u00e9lection d'Emmanuel Macron en France aura  peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue en Chine.  comme une possible bouff\u00e9 d'air frais. RG rtsinfo SH))\r\n(15/INTERIMAN CHOMAGE IV GORDON) En Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent... Le nombre de ch\u00f4meurs continue de reculer \u00e0 3,3% \u00e0 la fin avril... \r\nA cette date, 146 mille personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement...\r\nC'est 3200 personnes de moins qu'il y a un an...\r\nEt cette tendance \u00e0 la baisse s'observe aussi sur le terrain, comme l'explique Robin Gordonne...\r\nIl dirige le groupe Interiman, quatri\u00e8me agence de placement de Suisse... \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(06/MOUTIER HOPITAL IV SARTORI BLESS\u00e9) ***L'h\u00f4pital du Jura bernois affiche une belle sant\u00e9: tous les indicateurs sont \u00e0 la hausse, nombre de traitements, effectifs du personnel, chiffre d'affaires, b\u00e9n\u00e9fice ... \r\nSon directeur Dominique Sartori a profit\u00e9 hier de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats 2016 pour pousser un cri du coeur. Il r\u00e9agissait \u00e0 une lettre envoy\u00e9e en f\u00e9vrier par les autorit\u00e9s autonomistes de Moutier au gouvernement bernois....\r\nElles y d\u00e9non\u00e7aient de pr\u00e9tendues pressions et menaces d'intimidation exerc\u00e9es sur le personnel et des patients \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutier. Dominique Sartori ...\r\n  0'28''\r\nDominique Sartori, interrog\u00e9 par Alain Arnaud...\r\n(D3/COMMEMORATION 9 MAI EN RUSSIE SI PAS FORUM)  Isabelle Cornaz en direct de son t\u00e9l\u00e9phone IP +41 79 **\r\nDes colonnes de soldats, des chars, des missibles balistiques... \r\nSur la Place Rouge \u00e0 Moscou, la Russie comm\u00e9morait le 9 mai, la visctoire de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique gace \u00e0 l'Allemagne nazie... \r\n\u00ab Il n'y aura aucune force capable de conqu\u00e9rir notre peuple \u00bb, a dit Vladimir Poutine hier, lors de cette parade...\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve en direct de Moscou... chaque ann\u00e9e, cette parade est l'occasion pour la Russie de faire une d\u00e9monstration de sa puissance militaire...\r\nPAP\r\nHier, elle a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ces syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne con\u00e7us pour l'Arctique, capable de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00e9ratures polaires. \r\nIls d\u00e9tonnaient dans leur camouflage blanc immacul\u00e9. Pourtant la neige n'\u00e9tait pas loin, au point que l'aviation n'a pas pu d\u00e9filer. Alors que chaque ann\u00e9e la Russie d\u00e9pense des sommes consid\u00e9rables pour qu'il fasse beau pendant la parade, en dissipant la pluie avec de l'iodure d'argent, ca n'a pas march\u00e9 cette fois-ci. \r\nD'apr\u00e8s le journal RBK, l'ensemble des festivit\u00e9s d'hier auraient cout\u00e9, rien qu'\u00e0 Moscou, plus d'un demi-milliard de rouble, l'\u00e9quivalent de 8 millions et demi de francs...\r\nRELANCE : Et puis des d\u00e9fil\u00e9s, aussi Isabelle, c'est le cas depuis plusieurs ann\u00e9es... des Russes qui portaient le portrait de leur anc\u00eatre qui ont combattu pendant la seconde guerre mondiale... \r\nPlus de 850'000 personnes \u00e0 Moscou. Une initiative citoyenne \u00e0 l'origine, mais qui est d\u00e9sormais encourag\u00e9e par le pouvoir. Ce qui n'est pas du go\u00fbt de tout le monde. Certes, L'URSS est le pays qui a pay\u00e9 le plus lourd tribu lors de cette guerre, chaque famille a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, et  le 9 mai reste le jour f\u00e9ri\u00e9 le plus important en Russie.  \r\nMais une minorit\u00e9 estime que la guerre devrait \u00eatre comm\u00e9mor\u00e9 avec plus de recueillement, alors que selon eux aujourd'hui on f\u00eate la victoire sur les Nazis comme si c'\u00e9tait le pouvoir actuel qui l'avait remport\u00e9. \r\nOn fait comme si on se pr\u00e9parait \u00e0 une nouvelle victoire plut\u00f4t que d'\u00e9voquer les horreurs de la guerre pour qu'elle ne se reproduise plus jamais, d\u00e9clarait lundi soir un intellectuel. 70 ans plus tard le souvenir r\u00e9el de la guerre s'estompe, il ne reste que peu de v\u00e9t\u00e9rans en vie, et les autorit\u00e9s peuvent donner \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements le sens qui les arrange, notait hier un m\u00e9dia ind\u00e9pendant. \r\nIsabelle Cornaz, en direct de Moscou... merci!\r\n(Hockey sur glace) En hockey sur glace, la Suisse a perdu face \u00e0 la France hier aux championnats du monde \u00e0 Paris...\r\nUne d\u00e9faite 4 \u00e03 aux tirs aux buts... au terme d'un match \u00e0 rebondissement... La route des quarts de finale s'\u00e9loigne pour les Suisses qui doivent absolument gagner ce mercredi face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie pour garder une petite chance de se qualifier... Rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 16h sur RTS 2...\r\n(D4/MACRON SOUTIEN POUR LE SPORT) Dans la course pour l'organisation des Jeux olympiques de 2024, Paris aura un atout de poids... en la personne du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais... Emmanuel Macron... f\u00e9ru de sport... \r\nIl sera un atout ind\u00e9niable pour Paris... D'autant que la capitale fran\u00e7aise aura face \u00e0 elle un adversaire de choix... Les Etats Unis, avec Los Angeles et la puissance de ses m\u00e9dias... Herv\u00e9 Borsier... \r\n  1'40''\r\n((Si Donald Trump a pris la peine d'appeler Emmanuel Macron pour le f\u00e9liciter de sa victoire, les deux hommes risque de s'affronter sur le terrain sportif. En jeu, l'attribution  des JO d'\u00e9t\u00e9 de 2024 entre deux des plus importantes m\u00e9tropoles du monde. Emmanuel Macron pratique le tennis, a jou\u00e9 au football et supporte l'Olympique de Marseille. Il  \u00e0 d\u00e9j\u00e0 en tant que ministre de l'\u00e9conomie de Fran\u00e7ois Hollande fait part de son soutien \u00e0 cette candidature,  Bernard Lapasset vive pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation \r\nMag\u00a0: Bernard Lapasset \r\nL'\u00e9tat fran\u00e7ais s'est engag\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 hauteur d'un million de francs, et Emmanuel Macron mesure aussi l'int\u00e9r\u00eat unique des JO pour mobiliser le pays \r\nMag\u00a0: Emmanuel Macron \r\nEmmanuel Macron ,\u00e0 la fois conscient des  implications politiques et financi\u00e8res d'\u00e9ventuels JO \u00e0 Paris, sera un soutien de poids face \u00e0 la candidature am\u00e9ricaine, verdict en septembre prochain.  ))\r\nEt un dernier mot de football... La Jouv' s'est impos\u00e9e hier en demi finale de la ligue des champions, match retour.. face \u00e0 Monaco... Les Turinois ont gagn\u00e9 2 \u00e0 1... apr\u00e8s une victoire 2-0 \u00e0 Monaco... La Juventous qui affrontera le R\u00e9al ou l'Atl\u00e9tico Madrid... le 3 juin prochain \u00e0 Cardiff...\r\nEt puis, sachet aussi que le gala de la FIFA n'aura plus lieu \u00e0 Zurich mais \u00e0 Londres... La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise hier par le Conseil de la FiFa... La prochaine c\u00e9r\u00e9monie devrait avoir lieu le 23 octobre...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand soleil pour ce mercredi... \r\nAvec en cours d'apr\u00e8s midi, quelques cumulus en montagne, et des risques d'averses en soir\u00e9es sur le Jura, puis sur les autres r\u00e9gions, notamment le long des reliefs, pendant la nuit. \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cor\u00e9e du Sud) Moon Jae-In, un ancien avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense des droits de l'Homme, a entam\u00e9 mercredi matin son mandat de pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Sud, scellant l'\u00e9lan de son pays vers le changement apr\u00e8s un retentissant scandale de corruption.\r\nCe scrutin anticip\u00e9, organis\u00e9 sur fond de fortes tensions avec la Cor\u00e9e du Nord, a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour remplacer l'ex-pr\u00e9sidente Park Geun-Hye, au centre d'une \u00e9norme affaire de concussion qui a provoqu\u00e9 sa chute.\r\nSelon les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de la Commission \u00e9lectorale nationale, M. Moon, 64 ans, candidat du Parti d\u00e9mocratique de centre gauche favorable \u00e0 une forme de dialogue avec Pyongyang, a obtenu 13,4 millions de voix, soit 41,1% des suffrages.\r\nSon plus proche rival, le conservateur Hong Joon-Pyo, issu du parti de la pr\u00e9sidente d\u00e9chue, est arriv\u00e9 loin derri\u00e8re avec 24,03% des voix, suivi du centriste Ahn Cheol-Soo (21.4%).\r\nLe taux de participation est le plus \u00e9lev\u00e9 en 20 ans pour une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. La c\u00e9r\u00e9monie d'investiture devrait se tenir vers midi (03H00 GMT) \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\"Nous f\u00e9licitons le pr\u00e9sident-\u00e9lu Moon Jae-In et nous nous associons au peuple sud-cor\u00e9en dans la c\u00e9l\u00e9bration de sa transition politique pacifique et d\u00e9mocratique\", a r\u00e9agi la Maison Blanche dans un bref communiqu\u00e9 \u00e9manant du porte-parole de l'ex\u00e9cutif Sean Spicer, et non du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lui-m\u00eame.\r\nDe nombreux \u00e9lecteurs ont profit\u00e9 du scrutin pour dire leur col\u00e8re face \u00e0 la corruption d'une partie des \u00e9lites, mais aussi \u00e0 la vie ch\u00e8re, \u00e0 l'augmentation du ch\u00f4mage et au ralentissement de la croissance.\r\n\"Je serai le pr\u00e9sident de tous les Sud-Cor\u00e9ens\", s'est exclam\u00e9 M. Moon devant ses partisans sur la place Gwanghwamun, \u00e0 S\u00e9oul, o\u00f9 des millions de Sud-Cor\u00e9ens s'\u00e9taient mass\u00e9s plusieurs mois durant pour exiger le d\u00e9part de Park Geun-Hye.\r\n\"C'est une grande victoire (...) pour cr\u00e9er un pays de justice (...) o\u00f9 les r\u00e8gles et le bon sens pr\u00e9valent\", a-t-il encore dit.\r\n\"Je suis si heureuse car il y a de l'espoir pour un r\u00e9el changement\", a r\u00e9agi une femme de 28 ans dans la foule, Koh Eun-Byul.\r\nLa campagne s'est largement focalis\u00e9e sur l'\u00e9conomie, la Cor\u00e9e du Nord \u00e9tant pass\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re-plan. Mais apr\u00e8s 10 ans de r\u00e8gne conservateur, la victoire de M. Moon pourrait signifier un changement consid\u00e9rable de politique vis-\u00e0-vis de Pyongyang et de l'alli\u00e9 et protecteur am\u00e9ricain.\r\nM. Moon pr\u00f4ne le dialogue avec la Cor\u00e9e du Nord afin de d\u00e9samorcer les tensions et de l'inciter \u00e0 n\u00e9gocier. Il veut aussi plus de distance avec les Etats-Unis.\r\nDans un r\u00e9cent entretien avec le Washington Post, il estimait que S\u00e9oul devait \"jouer un r\u00f4le de meneur sur les questions concernant la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\". \r\nLe Nord, qui r\u00eave de mettre au point un engin atomique capable d'atteindre le continent am\u00e9ricain, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 deux essais nucl\u00e9aires depuis d\u00e9but 2016 et \u00e0 de multiples tirs de missiles.\r\nLes tensions ont rarement \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9es dans la p\u00e9ninsule. Donald Trump a menac\u00e9 de r\u00e9gler la question par la force militaire, avant d'adoucir le ton et de dire qu'il serait \"honor\u00e9\" de rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un.\r\nMais pour la plupart des Sud-Cor\u00e9ens, habitu\u00e9s \u00e0 vivre avec la menace nord-cor\u00e9enne, la question des programmes balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans leur vote, contrairement \u00e0 la corruption, au ralentissement de la croissance et au ch\u00f4mage.\r\nCette pr\u00e9sidentielle doit permettre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne de tourner la page apr\u00e8s des mois de tumulte politique, pendant que Mme Park attend d\u00e9sormais derri\u00e8re les barreaux d'\u00eatre jug\u00e9e pour corruption et abus de pouvoir.\r\nL'affaire a contribu\u00e9 au ressentiment g\u00e9n\u00e9ral en illustrant \u00e0 nouveau les relations malsaines entre la classe politique et le patronat.\r\nEn cause notamment, une confidente de l'ombre de l'ex-pr\u00e9sidente, Choi Soon-Sil, accus\u00e9e d'avoir profit\u00e9 de ses entr\u00e9es pour extorquer des dizaines de millions de dollars aux grands groupes.\r\nL'ampleur du scandale, qui implique aussi l'h\u00e9ritier de l'empire Samsung et le pr\u00e9sident de Lotte, cinqui\u00e8me plus grand conglom\u00e9rat sud-cor\u00e9en, a contraint les candidats \u00e0 promettre des r\u00e9formes en vue de plus de probit\u00e9.\r\nLe puissant voisin chinois s'est aussi invit\u00e9 dans la campagne. \r\nLe d\u00e9ploiement en Cor\u00e9e du Sud d'un bouclier antimissile am\u00e9ricain destin\u00e9 \u00e0 contrer les menaces du Nord a provoqu\u00e9 la fureur de P\u00e9kin, qui a pris une s\u00e9rie de mesures vues \u00e0 S\u00e9oul comme des repr\u00e9sailles \u00e9conomiques.\r\njhw-ckp/ev/gde/lab/mba\r\n(accident usa) \r\n(D2/SUD-SOUDAN DIFFICULTES HUMANITAIRES) Alors que le conflit se poursuit au Soudan du Sud, le travail des organisations humanitaires est difficile, dangereux, co\u00fbteux. Cons\u00e9quence du conflit, c'est un des facteurs qui explique pourquoi la situation humanitaire continue de se d\u00e9t\u00e9riorer dans le plus jeune pays du monde, alors que les Nations Unies ont d\u00e9clar\u00e9 une famine dans le pays au mois de f\u00e9vrier. Patricia Huon...\r\n  1'33'' (pas de texte)\r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 10 mai\r\nEnsoleill\u00e9 et plus chaud. Demain, nouvelle d\u00e9gradation.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 11 mai 2017 et tendance\r\nAujourd'hui, la journ\u00e9e d\u00e9butera sous un soleil g\u00e9n\u00e9reux mais il fera encore tr\u00e8s frais avec quelques\r\nfaibles gel\u00e9es au sol. Cet apr\u00e8s-midi, la fra\u00eecheur sera vite oubli\u00e9e avec des temp\u00e9ratures qui\r\natteindront 19 \u00e0 22 degr\u00e9s. A noter l'arriv\u00e9e de quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s par le sud-ouest\r\ndans le courant de l'apr\u00e8s-midi et la formation de cumulus en montagne. En soir\u00e9e, quelques\r\naverses ou orages pourront se produire, surtout le long du Jura. Demain, le temps sera nuageux\r\ndans l'ensemble mais les pluies seront encore plut\u00f4t rares en premi\u00e8re partie de matin\u00e9e. On pourra\r\nm\u00eame noter quelques \u00e9claircies de foehn en Valais. En deuxi\u00e8me partie de matin\u00e9e, des pluies\r\nparfois orageuses gagneront l'ensemble des r\u00e9gions \u00e0 partir du sud-ouest. Le Valais sera touch\u00e9 un\r\npeu plus tardivement. Malgr\u00e9 les nuages et les pluies, les temp\u00e9ratures resteront \u00e0 un bon niveau.\r\n(Limogeage Comey) Onde de choc \u00e0 Washington...\r\nLe pr\u00e9sident Trump annonce qu'il renvoie le patron du FBI... James Comey... \r\nRaison officielle... la fa\u00e7on dont il a g\u00e9r\u00e9 le dossier des  emails d'Hillary Clinton.. \r\nMais au Congr\u00e8s, plusieurs \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une tentative d'\u00e9touffer une autre affaire... La collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, sur laquelle le FBI enqu\u00eatait... \r\nLe mandat de James Comey courrait jusqu'en 2023... il doit quitter son poste avec effet imm\u00e9diat...\r\n(Le chef de file de l'opposition d\u00e9mocrate parle de grave erreur... Et il appelle \u00e0 la nomination d'un magistrat ind\u00e9pendant pour prendre en main l'enqu\u00eate russe...)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8590437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8590455", "ece-8590437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T05:47:53Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt 30 secondes : c'est le journal de Blandine L\u00e9vite oui \u00e0 56 pourcent \u00e0 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me sondage SSR en vue de la votation du 21 mai le camp du oui est en t\u00eate, donc, mais les opposants \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire progresse de 7 points, une affaire qui rappelle le Watergate, Donald Trump a limog\u00e9 le patron du FBI qui l'accuse de mal faire son travail et James comme enqu\u00eatait sur les Liens \u00e9ventuels entre l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie et des \u00e9lus d\u00e9mocrates d\u00e9noncent une tentative d'\u00e9touffer l'affaire 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nG\u00e9n\u00e9raux de la culture, c'est le souhait du Parti socialiste neuch\u00e2telois, pour clarifier la loi et soutenir le seul milieu qui apaise un peu les tensions entre le haut et le bas du canton alors la culture a -t-elle r\u00e9ellement la capacit\u00e9 de gu\u00e9rir les blessures identitaires Rendez -vous dans Inter'si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nEt puis, Emmanuel Macron, fan de football, f\u00e9ru de tennis, le nouveau pr\u00e9sident \u00e9luM. le sport voil\u00e0 un atout pour la candidature de Paris pour les Jeux olympiques de 2024, d'autant que l'adversaire de la capitale fran\u00e7aise de taille Los-Angeles et d\u00e9cryptage de ce nouveau soutien pr\u00e9sidentiel avec Herv\u00e9 Borsier en fin de journal, ce serait oui si les Suisses votaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [97%] :\r\nAujourd'hui oui \u00e0 56 pourcent \u00e0 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est le principal enseignement de notre deuxi\u00e8me sondage SSR consacr\u00e9 \u00e0 la votation du 21 mai prochain mais les partisans de la sortie du nucl\u00e9aire sont en recul de 5 points par rapport au dernier pointage r\u00e9alis\u00e9 il y a un peu plus d'un mois St\u00e9phane Delory, la campagne des opposants semble porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [93%] :\r\nOui, l'argument des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour l'\u00e9conomie et les m\u00e9nages fait son chemin parmi la population, et malgr\u00e9 un combat d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en apparences le non progresse de 7 points par rapport au sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la fin du mois de mars, ils sont d\u00e9sormais 37 pourcent \u00e0 \u00e0 rejeter ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, une claire majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat UDC s'oppose \u00e0 ce paquet de mesures paquet qui doit permettre \u00e0 la Suisse, \u00e0 la fois d'assurer son approvisionnement \u00e9lectrique sans nucl\u00e9aire, mais aussi de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance en \u00e9nergie fossile, les personnes qui ont un haut degr\u00e9 de formation soutienne plus fortement la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, tout comme les romans qui sont 74 pourcent \u00e0 \u00e0 l'approuver, contre 49 pourcent seulement seulement des Al\u00e9maniques \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, le paquet est encore accepter, vous l'avez dit, par 56 pourcent des des sond\u00e9s, mais attention, cette photographie ne signifie pas encore que le tournant \u00e9nerg\u00e9tique sera accept\u00e9e par le peuple dans 10 jours, les sondeurs n'exclut pas un rejet au soir du 21 mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [96%] :\r\nEt pour Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern qui a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage la clef du scrutin, justement, se trouve entre les mains du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [91%] :\r\nUn des aspects impressionnante dans cette votation, c'est que le PLR a d\u00e9cid\u00e9 d'un an d'une majorit\u00e9 assez faible, mais dans une majorit\u00e9 d'accepter cette nouvelle loi sur l'\u00e9nergie en Suisse al\u00e9manique, on a actuellement, il y a 10 cantons o\u00f9 le PLR va changer la position, ils sont maintenant dans le non, alors c'est une un changement significatif en Suisse al\u00e9manique et puis \u00e7a renforce la discussion \u00e7a renforce aussi la controverse qui est devenue dominante en Suisse al\u00e9manique, tandis qu'en Suisse romande, o\u00f9 les PLR soutien assez bien, c'est dans cette votation, la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, je pensais pas la m\u00eame chose aussi les m\u00e9dias et savent s'il y a une opposition dans un parti contre le propre parti alors c'est toujours plus int\u00e9ressant, alors on s'occupe aussi des positions du PLR en Suisse al\u00e9manique beaucoup d'avantages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz et ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern pour le compte de la SSR, entre le 25 avril et le 3 mai 1410 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de plus ou moins2,5 pourcent et et puis un sondage Tamedia publi\u00e9 aujourd'hui dans plusieurs quotidiens, souligne les m\u00eames tendances que ce sondage SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [90%] :\r\nEt puis, je signale que nous aurons un commentaire \u00e0 \u00e0 2 voies, commentaire en duel tout \u00e0 l'heure sur ce sujet sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce sera aux alentours de 6 heures 53 commentaires entre Pierre Enchoffa trop bu Bugnon onde de choc et le mot est faible \u00e0 Washington le pr\u00e9sident Trump annonce qu'il renvoie le patron du FBI, James Comey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [94%] :\r\nRaison officielle : la fa\u00e7on dont il a g\u00e9r\u00e9 le dossier de vie d'Hillary Clinton, mais au Congr\u00e8s, plusieurs \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une tentative d'\u00e9touffer une autre affaire La collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump collusion sur laquelle le FBI enqu\u00eatait \u00e9coutez le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate de l'\u00c9tat de New York tch\u00e8que Chamard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [87%] :\r\nLes ce sport avec 10 briques Boeing, il s'agit de l'un des sch\u00e9mas troublant de l'administration Trump ils ont limog\u00e9 Cellier, ils ont limog\u00e9 plut\u00f4t bas et maintenant c'est le tour du directeur Comey l'homme au centre de l'enqu\u00eate, ce n'est pas une co\u00efncidence, cette enqu\u00eate doit \u00eatre men\u00e9e aussi loin que possible autour de la Maison Blanche autour de toutes les personnes mises en place par le pr\u00e9sident Donald Trump et nous on n'est contenu, de la mani\u00e8re dont James Comey a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9, toute personne impliqu\u00e9e dans cette enqu\u00eate au sujet de la Russie doit craindre de subir le m\u00eame sort que lui s'il s'attaque \u00e0 \u00e7a l'administration vous m\u00e9decin fait du r\u00e9acteur cran mais voil\u00e0 Faro m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [96%] :\r\nLe mandat de James commis au FBI courrait jusqu'en 2023, il doit quitter son poste avec effet imm\u00e9diat, le chef de file de l'opposition d\u00e9mocrate parle de grave erreur, il appelle \u00e0 la nomination d'un magistrat ind\u00e9pendant pour prendre en main l'enqu\u00eate sur cette collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Trump et Donald Trump doit rencontrer aujourd'hui, Sergue\u00ef Lavrov, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour discuter de la Syrie notamment, c'est la rencontre au plus haut niveau du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, avec un responsable russe depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en France, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen arr\u00eate provisoirement la politique, la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, l'une des seuls \u00e9lus du Front national \u00e0 l'Assembl\u00e9e, l'annonce dans une lettre \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, elles aspirent \u00e0 travailler dans le monde de l'entreprise et \u00e0 consacrer plus de temps \u00e0 sa vie familiale, elle renonce donc \u00e0 briguer un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9 en juin prochain et demain le parti d'Emmanuel Macron la R\u00e9publique en marche d\u00e9voilera le nom de ses candidats pour ces l\u00e9gislatives 577 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu a eu plusieurs contacts hier avec des dirigeants \u00e9trangers, son entourage cite le 1er ministre indien, le 1er ministre japonais, le pr\u00e9sident palestinien et le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [93%] :\r\nSi Jinping qui a redit sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre l'accord de Paris sur le climat, la Chine s'est dite pr\u00eate \u00e0 oeuvrer aux c\u00f4t\u00e9s de la France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les 2 pays pr\u00e9voient m\u00eame de renforcer leur collaboration, Shanghai et Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [95%] :\r\nCe coup de fil devait avoir quelque chose de rassurant pour ses Jinping nos moments o\u00f9 les \u00c9tats-Unis h\u00e9sitent et pourraient faire machine arri\u00e8re sur leurs engagements climatiques, le pr\u00e9sident chinois est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'appuyer sur Emmanuel Macron pour d\u00e9fendre l'accord de Paris, les 2 hommes ont \u00e9galement convenus de se rencontrer rapidement aux yeux de la Chine, la France de Macron repr\u00e9sente une opportunit\u00e9, un levier contre une Am\u00e9rique devenue protectionniste et si la question climatique peut \u00eatre discut\u00e9e \u00e0 Washington en Chine il y a urgence, le gouvernement doit agir, alors que les villes chinoises sont r\u00e9guli\u00e8rement plong\u00e9es dans un \u00e9pais brouillard, de pollution et que la soci\u00e9t\u00e9 civile exige une am\u00e9lioration l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron en France aura peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue en Chine comme une possible bouff\u00e9 d'air frais Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [96%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, le nombre de ch\u00f4meurs continue de reculer \u00e03,3 pourcent \u00e0 \u00e0 la fin avril, \u00e0 cette date 146000 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, c'est 3200 personnes de moins qu'il y a un an, et cette tendance \u00e0 la baisse s'observe aussi sur le terrain, comme l'explique Robin Gordon, il dirige le groupe Interiman quatri\u00e8me agence de placement de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:47) [87%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, enfant une nette reprise et pas mal de secteurs qui \u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e en p\u00e9riode un peu stagnante en revue de la croissance et en fait la cons\u00e9quence \u00e0 \u00e7a, c'est que nous recevons plus de mandat que ce soit temps pour du fixe que pour du temporaire, les 2 secteurs sont reparties, une entreprise, une industrie quand \u00e7a repart, a plut\u00f4t tendance \u00e0 recourir d'abord \u00e0 du personnel int\u00e9rimaire de voir venir et si la tendance de croissance se confirment, alors dans ce cas -l\u00e0, de nombreux collaborateurs temporaires peuvent basculer, ensuite on peut tout fixe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [98%] :\r\nCe qu'on observe une diff\u00e9rence marqu\u00e9e entre l'industrie et les services au niveau de la dynamique de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:25) [94%] :\r\nC'est g\u00e9n\u00e9ral, tous les indicateurs sont au Vert sur le plan national et dans tous les secteurs, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas depuis pas mal d'ann\u00e9es mais l\u00e0, si on consid\u00e8re tous les secteurs de fa\u00e7on bien repartir pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer l'h\u00f4pital du Jura bernois affiche une belle sant\u00e9, tous les indicateurs sont \u00e0 la hausse, nombre de traitements effectifs du personnel : chiffre d'affaires b\u00e9n\u00e9fice on dirait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [97%] :\r\nDominique Sartori a profit\u00e9 hier de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats 2016 pour pousser pousser un cri du coeur, il r\u00e9agissait \u00e0 une lettre envoy\u00e9e en f\u00e9vrier par les autorit\u00e9s autonomistes de Moutier au gouvernement bernois, elles y d\u00e9non\u00e7aient de pr\u00e9tendues pressions, des menaces d'intimidation exerc\u00e9es sur le personnel et sur les patients \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutier Dominique Sartori. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [86%] :\r\nJ'ai v\u00e9ritablement re\u00e7u l'agression de la part des autorit\u00e9s de la part aussi 2 milieux qui ont atteint la probit\u00e9 qui ont fait douter de mon honn\u00eatet\u00e9 de ma loyaut\u00e9 qui vont accuser \u00e0 tort sans preuve de faire pression sur le personnel pour des motifs que je comprends pas encore aujourd'hui cette fois de 62 ferment, bon moi humili\u00e9 Maemo bless\u00e9s, \u00e7a restera une tache pour moi dans ma carri\u00e8re et que ceux qui me connaissent, ceux qui connaissent mon action, ceux qui connaissent mes r\u00e9sultats sont tr\u00e8s triste pour moi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [96%] :\r\nDominique Sartori, interrog\u00e9 par Alain Arnaud, des colonnes de soldats des chars, des missiles balistiques sur la Place Rouge \u00e0 Moscou, la Russie comm\u00e9morait hier le 9 mai la victoire de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique sur l'Allemagne nazie, il n'y aura aucune force capable de conqu\u00e9rir notre peuple, a dit Vladimir Poutine, hier, lors de cette parade, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou chaque ann\u00e9e cette parade est l'occasion pour la Russie, de faire une d\u00e9monstration de sa puissance militaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:05) [90%] :\r\nO\u00f9 il y a l'a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois 6 syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti- a\u00e9rienne con\u00e7us pour l'Arctique, capable de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00e9ratures polaires c'est \u00e9tant un d\u00e9tonner dans leur camouflage blanc immacul\u00e9, pourtant, la neige n'\u00e9tait pas loin, hier, au point que l'aviation n'a pas pu d\u00e9filer comme d'habitude, alors que chaque ann\u00e9e, la Russie d\u00e9pense des sommes consid\u00e9rables pour qu'il fasse beau pendant la parade en dissipant la pluie avec 2 lieux dur d'argent, \u00e7a n'a pas march\u00e9 cette fois -ci, d'apr\u00e8s le journal Herbecq \u00e0 l'ensemble des festivit\u00e9s d'hier auraient co\u00fbt\u00e9 rien qu'\u00e0 Moscou, plus d'un demi 1000000000 de roubles l'\u00e9quivalent de 8 millions et demi de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [99%] :\r\nEt puis des d\u00e9fil\u00e9s aussi Isabelle, c'est le cas depuis plusieurs ann\u00e9es des Russes qui portaient le portrait de leur anc\u00eatre qui ont combattu pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:47) [94%] :\r\nOui, plus de 850000 personnes \u00e0 Moscou une initiative citoyenne \u00e0 l'origine, mais qui est d\u00e9sormais encourag\u00e9e par le pouvoir, ce qui n'est pas du go\u00fbt de tout le monde, certes URSS est le pays qui a pay\u00e9 le plus lourd tribut lors de cette guerre, chaque famille a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment touch\u00e9 le 9 mai reste le jour f\u00e9ri\u00e9, le plus important en Russie, mais une minorit\u00e9 estime que la fin de la guerre, devrait \u00eatre comm\u00e9mor\u00e9 avec plus de recueillement alors qu'aujourd'hui on c\u00e9l\u00e8bre la victoire comme une f\u00eate avec fiert\u00e9 plut\u00f4t qu'avec des larmes, on fait comme si on se pr\u00e9parait \u00e0 une nouvelle victoire plut\u00f4t que d'\u00e9voquer les horreurs de la guerre pour qu'elle ne se reproduisent plus jamais, d\u00e9clarait hier soir, lundi soir, un intellectuel, 70 ans plus tard, le souvenir r\u00e9el de la guerre s'estompe, il ne reste que peu de v\u00e9t\u00e9rans en vie et les autorit\u00e9s peuvent donner \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, le sens qui les arrange, notait hier mais 12 \u00e0 un m\u00e9dia ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [97%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou merci en hockey sur glace, la Suisse a perdu face \u00e0 la France, hier aux championnats du monde \u00e0 Paris une d\u00e9faite 4 \u00e0 3 aux tirs au but, au terme d'un match \u00e0 rebondissements, la route des quarts de finale s'\u00e9loigne pour les Suisses qui doivent absolument gagner ce mercredi face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie pour garder une petite chance de se qualifier, rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 16 heures sur RTS 2 dans la course pour l'organisation des Jeux olympiques de 2024 Paris aura un atout de poids en la personne du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron f\u00e9ru de sports, il sera un atout ind\u00e9niable pour Paris d'autant que la capitale fran\u00e7aise aura face \u00e0 elle un adversaire de choix aussi les \u00c9tats-Unis avec Los-Angeles et la puissance de ses m\u00e9dias Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [95%] :\r\nDonald Trump a pris la peine d'appeler Emmanuel Macron pour le f\u00e9liciter de sa victoire, mais les 2 hommes risquent de s'affronter prochainement sur le terrain sportif en jeu l'attribution des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024 entre 2 des plus importantes m\u00e9tropoles du monde, Emmanuel Macron pratique le tennis \u00e0 jouer au football et supporte l'Olympique une de Marseille, il a d\u00e9j\u00e0, en tant que ministre de l'\u00e9conomie de Fran\u00e7ois Hollande, fait part de son soutien \u00e0 cette candidature, Bernard Lapasset, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:52) [92%] :\r\nNous avions commenc\u00e9 avec lui lorsqu'il \u00e9tait ministre des Finances, il avait donn\u00e9 son accord, donc on est s\u00fbr aujourd'hui d'avoir avec nous, un homme qui conna\u00eet le sujet et c'est pour nouveaux-n\u00e9s extr\u00eamement important de soutien de la part du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [96%] :\r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais s'est engag\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 hauteur d'un 1000000 de francs et Emmanuel Macron mesure aussi l'int\u00e9r\u00eat unique des Jeux olympiques pour mobiliser son pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:15) [93%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment de mobilisation et de fiert\u00e9 pour le pays parce que, on l'a bien vu quand on avait eu les JO d'hiver Merville, moi je me souviens encore c'est des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires ou vous changez le, figure du pays, d'ailleurs, parce que vous cr\u00e9ez des infrastructures qui sont extr\u00eamement structurante et o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de communion qui fait un moment qui permet de se transcender et la France est tr\u00e8s bonne dans ces moments -l\u00e0, donc moi je pense que c'est vraiment un point d'horizon qui est tr\u00e8s important pour le sport fran\u00e7ais, la population fran\u00e7aise, mais aussi pour le pays et le moral du pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:48) [98%] :\r\nEmmanuel Macron, \u00e0 la fois conscient des implications politiques et financi\u00e8res d'\u00e9ventuels JO \u00e0 Paris sera un soutien de poids face \u00e0 la candidature am\u00e9ricaine verdict en septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [95%] :\r\nEt un dernier mot de football The s'est impos\u00e9 hier en demi- finale de la Ligue des champions, match retour face \u00e0 Monaco Les Turinois ont gagn\u00e9 2 \u00e0 1 apr\u00e8s une victoire 2 0 \u00e0 Monaco en match aller la Juventus, qui affrontera le R\u00e9al ou l'Atletico Madrid, le 3 juin prochain \u00e0 Cardiff et puis sachez aussi que le gala de la FIFA n'aura plus lieu \u00e0 Z\u00fcrich, mais \u00e0 Londres, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise hier par le Conseil de la FIFA, la prochaine c\u00e9r\u00e9monie devrait avoir lieu le 23 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [92%] :\r\nM\u00eame si jamais on avait envie d'y aller, c'est pour \u00e7a, nous donner cette information, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite grand soleil pour ce mercredi, avec en cours d'apr\u00e8s- midi quelques cumulus en montagne des r\u00e9side averses en soir\u00e9e sur le Jura puis sur les autres r\u00e9gions, notamment le long des reliefs durant la nuit, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a remonte bien il fera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-10T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BA58D2-0485-43D7-A219-838B96BCD551", "internalArchiveId": "50BA58D2-0485-43D7-A219-838B96BCD551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative de l'UDC vaudoise contre l'int\u00e9grisme religieux \u00e9choue", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "Lanc\u00e9e par un comit\u00e9 compos\u00e9 majoritairement de membres de l'UDC, l'initiative vaudoise contre l'int\u00e9grisme religieux a recueilli 3000 signatures, soit un quart des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires. A un jour de l'\u00e9ch\u00e9ance officielle, les initiants tirent la prise.\r\n\r\n* * L'initiative de l'UDC vaudoise contre l'int\u00e9grisme religieux \u00e9choue 12h30: VD: initiative UDC a \u00e9chou\u00e9 PEUKER\r\nDans le canton de Vaud, l'initiative \"contre l'int\u00e9grisme religieux\" passe \u00e0 la trappe... \r\nLanc\u00e9e par un comit\u00e9, compos\u00e9 majoritairement de membres de l'UDC, le texte a recueilli au total 3000 signatures... Soit seulement 1/4 des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires. \r\nA un jour de l'\u00e9ch\u00e9ance officielle, les initiants tirent donc la prise... \r\nMichael Peuker... cet \u00e9chec embarrasse l'UDC... \r\nTous soutenaient le texte au moment de son lancement... R\u00e9unis en congr\u00e8s en d\u00e9cembre dernier, plus d'une centaine de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC avaient accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 d'attaquer l'article constitutionnel \u00e9labor\u00e9 par la ministre verte B\u00e9atrice M\u00e9traux... Un article visant la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses d'int\u00e9r\u00eat public... Objectif \u00e0 peine voil\u00e9: emp\u00eacher une reconnaissance de l'islam dans le canton de Vaud. Lanc\u00e9e simultan\u00e9ment au d\u00e9but de la campagne vaudoise pour l'\u00e9lection au conseil d'Etat, l'initiative devait dynamiser la candidature UDC, avec comme point d'orgue, le d\u00e9p\u00f4t des 12'000 signatures entre les deux tours... C'est rat\u00e9.\r\nAujourd'hui, les dirigeants UDC sont formels: il ne s'agit pas d'une initiative du parti... Le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un comit\u00e9 ind\u00e9pendant... \r\n***Malaise donc au sein des troupes...\r\nUn malaise perceptible ces derniers mois: la plupart des militants UDC auraient rechign\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les pr\u00e9cieux paraphes...\r\nPlusieurs \u00e0 l'interne \u00e9voquent aujourd'hui une erreur strat\u00e9gique... Ce texte, critiqu\u00e9 par tous les partis, y compris l'alli\u00e9 PLR, \u00e9tait trop radical, estiment de nombreux membres. Le moment choisi pour la lancer \u00e9tait maladroit... \r\nDes critiques balay\u00e9es par le p\u00e8re du texte, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Kevin Grangier... Ce dernier promet d'agir \u00e0 nouveau lorsque les communaut\u00e9s musulmanes d\u00e9poseront une demande formelle de reconnaissance... Une croisade que doit assumer son parti estime-t-il.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative de l'UDC vaudoise contre l'int\u00e9grisme religieux \u00e9choue / 12H30_2017-05-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.05.2017"], "alternativeSummary": ["Lanc\u00e9e par un comit\u00e9 compos\u00e9 majoritairement de membres de l'UDC, l'initiative vaudoise contre l'int\u00e9grisme religieux a recueilli 3000 signatures, soit un quart des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires. A un jour de l'\u00e9ch\u00e9ance officielle, les initiants tirent la prise."], "variantIds": ["ece-8586816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T22:13:47Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe canton de Vaud l'initiative contre l'int\u00e9grisme religieux, passe \u00e0 la trappe, lanc\u00e9e par un comit\u00e9 compos\u00e9 majoritairement de membres de l'UDC, le texte a recueilli au total 3000 signatures, soit seulement un quart des 12'000 paragraphe n\u00e9cessaire un jour de l'\u00e9ch\u00e9ance officielle les initiants tirent donc la prise Michael peu car c'\u00e9tait chaque embarrasse l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, tous soutenaient le texte au moment de son lancement, r\u00e9union en congr\u00e8s en d\u00e9cembre dernier, plus d'une centaine de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC avait accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 d'attaquer l'article constitutionnel \u00e9labor\u00e9 par la ministre verte B\u00e9atrice M\u00e9traux un article visant la reconnaissance des communaut\u00e9s et des communaut\u00e9s religieuses d'int\u00e9r\u00eat public objectif \u00e0 peine voil\u00e9 : emp\u00eacher une reconnaissance de l'Islam dans le canton de Vaud lanc\u00e9e simultan\u00e9ment au d\u00e9but de la campagne vaudoise pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'initiative devait dynamiser la candidature UDC avec comme point d'orgue le d\u00e9p\u00f4t des 12'000 signatures entre les 2 tours, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9 aujourd'hui les dirigeants UDC sont formels : il ne s'agit pas d'une initiative du parti, le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un comit\u00e9 ind\u00e9pendant malaise donc au sein des troupes un malaise perceptible tout au long de ces derniers mois, la plupart des militants UDC auraient rechign\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les pr\u00e9cieux paraphes plusieurs \u00e0 l'interne, \u00e9voquent une erreur strat\u00e9gique : Ce texte critiqu\u00e9 par tous les partis, y compris l'alli\u00e9 PLR \u00e9tait trop radical, estiment de nombreux membres le moment choisi pour le lancer, \u00e9tait tout simplement maladroit des critiques balay\u00e9es ce matin par le p\u00e8re du texte, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Kevin Grangier ce dernier promet d'agir \u00e0 nouveau lorsque les communaut\u00e9s musulmanes d\u00e9poseront une demande formelle de reconnaissance Une croisade que doit assumer son parti, estime -t-il, c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAD3DD3A-8C49-4B58-B18E-81F4D2CBDBDE", "internalArchiveId": "CAD3DD3A-8C49-4B58-B18E-81F4D2CBDBDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre les six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les six candidats en lice pour le Parlement vaudois, soit B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) et Cesla Amarelle (PS) pour la gauche, Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) et Jacques Nicolet (UDC) pour la droite, Sylvie Villa (PDC) pour l'alliance du centre, ainsi que Guillaume dit \"Toto\" Morand (Parti de rien).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre les six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat Christian: Forum \r\n***C'est donc le 21 mai que les Vaudois \u00e9lisent leur gouvernement, apr\u00e8s avoir fait passer au premier tour 5 des 6 sortants.  Il reste deux places \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat, et ils sont 6 candidats \u00e0 ambitionner de rejoindre le Ch\u00e2teau : sur le ticket de gauche, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelle ; sur le ticket de droite, l'UDC Jacques Nicolet et la Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. Ainsi que l'ind\u00e9pendant Guillaume \"Toto\" Morand, et la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Sylvie Villa.\r\nPatrick Le Fort, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions. \r\nCe second tour, contrairement au premier, ne manque pas de piment...\r\nOn a le souvenir d'une premi\u00e8re partie de campagne morne, o\u00f9 les candidats principaux s'\u00e9vertuaient \u00e0 lisser leur image pour s'attirer des voix en dehors de leur propre camp. Ils combattaient \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s. D\u00e9sormais, pour poursuivre la m\u00e9taphore, on s'affronte \u00e0 l'obusier. \r\nLe signal du d\u00e9but des hostilit\u00e9s tient clairement \u00e0 l'entr\u00e9e en lice tonitruante de la vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\nC'en est fini du langage polic\u00e9 et prudent, les coups pleuvent. La droite prend surtout pour cible la candidate socialiste Cesla Amarelle, trait\u00e9e de \"communiste\". La gauche r\u00e9plique en accusant le centre-droit de trahir ses principes avec un attelage opportuniste.\r\n*** Quel r\u00f4le vont jouer les plus petits candidats ?\r\nLa centriste Sylvie Villa et l'ind\u00e9pendant Toto Morand, eux, vont se contenter de jouer les arbitres, en grapillant quelque voix. L'affrontement devenu plus lisible entre les blocs de gauche et de droite permet en tout cas d'ouvrir un d\u00e9bat sur l'\u00e9quilibre des forces entre ces deux p\u00f4les au Conseil d'Etat.\r\n*** Un changement de majorit\u00e9 au Conseil d'Etat, \u00e7a serait synonyme de rupture ?\r\nPas forc\u00e9ment. Avant que la gauche ne prenne la main au gouvernement, c'est la droite qui poss\u00e9dait une courte majorit\u00e9. Les deux camps avaient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 le moyen de collaborer pour \u00e9laborer des compromis acceptables. L'arriv\u00e9e au pouvoir de la gauche en 2011 n'a pas chang\u00e9 grand chose \u00e0 la dynamique entre les blocs, d'autant que le Parlement est rest\u00e9 \u00e0 droite. \r\nEn tout cas, la gauche s'inscrit dans la continuit\u00e9, le statu quo. \"Regardez\", dit-elle, \"comment les autorit\u00e9s ont bien fonctionn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Reconduisons la formule \"4 ministres de gauche, 3 de droite\".\r\nLa droite, elle, se trouve dans une position moins confortable \u00e0 d\u00e9fendre. Elle ambitionne de prendre 5 si\u00e8ges au Conseil d'Etat, en n'en laissant que deux \u00e0 la gauche. Son d\u00e9fi : convaincre ses propres troupes de voter compact, tout en garantissant \u00e0 la population qu'elle m\u00e8nera une politique de consensus. La gauche agite le spectre des blocages si ce sc\u00e9nario du 5-2 se r\u00e9alise. Les \u00e9lecteurs vaudois semblent en effet attach\u00e9s au mode de gouvernance pragmatique appliqu\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es.", "durationSec": 1774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre les six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat / FOR_2017-05-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.05.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les six candidats en lice pour le Parlement vaudois, soit B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) et Cesla Amarelle (PS) pour la gauche, Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) et Jacques Nicolet (UDC) pour la droite, Sylvie Villa (PDC) pour l'alliance du centre, ainsi que Guillaume dit \"Toto\" Morand (Parti de rien)."], "variantIds": ["ece-8586799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:29Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans ce forum forum sp\u00e9cial ce soir, toujours en Direct du nouveau parlement Vaudois, \u00e0 Lausanne, effectivement le souligne \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne, vous ne vous inqui\u00e9tez pas, c'est normal, nous sommes dans ses nouveaux locaux ici \u00e0 Lausanne ont n\u00e9anmoins 2 semaines un d'un second tour palpitant pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'entr\u00e9e en lice de entre les 2 tours de la vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley \u00e9puise les ambitions d\u00e9sormais affich\u00e9e par la droite de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement, tout \u00e7a a largement rebattu les cartes pour ce second tour, alors comment repr\u00e9senter au mieux la diversit\u00e9 des Vaudois, quel projet pour l'\u00e9cole ou la fiscalit\u00e9 par exemple, on va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s, les 6 candidats pour les deux si\u00e8ges restants au Conseil d'\u00c9tat Vaudois sont avec nous ce soir sur le ticket de gauche, on va commencer dans l'ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte sortante et Cesla Amarelle concert national- socialiste \u00e9galement, \u00e7a c'est s\u00fbr pour le ticket de droite Isabelle Chevalley concert national Verte lib\u00e9rale Jacques Nicolet UDC et conseiller national Sylvie, Villa pour le PDC pour et la violence du centre et Guillaume, dit Toto Morand, parti de rien, tous les six, bonsoir, bonsoir, et \u00e9galement avec nous Marc Mini qui ni de notre bureau Vaudois pour qui va analyser le d\u00e9bat et intervenir au fur et \u00e0 mesure de ce d\u00e9bat pour, au cas o\u00f9 il y aura des en certitude des choses un peu un peu bizarre dites ce soir en vacances avec vous Toto Morand au fond la question qui se pose pour les Vaudois, le 21 mai prochain c'est comment au mieux repr\u00e9senter la diversit\u00e9 Vaudois ce quelle doit \u00eatre cette repr\u00e9sentation au conseil d'\u00c9tat, on parle beaucoup des tickets de gauche ticket de droite majorit\u00e9 droite majorit\u00e9 de gauche, il a quand m\u00eame 2 autres candidats qui sont, qui sont en lice qu'est -ce que peut apporter un ind\u00e9pendant comme vous Toto Morand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors, comme vous l'avez dit, le gouvernement est r\u00e9gie par 2 blocs qui sont quand m\u00eame assez ferm\u00e9 compos\u00e9 de d'un bloc de droite dans le bloc de gauche ma candidature est une candidature citoyenne, ni de droite ni de gauche, qui est dict\u00e9 par le bon sens, je suis arriv\u00e9 avec des sujets qui se pr\u00e9occupe les citoyens Vaudois qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement abord\u00e9 par les autres candidats, je veux parler de la de la d\u00e9fense des agriculteurs de la d\u00e9fense des PME de la baisse de la fiscalit\u00e9 pour les personnes physiques, des sujets qui n'\u00e9taient pas vraiment abord\u00e9 dans une premi\u00e8re partie de campagne qui o\u00f9 il y a pas eu beaucoup de place au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [88%] :\r\nIls sont maintenant un peu plus \u00e0 aborder dans cette seconde partie de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nAussi le ma candidature am\u00e8ne quelque chose de positif dans le sens qu'il y a beaucoup de de gens qui ont vot\u00e9 pour moi, qui ne votent pas n\u00e9cessairement, donc j'ai fait un peu reculer l'abstention au niveau du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nToto Morand vous appelle comme \u00e7a, c'est la mani\u00e8re dont vous \u00eates en tout cas pr\u00e9sent sur vos affiches, vous avez 2 place sur votre liste acquis vous recommandez \u00e0 vos \u00e9lecteurs de voter pour \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates pour la d\u00e9fense des agriculteurs pour une baisse de la fiscalit\u00e9 s'en tout cas de th\u00e8mes qui sont chers Jacques Nicolet, l'UDC on verra ce qu'il en dit tout \u00e0 l'heure, mais vous, vous proposez acquis aux \u00e9lecteurs de vous de dessous de vous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nAlors moi je propose, je je fais aucune recommandation de vote il y a des sujets qui justement peuvent \u00eatre plus proche de monsieur, comme vous l'ai dit H\u00e9l\u00e8ne Hug Nicolet concernent l'agriculture, d'autres plus proche de Madame M\u00e9traux concernant l'\u00e9cologie, m\u00eame Madame Chevalley concernant les OGM ou les nucl\u00e9aire Madame Villa concernant la d\u00e9fense des PME, donc je vais pas faire une recommandation de vote mais tous les citoyens Vaudois peuvent se retrouver dans ma candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nSylvie Villa, vous repr\u00e9sentez le PDC l'Alliance du Centre, vous avez \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de maintenir cette candidature au second tour, quelle quelle \u00e9tait la volont\u00e9 derri\u00e8re c'\u00e9tait d'offrir une offre une alternative finalement \u00e0 ce qui semble \u00eatre le le grand choix des des Vaudois c'est-\u00e0-dire majorit\u00e9 de gauche ou de majorit\u00e9 droite qui, quel est le sens de ce maintien de candidature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [92%] :\r\nClairement, nous ne nous situons pas dans l'opposition, mais dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 en nous consid\u00e9rant qu'il y a des laiss\u00e9s-pour-compte de la politique actuelle et nous allons en parler j'esp\u00e8re ce soir de sceller ses co\u00fbts pour compte par rapport \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 dans l'aide sociale, c'est-\u00e0-dire vraiment tout \u00e0 gauche, ou alors l'aide \u00e0 l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie dans le sens des grandes entreprises et de l'arriv\u00e9e des grandes fortunes, il y a une classe moyenne au milieu, il y a des PME et nous voulons souligner leur besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [88%] :\r\nSylvie Villa, on va vous poser la m\u00eame question qu'\u00e0 Toto Morand, vous avez aussi de nom peut donc potentiellement sur votre liste qui devrait figurer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vos \u00e9lecteurs aujourd'hui qui est -ce qui doivent glisser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre nom, vous soutenez qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [90%] :\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, l'alliance de centre, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de recommandations de vote pour la 2\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [93%] :\r\nC'est pas un non- choix \u00e7a quelque part, c'est pas un peu frustrant aussi pour les \u00e9lecteurs qui veulent vraiment s'engager pour choisir le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [95%] :\r\nComme je vous l'ai dit, nous ne vivons pas dans l'opposition, nous pensons qu'il est extr\u00eamement riche pour le canton de Vaud d'avoir une pluralit\u00e9 de partis, leurs paroles sont toutes importantes et c'est comme \u00e7a qu'on int\u00e9ressera effectivement plus de personnes \u00e0 s'engager dans la vie citoyenne, donc il faut la pluralit\u00e9 et il faut que les sensibilit\u00e9s puissent s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\nCesla Amarelle, vous vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste fait partie d'un de ses 2 grands blocs qui \u00e0 pr\u00e9sent au Conseil d'\u00c9tat est plut\u00f4t bien implant\u00e9, parce qu'il avait la majorit\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, finalement, quand vous entendez ce genre de candidats qui veulent aussi repr\u00e9senter la diversit\u00e9 des Vaudois, ceux qui n'ont pas l'occasion d'exister \u00e0 travers des grands partis qui proposent aussi d'autres th\u00e8mes, d'autres id\u00e9es qu'est -ce que vous vous dites pourquoi pas finalement offrir cette diversit\u00e9, y compris au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que chacun d\u00e9fend, effectivement, c'est son programme, je crois que nous on a une liste qui est solide, qui est coh\u00e9rente qui est ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 politique vaudoise depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es, on a l'habitude, et on a l'exp\u00e9rience de faire des alliances avec les Verts et surtout on d\u00e9fend ce que pense \u00eatre des des sujets tr\u00e8s forts pour les Vaudois pour le quotidien des Vaudois, je pense que l'ensemble de la majorit\u00e9 du conseil d'\u00e9tat actuel s'est beaucoup battu, notamment pour pr\u00e9server le pouvoir d'achat pour le maintenir et le renforcer pour pr\u00e9server les les besoins en logements de de la part des Vaudois de dans dans le domaine de du du logement il y a eu la loi sur logement on a un pr\u00e8s bilan, on a une am\u00e9lioration, par exemple de l'offre en transports publics, donc je pense que c'est davantage un d\u00e9bat une r\u00e9flexion de contenu avant tout et je pense que c'est sur la base de ces contenus qu'on peut ensuite \u00e9tablir des strat\u00e9gies et je crois que, aujourd'hui, c'est vrai qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un vrai d\u00e9bat de contenu sur la question du du quotidien des besoins des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley vrai bilan r\u00e9flexion de de contenu ce que vous sentez un peu visait peut-\u00eatre par, par par ces mots, parce que c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de cette alliance entre l'UDC et les Verts lib\u00e9raux qu'un peu sorti de nulle part, entre les 2 tours, voil\u00e0 le le bilan le contenu ou la ce que vous allez le d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [90%] :\r\nAlors je savais introduction j'aimerais dire que c'est pas parce qu'on n'a pas un parti derri\u00e8re soi, qu'on n'est pas l\u00e9gitime et je reprendrais l'exemple de Pascal Corminboeuf \u00e0 Fribourg, qui est un ind\u00e9pendant sans parti et c'est pas pour autant qu'il n'\u00e9tait pas l\u00e9gitime ensuite concernant le contenu cette alliance du centre droit, c'est sur le centre droit PLR UDC Verts lib\u00e9raux, \u00e7a fait presque une ann\u00e9e qu'on en parle, qu'on a propos\u00e9, on est, on a une vision commune vision de l'\u00c9tat, qui estime que le moteur de l'\u00c9tat, c'est pas l'\u00c9tat, c'est l'\u00e9conomie et les citoyens et c'est une vision qui est totalement diff\u00e9rente de celle de la gauche et c'est cette vision -l\u00e0 qu'on propose aux Vaudois comme alternance alternative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [91%] :\r\nMais Jacques Nicolet, vous \u00eates le candidat UDC au c\u00f4t\u00e9 de Madame Chevalley sur la m\u00eame liste, vous avez quand m\u00eame fait des campagnes diff\u00e9rentes, chacun dans votre coin les Verts lib\u00e9raux avec des th\u00e8mes bien pr\u00e9cis : l'UDC avec d'autres qui \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rents et tout d'un coup, il faut se retrouver d'accord sur la plupart des \u00e9l\u00e9ments, il faut trouver des, des, des, des points communs, c'est pas un peu artificiel quand m\u00eame \u00e7a pour les voleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [91%] :\r\nAbsolument pas, je crois que lorsque cette alliance a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pour le, pour le 1er tour avec l'UDC mon parti, a refus\u00e9 de de faire cette alliance parce qu'on estimait que lancer 4 candidats droite c'\u00e9tait plus l\u00e9gitime face \u00e0 ticket de 4 candidats de gauche, h\u00e9 bien tout d'un coup on a fustig\u00e9 l'UDC en disant mais c'est une alliance qui tombe sous le sens, quelques semaines apr\u00e8s, en fait, cette alliance, puis tout d'un coup, \u00e7a devient une alliance compte naturellement tout c\u00f4t\u00e9 juste d'\u00eatre un petit peu coh\u00e9rent non mais je crois que la vision qui est d\u00e9fendue par le centre- droite par les Verts, lib\u00e9raux par l'UDC par le PLR sur les termes, sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques sur les th\u00e8mes fiscaux sur les th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, \u00e9galement je crois qu'on est totalement dans la m\u00eame ligne, et puis je crois qu'il est important maintenant de de savoir que quand on veut, on veut se battre pour ce ticket et puis, si vous me posez la m\u00eame 2\u00e8me question qu'aux autres, je vous dirais voter Isabelle Chevalley \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [83%] :\r\nSans sans douter un un petit peu Nicolet marque Mini qui nie jeudi de notre bureau Vaudois \u00e9coute attentivement ce ce d\u00e9bat et l'analyse en Direct une premi\u00e8re premi\u00e8res analyses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [89%] :\r\nJuste, tr\u00e8s bri\u00e8vement, mais juste pour rappeler quand m\u00eame que, au Conseil national, h\u00e9 bien Jacques Nicolet Isabelle Chevalley votants sur les certains objets, seulement 44 pourcent ensemble ensemble en sont seulement d'accord \u00e0 44 pourcent alors alors que Madame Chevalley quand m\u00eame d'accord \u00e0 68 pourcent avec avec Cesla Amarelle, la candidate socialiste rappeler aussi, et l\u00e0 on se place au niveau du Grand Conseil qui est juste \u00e0 quelques pas de nous, que l\u00e0 aussi les Verts lib\u00e9raux votent tr\u00e8s souvent avec la gauche, ce n'est seulement que tr\u00e8s r\u00e9cemment qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 droitiser un peu leurs prises de position, donc juste voir un petit peu ces divergences, hein, cette cette ce c\u00f4t\u00e9 artificiel, peut-\u00eatre de l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [84%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir \u00e0 Madame trop, mais juste avant, quand m\u00eame, Isabelle Chevalley, qui se sent interpell\u00e9 Isabelle Chevalley bon, finalement, \u00e7a c'est c'est de l'analyse, mais cette statistique, un CD compilation de voter des chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:13) [88%] :\r\nMais je vous rappelle que c'est une \u00e9lection vaudoise, c'est une \u00e9lection vaudoise, j'\u00e9tais au Grand Conseil Vaudois pendant 5 ans et je peux vous dire que 9 fois sur 10, on votait avec le d\u00e9c\u00e8s le PLR les sacristies de personnalit\u00e9s en fait seul \u00e0 Berne, c'est le nom, c'est l'UDC qu'de personnalit\u00e9s une vaudoise et une Suisse et quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Berne, \u00e7a m'a beaucoup choqu\u00e9 de voir l'UDC qui \u00e9tait vraiment dans un parti d'opposition et et et c'est pas du tout le cas dans le canton de Vaud c'est un parti qui travaillent avec le centre droit pour construire une vision du canton de rose, donc \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir par rapport au chiffre \u00e9tait sorti par la RSR sont au vote du groupe vers le petit peu chang\u00e9, c'\u00e9tait uniquement des votes sur les les votes nominaux et puis vous savez que c'est que 10 pourcent des des votes donc honn\u00eatement c'est \u00e7a vaut pas un clou vous chiffre et moi je sais, j'y \u00e9tais, je votais 2 fois sur 10 avec le groupe avec le PLR et l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [91%] :\r\nAlors on va pas se battre sur les chiffres de B\u00e9atrice M\u00e9traux, vous \u00eates candidate sortante du c\u00f4t\u00e9 des Verts finalement quand vous entendez les explications de Madame Chevalley est -ce que \u00e7a vous fait un petit peu r\u00e9fl\u00e9chir en vous disant : mais bon, c'est vrai, il y a beaucoup de th\u00e8mes sur lesquels je pourrai aussi travailler avec elle, c'est une verte et les combats environnementaux pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:23) [89%] :\r\nAlors oui, Madame Chevalley est une verte, mais moi j'aimerais revenir sur la coh\u00e9rence des votes entre l'UDC et les Verts lib\u00e9raux au Grand Conseil Vaudois, par exc\u00e8s clos, pas plus tard que cet apr\u00e8s- midi, par exemple, il y a eu le renvoi d'un postulat qui concerne les d\u00e9chets, les Verts, lib\u00e9raux ou approuv\u00e9 \u00e0 100 pourcent ce ce postulat et les UDC l'eau rejet\u00e9e \u00e0 73 pourcent donc donc au fond peut-\u00eatre que cette coh\u00e9rence dont parle madame Chevalley il faudrait peut-\u00eatre la v\u00e9rifier, moi j'ai tout un tas d'exemples concernant la loi sur le berger, les d\u00e9bits de boisson en 2014, les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la gauche contre l'UDC la 3 PL que j'ai bien d\u00e9fendu les Verts \u00e9taient les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient de notre c\u00f4t\u00e9, pas du tout l'UDC l'optimisation fiscale concernant l'entreprise multinationale les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient de notre c\u00f4t\u00e9, pas du tout l'UDC puis je peut continuer comme \u00e7a, au fond, cette coh\u00e9rence et chiffres que l'on sort de du chapeau, moi je pense qu'il faut peut-\u00eatre nuancer et il y a de grandes diff\u00e9rences entre autres en mati\u00e8re environnementale, entre Madame Chevalley et Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [89%] :\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux on parle depuis depuis le d\u00e9but, mais c'est vrai que c'est un peu tout le th\u00e8me de ce second tour de de campagne de coh\u00e9rence, coh\u00e9rence d'tickets savoir si si les 2 candidats sont bien assortis \u00e9galement pour les citoyens Vaudois est -ce que c'est pas au d\u00e9triment des id\u00e9es aussi de pouvoir choisir entre 2, entre 2 sujets entre 2 orientations politiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:51) [89%] :\r\nPlut\u00f4t que de parler de coh\u00e9rence de ticket, alors ce sont des orientations politiques effectivement diff\u00e9rentes mais ses orientations de politique, elles vont avoir des cons\u00e9quences parce que nous avons des grands d\u00e9fis, nous avons des d\u00e9fis en am\u00e9nagement du territoire, nous avons des d\u00e9fis m\u00eame hier de transition \u00e9nerg\u00e9tique et au fond est -ce que ce ticket \u00e0 5 contre la droite, sac de droite contre de gauche saura trouver le compromis comment est -ce que c'est 5 de droite trouveront les moyens de r\u00e9soudre ces d\u00e9fis, ils vont avoir besoin d'un certain nombre d'id\u00e9es vertes d'id\u00e9es socialistes, mais \u00e0 5 2 \u00e7a va \u00eatre difficile et si je pense \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, hier soir, j'\u00e9tais un d\u00e9bat qui opposait monsieur Rushdie madame Lo\u00efk tarte, monsieur Genecand, monsieur Nordmann et on voyait bien que l'UDC par les m\u00eames paroles de Monsieur Rush qui rejeter compl\u00e8tement la strat\u00e9gie disait qu'il fallait, en tout cas pas r\u00e9gul\u00e9e en tout cas pas donner 1 francs et comment on va faire Madame Chevalley comment va faire la droite de ce Conseil d'\u00c9tat, si elle est \u00e0 5 pour mettre mettre en place cette transition \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'on doit r\u00e9guler et financer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [92%] :\r\nAlors Sylvie Villa, vous vous \u00eates la candidate du PDC vous pesez7,2 pourcent au au 1er tour \u00e7a veut dire que vous avez un certain r\u00f4le d'arbitre, on a fait un 1er tour de table dans lequel on a vu se d\u00e9marquer quand m\u00eame des positions assez claires entre les 2 ticket clairement on vous pose la question : franchement, vous avez peu de chances d'acc\u00e9der vous- m\u00eame au Conseil d'\u00c9tat, de quel c\u00f4t\u00e9 penchez -vous quand vous \u00e9coutez les arguments circonstanci\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendues par chacun des 2 bords. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [91%] :\r\nJe suis personnellement davantage int\u00e9ress\u00e9 par l'avenir du canton que par l'avenir des diff\u00e9rents candidats, quels que soient les partis, je n'arrive pas \u00e0 comprendre ce forcing Dalibor de ne serait -ce que cette recherche de majorit\u00e9 et si vous le voulez bien je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on parle de contenu et et l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [85%] :\r\nRevenu, on a parl\u00e9 de la fiscalit\u00e9, on apprenait, de l'environnement \u00e9nerg\u00e9tique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:51) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait mais je voudrais si vous permettez vous aviez donn\u00e9 par exemple comme 1er : th\u00e8me : l'\u00e9ducation est -ce que je peux donner un exemple, par rapport \u00e0 nous, nous vivons demain une journ\u00e9e importante pour la formation, je, je pense que vous \u00eates au au courant enfin en je peux poser la question : qu'est -ce qu'il y a demain d'importants dans le canton de Vaud c'est un test. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [78%] :\r\nOui, ce qui veut, qui l\u00e8ve la main quatre affect\u00e9s au ministre en charge de l'\u00c9ducation dans le canton de Vaud il y a personne qui est dans la main, pour l'instant, alors vous avez le suspense pendant 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [90%] :\r\nLe suspense n'est pas grand, c'est que c'est la journ\u00e9e intercantonal de l'apprentissage, c'est la 9\u00e8me \u00e9dition et je voudrais justement entrer que pour moi, cela illustre quand m\u00eame une forme de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 notre \u00e9tat parce que si vous googlise et journ\u00e9e de l'apprentissage en premi\u00e8re position pour notre canton de Vaud vient comme institution publique les TL et je les f\u00e9licite o\u00f9 il font un appel \u00e0 une journ\u00e9e portes ouvertes et font un appel \u00e0 l'apprentissage et sinon derri\u00e8re vous retrouvez les cantons de Berne et du Valais de Neuch\u00e2tel, etc, rien du tout sur le canton de Vaud et sur le site du canton de Vaud si vous mettez aussi dans leur 15 de recherche, journ\u00e9e de l'apprentissage, alors, vous tombez sur un article de la 5\u00e8me \u00e9dition de 2013 et et c'est quelque chose que je vous parlez quand le quand on parle de positionnement ou d'int\u00e9r\u00eats ou d'angle mort et vous connaissez mon souci de repositionner le l'apprentissage comme \u00e9tant vraiment une valeur de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [90%] :\r\nCesla Amarelle c'est vrai que dans le 1er tour puisqu'a priori c'\u00e9tait le poste d'Anne-Catherine Lyon qui \u00e9tait, qui \u00e9tait \u00e0 repourvoir, donc on a beaucoup parl\u00e9 d'\u00e9coles, l\u00e0 on en parle un tout petit peu moins et c'est vrai que Madame Villa remet le sujet sur sur la t\u00eate, c'est vrai que c'est un enjeu quand m\u00eame important, c'est que \u00e7a, \u00e7a concerne chaque citoyen Vaudois, chacun est un peu Ministre de l'\u00e9ducation d'ailleurs, c'est pas un peu dommage de, de, de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:37) [93%] :\r\nC'est vrai que, concr\u00e8tement, moi je, je rejoins ce que ce que dit Sylvie Villa sur l'importance de du renforcement de la formation professionnelle qui va vraiment des des m\u00e9tiers manuels ou aux emplois du futur, hein, puisque dans le domaine par exemple de la robotique ou dans le domaine de du num\u00e9rique, il y aura des enjeux extr\u00eamement important et c'est vrai que c'est un des enjeux majeurs de de cette \u00e9lection, probablement parce que, \u00e9videmment, que le canton de Vaud est un canton qui r\u00e9ussit, qui affiche qui affiche d'entrepreneurs et de salari\u00e9s qui sont tr\u00e8s innovants qui est riche aussi de ses infrastructures qui se d\u00e9veloppe rapidement, trop parfois aux yeux de certains qui est qui affiche aussi de cette capacit\u00e9 de compromis dynamique qu'on a mis on dont on va discuter probablement ult\u00e9rieurement, mais c'est vrai que quand on regarde ce qui se passe dans les autres cantons quand on regarde ce qui se passe dans le reste de l'Europe, on voit bien que la question de la formation on doit continuer \u00e0 pouvoir la d\u00e9velopper de mani\u00e8re efficace et \u00e7a passe par des mesures importantes, notamment dans un meilleur dialogue un v\u00e9ritable dialogue qui doit \u00eatre instaur\u00e9 au sein de l'\u00e9cole avec les acteurs comme en particulier les enseignants \u00e7a passe \u00e9videmment sur le fond par un nouveau sauf qui doit \u00eatre donn\u00e9e, notamment \u00e0 la mise en oeuvre de la loi sur l'enseignement obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [90%] :\r\nOn va passer la parole \u00e0 monsieur Morand mais tout d'abord Isabelle Chevalley, vous souhaitiez r\u00e9agir par rapport \u00e0 cette vision de l'\u00e9cole, on s'en tout cas une candidate Madame r\u00e9p\u00e9terai pas tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9s sur le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:00) [90%] :\r\nOui, mais j'imagine, \u00e7a fait 2 mois qu'elle fait campagne, donc c'est mais moi, j'aimerais juste dire une chose par rapport \u00e0 la gauche, la gauche a toujours dit : l'\u00e9galit\u00e9 des chances pour les \u00e9tudes, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, mais pas tout le monde veut faire des \u00e9tudes et aujourd'hui, moi qui suis membre de la commission de la science, \u00e9ducation, la recherche \u00e0 Berne depuis 5 ans, je re\u00e7ois on re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res et m\u00eame de la France qui viennent admirer notre syst\u00e8me dual et nous aujourd'hui on le p\u00e9jore moi, mon papa, il est m\u00e9canicien et je suis fier de mon papa et \u00e0 quelque part quand eux les parents, je fais un appel aux parents compte vos enfants veulent faire une voie d'apprentissage, c'est une bonne chose, pourquoi, parce quand on prend les statistiques et qu'on voit que Manpower dit quels sont les les professions les plus recherch\u00e9s en 2016, le num\u00e9ro un, c'est les ouvriers qualifi\u00e9s, \u00e9lectriciens, charpentiers, soudeurs, Masson, notre \u00e9conomie a besoin de ces ouvriers qualifi\u00e9s pour fonctionner et on a une chance \u00e9norme dans cette formation l\u00e0 et il faut pas la galvauder et la gauche, elle a beaucoup ax\u00e9 sur l'aspect universitaire, je suis heureuse d'antan de la gauche aujourd'hui valoriser l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:58) [89%] :\r\nEt si c'est faux, toutes les mesures importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans la formation professionnelle ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 faites par la gauche, rel\u00e8ve les citer mais sur les commissaires d'apprentissage sur la question du transfert des bourses d'\u00e9tudes vers les apprentis, les que enfin, toute une s\u00e9rie de frais professionnels ont \u00e9t\u00e9 faits par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:14) [89%] :\r\nC'est ce B\u00e9atrice M\u00e9traux voulait aussi intervenir oui, je voulais intervenir bri\u00e8vement la gauche a effectivement d\u00e9fendu l'apprentissage en mettant en place ces beau d'apprentissage en rep\u00eachant les apprentis qui n'avait justement pas de place, donc tout \u00e7a ce sont des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises par la gauche et je voulais dire que effectivement, le syst\u00e8me d'apprentissage en Suisse il remarquables, du reste, Isabelle Chevalley, parle de son papa, moi je parlais des 3 fils, ils ont \u00e9t\u00e9 tous les trois, l'apprentissage, mais ce qui est important, Khatami, voil\u00e0 ce qui est important, je pense, est important de le souligner, c'est le syst\u00e8me de passerelles en Suisse et ce syst\u00e8me des passerelles permet \u00e0 celles et ceux qui veulent se maintenir en apprentissage et avoir travaill\u00e9 par la suite le fond mais toutes celles et ceux qui veulent justement passer \u00e0 autre chose, une maturit\u00e9 professionnelle un brevet, un dipl\u00f4me et tout \u00e7a, c'est quelque chose de d'extr\u00eamement pr\u00e9cieux qui est d\u00e9fendue par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [91%] :\r\nToto Morand Toto Morand quelle est votre position par rapport \u00e0 \u00e7a, on voit ici ce petit affrontement hein sur la question de l'apprentissage, la gauche \u00e0 qui on reproche de miser 3 sur l'universit\u00e9, vous vous \u00eates battus, surtout pour la d\u00e9fense des commer\u00e7ants, des paysans l\u00e0 bien entendu par rapport \u00e0 l'\u00e9ducation, si vous \u00eates ministre en charge de l'instruction publique, alors le probl\u00e8me serait de quel c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [90%] :\r\nPremi\u00e8re chose que je ferais, c'est d'aller sur le terrain, on a vu qu'il y a quand m\u00eame des des probl\u00e8mes avec cette L\u00e9o je pense que les professeurs et bien sur l'enseignement obligatoire 6 principaux Vaudois, je pense que le le corps enseignant doit \u00eatre valoris\u00e9 comme les \u00e9l\u00e8ves doit \u00eatre valoris\u00e9, donc il faut renouer le contact avec le corps enseignant, voir les les plaintes qu'ils avaient au sujet de cette L\u00e9o et au niveau de des \u00e9l\u00e8ves, il faut quand m\u00eame, je suis pour donner la chance \u00e0 tout le monde, il faut quand m\u00eame \u00e9viter \u00e0 tout prix que des enfants soyez d\u00e9class\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de leur cursus scolaire car ils peuvent passer des mauvaises passes et apr\u00e8s \u00e7a influence, une bonne partie de leur vie, dans le cas de mon travail, je n'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame pas mal ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui n'avait ni papier ni formation. \r\nC'est des gens qui ont beaucoup de peine \u00e0 trouver de la place sur le march\u00e9 du travail, donc, heureusement qu'il y a, il y a quand m\u00eame quelques employ\u00e9es qui qui les emplois et -ce que ce programme de gauche si on vous entend \u00e0 tout \u00e0 fait dans ce que dans ce cas -l\u00e0, moi j'aimerais revenir un peu sur ma premi\u00e8re intervention, j'avais dit que j'avais donn\u00e9 des arguments qui qui qui se calquer sur tous les candidats, il y a quand m\u00eame un sujet o\u00f9 j'\u00e9tais le seul \u00e0 me battre contre c'est la il y a 3, 2 des 6 candidats qui sont pr\u00e9sents et dessin qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, \u00e7a serait peut-\u00eatre bien qu'on approfondisse le sujet car c'est un sujet tr\u00e8s important qui fera influenc\u00e9 toute le futur du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [94%] :\r\nOn verra si on si on a le temps Jacques Nicolet encore intervenir sur sur cette question de de l'\u00e9cole, mais c'est vrai qu'il y a 2 2 2 2 \u00e9coles justement qui qui s'affrontent ce soir, vous \u00eates sur la m\u00eame ligne qu'Isabelle Chevalley sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez je, je crois que je suis d\u00e9j\u00e0 surpris d'apprendre que pour valoriser l'apprentissage, il faut des bourses d'\u00e9tudes et puis il faut des commissaires d'apprentissage, la toute premi\u00e8re chose, c'est valoriser les entreprises qui font de la formation c'est accompagn\u00e9 les ce qui font de la formation et au jour d'aujourd'hui, ces emprises l\u00e0 sont sous- d'une masse de de d'administration toujours plus lourd, toujours plus d\u00e9licate \u00e0 traiter et celle d'un sens l\u00e0 qu'on doit d\u00e9j\u00e0 valoriser l'apprentissage, \u00e7a fait 23 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 Madame Villa donc moi \u00e7a fait 10000 jours bient\u00f4t je vis la journ\u00e9e l'apprentissage pas \u00e7a fait 23 ans que je forme des apprentis, c'est passionnant, c'est extraordinaire, beaucoup d'anciens son patient venir un petit peu sur sur les sur les questions scolaires un peu, beaucoup d'anciens vaisseaux donc de qui \u00e9tait voie secondaire \u00e0 options qui est qui est vraiment \u00e0 mon avis, les meilleurs apprentis que j'ai pu former parce que c'est des jeunes quand ils d\u00e9couvrent une profession, mais l\u00e0 il rayonnent depuis je crois qu'il est, il est aussi important que notre syst\u00e8me d'enseignement maintenant se rapproche enfin parce que c'\u00e9tait pas le cas depuis fort longtemps, se rapproche enfin des milieux professionnels des milieux qui forment notre jeunesse parce qu'il y a important qu'on trouve une place pour chacun, dans cette soci\u00e9t\u00e9 en occurrence en l'occurrence, juste une chose sur les gymnases au jour d'aujourd'hui, on a un abaissement du niveau des gymnases qui est qui est dramatique, c'est des profs de gymnase r\u00e9guli\u00e8rement, qui me dit : c'est pas moi, Jacques Nicolet candidat UDC des profs de gymnase, directeur du gymnase qui me dit c'est c'est impressionnant comme le niveau baisse, on doit offrir des perspectives \u00e0 notre jeunesse, m\u00eame apr\u00e8s le Gimnasia toutes sortes de choses qui peuvent \u00eatre faites un gymnase, on peut partir apr\u00e8s 1 H par exemple \u00e0 Yverdon et obtenir un Bachelor et du job pas, c'est \u00e7a qui est important, c'est un emploi apr\u00e8s la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [85%] :\r\nAu Caire, Jacques Nicolet, on va faire r\u00e9agir rapidement Madame Amarelle Madame M\u00e9traux Madame Villa les 3 on vous souhaite encore agir sur l'\u00e9cole, on vous demandera d'\u00eatre assez bref et puis ensuite on passera au terme de la fiscalit\u00e9 parce que vous souhaitez aussi qui, mis sur la table, mais d\u00e9j\u00e0 juste r\u00e9ponse rapide Madame Harel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:46) [89%] :\r\nOui, j'aimerais juste dire que je trouve de, de, de distinguer de dissocier la question de la formation gymnasiale et la formation de l'apprentissage parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est important, les passerelles et notre syst\u00e8me est fait pour les passations les commissaires d'apprentissage, j'aimerais juste dire : je comprends pas votre \u00e9tonnement Monsieur Nicolet parce que il se trouve que les commissaires d'apprentissage et contr\u00f4le la qualit\u00e9 de la formation et ils sont des conciliateurs et on sait que les apprentis abandonnant premi\u00e8res ann\u00e9e souvent parce que il y a des probl\u00e8mes que les commissaires d'apprentissage ne voyaient pas et qui ne peuvent pas concilier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:18) [81%] :\r\nLe commissaire intervient le contrat est d\u00e9j\u00e0 fait, et en 2 \u00eatre venir avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [97%] :\r\nIl y a un jeune apprenti sur 10 qui ne finit pas sa formation et c'est un des probl\u00e8mes essentiels dans le domaine de l'apprentissage en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:30) [88%] :\r\nSylvie Villa vouliez intervenir sur cette question, bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:32) [91%] :\r\nJ'aimerais revenir sur les passerelles qui ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, j'aimerais aussi mentionner la formation en emploie encore faut -il que cela reste une r\u00e9alit\u00e9 parce que il n'y a pas de cours d'appui, par exemple, pour passer d'une voix \u00e0 l'autre et revenir \u00e0 l'exemple que je mentionnais \u00e7a ne co\u00fbte pas rien en fait de faire une annonce sur un site internet, il y avait un article du 24 heures l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 cette m\u00eame date sur l'avait la l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente de cette journ\u00e9e de l'apprentissage et il y avait des t\u00e9moignages de jeunes de l'\u00e9cole qui disait que dans entr\u00e9e Jim il n'avait jamais, pas plus d'informations sur les apprentissages et sur la maturit\u00e9 professionnelle, je ne suis pas s\u00fbr, on peut, on pourra peut-\u00eatre recycl\u00e9 le l'article cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [91%] :\r\nAlors on va parler fiscalit\u00e9 juste avant un petit mot avec vous, Tania Barril, vous \u00e9tiez aujourd'hui dans ce parlement, on est aujourd'hui au coeur du Parlement Vaudois m\u00e8ne ce d\u00e9bat vous avez fait le tour, notamment des diff\u00e9rents d\u00e9put\u00e9s Vaudois pour prendre un petit peu l'ambiance avance 2\u00e8me tour avec toujours en ligne de fond, cette question de la coh\u00e9rence des tickets. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:27) [91%] :\r\nEh bien, il y a un en tout cas qui met tout le monde d'accord c'est que l'ambiance a chang\u00e9 mais \u00e7a, c'est d'abord le fait nouveau parlement \u00e7a ne fait que 2 semaines que les d\u00e9put\u00e9s ont pris possession des lieux, chacun prend ses marques, apprend \u00e0 apprivoiser ce nouvel espace et certains au moins prendre la parole, par exemple, mais la campagne se fait aussi ressentir surtout, bien s\u00fbr, depuis l'arriv\u00e9e de la vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley dans la course \u00e0 gauche, on a de la peine \u00e0 avaler la pilule chez les Verts, par exemple, la nouvelle on a crisp\u00e9 plus dans ce d'autant plus que depuis 2 semaines, la candidate Verts lib\u00e9rale, critique le bilan \u00e9cologique de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, de quoi cr\u00e9er des tensions entre les 2 groupes pro- environnement, pourtant, il faut le rappeler les d\u00e9put\u00e9s Verts lib\u00e9raux \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 cette large alliance de droite au second tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:12) [88%] :\r\nEst ce que cette campagne Tania va laisser des traces au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:15) [92%] :\r\nEh bien, chez les Verts, lib\u00e9raux, c'est possible avec cette alliance \u00e0 droite le parti risque de perdre son r\u00f4le de pivot, et puis il y a pour certains le d\u00e9g\u00e2ts image pour les autres, \u00e7a va d\u00e9pendre du r\u00e9sultat \u00e0 droite, on est plut\u00f4t serein, soit \u00e7a passe soit c'est le statu quo dans les 2 cas, le PLR notamment, peut y trouver son compte : la gauche, elle est plus inqui\u00e8te, elle a peur qu'avec une double majorit\u00e9 de la droite au Conseil d'\u00c9tat et au Parlement, elle perd de sa marge de manoeuvre et doivent basculer dans l'opposition, mais si certains craignent la fin du fameux compromis dynamiques, d'autres y voient une occasion de secouer les puces de la gauche pour la rendre plus frondeuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:51) [91%] :\r\nMerci Daniel Baril, vous avez cit\u00e9 le mot compromis dynamiques assure une question o\u00f9 il va peut-\u00eatre \u00eatre mis en en danger, en tous cas en en question, c'est sur la question de de la fiscalit\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux est -ce que est -ce que l\u00e0 on au moment o\u00f9 on va parler de ces questions notamment baisser la fiscalit\u00e9 des des personnes physiques est -ce que ce compromis dynamiques pourraient \u00eatre mis en danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:10) [88%] :\r\nOn vous demande d'\u00eatre assez bref parce qu'on arrive centim\u00e8tres \u00e7a voici \u00e0 faire parler tout le monde, merci beaucoup \u00e0 mettre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:15) [89%] :\r\nAlors, Rio 3 c'est effectivement un compromis entre il y a tous les partis au Conseil d'\u00c9tat ne se taire, il y a 3 d'entrer en en vigueur en 2019 avec tout le volet social, il est tr\u00e8s clair que si on a une majorit\u00e9 5 2 la majorit\u00e9 de droite sera tent\u00e9 d'horreur, de remettre en cause tous les acquis qui sont dans RIE III donc tout ce qui concerne la petite enfance, tout ce qui concerne les subsides maladie etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:43) [77%] :\r\nMadame Chevalley vous allez faire une politique de bulldozer social comme on entende de la part de Madame, ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:47) [86%] :\r\nPas du tout, on a toujours dit qu'on toucherait pas au compromis Rio 3 qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par produit 30 pourcent des des Vaudois, ce qu'on nous le dit, ce qu'on dit et ce qui \u00e9vite de dire Madame M\u00e9traux, c'est la baisse d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques, pour vous et moi, pour ceux qui payent et qui font en sorte que ce compte en soi, tout fonctionne bien, aujourd'hui, \u00e7a fait 12 ans que ce canton est b\u00e9n\u00e9ficiaire, on doit remercier les personnes physiques qui contribue \u00e0 \u00e7a et 4 points d'imp\u00f4ts, c'est 120 millions j'entends saucisson en millions de b\u00e9n\u00e9fices pour pas dire que c'est un probl\u00e8me, on doit remercier des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:15) [77%] :\r\nC'est cela : mariage sur cette question de : c'est vrai que \u00e7a concerne chaque citoyen Vaudois baisse de ces ans des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:20) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez l'argent, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, puisque l'\u00c9tat a fait plus de 600 millions d'exc\u00e9dent, le lait, les la gauche n'est pas contre une baisse d'imp\u00f4ts si ce sont des mesures cibl\u00e9es, sans exc\u00e8s, mais il y a des moyens plus efficaces et cibl\u00e9es pour que la baisse d'imp\u00f4ts pour am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des classes moyennes et \u00e9conomiquement de c'\u00e9tait moi, j'aimerais quand m\u00eame puisqu'on parle beaucoup de classe moyenne dire ici que j'aimerais, pour une fois qu'on en parle concr\u00e8tement et qu'on mesure ce que la gauche a fait dans ce dans ce canton pour cette classe moyenne parce qu'il y a des mesures qui s'appliqueront d\u00e8s 2019, si la droite ne d\u00e9fait pas le compromis et ce sont des mesures tr\u00e8s cash pour une personne seule avec 3000 francs Net. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:57) [86%] :\r\nPar mois, c'est 150 francs de subsides monsieur de 30 francs on n'aura pas, on va prendre une famille juste avec 2 enfants, c'est tr\u00e8s important parce que c'est l\u00e0 que son fr\u00e8re juste concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:08) [81%] :\r\nIl la question principe on l'a bien compris, Toto Morand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:10) [91%] :\r\nOui, je pense que je pense mais candidats ont oubli\u00e9 qu'il y a quand m\u00eame 49 pourcent des des Vaudois qui ont vot\u00e9 contre Rio 3 2\u00e8me votation, donc je suis le seul candidat r\u00e8gne au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je suis le seul candidat qui repr\u00e9sente ses 49 pourcent 49 pourcent de de Vaudois l'Asie 3 Larrieu 3 est mauvais dans le sens que dans le canton de Vaud n'a pas fix\u00e9 de plancher, donc il y a une forte de corr\u00e9lation avec le taux de d\u00e9mographie galopante du b\u00e9tonnage du canton, je pense que les conseillers d'\u00c9tat devraient \u00eatre un peu plus \u00e0 l'\u00e9coute des Vaudois qui en ont marre de ce b\u00e9tonnage intempestifs \u00e0 tout va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:40) [99%] :\r\nJacques Nicolet sur cette question de la fiscalit\u00e9 rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:43) [88%] :\r\nOui alors tr\u00e8s rapidement, je voulais \u00e9voquer que d\u00e9j\u00e0 dans le d\u00e9bat pour le 1er tour alors que Madame Chevalley, attaquons pas candidate j'ai clairement annonc\u00e9 que personnellement je ne remettait aucunement question aussi bien les am\u00e9nagements sociaux que les am\u00e9nagements fiscaux qui ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s alors l'a\u00e9rien 3 vaudoise et puis quand m\u00eame dire \u00e0 mes colisti\u00e8res, o\u00f9 dit candidate de de gauche que c'est pas puisqu'on est droite, qu'on est incapable de faire des compromis Sylvie Villa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:05) [91%] :\r\nJe voudrais aussi compl\u00e9t\u00e9 en rappelant que, pour les PME, cette la mise en oeuvre va poser des probl\u00e8mes pour toutes les petites entreprises qui ne font quasi pas de b\u00e9n\u00e9fice, auquel cas elle ne vont pas b\u00e9n\u00e9ficier du la diminution du taux, mais elles vont voir augmenter leur charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:20) [92%] :\r\nEt les citoyens Vaudois se prononceront donc le 21 mai prochain, merci beaucoup, B\u00e9atrice M\u00e9traux, Cesla Amarelle, Isabelle Chevalley Jacques Nicolet Sylvie Villa et Guillaume Morand, dit Toto Morand, ce sont donc les 6 candidats pour ce second tour au Conseil d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T17:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-841C2B41-7E21-42BF-AB38-7CF1E064FE17", "internalArchiveId": "841C2B41-7E21-42BF-AB38-7CF1E064FE17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "Les Vaudois \u00e9lisent le 21 mai leur gouvernement apr\u00e8s avoir fait passer au premier tour 5 des 6 sortants. Il reste deux places \u00e0 repourvoir et 6 candidats sont en lice: B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) et Cesla Amarelle (PS) pour la gauche, Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) et Jacques Nicolet (UDC) pour la droite, Sylvie Villa (PDC) pour l'alliance du centre, ainsi que Guillaume dit \"Toto\" Morand (Parti de rien).\r\n\r\n* * Six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat vaudois Christian: Forum \r\n***C'est donc le 21 mai que les Vaudois \u00e9lisent leur gouvernement, apr\u00e8s avoir fait passer au premier tour 5 des 6 sortants.  Il reste deux places \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat, et ils sont 6 candidats \u00e0 ambitionner de rejoindre le Ch\u00e2teau : sur le ticket de gauche, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelle ; sur le ticket de droite, l'UDC Jacques Nicolet et la Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. Ainsi que l'ind\u00e9pendant Guillaume \"Toto\" Morand, et la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Sylvie Villa.\r\nPatrick Le Fort, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions. \r\nCe second tour, contrairement au premier, ne manque pas de piment...\r\nOn a le souvenir d'une premi\u00e8re partie de campagne morne, o\u00f9 les candidats principaux s'\u00e9vertuaient \u00e0 lisser leur image pour s'attirer des voix en dehors de leur propre camp. Ils combattaient \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s. D\u00e9sormais, pour poursuivre la m\u00e9taphore, on s'affronte \u00e0 l'obusier. \r\nLe signal du d\u00e9but des hostilit\u00e9s tient clairement \u00e0 l'entr\u00e9e en lice tonitruante de la vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\nC'en est fini du langage polic\u00e9 et prudent, les coups pleuvent. La droite prend surtout pour cible la candidate socialiste Cesla Amarelle, trait\u00e9e de \"communiste\". La gauche r\u00e9plique en accusant le centre-droit de trahir ses principes avec un attelage opportuniste.\r\n*** Quel r\u00f4le vont jouer les plus petits candidats ?\r\nLa centriste Sylvie Villa et l'ind\u00e9pendant Toto Morand, eux, vont se contenter de jouer les arbitres, en grapillant quelque voix. L'affrontement devenu plus lisible entre les blocs de gauche et de droite permet en tout cas d'ouvrir un d\u00e9bat sur l'\u00e9quilibre des forces entre ces deux p\u00f4les au Conseil d'Etat.\r\n*** Un changement de majorit\u00e9 au Conseil d'Etat, \u00e7a serait synonyme de rupture ?\r\nPas forc\u00e9ment. Avant que la gauche ne prenne la main au gouvernement, c'est la droite qui poss\u00e9dait une courte majorit\u00e9. Les deux camps avaient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 le moyen de collaborer pour \u00e9laborer des compromis acceptables. L'arriv\u00e9e au pouvoir de la gauche en 2011 n'a pas chang\u00e9 grand chose \u00e0 la dynamique entre les blocs, d'autant que le Parlement est rest\u00e9 \u00e0 droite. \r\nEn tout cas, la gauche s'inscrit dans la continuit\u00e9, le statu quo. \"Regardez\", dit-elle, \"comment les autorit\u00e9s ont bien fonctionn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Reconduisons la formule \"4 ministres de gauche, 3 de droite\".\r\nLa droite, elle, se trouve dans une position moins confortable \u00e0 d\u00e9fendre. Elle ambitionne de prendre 5 si\u00e8ges au Conseil d'Etat, en n'en laissant que deux \u00e0 la gauche. Son d\u00e9fi : convaincre ses propres troupes de voter compact, tout en garantissant \u00e0 la population qu'elle m\u00e8nera une politique de consensus. La gauche agite le spectre des blocages si ce sc\u00e9nario du 5-2 se r\u00e9alise. Les \u00e9lecteurs vaudois semblent en effet attach\u00e9s au mode de gouvernance pragmatique appliqu\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Six candidats en lice pour les deux si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2017-05-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vaudois \u00e9lisent le 21 mai leur gouvernement apr\u00e8s avoir fait passer au premier tour 5 des 6 sortants. Il reste deux places \u00e0 repourvoir et 6 candidats sont en lice: B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts) et Cesla Amarelle (PS) pour la gauche, Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux) et Jacques Nicolet (UDC) pour la droite, Sylvie Villa (PDC) pour l'alliance du centre, ainsi que Guillaume dit \"Toto\" Morand (Parti de rien)."], "variantIds": ["ece-8586791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:28Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes donc pour ce forum sp\u00e9cial \u00e9lections vaudoises 2\u00e8me tour aux \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat dans le nouveau b\u00e2timent du Parlement Vaudois, on l'a dit, \u00e7a redonne un petit peu, il y a une petite allure de cath\u00e9drale, mais on peut vous le dire, c'est un b\u00e2timent qui est absolument magnifique, on a un coup d'oeil extraordinaire sur le lac, on voit la ville l\u00e0 qu'on voit la campagne juste en face de nous, il y a aussi le ch\u00e2teau de si\u00e8ges du Conseil d'\u00c9tat, c'est int\u00e9ressant parce qu'il est sous \u00e9chafaudage, certains y verront peut-\u00eatre une image un symbole avec ce gouvernement qui est en construction, on est au coeur du 2\u00e8me tour se voir tout \u00e0 l'heure pour d\u00e9battre 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, \u00e0 partir de 18 heures 30 pour voir voir qui vont \u00eatre un rejoint les 5 sortants qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\n6 candidats, ils seront tout cela d\u00e8s 18 heures 30 pour 2 2 places ainsi candidats pour 2 places, et c'est le 21 mai que les Vaudois vont \u00e9lire leur gouvernement apr\u00e8s avoir fait passer au 1er tour 5 des 6 sortants, il reste 2 places, donc \u00e0 repourvoir au Conseil d'\u00c9tat, et parmi ces 6 candidats, il y a sur le ticket de gauche la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelle sur le ticket de droite, l'UDC Jacques Nicolet et la vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, ainsi que l'ind\u00e9pendant Guillaume dit Toto Morand et la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Sylvie Villa \u00e7a, ce sont les 6 candidats sont tous, ils vont tous nous rejoints d'ici une vingtaine, trentaine de minutes Patrick Lefort vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions, ce second tour Vaudois, contrairement au premier, ne manque pas de piment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nOn a le souvenir d'une premi\u00e8re partie de campagne morne o\u00f9 les candidats principaux s'\u00e9vertuaient \u00e0 lisser leur image pour s'attirer des voix en dehors de leur propre camp, ils combattaient \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s, on a souvent utilis\u00e9 l'expression mais d\u00e9sormais pour poursuivre la m\u00e9taphore, on s'affronte \u00e0 l'obusiers le signal du d\u00e9but des hostilit\u00e9s tient clairement \u00e0 l'entr\u00e9e en lice tonitruante de la vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, c'en est fini, en tout cas du langage polic\u00e9 et prudent, les coups pleuvent, la droite prend surtout pour cible la candidate socialiste Cesla Amarelle trait\u00e9e, on l'a entendu de communiste, la gauche r\u00e9plique en accusant le centre- droit de trahir ses principes avec un attelage UDCVR lib\u00e9ral opportuniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\n\u00e7a, ce sont pour les 2 tickets de droite et de gauche, quel va \u00eatre le r\u00f4le des plus petits candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [96%] :\r\nBon, la centriste Sylvie Villa et l'ind\u00e9pendant Toto Morand vont se contenter de jouer les arbitres en grappillant quelques voix l'affrontement devenu plus lisible entre les blocs de gauche et de droite permet en tout cas, d'ouvrir un d\u00e9bat sur l'\u00e9quilibre des forces entre ces 2 p\u00f4les au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors, on imagine bien l'enjeu, c'est donc un changement de majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, Patrick est -ce que cela serait synonyme de rupture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [94%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment avant que la gauche ne prenne la main au gouvernement, c'est la droite qui poss\u00e9dait une courte majorit\u00e9, les 2 camps avaient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 alors le moyen de collaborer pour \u00e9laborer des compromis acceptables, l'arriv\u00e9e au pouvoir de la gauche en 2011 n'a pas chang\u00e9 grand- chose \u00e0 la dynamique entre ces blocs d'autant que le Parlement, lui, est rest\u00e9 \u00e0 droite en tout cas la gauche s'inscrit dans la continuit\u00e9, le statu quo, regardez, dit -elle, comment les autorit\u00e9s ont bien fonctionn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, reconduisons la formule 4 ministre de gauche 3 de droite \u00e0 la droite, elle se trouve dans une position un peu moins confortable \u00e0 d\u00e9fendre, elle ambitionne de prendre 5 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat en n'en laissant que de la gauche, son d\u00e9fi, h\u00e9 bien c'est de convaincre ses propres troupes de voter compact tout en garantissant \u00e0 la population qu'elle m\u00e8nera une politique rassembleuse la gauche agite le spectre des blocages si ce sc\u00e9nario du 5 2 se r\u00e9alise les \u00e9lecteurs Vaudois semblent en effet attach\u00e9s au mode de gouvernance pragmatique appliqu\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [96%] :\r\nVoil\u00e0 les enjeux pos\u00e9s par Patrick Le Fort et je vous rappelle que dans une grosse vingtaine de minutes on aura ici en Direct du du nouveau parlement Vaudois, les 6 candidats pour ce second tour \u00e0 l'\u00e9lection cantonale au Conseil d'\u00c9tat Vaudois mais avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF09FC1E-E00B-4497-9996-801F86EF0FA6", "internalArchiveId": "BF09FC1E-E00B-4497-9996-801F86EF0FA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Britta Sandberg, chef du service \u00e9tranger au Spiegel;Philippe Gauderon, directeur de CFF Infrastructure;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois;GuignaRo ;Silvia Morel, pr\u00e9sidente du Conseil communal de la Chaux-de-Fonds;Christophe Ummel, pr\u00e9sident PLR des Montagnes;Christophe Moulin, ancien entra\u00eeneur FC Sion;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/RELATIONS FRANCO-ALLEMANDES MACRON) La boucle est boucl\u00e9e... Fran\u00e7ois Hollande avait commenc\u00e9 son mandat par une visite en Allemagne... Il le termine \u00e9galement avec une visite \u00e0 Angela Merkel... C'\u00e9tait hier soir... un d\u00eener en t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 Berlin pour saluer les grandes \u00e9tapes de leur collaboration... de la crise de l'euro \u00e0 la Gr\u00e8ce en passant par le climat...  \r\nLa chanceli\u00e8re allemande souhaite la r\u00e9ussite du nouveau pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a dit hier Fran\u00e7ois Hollande au retour de cette visite... \r\nIl faut dire que l'arriv\u00e9e au pouvoir du nouveau chef d'Etat suscite de nombreux espoirs en Allemagne... \r\nBerlin table sur une nouvelle dynamique du moteur franco-allemand en Europe... \r\nEt si la chanceli\u00e8re a bien pr\u00e9cis\u00e9 hier qu'elle attendait de voir les propositions pr\u00e9cises d'Emmanuel Macron, l'Allemagne semble pr\u00eate \u00e0 faire bouger les lignes de sa politique europ\u00e9enne...  \r\nBlandine Milcent....\r\n  1'41''\r\n((Angela Merkel s'est r\u00e9jouie de l'\u00e9lection d'Emanuel macron qui, a-t-elle dit, \u00ab\u00a0porte les espoirs de millions de Fran\u00e7ais, mais aussi d'Allemands et d'Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb. La chanceli\u00e8re allemande s'est bien gard\u00e9e de prendre le moindre engagement \u00e0 son \u00e9gard mais une chose est s\u00fbre\u00a0: avec une Grande Bretagne qui doit prendre bient\u00f4t cong\u00e9 de l'union europ\u00e9enne, avec une Europe menac\u00e9e par les populismes de tout bord, l'Allemagne a plus que jamais besoin d'une France forte \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, et Emanuel Macron pourrait bien l'incarner. Voil\u00e0 pourquoi depuis dimanche soir, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais fait l'objet de tous les \u00e9gards c\u00f4t\u00e9 allemand. Au SPD, le discours pr\u00f4nant la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9 en Europe a repris de la vigueur pour dire qu'il fallait enfin aider la France \u00e0 sortir du marasme \u00e9conomique. Et \u00e0 la CDU aussi, les lignes pourraient bouger, estime Britta Sandberg, chef du service \u00e9tranger au Spiegel.\r\nBOB\r\nLe minist\u00e8re allemand des finances a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 sa volont\u00e9 de discuter avec Paris d'un renforcement de la zone euro, d\u00e8s que le nouveau gouvernement fran\u00e7ais serait en place. A Berlin, on semble donc attendre d'Emanuel Macron une nouvelle impulsion europ\u00e9enne.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEmmanuel Macron qui participait hier aux c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration du 8 mai 45, aux c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollamde... A qui il succ\u00e8dera officiellement dimanche prochain...\r\nIl a ensuite d\u00e9jeuner avec le conseil d'administration du mouvement en Marche...Il a d\u00e9mission\u00e9 de la pr\u00e9sidence du mouvement le nouveau parti a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 \"la R\u00e9publique en Marche\"... en en vue des l\u00e9gislatives de juin... Le nouveau pr\u00e9sident devrait rencontrer son homologue am\u00e9ricain Donald Trump le 25 mai prochain en vue du sommet de l'OTAN. \r\nEt \u00e0 Paris, plusieurs syndicats dont la CGT, Sud et l'Unef avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester hier pour lancer un avertissement social au nouveau pr\u00e9sident... 1600 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 au lendemain de l'\u00e9lection... Manifestation qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques incidents avec les forces de l'ordre, qui n'ont pas fait de bless\u00e9s...\r\n(05/CFF DERAILLEMENTS 1  IV GAUDERON) ***En Suisse, les CFF examinent des mesures dans l'entretien du r\u00e9seau... Apr\u00e8s deux d\u00e9raillements en mars dernier \u00e0 Lucerne et \u00e0 Berne... \r\nDeux incidents qui se sont produits \u00e0 une semaine d'intervalle, et qui ne sont pas li\u00e9s... \r\nLes CFF ont donn\u00e9 hier \u00e0 Berne les premiers r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours. \r\nR\u00e9sultat, il est trop t\u00f4t pour expliquer l'accident de Lucerne;  celui de Berne serait lui d\u00fb \u00e0 une fatigue du mat\u00e9riel de l'aiguillage... \r\nUn incident rare, mais qui peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour Philippe Gauderon.... \r\nLe directeur de CFF Infrastructure veut tester de nouvelles mesures de contr\u00f4le des rails. \r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Russie) Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine en visite officielle en Russie. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nEmmen\u00e9s par l'UDC Zurichois J\u00fcrg Stahl qui pr\u00e9side le Conseil National,  les chefs des groupes et le bureau du conseil vont rencontrer des personnalit\u00e9s politiques russes \u00e0 Moscou et \u00e0 St-Petersbourg, mais \u00e9galement des ONG... Une destination qui cr\u00e9e quelques remous sous la Coupole... notamment \u00e0 cause de la crise ukrainienne et du respect des droits de l'homme en Russie... souvent critiqu\u00e9s...\r\n(12/PROJET RUSSE SYRIE PA) ***Un nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine. \r\nDes pourparlers entre Damas et l'opposition qui reprendraient le 16 mai... selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations Unies pour la Syrie...\r\nUne annonce qui intervient quelques jours apr\u00e8s la signature d'un accord \u00e0 Astana... Accord sous l'\u00e9gide de la Russie... Sign\u00e9 par l'Iran, la Turquie et la Russie, il pr\u00e9voit l'instauration de zones de d\u00e9sescalades en Syrie...\r\nMoscou fait pression pour que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le reprenne \u00e0 son compte... Mais les diplomates onusiens restent tr\u00e8s sceptiques face \u00e0 ce texte... Marie Bourreau...  \r\n  46''\r\n((Pas question de donner un ch\u00e8que en blanc \u00e0 la Russie qui se trouve une nouvelle fois \u00e0 la manoeuvre dans la crise syrienne. Le texte que le Kremlin a fait circuler au conseil de s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s sommaire et ne l\u00e8ve absolument pas les ambigu\u00eft\u00e9s du memorandum sign\u00e9 par la Russie, l'Iran, et la Turquie, les parrains du processus d'Astana..Avant de n\u00e9gocier un tel texte, les diplomates veulent pr\u00e9cis\u00e9ment savoir la d\u00e9limitation g\u00e9ographique des zones de d\u00e9sescalades et quel sera le m\u00e9canisme de surveillance mis en place . Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Syrien a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il refusait tout r\u00f4le de surveillance \u00e0 l'ONU laissant pour l'instant l'avenir imm\u00e9diat de la Syrie entre les mains des Russes, des Iraniens et des Turcs.Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas pr\u00eat a signer un succ\u00e8s diplomatique du Kremlin sans contrepartie.))\r\n(Cor\u00e9e du Sud) Des \u00e9lections en Cor\u00e9e du Sud... \r\nLes citoyens doivent \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident apr\u00e8s l'\u00e9viction de la Pr\u00e9sidente Pak Gueu Ny\u00e9, mise en cause dans un scandale de corruption... \r\nLes \u00e9lecteurs sont invit\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes jusqu'\u00e0 20h... 13 heure, heure suisse... Le taux de participation s'annonce record... Grand favori, un v\u00e9t\u00e9ran de la lutte des droits de l'homme favorable \u00e0 une forme de r\u00e9conciliation avec la Cor\u00e9e du Nord...\r\n(04/FR GESTION PREFECTURES IV MARMIER) Retour en Suisse, \u00e0 Fribourg... deux d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de prendre des dispositions pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations concernant des tensions entre la pr\u00e9fecture de la Sarine et le Conseil d'Etat... \r\nGabriel Kolly UDC, et le socialiste Pierre Mauron posent aussi la question d'un rattachement des pr\u00e9fectures \u00e0 la direction de la justice plut\u00f4t qu'\u00e0 la direction des institutions.. \r\nUne mesures qui vise directement Marie Garnier, la ministre verte en charge du dossier. Ce que regrette Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois\r\n  0'37''\r\nBruno Marmier avec Delphine Gendre...\r\n(D4/CHAUX-DE-FONDS IMPOTS) Un d\u00e9ficit de 10 millions de francs... la chaux de fonds est aux prises avec de graves soucis financiers... Et les chaux de fonnier diront le 21 mai prochain, s'ils acceptent une hausse provisoire de trois points d'imp\u00f4ts... \r\nC'est la proposition du Conseil communal, de l'Ex\u00e9cutif, qui compte ainsi permettre un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2020.\r\nMais pour les r\u00e9f\u00e9rendaires, le PLR, l'UDC et le PDC, cette hausse du coefficient fiscal aurait de lourdes cons\u00e9quences en termes d'image pour la ville. \r\nReste, Roger Guignard, que les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 d'importantes \u00e9conomies. \r\n  1'30''\r\n((Suppression des progressions salariales, diminution de salaires, suppression partielle des r\u00e9ductions horaire en fonction de l'\u00e2ge. C'est vrai, dans tous les services, les autorit\u00e9s ont serr\u00e9 la vis. Et difficile de faire encore plus, sans p\u00e9jorer le fonctionnement m\u00eame de l'administration de la M\u00e9tropole Horlog\u00e8re. Constat dress\u00e9 par la pr\u00e9sidente du Conseil communal, la PLR      Morel  0'27\".\r\nPour l'Ex\u00e9cutif, c'est donc un leurre de croire possible une \u00e9conomie de trois millions par ann\u00e9e sur le fonctionnement de l'administration. Christophe Ummel, le pr\u00e9sident du PLR des Montagnes et fer de lance du r\u00e9f\u00e9rendum, propose lui de puiser dans les r\u00e9serves.\r\nUmmel  0'22\".\r\nReste \u00e0 voir, le 21 mai prochain, si les bons contribuables de la ville accepteront de passer \u00e0 la caisse.))\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec la contribution de Coraline Pauchard.\r\n(D3/JOUEURS FC SION AU VERT) En football, le pr\u00e9sident du FC Sion a convoqu\u00e9 son \u00e9quipe dans le centre d'entra\u00eenement de Riddes pour un camp sp\u00e9cial en vue de l'\u00e9ch\u00e9ance importante de samedi face \u00e0 Lugano et de la prochaine finale de coupe.  De mardi \u00e0 jeudi, deux jours et demi pour resserrer les rangs.  \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'27''\r\n((Deux nuits en dortoirs, une marche de quelques kilom\u00e8tres vers Is\u00e9rables.  dont la difficult\u00e9 ne d\u00e9pend que de l'allure.  et sans doute une bonne mise au point pr\u00e9sidentielle, pour retrouver un esprit d'\u00e9quipe, ou l'esprit souhait\u00e9 ou r\u00eav\u00e9  par le pr\u00e9sident. \r\n Une nouvelle fois Christian Constantin impose ses vues \u00e0 son entra\u00eeneur pour une op\u00e9ration qui, si elle fonctionne, n'aura qu'un effet sur le court terme.  \r\nChristophe Moulin a \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur du FC Sion, il a remport\u00e9  une victoire en coupe et connait donc bien la m\u00e9thode Constantin. Il se demande quel est le but r\u00e9el de cette action.\r\nIV MOULIN\r\nEt cette nouvelle op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance est surtout un constat d'\u00e9chec.  Deux matchs, deux d\u00e9faites pour le nouvel entra\u00eeneur, pas de changement tactique, des joueurs cl\u00e9s, vendus ou bless\u00e9s ;  la perspective de perdre la coupe et de manquer une saison europ\u00e9enne ont plac\u00e9 Christian Constantin dans une situation d'urgence voir de panique.)) \r\nEt puis en challenge ligue, Zurich a battu Le Mont 5 \u00e0 1...\r\n(18/MEG PRIX EUROPEEN DU MUSEE PA) Il a \u00e9t\u00e9 choisi parmi 46 candidats: le mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve a remport\u00e9 le week-end dernier \u00e0 Zagreb  le Prix du mus\u00e9e europ\u00e9en 2017..  \r\nTomb\u00e9e en pleine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, la nouvelle a re\u00e7u peu d'\u00e9cho m\u00e9diatique. \r\nC'est pourtant un prix prestigieux ... qui r\u00e9compense des institutions inaugur\u00e9es ou transform\u00e9es au maximum deux ans plus t\u00f4t.. \r\nCe bel \u00e9crin a convaincu le jury..  bien qu'il abrite trop peu d'expositions, selon Sylvie Lambelet...Ecoutez son commentaire... \r\n  0'46''\r\n((Le MEG \u00e9tait en comp\u00e9tition avec des malabars comme le Mus\u00e9e des Confluences \u00e0 Lyon ou encore le Mus\u00e9e Picasso \u00e0 Paris... Ce prix repr\u00e9sente donc une formidable carte de visite.. Mais une fois retomb\u00e9s les applaudissements pour un magnifique contenant, reste la question du contenu... Certes, le mus\u00e9e d'ethnographie genevois a fait le plein de visiteurs depuis son inauguration...  mais offrir une seule exposition par ann\u00e9e ne suffit pas \u00e0 fid\u00e9liser son public. M\u00eame si elle est tr\u00e8s en vogue, la m\u00e9diation culturelle ne pallie pas l'absence de proposition \u00e9ditoriale. On va au mus\u00e9e pour  \u00eatre interrog\u00e9 voir bouscul\u00e9 dans nos certitudes... si on nous offre un verre ou de la musique en prime, c'est la cerise sur le g\u00e2teau. Mais \u00e0 force de tabler sur l'\u00e9v\u00e8nementiel plut\u00f4t que sur le fond... certains mus\u00e9es en oublient leur mission... et risquent \u00e0 terme de perdre leurs visiteurs.))\r\nEt puis, la mort de l'\u00e9crivain Yves Velan... auteur notamment de Soft Goulag en septante sept... Il s'est \u00e9teint samedi \u00e0 La Chaux de Fond... \r\nN\u00e9 en 25 en France, il a pass\u00e9 une partie de son enfance et ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud... \r\nIl s'est affirm\u00e9 comme un \u00e9crivain de gauche, engag\u00e9 pol\u00e9mique... \r\nIl avait re\u00e7u en 1990 le grand Prix Ramuz... \r\nA cot\u00e9 de l'\u00e9criture il a enseign\u00e9 jusqu'\u00e0 sa retraite au lyc\u00e9e de la chaux de fond...\r\nIl est l'auteur \u00e9galement de Je en 59 et de la statue de Condillac retouch\u00e9e en septante trois...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Retour du soleil aujourd'hui... Malgr\u00e9 quelques bans de nuages r\u00e9siduels. Ils seront moins fr\u00e9quent en Valais et sur le Bassin l\u00e9manique...\r\nL'apr\u00e8s midi sera bien ensoleill\u00e9... Il fera 7 degr\u00e9s en plaine, 16 au maximum. Avec une bise faible sur le Plateau, parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) 1600 personnes entre R\u00e9publique et Bastille...\r\nMacron verra trump le 25 mai en marge du sommet de l'OTan... Il va rencontrer aussi Erdoan\r\nMacron d\u00e9missionne de\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) En ce d\u00e9but de journ\u00e9e, les nuages seront encore nombreux mais le temps sera sec partout. Le soleil sera d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en montagne au-dessus de 2000 m\u00e8tres environ. Dans le courant de la matin\u00e9e, ces nuages bas se dissiperont peu \u00e0 peu pour faire place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 le soleil, les temp\u00e9ratures peineront \u00e0 vraiment d\u00e9coller en raison de la pr\u00e9sence de la bise sur le Plateau. Celle-ci sera parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique. Le thermom\u00e8tre atteindra p\u00e9niblement 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau et jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s en Valais.\r\nLa nuit prochaine s'annonce d\u00e9gag\u00e9e mais plut\u00f4t froide avec un risque de gel au sol. \r\nMercredi, le soleil sera au rendez-vous et avec l'arr\u00eat de la bise, les temp\u00e9ratures redeviendront de saison, atteignant de 19 \u00e0 22 degr\u00e9s aux heures les plus chaudes de la journ\u00e9e\r\n(15/CHINE PLUS GRAND GROUPE CHIMIQUE PA) A peine a-t-il rachet\u00e9 Syngenta que ChemChina retrouverait de l'app\u00e9tit pour une autre fusion g\u00e9ante, selon le Financial Times... L'an prochain, ce conglom\u00e9rat devrait s'allier avec un autre groupe chinois, Sinochem (\"Sinokem\"). Ce futur mariage donnerait naissance au plus grand groupe chimique au monde en termes de revenus. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  1'06''\r\n((Avec pr\u00e8s d'un milliard et demi de bouches \u00e0 nourrir, la Chine a compris l'importance de ma\u00eetriser les technologies li\u00e9es aux mati\u00e8res premi\u00e8res, aux engrais et autres herbicides. \r\nApr\u00e8s avoir englouti Syngenta, P\u00e9kin pr\u00e9pare d\u00e9sormais la fusion entre ChemChina et l'un de ses propres bras arm\u00e9s industriels: Sinochem, qui compte d\u00e9j\u00e0 parmi les dix plus grandes soci\u00e9t\u00e9s chimiques au monde.\r\nLes deux groupes ne commentent pas ces r\u00e9v\u00e9lations du Financial Times, qui se basent sur des sources aupr\u00e8s de dirigeants de banques asiatiques. Mais l'agence publique chinoise, charg\u00e9e de la supervision des entreprises publiques et qui d\u00e9tient ChemChina et Sinochem, provoquerait par ce mariage un g\u00e9ant \u00e0 100 milliards de dollars de revenus. \r\nMais ce rapprochement mettrait en lumi\u00e8re la lutte que se livrent les patrons des deux groupes.... A la t\u00eate de ChemChina, Ren Jianxin a d\u00e9montr\u00e9 son sens des affaires au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, en rachetant par exemple l'italien Pirelli. En face, Ning Gaoming, patron de Sinochem, a aussi la casquette de g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res avec Cofco, le n\u00e9gociant public de grains. \r\nLes deux Chinois se livreront un choc des titans pour gouverner le futur g\u00e9ant mondial de la chimie. Un match...\u00e0 domicile... et avec le reste du monde.... comme spectateur.))\r\n(Syrie reprise des pourparlers) Un nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine. Les pourparlers de paix entre le gouvernement de Damas et l'opposition reprendraient le 16 mai, a annonc\u00e9 lundi l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies Staffan de Mistura.\r\nCette annonce survient quelques jours apr\u00e8s que les soutiens du r\u00e9gime syrien, la Russie et l'Iran, ainsi que la Turquie qui appuie les rebelles, ont sign\u00e9 un accord au Kazakhstan sur des \"zones de d\u00e9sescalade\". Dans ces parties, gouvernement et opposition devraient accepter de cesser les hostilit\u00e9s.\r\nM. de Mistura, qui a assist\u00e9 en observateur aux n\u00e9gociations d'Astana, la capitale kazakhe, s'est f\u00e9licit\u00e9 d'un accord constituant selon lui \"un pas important, prometteur et positif dans la bonne direction\".\r\nLundi, ses services ont fait savoir qu'il esp\u00e9rait que l'accord d'Astana \"serait pleinement mis en oeuvre, permettant ainsi une r\u00e9duction significative des violences et concourant \u00e0 l'\u00e9tablissement de conditions favorables aux n\u00e9gociations inter-syriennes \u00e0 Gen\u00e8ve\".\r\nPas de progr\u00e8s\r\nLe ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Walid al Moualem, a d\u00e9clar\u00e9 dans la journ\u00e9e que son gouvernement appliquerait les termes de l'accord d'Astana tant que les rebelles l'observeraient.\r\nIl a \u00e9galement estim\u00e9 que les n\u00e9gociations inter-syriennes de Gen\u00e8ve ne progressaient pas. Il a d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'accords locaux de \"r\u00e9conciliation\" conclus entre Damas et les rebelles comme option alternative \u00e0 ces pourparlers.\r\nCe type d'accords a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par l'opposition, qui estime qu'ils ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s \u00e0 des populations civiles assi\u00e9g\u00e9es. Les Nations unies ont vu dans l'\u00e9vacuation de certains groupes d'habitants pr\u00e9vue par ces accords locaux une forme de d\u00e9placement forc\u00e9. \r\nR\u00e9solution 2254\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les n\u00e9gociations sous les auspices des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve n'ont pas permis de produire de r\u00e9sultats concrets, malgr\u00e9 des progr\u00e8s \u00e0 l'occasion du dernier cycle en mars.\r\nConform\u00e9ment \u00e0 ce que pr\u00e9voyait la r\u00e9solution 2254 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les parties ont alors commenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier sur quatre volets de discussion: la gouvernance (transition politique), une nouvelle Constitution, l'organisation d'\u00e9lections et la lutte contre le terrorisme.\r\nMais les parties en conflit n'ont pas pu s'entendre sur la question du sort \u00e0 r\u00e9server au pr\u00e9sident Bachar al-Assad et mettre fin aux violences sur le terrain.\r\nDans le cycle de n\u00e9gociations devant commencer la semaine prochaine, Staffan de Mistura\"souhaite intensifier le travail (...) sur les questions se trouvant \u00e0 l'ordre du jour des discussions, dans le (...) cadre des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, en particulier de la r\u00e9solution 2254\", a pr\u00e9cis\u00e9 le bureau de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU lundi. M. de Mistura informera le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur les n\u00e9gociations \"dans le courant du mois\", a encore dit la m\u00eame source.\r\n(Titre 6h smat) Et si l'on introduisait un imp\u00f4t facultatif? Pour doper les finances des communes....Intercit\u00e9s aborde le sujet dans 20 minutes.\r\n--------------------------\r\nSuisse-France... c'est l'affiche ce soir des championnats du monde de hockey \u00e0 Paris...un adversaire \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux nous dira Alain Th\u00e9voz dans Sport Matin.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8586774", "ece-8586756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T22:33:36Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nEt ce journal de Blandine L\u00e9vite Emmanuel Macron a entam\u00e9 sa mue pr\u00e9sidentielle hier avec les comm\u00e9morations du 8 mai l'attente est grande en France mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Allemagne Berlin qui a l'espoir d'une impulsion europ\u00e9enne et qui pourrait m\u00eame faire bouger les lignes de sa propre politique, la Russie a d\u00e9pos\u00e9 un projet de r\u00e9solution sur les zones de d\u00e9sescalade en Syrie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU une r\u00e9solution qui s'attire toutefois la m\u00e9fiance de diplomates nous dira Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'on introduisait un imp\u00f4t facultatif pour doper les finances des communes Intercit\u00e9s aborde le sujet dans 20 Minutes Suisse- France assez l'affiche ce soir des championnats du monde de hockey \u00e0 Paris un adversaire \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, nous dira Alain Th\u00e9voz dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nEt puis un mus\u00e9e suisse r\u00e9compens\u00e9e le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve qui remporte le prix du mus\u00e9e europ\u00e9en 2017 est -il justifi\u00e9 commentaires de Sylvie Lambelet en fin de ce journal, la boucle est boucl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande avait commenc\u00e9 son mandat par une visite en Allemagne, il le termine \u00e9galement avec une visite \u00e0 Angela Merkel, c'\u00e9tait hier soir un d\u00eener en t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 Berlin pour saluer les grandes \u00e9tapes de leur collaboration de la crise de l'Euro \u00e0 la Gr\u00e8ce en passant par le cri et le climat, la chanceli\u00e8re allemande a dit souhaiter la r\u00e9ussite du nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, l'a dit hier \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, au retour de cette visite, il faut dire que l'arriv\u00e9e au pouvoir du nouveau chef d'\u00c9tat suscite de nombreux espoirs en Allemagne Berlin table sur une nouvelle dynamique du moteur franco- allemand en Europe et si la chanceli\u00e8re a bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle attendait de voir les des propositions pr\u00e9cises d'Emmanuel Macron, l'Allemagne semble pr\u00eate \u00e0 faire bouger les lignes de sa politique europ\u00e9enne, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [94%] :\r\nAngela Merkel, s'est r\u00e9joui de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, qui, a -t-elle dit, porte les espoirs de millions de Fran\u00e7ais mais aussi d'Allemands et d'europ\u00e9ens, la chanceli\u00e8re allemande s'est bien gard\u00e9 de prendre le moindre engagement \u00e0 son \u00e9gard, mais une chose est s\u00fbre, avec une Grande-Bretagne qui doit prendre bient\u00f4t cong\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne avec une Europe menac\u00e9e par les populismes de tous bords, l'Allemagne a plus que jamais besoin d'une France forte \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Emmanuel Macron, pourrait bien l'incarner, voil\u00e0 pourquoi depuis dimanche soir, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais fait l'objet de tous les \u00e9gards, c\u00f4t\u00e9 allemand au SPD, le discours pr\u00f4nant la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9 en Europe a repris de la vigueur pour dire qu'il fallait enfin aider la France \u00e0 sortir du marasme \u00e9conomique et \u00e0 la CDU aussi les lignes pourraient bouger, estime Britta Sandberg, chef du service \u00e9tranger au Spiegel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [89%] :\r\nComme choc faisait partie de ce qui, tr\u00e8s t\u00f4t, on dit que sans favori malgr\u00e9 le fait qu'il fait partie de notre famille politique qui \u00e9tait Emmanuel Macron certes, il ne va pas, rien que pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9, ne va pas changer compl\u00e8tement, mais je crois que tout le monde s'est rendu compte qu'il y a une vraie crise et il faut aussi mettre en cause la position allemande qu'est -ce que \u00e7a va donner comme r\u00e9sultat, je sais pas mais je suis quand m\u00eame optimiste, je crois que tout le monde a compris que la situation \u00e9tait sinc\u00e8re et mena\u00e7ant, ils vont essayer de trouver des projets en commun, d\u00e9fense, politique ext\u00e9rieure politique de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi au niveau \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [95%] :\r\nLe minist\u00e8re allemand des Finances a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 sa volont\u00e9 de discuter avec Paris, d'un renforcement de la zone Euro d\u00e8s que le nouveau gouvernement fran\u00e7ais serait en place, bref \u00e0 Berlin, on semble donc attendre d'Emanuel Macron une nouvelle impulsion du moteur franco- allemand en Europe, Blandine Milcent RTS Info Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui participait hier aux c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration du 8 mai 45 aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Hollande \u00e0 qui il succ\u00e9dera officiellement dimanche prochain, il a ensuite d\u00e9jeuner avec le conseil d'administration de son mouvement en marche et il a d\u00e9missionn\u00e9 de la pr\u00e9sidence du mouvement, le nouveau parti qui a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 la R\u00e9publique en marche en vue des l\u00e9gislatives de juin, Emmanuel Macron, devrait rencontrer son homologue am\u00e9ricain Donald Trump, le 25 mai prochain en vue du sommet de l'Otan et \u00e0 Paris, plusieurs syndicats dont la CGT, Sud et l'UNEF avait appel\u00e9 \u00e0 manifester hier pour lancer un avertissement social au nouveau pr\u00e9sident 1600 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 au lendemain de cette \u00e9lection Manifestation qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques incidents avec les forces de l'ordre, sans faire de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [97%] :\r\nEn Suisse, les CFF examinent les mesures dans l'entretien du r\u00e9seau apr\u00e8s 2 d\u00e9raillements en mars dernier \u00e0 Lucerne et \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\n2 incidents qui se sont produits \u00e0 une semaine d'intervalle mais qui ne sont pas li\u00e9s, les CFF ont donn\u00e9 les premiers r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours hier, r\u00e9sultat, il est trop t\u00f4t pour expliquer l'accident de Lucerne, celui de Berne, serait, lui, d\u00fb \u00e0 une fatigue du mat\u00e9riel de l'aiguillage un incident rare mais qui peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9, pour Philippe Gauderon, le directeur des CFF Infrastructure veut tester de nouvelles mesures de contr\u00f4le des rails. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [92%] :\r\nL'entretien avait \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re correcte l'inspection avait rien d\u00e9montr\u00e9 les contr\u00f4les aux ultrasons n'ont rien d\u00e9montr\u00e9 la mesure des param\u00e8tres n'a rien d\u00e9montr\u00e9, tout avait \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles de l'art, ce que l'on examine maintenant d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et on va le faire, de sorte qu'on puisse prendre une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ces 3 choses : la premi\u00e8re c'est fond qu'il oui ou non augmenter la cadence de contr\u00f4les, faut -il modifier la mani\u00e8re de proc\u00e9der aux ultrasons, au lieu de les faire depuis le haut le faire aussi de mani\u00e8re horizontales pour essayer de d\u00e9tecter ce genre de faiblesse due \u00e0 la fatigue du mat\u00e9riel, bien que ce soit le seul cas dans l'histoire des CFF qui est apparu, faut -il encore oui ou non, faire des contr\u00f4les dynamique des appareils de voie en gare o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher, une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine en visite officielle en Russie, c'est une information de notre r\u00e9daction, emmen\u00e9s par l'UDC z\u00fcrichois J\u00fcrg Stahl, qui pr\u00e9side le Conseil national et chef de groupe et le bureau du conseil vont rencontrer des personnalit\u00e9s politiques russes \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-Petersbourg, mais \u00e9galement des responsables d'ONG Une destination qui cr\u00e9e des remous sous la Coupole, notamment \u00e0 cause de la crise ukrainienne et du respect des droits de l'homme en Russie, souvent critiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [97%] :\r\nUn nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine des pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [95%] :\r\nParler entre Damas et l'opposition qui reprendraient le 16 mai selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, une annonce qui intervient quelques jours apr\u00e8s la signature d'un accord \u00e0 Astana Accord sous l'\u00e9gide de la Russie Sign\u00e9 aussi par l'Iran et la Turquie, il pr\u00e9voit l'instauration de zones de d\u00e9sescalade en Syrie : Moscou fait pression pour que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le reprenne \u00e0 son compte, mais les diplomates onusiens restent tr\u00e8s sceptiques face \u00e0 ce texte, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [92%] :\r\nPas question de donner un ch\u00e8que en blanc \u00e0 la Russie, qui se trouve une nouvelle fois \u00e0 la manoeuvre dans la crise syrienne, le texte que le Kremlin a fait circuler au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s sommaire, une l\u00e8ve absolument pas les ambigu\u00eft\u00e9s du m\u00e9morandum sign\u00e9 par la Russie, l'Iran et la Turquie, les parrains du processus d'Astana avant de n\u00e9gocier untel texte les diplomates veulent pr\u00e9cis\u00e9ment savoir la d\u00e9limitation g\u00e9ographique des zones de d\u00e9sescalade et quel sera le m\u00e9canisme de surveillance mis en place le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il refusait tout r\u00f4le de surveillance \u00e0 l'ONU, laissant pour l'instant, l'avenir imm\u00e9diat de la Syrie, entre les mains des Russes, des Iraniens et des Turcs, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'est donc pas pr\u00eat \u00e0 signer un succ\u00e8s diplomatique du Kremlin, sans aucune contrepartie, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [85%] :\r\nDevait l'action en Cor\u00e9e du Sud, aujourd'hui les citoyens \u00e9lisent un nouveau pr\u00e9sident, apr\u00e8s l'\u00e9viction de la Pr\u00e9sidente Pak Geun-Hye mis en cause dans un scandale de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [96%] :\r\nCorruption : les \u00e9lecteurs sont invit\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes jusqu'\u00e0 20 heures 13 heures heure suisse, le taux de participation s'annonce record Grand favori, il est un v\u00e9t\u00e9ran de la lutte des droits de l'homme, favorable \u00e0 une forme de r\u00e9conciliation avec la Cor\u00e9e du Nord retour ensuite \u00e0 Fribourg 2 d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de prendre des dispositions pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations concernant les tensions entre la pr\u00e9fecture de la Sarine et le Conseil d'\u00c9tat, Gabriel Kolly UDC et le socialiste Pierre Mauron posent aussi la question d'un rattachement des pr\u00e9fectures \u00e0 la direction de la justice, plut\u00f4t qu'\u00e0 la direction des institutions, une mesure qui vise directement Marie Garnier la ministre verte en charge du dossier, ce que regrette Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:11) [90%] :\r\nBon, je pense qu'il faut pas personnaliser les dossiers si on choisit de faire des modifications de ne pas en faire, c'est parce qu'on estime que la nouvelle structure serait plus efficace la dans le dans le cas d'esp\u00e8ce, je comprends, Pierre Mauron, essayent de d\u00e9fendre son pr\u00e9fet, je comprends que que l'UDC a toujours aucune relation un peu ambigu avec Madame Garnier, mais je pense qu'il faut pas m\u00e9langer les affaires de personne, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9flexion de de fond, ind\u00e9pendamment des personnes qui occupent aujourd'hui ces diff\u00e9rents postes puisque vraisemblablement une nouvelle loi devrait entrer en vigueur, ce sera plus les m\u00eames personnes qui seront en poste au moment o\u00f9 il entrera en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [92%] :\r\nBruno Marmier avec Delphine Gendre, un d\u00e9ficit de 10 millions de francs La Chaux-de-Fonds est aux prises, on le sait, avec de graves soucis financiers et les Chaux-de-Fonniers, diront les 20 et le 21 mai prochain s'ils acceptent une hausse provisoire de 3 points d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [96%] :\r\nC'est la proposition du Conseil communal de l'ex\u00e9cutif qui compte ainsi permettre un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2020, mais pour les r\u00e9f\u00e9rendaires PLR udc PDC cette hausse du coefficient fiscal aurait de lourdes cons\u00e9quences en terme d'image pour la ville reste Roger Guignard, que les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 d'importantes \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [95%] :\r\nSuppression des progressions salariales diminution de salaires suppression partielle des r\u00e9ductions horaires en fonction de l'\u00e2ge, c'est vrai dans tous les services, les autorit\u00e9s ont serr\u00e9 la vis et difficile de faire encore plus sans p\u00e9jorer le fonctionnement m\u00eame de l'administration de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re constat dress\u00e9 par la pr\u00e9sidente du Conseil communal, la PLR, Sylvia Morel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [92%] :\r\nOn r\u00e9organise \u00e0 chaque fois qu'on peut l'administration on essaye d'\u00eatre de plus en plus performants, on essaye aussi de leur apporter des outils, mais il y a des limites et je ne pense pas qu'on est r\u00e9ellement un potentiel de 3 millions qui se prom\u00e8ne comme \u00e7a dans notre administration et qu'on trouverait facilement, maintenant si on doit \u00e9conomiser, il faudra certainement prendre des d\u00e9cisions au niveau des subventions au niveau des institutions et \u00e7a, c'est du d\u00e9cisions beaucoup plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [98%] :\r\nPour l'ex\u00e9cutif, c'est donc un leurre de croire possible une \u00e9conomie de 3 millions par ann\u00e9e sur le fonctionnement de l'administration, Christophe Ummel, le pr\u00e9sident du PLR des Montagnes et fer de lance du r\u00e9f\u00e9rendum propose lui de puiser dans les r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:21) [88%] :\r\nOn a 55 millions de r\u00e9serves de politique conjoncturelle qui sont l\u00e0, il y a aussi au bilan il y a des r\u00e9serves pour beaucoup d'Chosun, hein, donc la sant\u00e9 du bilan, elle, elle est quand m\u00eame correcte, il faut pr\u00e9lever ces ces 3 millions qui manquent dans la r\u00e9serve de politique conjoncturelle, c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a sert d'ailleurs son nom l'indique, donc, c'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [98%] :\r\nReste \u00e0 voir le 21 mai prochain si les bons contribuables de la ville, accepteront de passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [96%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la contribution de Coraline Pauchard en football, le pr\u00e9sident du FC Sion a convoqu\u00e9 son \u00e9quipe dans le centre d'entra\u00eenement de Riddes pour un camp sp\u00e9cial en vue de l'\u00e9ch\u00e9ance importante de samedi face \u00e0 Lugano et la prochaine finale de Coupe de mardi \u00e0 jeudi, 2 jours et demi pour resserrer les rangs, explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:09) [94%] :\r\n2 nuits en dortoirs, une marche de quelques kilom\u00e8tres vers Is\u00e9rables dont la difficult\u00e9 ne d\u00e9pend que de l'allure, et sans doute une bonne mise au point pr\u00e9sidentielle pour retrouver un esprit d'\u00e9quipe ou l'esprit souhait\u00e9 voir r\u00eav\u00e9 par le pr\u00e9sident, une nouvelle fois Christian Constantin impose ses vues \u00e0 son entra\u00eeneur pour une op\u00e9ration qui, si elle fonctionne n'aura qu'un effet sur le court terme, Christian Moulin a \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur du FC Sion il a remport\u00e9 une Coupe et conna\u00eet donc bien la m\u00e9thode Constantin, il se demande quel est le but r\u00e9el de cette action. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:37) [83%] :\r\nC'est une punition, je pense que, pour qu'on puni parce que passer de r\u00e9sultats s'avec des r\u00e9sultats sont sont pas terribles parce qu'un manque d'engagement, j'ai pas eu l'impression et la pression qui joueurs donnent le le le le maximum, on a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur, alors laissons -le travailler maintenant, ce que j'ai pu constater comme tout le monde imagine dimanche c'est que aujourd'hui on a les m\u00eames joueurs Suker avec la m\u00eame disposition sous terre, \u00e7a n'am\u00e8ne pas grand chose, c'est par l\u00e0 qu'on doit commencer d\u00e8s que j'ai travaill\u00e9 les joueurs dans une p\u00e9riode comme celle -l\u00e0 ont besoin envie que d'une chose : se trouv\u00e9 chez eux juste trouver des moments, on a un petit peu bien petits moments de calme, un avis se aride entre autoroute le train et puis la route cantonale, c'est parce qu'il pour ce composer pour se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:17) [93%] :\r\nEt de voir organiser une nouvelle op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance, et surtout un constat d'\u00e9chec : 2 matches, 2 d\u00e9faites pour le nouvel entra\u00eeneur, pas de changement tactique des joueurs cl\u00e9s vendus ou bless\u00e9s, la perspective de perdre la finale de la coupe et de manquer une saison europ\u00e9enne ont plac\u00e9 Christian Constantin, dans une situation d'urgence, voire de panique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [85%] :\r\nEt puis en Challenge League qui a battu Le Mont 5 \u00e0 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [96%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 choisi parmi 46 candidats le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve a remport\u00e9 le week- end dernier \u00e0 Zagreb, le prix du mus\u00e9e europ\u00e9en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [93%] :\r\nOui, l'annonce est tomb\u00e9e en plan\u00e9 lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, donc, la nouvelle a re\u00e7u peu d'\u00e9cho m\u00e9diatique et c'est pourtant un prix prestigieux qui r\u00e9compense des institutions inaugur\u00e9es ou transform\u00e9es au maximum 2 ans plus t\u00f4t ce bel \u00e9crin a convaincu le jury, bien qu'il abrite trop peu d'expositions selon Sylvie Lambelet \u00e9coutez son commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:07) [92%] :\r\nLe mec \u00e9tait en comp\u00e9tition avec des malabars comme le mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon ou encore le mus\u00e9e Picasso \u00e0 Paris, ce prix repr\u00e9sente donc une formidable carte de visite, mais une fois retomb\u00e9e, les applaudissements pour un magnifique contenant reste la question du contenu certes le Mus\u00e9e d'ethnographie Genevois a fait le plein de visiteurs depuis son inauguration, mais offrir une seule Exposition parrain\u00e9e ne suffit pas \u00e0 fid\u00e9liser le public, m\u00eame si elle est tr\u00e8s en vogue, la m\u00e9diation culturelle ne pallie pas l'absence de propositions \u00e9ditoriales, on va au mus\u00e9e pour \u00eatre interrog\u00e9, voire bousculer dans nos certitudes si on nous offre un verre ou de la musique en prime, c'est la cerise sur le g\u00e2teau, mais \u00e0 force de tabler sur l'\u00e9v\u00e9nementiel, plut\u00f4t que sur le fond, certains mus\u00e9es en oublient leur mission et risque \u00e0 terme de perdre leurs visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce commentaire de Sylvie Lambelet et puis la mort de l'\u00e9crivain Yves Velan, auteur notamment de Soft Goulag en 77, il s'est \u00e9teint samedi \u00e0 la Chaudefond n\u00e9 en 25 en France, il a pass\u00e9 une partie de son enfance et ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud et de sa vie, il s'est affirm\u00e9 comme un \u00e9crivain de gauche engag\u00e9 pol\u00e9mique, il avait re\u00e7u en 1990 le Grand Prix Raimu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9criture et a enseign\u00e9 jusqu'\u00e0 sa retraite au lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds, il est l'auteur \u00e9galement de jeu en 59 et de la statue de Condillac retouch\u00e9e en 73. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite retour du soleil aujourd'hui Malgr\u00e9 quelques bancs de nuages r\u00e9siduels, ils seront moins fr\u00e9quent en Valais sur le bassin l\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi sera donc bien ensoleill\u00e9, il fera plus en pleine ce matin 16 au maximum cet apr\u00e8s- midi avec une faible bise sur le Plateau parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T05:01:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-295FE046-F4CC-42F9-84F1-7CC73373517D", "internalArchiveId": "295FE046-F4CC-42F9-84F1-7CC73373517D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, Conseiller National PDC FR;Stefan Laure;Roland Ecoffey, directeur du comit\u00e9 d'organisation de la conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois;Philippe Gauderon, directeur de CFF Infrastructure\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/EN MARCHE FAIT SA MUE POUR LES LEGISLATIVES)  Anouk Henry  +41 79 ** sera en direct du studio de Paris\r\nFormer un gouvernement...et r\u00e9former un mouvement...\r\nPas de r\u00e9pi pour Emmanuel Macron...\r\nLe nouveau pr\u00e9sident part \u00e0 l'assaut du parlement...\r\nObjectif: y occuper plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges...\r\ncondition essentielle pour concr\u00e9tiser ses projets.\r\nSon mouvement s'offre donc un lifting...institutionnel...\r\nEn Marche change de nom...\r\nBonjour Anouk Henry...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris...Hier le mouvement d'Emmanuel Macron a d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie pour rallier un maximum de soutien...\r\nLe mouvement En Marche est mort, voici \u00e0 pr\u00e9sent le parti La R\u00e9publique en marche! son pr\u00e9sident n'est plus le tr\u00e8s m\u00e9diatique Emmanuel Macron, occup\u00e9, logiquement, \u00e0 de nouvelles fonctions. Mais, il compte bien atteindre, en juin prochain, non pas une majorit\u00e9 de coalistion, mais une majorit\u00e9 absolue. Et pour y arriver, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'En marche Richard Ferrand a annonc\u00e9 hier un assouplissement des conditions d'adh\u00e9sion. Les d\u00e9put\u00e9s ne seront pas contraint de d\u00e9missionner de leur parti, contrairement \u00e0 ce qu'ils avaient annonc\u00e9 dans un premier temps. Il leur faudra par contre \u00eatre investis par le nouveau parti. Gr\u00e2ce \u00e0 cet am\u00e9nagement, La R\u00e9publique en Marche sera en mesure de pr\u00e9senter 577 candidats aux l\u00e9gislatives, dont les noms seront connus demain. \r\nCC: Anouk, la majorit\u00e9 absolue...pour un parti qui n'existait pas il y a un an...c'est ambitieux...est-ce que la R\u00e9publique en marche peut y arriver?\r\nAlors un premier sondage, avant son \u00e9lection, lui donnait entre 249 et 286 d\u00e9put\u00e9s, proche du seuil des 289 de la majorit\u00e9 absolue. Une estimation assez abstraite tant que les candidats ne sont pas connus. Par contre, une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier pour le compte notamment du Figaro, montre que seuls 34 pourcent des Fran\u00e7ais esp\u00e8rent qu'Emmanuel Macron aura une majorit\u00e9 suffisante pour gouverner. Au vu de l'absention, les 4 millions de votes blancs et des scores de ses opposants, Emmanuel Macron devra travailler beaucoup s'il veut, dans 5 semaines, r\u00e9p\u00e9ter l'exploi de ce dimanche.\r\nAnouk Henry envoy\u00e9 sp\u00e9ciale \u00e0 Paris...\r\n(09/FRANCE LAISSES POUR COMPTE IV 1) ((travailler beaucoup...et dans l'adversit\u00e9...voil\u00e0 ce qui attend le nouveau pr\u00e9sident...))\r\n...Paris o\u00f9 plusieurs milliers de militants anti-capitalistes ont d\u00e9fil\u00e9 hier contre Emmanuel Macron...\r\net contre sa r\u00e9forme du Code du Travail.\r\nIl compte s'y attaquer cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0. par voie d'ordonnance s'il le faut. \r\net \u00e7a, Christian militant anarco-syndicaliste ne le tol\u00e8re pas!\r\n ITV ANTI MACRON 1\r\n...Macron un ennemi...les mots de Christian militant syndicaliste au micro d'Alexandre Habay...durant cette manifestation convoqu\u00e9e par les sections syndicales les plus radicales...\r\nL'adversit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9...\r\nLes f\u00e9licitations de l'autre...Celle de Donald Trump qui cette fois a pris son t\u00e9l\u00e9phone pour appeler Emmanuel Macron et non pas twitter...\r\nIl l'a f\u00e9licit\u00e9 pour son \u00e9lection et fix\u00e9 un premier rdv. Ce sera le 25 mai en marge d'un sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles...\r\n((Et au chapitre fran\u00e7ais une chose encore \u00e0 noter, la d\u00e9mission de Christian Estrosi...le r\u00e9publicain quitte la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Paca, provence, alpes, c\u00f4tes d'Azur...pour redevenir Maire de Nice...\r\nIl dit avoir refus\u00e9 de devenir ministre sous Macron))\r\nEmmanuel Macron qui d\u00e9voilera son gouvernement en d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n(Br\u00e8ve Hollande) ***Les d\u00e9buts d'un nouveau pr\u00e9sident ryme forc\u00e9ment avec les \"derni\u00e8res\" de son pr\u00e9d\u00e9cesseur...\r\nHier Fran\u00e7ois Hollande est donc all\u00e9 dire Auf Wiedersehen \u00e0 Angela Merkel...\r\nIls ont d\u00een\u00e9 en t\u00eate \u00e0 t\u00eate (avec leurs traducteurs) \u00e0 Berlin...\r\nL'occasion f\u00eater le travail accompli ensemble...sur la crise de la dette greque ou encore l'Ukraine.\r\nFran\u00e7ois Hollande est reparti avec un album photo des meilleurs moments...\r\nLa chancelli\u00e8re allemande qui pourrait recevoir Emmanuel Macron la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0.\r\n(02/RUSSIE VISITE PARLEMENTAIRE IV DE BUMAN) ***En Suisse...nous vous l'apprenions hier....Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil National effectuera une visite officielle...en Russie! la semaine prochaine....\r\n2 jours \u00e0 Moscou, 2 jours \u00e0 St-Petersbourg. \r\net des rencontres avec entre autre l'ex-ministre du sport Vitali Moutko qui aurait baign\u00e9 dans le scandale de dopage..\r\nLe programme est la destination, choisie par le pr\u00e9sident du conseil national ...en f\u00e2che certain sous la Coupole...\r\nnotamment parce que la Russie est un pays soumis \u00e0 des sanctions internationales en raison de crise ukrainienne...\r\nMais en Russie...c'est de l'organisation des JO en Suisse que les parlementaires comptent parler...\r\nDominique de Buman....\r\nLe Conseiller National PDC fribourgeois.\r\n  0'54''\r\nDominique de Buman avec Pietro Bugnon.\r\n(SYRIE DESESCALADE PA) La reprise des pourpalers de paix sur la Syrie. mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve...sous l'\u00e9gide de l'ONU. Stafan de Mistura a annonc\u00e9 heir le d\u00e9but d'un nouveau round de n\u00e9gociation entre le gouvernement et l'opposition.\r\n***En parall\u00e8le...la Russie s'active.Moscou  souhaite que le Conseil de l'ONU ent\u00e9rine rapidement son projet de r\u00e9solution sur des \u00ab zones de d\u00e9sescalade \u00bb en Syrie.\r\nIl s'agit pour Moscou d'obtenir un soutien international \u00e0 l'accord d'Astana, sign\u00e9 il y a quelques jours entre Moscou, T\u00e9h\u00e9ran et Ankara. Un accord qui pr\u00e9voit le gel des combats et des bombardements a\u00e9riens dans quatre zones du pays.\r\nA Beyrouth, Laure Stephan\r\n  0'54''\r\n(19/PERCEPTION FEDERALISME IV ECOFFEY) ****Le f\u00e9d\u00e9ralisme ne convainct plus une majorit\u00e9 de la population suisse... \r\nseuls 45% des personnes interrog\u00e9es lui sont  attach\u00e9es.. C'est ce que l'on peut d\u00e9duire d'un sondage command\u00e9 pour la 5e conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme.. qui se tiendra cet automne \u00e0 Montreux. Le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate n'est pour l'instant que partiel .. (on en conna\u00eetra la totalit\u00e9 dans quelques mois) mais il inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0, en montrant le peu d'attachement des Suisses \u00e0 un syst\u00e8me pourtant vieux de 700 ans...  Les pr\u00e9cisions de Roland Ecoffey....directeur du comit\u00e9 d'organisation de la conf\u00e9rence\r\n  0'45''\r\nRoland Ecoffey avec Sylvie Lambelet\r\n(03/FR GESTION PREFECTURES IV MAURON) Le Conseil d'Etat fribourgois doit revoir la loi sur les pr\u00e9fets, et rapidement ... c'est en substance ce que demandent deux d\u00e9put\u00e9s fribourgeois, -un socialiste, et un udc-  apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les tensions entre le pr\u00e9fet de la Sarine et le gouvernement..Faut-il y voir une critique \u00e0 Marie Garnier, la ministre verte responsable des pr\u00e9fectures? La r\u00e9ponse du socialiste Pierre Mauron, \u00e0 l'origine de cette intervention. \r\n  0'25''\r\nPierre Mauron avec Delphine Gendre\r\n(20/Br\u00e8ve Cor\u00e9e pr\u00e9sidentielle) Les bureaux de vote ont ouvert juste avant minuit, heure suisse...\r\nLes sud-cor\u00e9ens se choisissent un nouveau pr\u00e9sident aujourd'hui....\r\nIls referment le chapitre Park Geun-Hye...du nom de l'ancienne pr\u00e9sidente, emp\u00eatr\u00e9e dans une affaire de corruption....Elle dort derri\u00e8re les barreaux en attente de son jugement.\r\nEstelle Braconnier...le taux de participation s'annonce record pour ce scrutin \u00e0 un seul tour...\r\nLe vote anticip\u00e9 \u00e9tait possible la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et un \u00e9lecteur sur 4 a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\nIl faut dire que les citoyens se sentent pour le moins concern\u00e9s pour d\u00e9signer le successeur de la pr\u00e9sidente dont la destitution pour abus de pouvoir et corruption a \u00e9branl\u00e9 le syst\u00e8me politique et \u00e9conomique du pays.\r\nUn pays qui n'a plus de repr\u00e9sentant gouvernemental alors que les tensions r\u00e9gionales sont vives...\r\nUn v\u00e9t\u00e9ran de la lutte des droits de l'Homme, favorable \u00e0 un rapprochement avec la Cor\u00e9e du Nord est le grand favori du scrutin.\r\nMoon Jae-In, du parti d\u00e9mocartique de centre-gauche \u00e9tait cr\u00e9dit\u00e9 dans un dernier sondage de 38% des intentions de vote.\r\nCC: Ce candidat revendique l'av\u00e8nement d'une nouvelle \u00e8re, loin des conservateurs...\r\nIl caracole loin devant le candidat centriste donn\u00e9 au coude \u00e0 coude avec son concurrent conservateur.\r\nAg\u00e9 de 64 ans, le candidat favori veut aussi r\u00e9former les conglom\u00e9rats familiaux qui contr\u00f4lent l'\u00e9conomie sud-cor\u00e9enne et dont le scandale pr\u00e9sidentiel a mis en lumi\u00e8re les travers.\r\nIl veut relancer la d\u00e9pense publique pour cr\u00e9er des emplois avec un objectif de 810.000 nouveaux postes de fonctionnaires.\r\nC'est aujourd'hui une deuxi\u00e8me tentative pour ce candidat de conqu\u00eate du pouvoir : il avait \u00e9t\u00e9 battu de justesse en 2012.\r\nLe vainqueur de ce scrutin sera investi d\u00e8s demain, une fois les r\u00e9sultats proclam\u00e9s par la commission \u00e9lectorale.\r\n...Et les bureaux de vote ferment \u00e0 13h heure suisse...\r\n(17/VENTE POUSSIVE BILLETS JO PA) Le succ\u00e8s populaire des Jeux Olympiques de Pyong-Chang, en Cor\u00e9e du Sud l'hiver prochain, n'est de loin pas assur\u00e9. La vente des billets ne r\u00e9pond pas aux attentes. Bernardin Allemann, seul un quart des billets mis en vente jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ont trouv\u00e9 preneurs...\r\n  0'50''\r\n(Carnet noir) Et puis, la mort de l'\u00e9crivain Yves Velan...\r\nauteur notamment de Soft Goulag en septante sept... Il s'est \u00e9teint samedi \u00e0 La Chaux de Fond... \r\nN\u00e9 en 25 en France, il a pass\u00e9 une partie de son enfance et ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud... \r\nIl s'est affirm\u00e9 comme un \u00e9crivain de gauche, engag\u00e9 pol\u00e9mique... \r\nIl avait re\u00e7u en 1990 le grand Prix Ramuz... \r\nA cot\u00e9 de l'\u00e9criture il a enseign\u00e9 jusqu'\u00e0 sa retraite au lyc\u00e9e de la chaux de fond...\r\n(Sports) Un duel Suisse France...\r\n\u00e0 priori l'\u00e9lection de macron ne changera rien au d\u00e9roulement du match.\r\nla Suisse va d\u00e9fier la France ce soir au championats du monde de hockey sur glace...\r\navec le moral au beau fixe. \r\n2\u00e8me de leur groupe...derri\u00e8re le canada.\r\ncoup d'envoi \u00e0 20h15. \r\nUne rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Retour du soleil aujourd'hui... Malgr\u00e9 quelques bans de nuages r\u00e9siduels. Ils seront moins fr\u00e9quent en Valais et sur le Bassin l\u00e9manique...\r\nL'apr\u00e8s midi sera bien ensoleill\u00e9... Il fera 7 degr\u00e9s en plaine, 16 au maximum. Avec une bise faible sur le Plateau, parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(En Marche reloaded) Emmanuel Macron quitte pr\u00e9sidence d'En marche.\r\n-Rebaptis\u00e9 La r\u00e9publique en marche\r\n-dirig\u00e9e ad int\u00e9rim par une femme carri\u00e8re public priv\u00e9e Catherine Barbaroux, congr\u00e8s fondateur avant le 15 juillet\r\n-noms des candidats annonc\u00e9 jueudi, 577 au moins, un dans chaque circonstription\r\n-profil candidat: moiti\u00e9 socit\u00e9\u00e9 civil, moiti\u00e9 femme...\r\n-le premier ministre m\u00e8nera campagne l\u00e9gi\r\n-Auf Wiedersehen Frau Merkel!\r\nHollande et ANgela un dernier t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 Berlin, amical, l'occasion de f\u00eater/salu\u00e9 le travail accompli ensemble (euro, gr\u00e8ce, ukraine)\r\n-repart avec un album photo des meilleurs moment\r\n-semaine prochaine rdv avec Macron premi\u00e8re visite \u00e0 un chef d'etat \u00e9granter\r\nLes sud-cor\u00e9ens qui pourraient tourner la page de 10 ann\u00e9es de conservatisme...en \u00e9lisant le candidat du centre gauche. \r\nMoon Jea-In un v\u00e9t\u00e9ran de la lutte des droites de l'homme favorable \u00e0 une r\u00e9conciliation avec la Cor\u00e9e du Nord...\r\nIl veut mettre plus de distance entre S\u00e9oul et Washington.\r\nC'est le favori. Face \u00e0 lui: un conservateur et un centriste.\r\n(05/CFF DERAILLEMENTS 1  IV GAUDERON) Ils se sont produits \u00e0 une semaine d'intervalle fin mars, et pourtant les d\u00e9raillements de Berne et de Lucerne ne sont pas li\u00e9s. Les CFF ont donn\u00e9 hier (lu) \u00e0 Berne les premiers r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours. S'il est trop t\u00f4t pour expliquer l'accident de Lucerne, celui de Berne serait d\u00fb \u00e0 une fatigue du mat\u00e9riel de l'aiguillage. Un incident rare, mais qui peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour Philippe Gauderon. Le directeur de CFF Infrastructure veut tester de nouvelles mesures de contr\u00f4le des rails. \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Br\u00e8ve manif anti-erdogan) Les organisateurs de la manifestation durant laquelle a \u00e9t\u00e9 brandie une banderole controvers\u00e9e anti-Erdogan, fin mars \u00e0 Berne, ne seront pas poursuivis. \r\nLa municipalit\u00e9 de Berne a estim\u00e9 qu'ils n'avaient pas contrevenu au r\u00e8glement sur les manifestations. \r\nLa banderole montrait le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan vis\u00e9 par un pistolet. \r\nLe jour suivant la manifestation, l'ambassadeur suisse en Turquie avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ankara. \r\nLe gouvernement turc avait notamment reproch\u00e9 \u00e0 la Suisse d'avoir autoris\u00e9 une manifestation anti-Erdogan.", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8586784", "ece-8586767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T08:16:17Z", "speechToTexts": ["15.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nTous ce journal Coralie Claude, un nouveau nom pour une nouvelle vie en marche se r\u00e9organise le mouvement d'Emmanuel Macron change d'appellation et devient un parti politique, la R\u00e9publique en marche, objectif : d\u00e9crocher la majorit\u00e9 absolue au parlement, seulement voil\u00e0, les Fran\u00e7ais ne semblent pas pr\u00eat pour \u00e7a, les syndicalistes non plus, ils promettent au pr\u00e9sident un 3\u00e8me tour dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors question : cette France qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer dans l'air Macron \u00e9tait gouvernable aujourd'hui alors que plus du tiers de la population, a dit sa col\u00e8re dans les urnes un d\u00e9mographe pour nous r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9mographe fran\u00e7ais Herv\u00e9 Le Bras sera la la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nUn voyage en Russie pour parler de Sion 2026 h\u00e9 oui, la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national il d\u00e9collera la semaine prochaine, compte bien par les Jeux olympiques avec les Russes qui avaient organis\u00e9 Sotchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nUne Expo des villes, la prochaine Exposition nationale suisse pourrait prendre une forme in\u00e9dite, se tenir en m\u00eame temps dans 10 villes pourquoi untel \u00e9clatement la Suisse est -elle devenue avant tout urbaine le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, nous r\u00e9pond : dans 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nUn scrutin Express, un petit tour seulement et un pr\u00e9sident qui entrera en fonction d\u00e8s demain d\u00e9j\u00e0 la Cor\u00e9e-du-Sud vote aujourd'hui et les centristes sont favoris qui veut aller \u00e0 Pyongyang justement assister aux Jeux olympiques, h\u00e9 bien pas grand- monde apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nOn l'appelle la nouvelle route de la soie, des milliards de francs inject\u00e9s comme \u00e7a dans des infrastructures pour rapprocher l'orient de l'Occident, mais il sera consacr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin au Carrefour du projet, la r\u00e9gion du Sinn vient r\u00e9gion musulmane en proie \u00e0 des attaques terroristes et des mouvements de r\u00e9bellion contre la mainmise chinoise reportage tout \u00e0 l'heure sur place de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nEt quand le f\u00e9d\u00e9ralisme ne s\u00e9duit plus, la majorit\u00e9 des Suisses, on se demande ce qui s'est pass\u00e9 et pourquoi former un gouvernement et r\u00e9former un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\nPas de r\u00e9pit pour Emmanuel Macron, le nouveau pr\u00e9sident part \u00e0 l'assaut du parlement objectif occuper plus de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges, condition essentielle pour concr\u00e9tiser ses projets, son mouvement s'offre donc un lifting institutionnel en Marche change de nom, bonjour Anouk Henry bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris hier, le mouvement d'Emmanuel Macron, a d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie pour rallier un maximum de soutien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nOui, le mouvement en marche est mort voici \u00e0 pr\u00e9sent le parti La R\u00e9publique en marche son pr\u00e9sident n'est plus le tr\u00e8s m\u00e9diatique, Emmanuel Macron, occup\u00e9 logiquement \u00e0 de nouvelles fonctions, mais il compte bien atteindre en juin prochain, non pas une majorit\u00e9 de coalition, mais une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e et pour y arriver, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'en marche Richard Ferrand a annonc\u00e9 hier un assouplissement des conditions des conditions d'adh\u00e9sion les futurs d\u00e9put\u00e9s ne seront pas contraint de d\u00e9missionner de leur parti, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 dans un 1er temps, il leur faudra par contre \u00eatre investis par le nouveau parti et gr\u00e2ce \u00e0 cet am\u00e9nagement La R\u00e9publique en marche sera en mesure de pr\u00e9senter 577 candidats aux l\u00e9gislatives et leurs noms seront connus demain normalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [93%] :\r\nAnouk la majorit\u00e9 absolue pour un parti qui n'existaient pas il y a un an, c'est ambitieux, est-ce que la R\u00e9publique en marche peut y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors un 1er sondage avant l'\u00e9lection, lui donnait entre 249 et 240 86 d\u00e9put\u00e9s proche du seuil des 289 de la majorit\u00e9 absolue mais c'est estimation reste assez abstraite, donc les noms des candidats ne sont pas connus, par contre, une autre enqu\u00eate publi\u00e9e hier pour le compte notamment du Figaro montre que seuls 34 pourcent des des Fran\u00e7ais esp\u00e8rent qu'Emmanuel Macron aura une majorit\u00e9 suffisante pour gouverner, alors au vu de l'abstention des 4 millions de votes blancs et du score de ses opposants Malm Emmanuel Macron devraient travailler beaucoup, beaucoup, s'il veut, dans 5 semaines, r\u00e9p\u00e9ter l'exploit de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [93%] :\r\nAnouk Henry, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, merci Paris o\u00f9 plusieurs milliers de manifestants anticapitalistes ont d\u00e9fil\u00e9 hier contre Emmanuel Macron et contre sa r\u00e9forme du code du travail, il compte s'y attaquer cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, par voie d'ordonnance, s'il le faut et \u00e7a Christian militant anarcho- syndicaliste ne tol\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [85%] :\r\nGrosso-modo, sa route est trac\u00e9e : il veut effectivement casser le code du travail vers fut immense que Sarkozy et Hollande non plus n'ont pas pu faire de leur quinquennat respective et lui effectivement il veut gouverner par ordonnances, bonjour la d\u00e9mocratie avec Macron qui est le pr\u00e9sident des patrons, le pr\u00e9sident du CAC 40 mais il faut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 lutte d\u00e8s maintenant, c'est pas que simplement sert temps c'est faire gagner des gr\u00e8ves, c'est pas uniquement mettant la pression, c'est quand on a rien attendre effectivement de la gouvernement comme Macron c'est notre ennemi, je pose mes mots mais mots c'est pas un adversaire titane et demi un ennemi de classe et qu'il faudra battre d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [96%] :\r\nMacron un ennemi \u00e0 abattre les mots de Christian, militant syndicaliste au micro d'Alexandre Habay durant cette manifestation donc convoqu\u00e9e par les sections syndicales les plus radicales, hier \u00e0 Paris, alors il y a la diversit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 les f\u00e9licitations de l'autre celle de Donald Trump, qui cette fois a pris son t\u00e9l\u00e9phone pour rappeler, Emmanuel Macron et non pas twitter, il l'a f\u00e9licit\u00e9 pour son \u00e9lection et fix\u00e9 un 1er rendez- vous ce sera le 25 mai en marge d'un sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles et puis au chapitre fran\u00e7ais une chose encore \u00e0 noter la d\u00e9mission de Christian Estrosi, le r\u00e9publicain quitte la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur pour redevenir maire de Nice, il dit avoir refus\u00e9 de devenir ministre du gouvernement : Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [93%] :\r\nLes d\u00e9buts d'un nouveau pr\u00e9sident rime forc\u00e9ment avec les derni\u00e8res minutes, bonjour les derniers jours de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [90%] :\r\nVivement hier Fran\u00e7ois Hollande et donc all\u00e9 dire Auf leaders et \u00e0 Angela Merkel, ils ont d\u00een\u00e9 en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec leur traducteur \u00e0 Berlin l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer le travail accompli ensemble sur la crise de la dette grecque ou encore l'Ukraine : Fran\u00e7ois Hollande est reparti, nous dit -on, avec un album photo des meilleurs moments, la chanceli\u00e8re qui pourrait recevoir -emmanuel Macron la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0 vrai album Flower album photo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [95%] :\r\nComme \u00e0 l'\u00e9poque, bon en Suisse, nous vous l'apprenions hier une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil National effectuera une visite officielle en Russie la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [94%] :\r\n2 jours \u00e0 Moscou, 2 jours \u00e0 Saint-Petersbourg des rencontres entre autres avec l'ex- ministre du sport Vitali Moutko qui il aurait baign\u00e9 dans le scandale de dopage en Russie, le programme est la destination choisie par le pr\u00e9sident du Conseil national en f\u00e2che certain sous la Coupole, notamment parce que la Russie est un pays soumis \u00e0 des sanctions internationales en raison de la crise ukrainienne en Russie, c'est de l'organisation des Jeux olympiques en Suisse que les parlementaires comptent parler Dominique de gunman, conseiller National PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:24) [94%] :\r\nDonc \u00e7a, le pr\u00e9sident du Conseil national et pr\u00e9sident de Swiss Olympic et de mon c\u00f4t\u00e9, je suis pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme et des remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses il y a donc un int\u00e9r\u00eat pour nous 2, dans le cas particulier de parler aux Russes de leur exp\u00e9rience des Jeux de Sotchi, on sait que tout n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment optimale dans le cas du respect de l'environnement, mais on sait aussi que la Suisse a besoin d'appuis si on d\u00e9pose notre candidature officiellement dans quelques mois, donc je crois qu'il est opportun de pouvoir de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9tendu et informel aborder des sujets qui int\u00e9ressent nos 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [93%] :\r\nEst -ce que c'est pas un peu \u00e9trange d'utiliser cette visite finalement pour aborder ces sujets qui correspondent \u00e0 votre autre casquette de non- parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:07) [91%] :\r\nNon, parce que nous avons un Parlement qui est de milices et ce n'est un secret pour personne que chacun d'entre nous \u00e0 des activit\u00e9s professionnelles ou para- professionnelle en dehors du mandat de parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [94%] :\r\nDominique d\u00e9but ment interrog\u00e9 par Pietro Bugnon la reprise des pourparlers de paix sur la Syrie mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide de l'ONU, Staffan de Mistura annonc\u00e9 hier le d\u00e9but d'un nouveau round de n\u00e9gociations la semaine prochaine donc entre le gouvernement et l'opposition syrienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [93%] :\r\nEt en parall\u00e8le, la Russie s'active, Moscou souhaite que le Conseil de l'ONU ent\u00e9rine rapidement son projet de r\u00e9solution sur des dos des zones de d\u00e9sescalade en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [95%] :\r\nIl s'agit pour Moscou, d'obtenir un soutien international \u00e0 l'accord d'Astana en accord sign\u00e9 il y a quelques jours entre Moscou, T\u00e9h\u00e9ran et Ankara et qui pr\u00e9voit le gel des combats et des bombardements a\u00e9riens dans 4 zones du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [94%] :\r\nTiens tiens le f\u00e9d\u00e9ralisme ne convainc plus une majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [94%] :\r\nNon, seuls 45 pourcent des des personnes interrog\u00e9es lui sont attach\u00e9s, c'est ce que l'on peut d\u00e9duire d'un sondage command\u00e9 pour la 5\u00e8me conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme, elle se tiendra cet Automne \u00e0 Montreux, le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate n'est pour l'instant que partiel mais il inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 en montrant le peu d'attachement des Suisses, un syst\u00e8me pourtant vieux de 700 ans les pr\u00e9cisions de Roland Ecoffey, directeur du comit\u00e9 d'organisation de cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [93%] :\r\nCe qui nous interroge le plus, c'est le fait que la notion m\u00eame du f\u00e9d\u00e9ralisme, le fonctionnement du f\u00e9d\u00e9ralisme ces subtilit\u00e9s sont peu ou mal connus et peut-\u00eatre que si cet attachement est tout relatif, c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 un manque d'informations, de connaissance du mode de gouvernance de de la Suisse, les Al\u00e9maniques s'ils se disent relativement un peu moins attach\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme que les Tessinois par exemple, ils sont plus nombreux \u00e0 dire que surtout ne touchez rien on est a priori pas tr\u00e8s attach\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme, mais on constate que \u00e7a fonctionne, et on n'a pas envie de changer quoi que ce soit, peut-\u00eatre parce qu'ils se rendent compte qu'ailleurs dans les pays moins f\u00e9d\u00e9ralistes, \u00e7a fonctionne moins bien et donc il y a pas lieu de d'op\u00e9rer des changements majeurs dans notre syst\u00e8me de de gouverner ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [93%] :\r\nRoland Ecoffey avec Sylvie Lambelet, on pr\u00e9cise que le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate sur le f\u00e9d\u00e9ralisme sera connue dans quelques mois, les suites de l'affaire dans l'\u00e9preuve de la pr\u00e9fecture de la Sarine dans le canton de Fribourg et bien le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois doit revoir la loi sur les pr\u00e9fets rapidement, \u00e7a, c'est en substance ce que demande 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois un socialiste et un UDC apr\u00e8s donc les r\u00e9v\u00e9lations sur les tensions entre le pr\u00e9fet de la Sarine et le gouvernement, alors faut -il y voir une critique \u00e0 Marie Garnier la ministre verte, responsable des pr\u00e9fectures, la r\u00e9ponse du socialiste Pierre Mauron \u00e0 l'origine de cette intervention. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [93%] :\r\nLa question est pos\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui est vis\u00e9 par cette question, maintenant, il est clair que la personne qui est responsable de ce dossier, c'est effectivement Madame dernier lorsque l'on sait qu'elle conna\u00eet les probl\u00e8mes des pr\u00e9fectures qu'elle conna\u00eet les questions de sant\u00e9 du personnel et la sous- dotation elle doit r\u00e9agir, c'est elle qui doit arriver avec un projet de modification de loi sur les pr\u00e9fets au Conseil d'\u00c9tat, et c'est elle qui doit mener la barque pour r\u00e9gler, c'est tellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [93%] :\r\nPierre Mauron avec Delphine Gendre, je vous le disais en titre, les bureaux de vote ont ouvert juste avant minuit heure suisse les sud- cor\u00e9ens se choisissent un nouveau pr\u00e9sident, aujourd'hui ils referme le chapitre Park Goni\u00e9, du nom de l'ancienne pr\u00e9sidente emp\u00eatr\u00e9e dans une affaire de corruption, elle dort derri\u00e8re les barreaux en attendant son jugement Estelle Braconnier, le taux de participation s'annonce record pour ce scrutin en un seul tour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [94%] :\r\nOn le sait d\u00e9j\u00e0, puisque le vote anticip\u00e9 \u00e9tait possible la semaine derni\u00e8re et un \u00e9lecteur sur 4 s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9, il faut dire que les citoyens se sentent pour le moins concern\u00e9s pour d\u00e9signer le successeur de la pr\u00e9sidente, dont la destitution pour abus de pouvoir et corruption, a \u00e9branl\u00e9 le syst\u00e8me politique et \u00e9conomique du pays, un pays qui n'a plus de repr\u00e9sentant gouvernemental donc, alors que les tensions r\u00e9gionales sont vives, un v\u00e9t\u00e9ran de la lutte des droits de l'homme, favorable \u00e0 un rapprochement avec la Cor\u00e9e du Nord est lui le grand favori du scrutin, Moon Jae-In du Parti d\u00e9mocratique de centre gauche \u00e9tait cr\u00e9dit\u00e9 dans un dernier sondage de 38 pourcent des des intentions de vote et ce candidat revendique l'av\u00e8nement d'une nouvelle \u00e8re, loin des conservateurs il \u00e9cart alcool, loin devant le candidat centriste donn\u00e9 au coude \u00e0 coude avec son concurrent conservateur, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, le candidat favori veut aussi r\u00e9former les conglom\u00e9rats familiaux qui contr\u00f4lent l'\u00e9conomie sud- cor\u00e9enne et dont le scandale pr\u00e9sidentiel a mis en lumi\u00e8re les travers, il veut relancer la d\u00e9pense publique pour cr\u00e9er des emplois, avec un objectif de 800 10000 nouveaux postes de fonctionnaires, c'est aujourd'hui une deuxi\u00e8me tentative pour ce candidat de conqu\u00eate du pouvoir, il avait \u00e9t\u00e9 battu de justesse en 2012, le vainqueur de ce scrutin sera investi d\u00e8s demain, une fois les r\u00e9sultats proclam\u00e9s par la commission \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [88%] :\r\nTelle braconnier merci les bureaux de vote fermeront \u00e0 13 heures aujourd'hui heure suisse sont vastes en Cor\u00e9e du Sud, puisque le pays organisera l'hiver prochain, les Jeux olympiques d'hiver de Pyongyang et le succ\u00e8s n'est pas assur\u00e9 la vente des billets ne r\u00e9pond pas aux attentes, seul un quart des billets mis en vente jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ont trouv\u00e9 preneur Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:19) [90%] :\r\n600000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9, soit environ la moiti\u00e9 des entr\u00e9es disponibles pour les diff\u00e9rentes comp\u00e9titions cette premi\u00e8re phase de vente a pris fin il y a une semaine sur un gros constat d'\u00e9chec, seuls 162000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus, les disciplines cher sud- cor\u00e9ens ont \u00e9videmment du succ\u00e8s, on y retrouve le patinage de vitesse, le short Track ou encore le patinage artistique, mais les billets pour le ski de fond ou le biathlon, par exemple, ne s'arrache vraiment pas sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la demande du minist\u00e8re des Sports sud- cor\u00e9en d\u00e9montre par ailleurs qu'un tiers seulement des habitants soudain Th\u00e9r\u00e8se c'est par les Jeux petite lueur d'espoir, les pourparlers ont repris pour que les meilleurs hockeyeurs de la plan\u00e8te ceux \u00e9voluant en NHL en Am\u00e9rique du Nord puisse \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 et se d\u00e9placer, mais cela ne suffirait pas \u00e0 cr\u00e9er l'engouement aupr\u00e8s du sud- lesquels ne poss\u00e8de pas une tradition de sports d'hiver tr\u00e8s solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [84%] :\r\nBernard Malema nous parlait de hockey sur glace, h\u00e9 bien il y aura ce soir un duel Suisse France au programme des championnats du monde de hockey sur glace en France pour l'\u00e9lection de macron devrait rien changer \u00e0 l'issue d'humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [82%] :\r\nCe qui est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, c'est ce qu'on entendait, avec Alain Th\u00e9voz tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [91%] :\r\nAlors je ne m'aventurerai pas sur un pronostic, quoi qu'il en soit, ce match est \u00e0 voir \u00e0 partir de 20 heures 15 sur tous les acteurs de la RTS a notamment sur RTS 2 en images, rappelle que la Suisse est 2\u00e8me de son groupe derri\u00e8re le Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [89%] :\r\nIls ont un tr\u00e8s bon gardien quel gardien et je regarde le syndic de Lausanne du LHC, qui est notre invit\u00e9 dans un instant, c'est Cristobal 8. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [93%] :\r\nPlus encore, juste un mot, une disparition, celle de l'\u00e9crivain Yves Velan, auteur notamment de Soft Goulag en 1977 il s'est \u00e9teint samedi \u00e0 La Chaux-de-Fonds l'\u00e9tait n\u00e9 en 1925 en France, il a pass\u00e9 une partie de son enfance et ses \u00e9tudes dans le canton de Vaud, il s'est affirm\u00e9 comme un \u00e9crivain de gauche engag\u00e9 la vertu, le Grand Prix Ramuz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9criture, il enseignait jusqu'\u00e0 sa retraite au lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude effectivement le syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Giono est notre invit\u00e9 dans un instant, on parle d'une Expo national des villes suisses retour du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de nuages r\u00e9siduels, ils seront moins fr\u00e9quent en Valais et sur le bassin l\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi sera bien ensoleill\u00e9, il fera plus, c'est en pleine saison, au maximum, avec une faible bise sur le Plateau parfois mod\u00e9r\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9327A5C-F8B5-442A-A9F5-AA87C2431820", "internalArchiveId": "D9327A5C-F8B5-442A-A9F5-AA87C2431820", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Fluckiger, recteur de l'univsersit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Manon Schick, directrice d'Amnesty International suisse;Claire Desmemay, experte des relations franco-allemandes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 allemande de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Berlin;Fr\u00e9d\u00e9ric Farah, \u00e9conomiste et professeur;Romain Loeffel, hockeyeur d\u00e9fenseur international de Gen\u00e8ve-Servette;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:49-08:01:11 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/STRATEGIE ERASMUS DU CF) Les universit\u00e9s suisses ne sont pas satisfaites de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, concernant Eramus Plus... \r\nLe gouvernement veut faire durer le provisoire...\r\nPar cons\u00e9quent la Suisse resterait partiellement exclue du programme jusqu'en 2021... C'est l'UE qui avait suspendu la participation de la Suisse au lendemain du vote du 9 f\u00e9vrier... \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral estime d\u00e9sormais que la solution provisoire est la meilleure pour l'instant... \r\nMais ce n'est pas l'avis des principaux interess\u00e9s...universit\u00e9s et EPFL... qui pour l'instant n\u00e9gocient toujours au cas par cas, Muriel Ballaman...  \r\n  1'36''\r\n((Cambridge, 2\u00e8me plus vieille universit\u00e9 d'Angleterre apr\u00e8s Oxford. Ce fleuron de la recherche europ\u00e9enne ferme g\u00e9n\u00e9ralement ses portes aux universitaires suisses, \u00e0 moins qu'ils paient toutes leurs taxes estudiantines de leur poche. Une situation qui pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser selon le recteur de l'univsersit\u00e9 de Gen\u00e8ve Yves Fluckiger. \r\nSON 22\"\r\nLa qualit\u00e9 des universit\u00e9s suisses, un argument qui pourrait donc s'essoufler. C'est pourquoi Yves Fluckiger demande un retour \u00e0 la situation d'avant 2014. \r\nSON 26\"\r\nLes parlementaires voteront cet automne sur le budget de cette solution durablement provisoire: 114 millions de francs sur 3 ans. C'est trois fois moins que ce qu'aurait cout\u00e9 une participation pleine et enti\u00e8re \u00e0 Erasmus+ selon les estimations du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le coeur des parlementaires va donc balancer entre programme d'\u00e9conomies et programme d'\u00e9change universitaire. ))\r\n(Ch\u00f4mage) Au mois d'avril, le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9, passant de 3,4% en mars \u00e0 3,3% le mois dernier.C'est ce qu'indique le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie ce matin... \r\nLe ch\u00f4mage des jeunes est en baisse de mani\u00e8re flagrante, fl\u00e9chissant de plus de 7%.\r\n(01/RUSSIE VISITE PARLEMENTAIRE IV SCHICK) Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine en visite officielle en Russie. C'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nEmmen\u00e9s par l'UDC Zurichois J\u00fcrg Stahl qui pr\u00e9side la chambre du peuple, les chefs des groupes et le bureau du conseil vont rencontrer des personnalit\u00e9s politiques russes de haut rang \u00e0 Moscou et \u00e0 St-Petersbourg. \r\nMais aussi des ONG dont le travail est rendu tr\u00e8s difficile par les autorit\u00e9s moscovites... \r\nPour Manon Schick, directrice d'Amnesty International suisse. \r\n  0'59''\r\nManon Schick avec St\u00e9phane Deleury...\r\n(13/RELATIONS FRANCO-ALLEMANDES IV DESMEMAY) La premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Macron, ce sera en Allemagne... \r\nUne rencontre avec Angela Merkel, pour marquer le d\u00e9but de son mandat... \r\nFran\u00e7ois Hollande avait fait de m\u00eame... \r\nEt Emmanuel Macron l'europhile, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui doit \u00eatre investi dimanche prochain, suscite beaucoup d'espoir en Allemagne... \r\nBerlin table sur une nouvelle dynamique du moteur franco-allemand en Europe...Comme l'explique Claire Desmemay, experte des relations franco-allemande, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Berlin... \r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent...\r\n(D2/MACRON MECANISME CONTROLE INVESTISSEMENTS) Des espoirs \u00e0 l'\u00e9tranger, du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne... \r\nAu niveau europ\u00e9en, le contexte de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron c'est celui d'un patriotisme \u00e9conomique...\r\nL'Allemagne a bloqu\u00e9 deux projets de rachats d'entreprise par des groupes \u00e9trangers... Un groupe chimique n\u00e9erlandais vient de rejeter une fusion propos\u00e9e par un concurrent am\u00e9ricain... Et puis, la commission europ\u00e9enne pourrait renforcer la protection d'int\u00e9r\u00eats nationaux dans certains secteurs... C'\u00e9tait aussi un engagement d'Emmanuel Macron... Une sorte de protectionnisme qui ne dit pas son nom...Olivier Schorderet...\r\n  1'36''\r\n((Comme Ministre de l'Economie d'abord, puis comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a plusieurs fois propos\u00e9 de cr\u00e9er un m\u00e9canisme de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en France. Et, plus largement, en Europe. Certains parlent de \"patriotisme \u00e9conomique\", d'autres plut\u00f4t de \"protectionnisme\". Un mot que jamais le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne prononcera estime Fr\u00e9d\u00e9ric Farah. Economiste et professeur, il a \u00e9crit avec Thomas Porcher \"Introduction inqui\u00e8te \u00e0 la Macron-\u00e9conomie\". \r\nIV 1\r\nReste \u00e0 d\u00e9velopper une vraie strat\u00e9gie de diplomatie \u00e9conomique au sein de l'Union europ\u00e9enne. Et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse estime Fr\u00e9d\u00e9ric Farah.\r\nIV 2\r\nUne question de faisabilit\u00e9, donc. Plut\u00f4t que de volont\u00e9.))\r\nEmmanuel Macron qui poursuit ses consultations pour former un gouvernement, avant son investiture dimanche... le nouveau pr\u00e9sident devrait rencontre son homologue am\u00e9ricain Donald Trump le 25 mai prochain...\r\n(Syrie) Un nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine. \r\nDes pourparlers entre Damas et l'opposition... qui devraient reprendre mardi prochain, selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations Unies pour la Syrie...\r\nUne annonce qui intervient quelques jours apr\u00e8s la signature d'un accord \u00e0 Astana... Sign\u00e9 par la Russie,  l'Iran, la Turquie et la Russie, il pr\u00e9voit l'instauration de zones de d\u00e9sescalades en Syrie...\r\n(16/AVANT SUISSE-FRANCE IV LOEFFEL) Hockey sur glace. La Suisse d\u00e9fie la France ce soir... avec un moral au beau fixe... et cinq points sur les six qu'il \u00e9tait possible d'engranger apr\u00e8s deux matchs...  \r\nLes Helv\u00e8tes ont retenu la le\u00e7on du premier match qui avait vu la remont\u00e9e de la Slov\u00e9nie. \r\nRomain Loeffel, le d\u00e9fenseur international de Gen\u00e8ve-Servette se dit confiant... Confiant, m\u00eame si la France, elle, reste sur une victoire \u00ab historique \u00bb face \u00e0 la Finlande. \r\nRomain Loeffel. \r\n  0'43'' Romain Loeffel\r\nPropos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Alain Th\u00e9voz... \r\nSuisse - France : coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 20h15. Et c'est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux...\r\n(Clinton) Et puis, Bill Clinton, \u00e9crivain... L'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9crit avec un romancier \u00e0 succ\u00e8s James Patterson... un polar... autour de la fonction de pr\u00e9sident... L'ouvrage s'intitule \"The President is missing\", le pr\u00e9sident a disparu... Il sera publi\u00e9 en juin 2008... Bill Clinton explique qu'il s'est servi de ce qu'il savait sur la fonction sur la vie \u00e0 la maison blanche pour r\u00e9diger cette fiction... \r\nJames Patterson est l'auteur de plus de 100 livres... Il est surtout connu pour ses romans policiers...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/PROJET RUSSE SYRIE PA) Un nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine. \r\nDes pourparlers entre Damas et l'opposition... qui devraient reprendre mardi prochain, selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations Unies pour la Syrie...\r\nUne annonce qui intervient quelques jours apr\u00e8s la signature d'un accord \u00e0 Astana... Sign\u00e9 par la Russie,  l'Iran, la Turquie et la Russie, il pr\u00e9voit l'instauration de zones de d\u00e9sescalades en Syrie...\r\nMoscou fait pression pour que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le reprenne \u00e0 son compte... Mais les diplomates onusiens restent sceptiques face \u00e0 ce texte... Marie Bourreau...", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8586786", "ece-8586768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T22:42:54Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res pour vivre ce moment ce journal Blandine L\u00e9vite quand le provisoire dure les universit\u00e9s s'inqui\u00e8te, elle risque de ne pas r\u00e9int\u00e9grer enti\u00e8rement Erasmus plus plusieurs ann\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 sa solution provisoire qui co\u00fbtent moins cher des parlementaires en visite en Russie pour y rencontrer des politiques, voil\u00e0 qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde sous la Coupole, une visite utile malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 le contexte difficile sur les droits de l'homme et nous dira la directrice d'Amnesty Suisse dans ce journal aussi l'espoir de l'Allemagne et que l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, donne une nouvelle impulsion \u00e0 l'Europe et puis du hockey sur glace ce soir suisse France avec le gardien du LHC, qui sera dans la cage, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, les universit\u00e9s suisses ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nPas satisfaites de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant Erasmus, plus le gouvernement veut faire durer le provisoire, par cons\u00e9quent, la Suisse resterait partiellement exclue du programme jusqu'en 2021, c'est lui qui avait suspendu la participation de la Suisse au lendemain du vote du 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime d\u00e9sormais que la solution provisoire est la meilleure pour l'instant, mais ce n'est pas l'avis des principaux int\u00e9ress\u00e9s, universit\u00e9s et EPFL qui pour l'instant, n\u00e9gocient toujours au cas par cas, Muriel Malle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [95%] :\r\nCambridge 2\u00e8me plus vieille universit\u00e9 d'Angleterre apr\u00e8s Oxford ce fleuron de la recherche europ\u00e9enne ferme g\u00e9n\u00e9ralement ses portes aux universitaires suisses \u00e0 moins qu'ils payent toutes leurs taxes estudiantines de leur poche, une situation qui pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser, selon le recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Yves Fluckiger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [91%] :\r\nC'est ma crainte, ma crainte, mais \u00e9videmment, heureusement, la qualit\u00e9 des universit\u00e9s suisses peut permettre de convaincre assez rapidement d'autres partenaires de conclure des accords bilat\u00e9raux avec avec la Suisse pour pouvoir maintenir ses chances, il y a la qualit\u00e9 de la formation de la recherche en Suisse, mais j'ai peur que petit \u00e0 petit peut-\u00eatre c'est puisse \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 s'att\u00e9nuer, voire \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [96%] :\r\nLa qualit\u00e9 des universit\u00e9s suisses un argument qui pourrait donc s'essoufler, c'est pourquoi il Fluckiger demande un retour \u00e0 la situation d'avant 2014. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [95%] :\r\nJe crains fort que les co\u00fbts de cette absence d'Erasmus se fassent sentir assez rapidement on va pouvoir mettre en place des solutions transitoires de substitution, mais ce ne sont que des solutions de substitution qui n'ont pas les effets qu'Erasmus puisse aurait pu avoir, et donc \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer aussi beaucoup de travail administratif pour les universit\u00e9s qui doivent mettre en place des syst\u00e8mes de remplacement et donc n\u00e9gocier de mani\u00e8re bilat\u00e9rale un syst\u00e8me beaucoup plus co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [95%] :\r\nLes parlementaires voteront cet Automne sur le budget de cette solution durablement provisoire 114 millions de francs sur 3 ans, c'est 3 fois moins que ce coeur \u00e9coutez une participation pleine et enti\u00e8re \u00e0 Erasmus plus selon les estimations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le coeur des parlementaires va donc balancer entre programme d'\u00e9conomies et programme d'\u00e9change universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [95%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 en avril, il est pass\u00e9 de3,4 pourcent en en mars \u00e03,3 pourcent le le mois dernier, c'est ce qu'indique le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, l'\u00e9conomie, ce matin, le ch\u00f4mage des jeunes est en baisse de mani\u00e8re flagrante il a fl\u00e9chi de plus de 7 pourcent une une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine en visite officielle en Russie, information de notre r\u00e9daction, emmen\u00e9s par l'UDC z\u00fcrichois J\u00fcrg Stahl, pardon, qui pr\u00e9side la chambre du peuple, les chefs des groupes et le bureau du conseil vont rencontrer des personnalit\u00e9s politiques russes d'Oran \u00e0 Moscou \u00e0 Saint-Petersbourg, mais aussi des ONG dont le travail est rendu tr\u00e8s difficile par les autorit\u00e9s moscovites pour Manon Schick, directrice d'Amnesty International suisse la visite reste utile tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:33) [95%] :\r\nActuellement en Russie, la situation est tr\u00e8s probl\u00e9matique pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, beaucoup d'ONG sont sous pression, plusieurs d'entre elles ont d\u00fb fermer leurs portes \u00e0 cause de la loi sur le financement de des ONG, et notamment le bureau d'Amnesty International a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mis sous scell\u00e9s ferm\u00e9s pendant 2 semaines, l'an dernier, donc on voit qu'il y a aucune ONG qui \u00e9chappent, je dirais aujourd'hui \u00e0 une pression grandissante qui est mise contre toute libert\u00e9 de r\u00e9union toute libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous attendez au-del\u00e0 de de ce message sur les ONG de de cette d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:08) [90%] :\r\nAlors ce que j'attends, c'est qu'il se renseigne aussi sur la situation globale des droits humains en Russie il y a notamment des all\u00e9gations qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par un journal sur des homosexuels qui disparaissent tr\u00e8s Anthuenis et qui serait assassin\u00e9, l\u00e0 aussi, j'attends de la part de nos parlementaires qui le demande une enqu\u00eate et une enqu\u00eate \u00e9videmment ind\u00e9pendante et impartiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [95%] :\r\nManon Schick avec St\u00e9phane Deleury, la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Macron ce sera en Allemagne, une rencontre avec Angela Merkel pour marquer le d\u00e9but de son mandat, Fran\u00e7ois Hollande avait fait de m\u00eame, Emmanuel Macron, l'europhile, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui doit \u00eatre investi dimanche prochain suscite d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'espoir en Allemagne Berlin table sur une nouvelle dynamique du moteur franco- allemand en Europe, comme l'explique Claire Desmemay, elle est experte des relations franco- allemandes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [91%] :\r\nEmmanuel Macron est per\u00e7ue en Allemagne comme quelqu'un de tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, ce qu'on ce convoi de lui, c'est d'abord son engagement pour l'Europe avant m\u00eame de voir ce qu'il dit, pour la France, donc on attend qu'il qu'il propose des choses pour l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, notamment dans le domaine de la d\u00e9fense, notamment dans la solidit\u00e9 et la coh\u00e9sion de la zone Euro, donc oui il y a beaucoup d'espoir, parce qu'on attend en Allemagne un partenaire fran\u00e7ais dans une Union europ\u00e9enne qui qui manque de coh\u00e9sion, l'Allemagne manque de partenaires et l'Allemagne a aujourd'hui besoin de fa\u00e7on urgente du partenaire que la France est -ce que l'Allemagne va bouger, \u00e7a c'est la grande question, moi j'ai le sentiment qu'on est tellement heureuse qu'Emmanuel Macron et gagner l'\u00e9lection Capron europ\u00e9en et remporter l'\u00e9lection qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts pour des pr\u00eats \u00e0 des compromis, c\u00f4t\u00e9 allemand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [93%] :\r\nEmmanuel Macron, qui poursuit ses consultations pour former un gouvernement avant son investiture, dimanche, le nouveau pr\u00e9sident devrait rencontrer son homologue am\u00e9ricain Donald Trump, ce sera le 25 mai prochain un nouveau cycle de n\u00e9gociations sur la Syrie doit commencer \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine des pourparlers entre Damas et l'opposition qui devraient reprendre mardi prochain, selon l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, une annonce qui intervient quelques jours apr\u00e8s la signature d'un accord \u00e0 Astana Sign\u00e9 par la Russie, l'Iran, la Turquie et la Russie, et pr\u00e9voit l'instauration de zones de d\u00e9sescalade en Syrie, Bill Clinton, \u00e9crivain, l'ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9crit avec un romancier \u00e0 succ\u00e8s, James Patterson, un polar autour de la fonction de pr\u00e9sident L'ouvrage s'intitule de pr\u00e9sidente is missing, le pr\u00e9sident a disparu, sera publi\u00e9 en juin 2008 Bill Clinton qui explique qu'il et qu'il s'est servi de ce qu'il savait sur la fonction sur la vie \u00e0 la Maison Blanche, pour r\u00e9diger cette fiction et j'aime Patterson et l'auteur de plus de 100 livres Il est surtout connu pour ses romans policiers. \r\nEt puis on revient sur Emmanuel Macron qui qui qui a suscit\u00e9 beaucoup d'espoir \u00e0 l'\u00e9tranger et je vais retrouver cette intro sur cette premi\u00e8re visite, Emmanuel Macron, qui avait suscit\u00e9 donc ces espoirs et qui est au niveau europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un contexte de patriotisme \u00e9conomique, l'Allemagne a bloqu\u00e9 2 projets de rachats d'entreprises par des groupes \u00e9trangers Un groupe chimique n\u00e9erlandais vient de rejeter une fusion propos\u00e9e par un concurrent am\u00e9ricain et puis la Commission europ\u00e9enne pourrait renforcer la protection d'int\u00e9r\u00eats nationaux dans certains secteurs, c'est aussi un engagement d'Emmanuel Macron, une sorte de protectionnisme qui ne dit pas son nom, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [95%] :\r\nComme le ministre de l'\u00e9conomie, d'abord, puis comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a plusieurs fois propos\u00e9 de cr\u00e9er un m\u00e9canisme de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en France et plus largement en Europe, certains parlent de patriotisme \u00e9conomique, d'autres plut\u00f4t de protectionnisme, un mot que jamais, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne prononcera, estime Fr\u00e9d\u00e9ric Farah, \u00e9conomiste et professeur, il a \u00e9crit avec Thomas Porcher Introduction inqui\u00e8te \u00e0 la Macron \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [93%] :\r\nIl a bien conscience que l'Union europ\u00e9enne et la zone la plus ouverte au monde et que faire face \u00e0 la comp\u00e9tition mondiale, s'ensuit une s\u00e9rie de protection va para\u00eetre de plus en plus difficile du fait des contestations \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, de la part des populations qui ont l'impression que leurs entreprises, leurs secteurs sont trop expos\u00e9es \u00e0 la concurrence, je pense que il voudra pas trop prononc\u00e9 ce mot parce que c'est pas trop dans son vocabulaire, je pense qu'il a essay\u00e9 de maquiller en essayant d'expliquer qu'il faut une position strat\u00e9gique, il faut que l'Europe nous prot\u00e8ge, je pense qu'il va se servir de la construction europ\u00e9enne comme bouclier pour amener ce genre de mesures n\u00e9cessite il brandit le terme de protectionnisme, je pense que c'est trop trop loin \u00e0 la fois de lui et de l'univers intellectuel qui, qui est le sien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [98%] :\r\nReste \u00e0 d\u00e9velopper une vraie strat\u00e9gie de diplomatie \u00e9conomique au sein de l'Union europ\u00e9enne, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, estime Fr\u00e9d\u00e9ric Farah. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [95%] :\r\nIl va manquer peut-\u00eatre les hommes et les relais n\u00e9cessaires pour le porter la voix de la France, malgr\u00e9 son poids \u00e9conomique dans l'Union europ\u00e9enne s'est consid\u00e9rablement r\u00e9duite et aujourd'hui c'est l'Allemagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile pour savoir l'acc\u00e8s \u00e0 des postes strat\u00e9giques des hommes cl\u00e9s, la France n'a pas su conduire ce genre de strat\u00e9gie -ce que Macron va le faire, je m'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:21) [99%] :\r\nUne question de faisabilit\u00e9 donc plut\u00f4t que de volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [93%] :\r\nEt puis du hockey sur glace pour terminer la Suisse d\u00e9fie la France ce soir avec un moral au beau fixe et cinq points sur les six qu'il \u00e9tait possible d'engranger apr\u00e8s 2 matches et les Helv\u00e8tes ont retenu la le\u00e7on du 1er match qui avait vu la remont\u00e9e de la Slov\u00e9nie, Suisse, France, coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 20 heures 15 et 7 \u00e0 Suippes dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 bien s\u00fbr et le moral au beau fixe, c'est tout ce qui compte, merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}