{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=450&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=425&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-4462A20A-60D8-4959-A236-0B110974AD2C", "internalArchiveId": "4462A20A-60D8-4959-A236-0B110974AD2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Fuchs, vice-pr\u00e9sident de l'UDC bernoise;Manfred Buhler,  conseiller national UDC;Luzian Franzini, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts\r\nLe tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 jeudi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Cette affaire fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC, dont celle d' Erich Hess, conseiller national bernois aussi accus\u00e9 de racisme.\r\n\r\n* * L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale 12h30 Hess accus\u00e9 de racisme\r\nLe tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 ce matin le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Une affaire qui fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC. Jean-Luc Addor, lui, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos  tenus sur les r\u00e9seaux sociaux Cynthia Racine.\r\nJean-Luc Addor qui avait \u00e9crit \u00ab on en redemande \u00bb dans les minutes qui avaient suivi une fusillade mortelle \u00e0 la mosqu\u00e9e de St-Gall en 2014. Et bien la sanction est tomb\u00e9e pour le conseiller national UDC valaisan... Le tribunal du district de Sion le condamne pour discrimination raciale. Il \u00e9cope d'une amende avec deux ans de sursis. \r\nLe Tribunal a estim\u00e9 que Jean-Luc Addor, au vu son exp\u00e9rience juridique et politique, de sa stigmatisation syst\u00e9matique de l'islam et du risque de voir ce tweet pris au premier degr\u00e9. a \u00e9crit son message en connaissance de cause.\r\nContact\u00e9 Jean-Luc Addor dit examiner l'opportunit\u00e9 de faire recours\r\nCa c'est pour Jean-Luc Addor, mais un autre UDC est accus\u00e9 de racisme ?\r\nElle concerne cette fois Eric Hess. Lors d'un d\u00e9bat au parlement de la ville de Berne au sujet la Reitschule, ce conseiller national et d\u00e9put\u00e9 UDC avait parl\u00e9 de \"n\u00e8gres qui dealent\" devant le centre alternatif.. Pas une raison suffisante pour le sanctionner estime Thomas Fuchs vice-pr\u00e9sident de l'UDC bernoise.\r\n SON 1\r\nLe conseiller national UDC, Manfred Buhler, lui aussi d\u00e9fend son coll\u00e8gue.\r\n SON 2\r\nDans cette affaire aussi la justice devrait trancher.\r\nOui car les Jeunes Verts bernois annoncent vouloir d\u00e9poser plainte?\r\nIls souhaitent faire de ce cas un symbole contre le racisme. Luzian Franzini, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts, regrette que l'UDC ne fasse pas le m\u00e9nage.\r\n SON 3\r\nLuzian Franzini qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rentes affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 le parti.On rappelle derni\u00e8rement la r\u00e9cente condamnation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti pour discrimination raciale \u00e9galement...", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisan Jean-Luc Addor condamn\u00e9 pour discrimination raciale / 12H30_2017-08-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le tribunal du district de Sion a condamn\u00e9 jeudi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale. Cette affaire fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques autour de l'UDC, dont celle d' Erich Hess, conseiller national bernois aussi accus\u00e9 de racisme."], "variantIds": ["ece-8832847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T18:08:45Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe tribunal du District de Sion a condamn\u00e9 ce matin, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour discrimination raciale, une affaire qui fait \u00e9cho \u00e0 d'autres pol\u00e9miques racistes qui concerne d'autres figures politiques de l'UDC, Jean-Luc Addor, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux, une terrasse Jean-Luc Addor qui avait \u00e9crit, on en redemande dans les minutes qui avaient suivi une fusillade mortelle \u00e0 la mosqu\u00e9e de Saint-Gall en 2014, h\u00e9 bien, la sanction est tomb\u00e9e pour le conseiller national UDC valaisan le tribunal du District de Sion, le condamne pour discrimination raciale, il \u00e9cope d'une amende avec 2 ans de sursis, le tribunal a estim\u00e9 que Jean-Luc Addor au vu de son exp\u00e9rience juridique et politique de sa stigmatisation syst\u00e9matique de l'Islam et du risque de voir ce tweet pris au 1er degr\u00e9 \u00e0 \u00e9crit son message en connaissance de cause, contact\u00e9 Jean-Luc Addor dit examiner l'opportunit\u00e9 de faire recours Cindy ah \u00e7a, c'est pour Jean-Luc Addor, mais un autre UDC est accus\u00e9 de racisme, elle concerne cette fois Eric Hess lors d'un d\u00e9bat au Parlement de la ville de Berne au sujet de la Reitschule, ce conseiller national et d\u00e9put\u00e9 UDC avait parl\u00e9 de n\u00e8gres qui dealent devant le centre alternatif pas une raison suffisante pour le sanctionner, estime Thomas Fuchs, vice- pr\u00e9sident de l'UDC bernoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [81%] :\r\nNon, pas du tout, et la technoscience dans le Parlement, je trouve \u00e7a doit \u00eatre possible de dire le mot comme il faut, moi je vois pas, il y a des cons\u00e9quences, moi- m\u00eame je suis qui liste les autrement mais pour moi c'est pas de probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me des causes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nLe conseiller national UDC Manfred Buhler lui aussi d\u00e9fend son coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [90%] :\r\n\u00c9ric connu pour utiliser un langage tr\u00e8s clair, il n'a jamais eu peur d'appeler un chat un chat, apr\u00e8s on peut avoir une conception diff\u00e9rente du bon, du mauvais go\u00fbt en tout cas je ne vois pas \u00e0 ce stade de raison d'envisager une exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nEt dans cette affaire, aussi, la justice devrait trancher car les Jeunes Verts bernois annoncent quant \u00e0 eux, vouloir d\u00e9poser plainte, il souhaite faire de ce qu'est a un symbole contre le racisme, Lucian Fanchini, vice- pr\u00e9sident des Jeunes Verts, regrette que l'UDC ne fasse pas le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [81%] :\r\nCette partie prenante on d\u00e9j\u00e0 vu que l'UDC a eu des probl\u00e8mes avec plusieurs politiciens qui \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9 accoster racisme ou des choses comme \u00e7a, l'UDC a, lui, tr\u00e8s attractif contre l'extinction, je pense que \u00e7a va continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nLe tiennent Fanchini qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rentes affaires qui ont \u00e9maill\u00e9 l'UDC on rappelle derni\u00e8rement la r\u00e9cente condamnation du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti pour discrimination raciale \u00e9galement vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cimeti\u00e8re Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "internalArchiveId": "6EAC7CAE-D3B5-476E-BD5B-43C191000C18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Sartori, directeur de l'H\u00f4pital du Jura Bernois;Ch. Simonart;Mohamed Mechmach, pr\u00e9sident d'AC le feu;Jonathan Kreutner, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/ REVISION TARMED ANALYSE PA) Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle tarification Tarmed, qui d\u00e9finit les prix des prestations m\u00e9dicales. Apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9. Le ministre de la sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques. Mais il garde sa ligne: m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical. Alexandra Richard.\r\n  0'56''\r\n((C'est habile, politiquement. Les partenaires tarifaires - m\u00e9decins h\u00f4pitaux caisses - n'ont pas su s'entendre. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence. Aujourd'hui, Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'ils portent.Et, au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie. Et il renonce aux mesures les plus impopulaires: on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexes. Habile, politiquement. D'ailleurs, les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent. Les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites. Mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9. Qui d\u00e9noncent un projet politique, purement administratif, et d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. A voir si ce coup de force les d\u00e9sunit encore davantage, les incite face aux pertes de gains \u00e0 jouer les uns contre les autres. Ou si au contraire il les unit pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain. ))\r\n(04/ REVISION TARMED IV SARTORI) Des h\u00f4pitaux qui font la moue donc... Leur fa\u00eeti\u00e8re H+ parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts... Ecoutez l'avis de Dominique Sartori, dorecteur de l'h\u00f4pital du Jura Bernois... \r\n  0'42''\r\n(TRUMP) Donald Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesvilles... Mardi le pr\u00e9sident am\u00e9rician avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes. La responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est a recherch\u00e9 \" des deux c\u00f4t\u00e9s\" avait-il affirm\u00e9...\r\nSes deux pr\u00e9d\u00e9cesseur r\u00e9publicain Geroge Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antism\u00e9tisime et la haine sous toutes ses forme... Plusiuers chefs d'entreprise qui conseillaient le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 leur d\u00e9mission. R\u00e9action de Donald Trump: il a dissou dans la foul\u00e9e deux de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique...\r\n(11/ KENYA POSITION ODINGA PA) *** Au Kenya, l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle...\r\nElection remport\u00e9e, on le rappelle, par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant. Hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale. La Cour a 14 jours pour statuer. Cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire, juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga, lui, a chang\u00e9 d'avis. A Nairobi, la correspondance de Charlotte Simonart.\r\n  1'00''\r\n((Il avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice. Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale. Et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir. Un revirement sous la pression. D'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations Unies et de l'Union Africaine qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays d'affrontements massifs entre communaut\u00e9.\r\nEt puis, de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022 et qui ne veulent plus de Raila Odinga, l'\u00e9ternel perdant. Des gouverneurs de l'opposition viennent d'\u00eatre \u00e9lus au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise.\r\nHier, Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques. Un appel \u00e0 la paix qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours. Mais depuis, les consultations n'ont pas cess\u00e9es d'\u00eatre vives. R\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique)).\r\n(16/ ALLEMAGNE FEMMES ENTREPRISES PA) Les entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9. C'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante... Elle pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser. Blandine Milcent.\r\n   1'05''\r\n((Il faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, car c'est visiblement ce qui marche mieux: voil\u00e0 en effet le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse d'avoir au moins 30% de femmes dans leurs \"conseil de surveillances\". Les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail. Le r\u00e9sultat de cette loi contraignante: en 2016, plus de 27% de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25% en 2015. Mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes dans leurs directions. R\u00e9sultat: elles ne sont que 6,5% au sein des directoires de ces grandes firmes. La ministre de la famille a donc menac\u00e9es: si dans un an la situation n'a pas chang\u00e9, il y aurait des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises. Sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9! \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(D2/ FRANCE POLICE DE PROXIMITE) *** Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... La police de proximit\u00e9 sera-t-elle bient\u00f4t de retour en France? \r\nC'est en tous cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro G\u00e9rard Collomb le ministre de l'Int\u00e9rieur. Ce retour, c'\u00e9tait une des promesses du candidat Macron. Cette police \u00ab de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien \u00bb devrait voir le jour d'ici \u00ab la fin de l'ann\u00e9e \u00bb a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur. Un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9. De Paris, les explications d'Ariane Hasler.\r\n  1'36''\r\n((La police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise. Mise en place sous le gouvernement Jospin en 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy alors ministre de l'Int\u00e9rieur, La question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle suite \u00e0 l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois. \r\nL'id\u00e9e d'une police plus proche de la population notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment. c'est en tous cas l'avis de Mohamed Mechmach pr\u00e9sident d'AC le feu, association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en banlieue en 2005. \r\nson '40 \r\nen remettant \u00e0 l'ordre du jour la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9 Emmanuel Macron remplit une promesse de campagne. mais qui pour \u00eatre efficace devra \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire et \u00e9lectoral. Ariane Hasler RTS info Paris))\r\n(08/ RACHATS BAZ HOLDING PA) *** En Suisse... Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias...\r\nAu tour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zehnder de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires. Ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. La soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9dite notamment la Basler Zeitung, acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits, distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'00''\r\n((Le rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de \"gagnant -gagnant\".\r\nZehnder est connu comme le \"roi des gratuits\" en Suisse al\u00e9manique.\r\nEt avec son rachat,  le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher, mettent la main sur  un \u00e9diteur r\u00e9gional, actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui respr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800 000 lecteurs.\r\n\"Il est sain, qu'aux c\u00f4t\u00e9s des trois grands, Tamedia, Ringier et NZZ,  un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur, Andreas Zehnder.\r\nLes acheteurs eux, se sont voulus rassurants:les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9, avec les m\u00eames \u00e9quipes, assure Rolf Bollmann, pr\u00e9sident du groupe Basler Zeitung. \r\nEt puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer.\r\nC'est que le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique.\r\nL'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a, de son c\u00f4t\u00e9,  \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat  et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe.))\r\n(VALAIS LES WEBER) En Valais... le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu... Paroles hier de l'Association valaisanne des entrepreneurs. LA construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires... mais les secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation. Les chiffres le prouvent cinq ans apr\u00e8s le srutin: pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. La construction vlaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance... Le ch\u00f4mage y est \u00e9galement en repli... Il a m\u00eame recul\u00e9 de 16% par rapport \u00e0 juillet 2016...\r\n(D3/ GR HOTEL JUIFS ORTHODOXES) *** On reparle de l'affiche placard\u00e9e dans un h\u00f4tel d'Arosa... Affiche qui demadait aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement... \r\nRelay\u00e9e sur les raiseaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment... Mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxe et ultra-orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses. Un attrait qui ne date pas d'hier...\r\nDes Juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs, attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses. \r\nNicole della Pietra.\r\n  1'42''\r\n((Long manteau noir, chapeau, barbe et papillotes; les juifs orthodoxes ne passent pas inaper\u00e7us dans les rues d'Arosa, de St-Moritz, Davos ou de Saas-Grund, durant l'\u00e9t\u00e9, pour comm\u00e9morer  Tisha beav, soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem. Ils arrivent d'Isra\u00ebl, des Etats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre, notamment. Chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse. \r\nUn rituel qui a sa tradition. A Davos en particulier. L'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870. \r\nA l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les  tuberculeux. Les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e8deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune.\r\nMais aujourd'hui encore, dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi. Certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites, veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, Jonathan Kreutner. \r\n\u00abNous voulons aussi nous adresser aux h\u00f4tes juifs. Leur expliquer comment fonctionne la Suisse. Pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les deux versants. Les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple, en Suisse on se salue, ou que le respect de l'ordre joue un r\u00f4le tr\u00e8s important.  Ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque. Et nous voulons y contribuer. J'ignore si nous r\u00e9ussiront, mais nous voulons \u00e0 tout prix essayer\u00bb.\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails  ne sont pas encore d\u00e9finis. Mais une certitude \u00e0 ce stade: pas d'affiche ou de tracts. L'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour  mieux faire passer le message. FIN))\r\n(D1/FACEBOOK PAIEMENTS WEB) Facebook \u00e9tend sa plateforme Marketplace aux pays europ\u00e9ens. C'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de Mark Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens. Parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse. Katja Schaer.\r\n  1'24''\r\n((Avec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les Etats-Unis et le Canada notamment - Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne. Cette \u00e9volution, comme le soulignent les analystes, est en quelque sorte une progression naturelle. Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs - des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets. Cr\u00e9er une plateforme - un service d'annonces semble donc logique. St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialistes des r\u00e9seaux sociaux.\r\nSON\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9 un argument publicitaire - par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9 de ... conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur. Et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance- celui du commerce sur support mobile. Tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires.))\r\n(BIG BEN) Et puis on termine avec une crise horlog\u00e8re... Rien a voir avec la branche... Mais avec Big Ben... la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne... Et bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation... La d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s... Dingue, comp\u00e8tement fou! m\u00eame se sont emport\u00e9s certains \u00e9lus... Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable... Et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes, le Parlement s'est voulu rassurant. Par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole il a affirm\u00e9: les bongs de Big Ben font parti int\u00e9grante de la vie parlemenaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation aussi vite que possible...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO) Des nuages r\u00e9siduels encore ce matin... Sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Les temp\u00e9ratures... Elles seront comprises entre 17 et 29 degr\u00e9s... \r\nVendredi s'annonce toujours chaud et ensoleill\u00e9. Avant le retour des gouttes et des coups de tonnerre attendus pour la nuit suivante...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e au Nord des Alpes. Le mercure devrait atteindre 29\u00b0 en plaine.\r\nLa journ\u00e9e de vendredi s'annonce belle avec beaucoup de soleil le matin. Le ciel se chargera en fin d'apr\u00e8s-midi puis les pr\u00e9cipitations parfois orageuses suivront la nuit suivante. Elle seront localement soutenues dans les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales seront proche de 30\u00b0.", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8832828", "ece-8832808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T12:46:44Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt le journal d'Adrien Krause 470 millions de francs d'\u00e9conomie au lieu des 700 millions annonc\u00e9s Alain Berset a revu sa copie hier sur la nouvelle tarification Tarmed les h\u00f4pitaux, eux, d\u00e9noncent la d\u00e9cision, ils craignent une d\u00e9gradation des soins 280000 p\u00e8lerins l'an dernier 300000 attendus cette ann\u00e9e, les chemins de Compostelle, sont confront\u00e9es \u00e0 de gros probl\u00e8mes de logistique, rendez- vous \u00e0 6 heures 27 dans la chronique de RTS religion Christophe Blocher continue \u00e0 d\u00e9velopper ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias, l'\u00e9diteur saint-gallois de NDR rejoint son tour, le groupe de m\u00e9dias BaZ dont la figure historique de l'UDC, l'un des actionnaires 25 nouveaux journaux tombent ainsi dans son escarcelle, \u00e0 6 heures 40 4\u00e8me volet de s\u00e9rie consacr\u00e9e aux artistes suisses qui ont r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9tranger aujourd'hui, d\u00e9part pour Paris, \u00e0 la rencontre d'un \u00e9crivain, dessinateur \u00e9diteur Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak la pancarte priant les clients juifs d'un h\u00f4tel d'Arosa, de se doucher avant la piscine a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, mais l'affaire montre aussi l'attachement des communaut\u00e9s juives orthodoxe aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, Alain Berset a revu sa copie sur la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nTarification Tarmed qui d\u00e9fini les prix des prestations m\u00e9dicales apr\u00e8s consultation, il pr\u00e9voit d\u00e9sormais 470 millions d'\u00e9conomies au lieu des 700 millions annonc\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9, le ministre de la Sant\u00e9 a pris en compte certaines critiques, mais il garde sa ligne, m\u00e9decins et h\u00f4pitaux doivent contribuer \u00e0 l'effort pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, une fa\u00e7on de maintenir la pression sur le monde m\u00e9dical Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [91%] :\r\nC'est habile politiquement les partenaires tarifaires, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux n'ont pas su s'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00fb intervenir pour r\u00e9animer Tarmed en urgence aujourd'hui Alain Berset leur rappelle cette responsabilit\u00e9 qu'il porte et au passage, il promet m\u00eame de limiter la hausse des primes maladie il renonce aux mesures les plus impopulaires, on ne touche plus aux minutes de consultation pour les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les malades psychiques ou les patients qui ont des cancers complexe habile politiquement d'ailleurs les cantons et les partis gouvernementaux le soutiennent les caisses maladie sont plut\u00f4t satisfaites, mais il se met \u00e0 dos les professionnels de la sant\u00e9 qui d\u00e9noncent un projet politique purement administratif d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 voir si ce coup de force politique les d\u00e9sunie encore davantage les incite face aux pertes de gains jouer les en contres les autres, ou si au contraire il les unis pour proposer enfin une r\u00e9vision qui serait celle des gens du terrain au final le patient aurait tout \u00e0 y gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nDes h\u00f4pitaux qui font la moue, donc leur fa\u00eeti\u00e8re Hplus parle notamment d'une d\u00e9gradation qui ne couvrira pas les co\u00fbts \u00e9coutez l'avis de Dominique Sartori, il est le directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [88%] :\r\n\u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9conomies qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 accepter, notamment dans le domaine hospitalier o\u00f9 il y a une sorte de schizophr\u00e9nie, on nous demande, tant\u00f4t d'hospitaliser les patients tant\u00f4t de travailler en mode r\u00e9gulatoire lorsque l'on travaille en mode ambulatoire, on a l'impression de nous dire que le que \u00e7a co\u00fbte trop cher, qu'il faut qu'il faut \u00e9conomiser, je pense qu'il serait il serait bon d'avoir une certaine ligne dans dans ce domaine, tout \u00e7a peut conduire \u00e0 des renoncements de renouvellement de mat\u00e9riels tout conduira peut-\u00eatre renoncer \u00e0 certaines prestations ambulatoires, vu les les co\u00fbts qui seront difficiles \u00e0 amortir, \u00e7a peut toujours avoir des effets pervers dans ces dans ces situations -l\u00e0, donc il faut se m\u00e9fier des contraintes parce qu'elles ne sont jamais une bonne nouvelle pour le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [94%] :\r\nDonal Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville mardi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e0 nouveau mis dos \u00e0 dos les supr\u00e9macistes blancs et les manifestants antiracistes la responsabilit\u00e9 des violences survenues dans cette bourgade de Virginie est \u00e0 rechercher des 2 c\u00f4t\u00e9s, avait -il affirm\u00e9 ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs r\u00e9publicain George Bush p\u00e8re et fils ont notamment rappel\u00e9 que l'Am\u00e9rique a toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, plusieurs chefs d'entreprise qui conseiller le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont \u00e9galement annonc\u00e9 hier leur d\u00e9mission, r\u00e9action de Donald Trump il a dissous dans la foul\u00e9e, 2 de ses conseils en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique au Kenya maintenant l'opposant Raila Odinga saisit finalement la Cour supr\u00eame pour contester les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9lection remport\u00e9e, on le rappelle par Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident sortant, hier, l'opposition a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses accusations de fraudes massives au sein du syst\u00e8me \u00e9lectronique de la commission \u00e9lectorale, la cour a 14 jours pour statuer cette m\u00eame opposition avait pourtant tr\u00e8s vite rejet\u00e9 la voie judiciaire juste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, mais Raila Odinga lui a chang\u00e9 d'avis \u00e0 Nairobi, la correspondance de Charlotte simonart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [95%] :\r\nIl avait le choix entre appeler \u00e0 des manifestations massives et saisir la justice, Raila Odinga a finalement opt\u00e9 pour la voie l\u00e9gale et pourtant, d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le parti de l'opposition avait \u00e9cart\u00e9 cette option, accusant la justice d'\u00eatre au service du pouvoir, un revirement sous la pression d'abord de l'Union europ\u00e9enne, des Nations unies et de l'Union africaine, qui n'ont cess\u00e9 de le mettre en garde sur les cons\u00e9quences pour le pays, d'affrontements massifs entre communaut\u00e9 et puis de son propre parti, les cadres principalement qui sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2022, et qui ne veulent plus de Raila Odinga l'\u00e9ternel perdant des gouverneurs de l'opposition viennent \u00e9galement d'\u00eatre \u00e9lu au niveau local et eux non plus n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le pays se d\u00e9stabilise hier Raila Odinga a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 des manifestations pacifiques, un appel \u00e0 la paix, qui tranche avec le ton presque virulent d'il y a quelques jours, mais depuis, les consultations n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre vives r\u00e9sign\u00e9, l'opposant historique s'offre donc une sortie en douceur de la vie politique, Charlotte simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [97%] :\r\nLes entreprises allemandes ont encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9, c'est le constat fait hier par la ministre de la famille qui n'exclut pas \u00e0 l'avenir une loi contraignante et pourrait forcer les grands groupes \u00e0 se f\u00e9miniser Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [94%] :\r\nIl faut obliger les entreprises \u00e0 embaucher des femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9 car c'est visiblement ce qui marche le mieux, voil\u00e0, en effet, le bilan tir\u00e9 par la ministre allemande de la famille pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s une loi imposant aux grandes entreprises allemandes cot\u00e9es en bourse, d'avoir au moins 30 pourcent de de femmes dans leur conseil de surveillance, les conseils de surveillance en Allemagne supervisent les d\u00e9cisions des entreprises, notamment en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail, le r\u00e9sultat de cette loi contraignante en 2016 plus de 27 pourcent de de ces postes \u00e9taient occup\u00e9s par des femmes, contre 25 pourcent en en 2015 mais cette m\u00eame loi n'oblige pas les entreprises \u00e0 embaucher des femmes au sein de leur direction, r\u00e9sultat, elles ne sont que6,5 pourcent dans dans les directoires de ces grandes firmes, la ministre de la famille a donc menac\u00e9es si dans un an, la situation n'a pas chang\u00e9, il y aura des quotas impos\u00e9es dans les directoires des grandes entreprises, sauf que d'ici l\u00e0, il y a des \u00e9lections en Allemagne, et la ministre n'est pas s\u00fbre, elle non plus de rester \u00e0 son poste de responsabilit\u00e9, Blandine Milcent RTS Info Bernard et cette question \u00e0 pr\u00e9sent la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [97%] :\r\nPolice de proximit\u00e9 sera -t-elle bient\u00f4t de retour en France, c'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier dans une interview au Figaro, G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, ce retour, c'\u00e9tait l'une des promesses du candidat Macron cette police de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien devrait voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, a promis le ministre de l'Int\u00e9rieur, un ministre qui n'a toutefois pas d\u00e9taill\u00e9 les effectifs ou le budget qui lui serait allou\u00e9 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [94%] :\r\nLa police de proximit\u00e9, c'est un des serpents de mer de la politique s\u00e9curitaire fran\u00e7aise mise en place sous le gouvernement Jospin on 98, tr\u00e8s contest\u00e9e, jug\u00e9e inutile voir contreproductive, elle est supprim\u00e9 en 2003 par Nicolas Sarkozy, alors ministre de l'Int\u00e9rieur, la question de sa r\u00e9introduction a ressurgit durant la campagne pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s l'affaire Th\u00e9o, ce jeune homme violemment interpell\u00e9 par des policiers \u00e0 Aulnay-sous-Bois, l'id\u00e9e d'une police plus proche de la population, notamment dans les quartiers difficiles reste s\u00e9duisante, mais pour autant qu'elle soit mise en pratique intelligemment, c'est en tout cas l'avis de Mohamed mais je, pr\u00e9sident d'AC le feu, une association cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9meutes en dont lieu en 2005. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [85%] :\r\nUne police de proximit\u00e9, elle devrait \u00eatre en lien, on l'dialogue, elle doit effectivement pouvoir patrouiller tranquillement son que le sentiment d'\u00eatre rejet\u00e9 cette prise de proximit\u00e9, il faut absolument qu'elles soient form\u00e9s, elles sont en capacit\u00e9 de mesurer les enjeux qu'il y a et qu'elle va pouvoir apporter dans ces quartiers dits prioritaires, donc j'ose esp\u00e9rer que cette fois -ci, on a envie de travailler avec des acteurs de terrain avec des habitants, si c'est pour cr\u00e9er une police de proximit\u00e9 ou on ne tient pas en compte que le fait qu'il faut absolument des gens exp\u00e9riment\u00e9s qui veulent travailler dans ces quartiers et on pas faire venir des jeunes policiers qui sortent des \u00e9coles venant d'autres quartiers prioritaires mais sera inverse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [90%] :\r\nEn remettant \u00e0 l'ordre du jour, la controvers\u00e9e police de proximit\u00e9, Emmanuel Macron, remplit une promesse de campagne qui pour \u00eatre efficace, devrait \u00eatre bien plus qu'un gadget s\u00e9curitaire \u00e9lectoral \u00e0 un Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEn Suisse, Christophe Blocher d\u00e9veloppe encore ses activit\u00e9s dans le secteur des m\u00e9dias autour de l'\u00e9diteur familial saint-gallois Zinder, de rejoindre l'escarcelle du groupe de m\u00e9dias BaZ dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, ce rachat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier, la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9dite notamment la BAD leur Zeitung acquiert ainsi 25 journaux hebdomadaires gratuits distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique S\u00e9verine en Prusse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [94%] :\r\nLe rachat dont le montant n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, est qualifi\u00e9 de gagnant-gagnant, c'est que Zahnder est connu comme le roi des gratuits en Suisse al\u00e9manique et avec son rachat, le groupe m\u00e9dia Basler Zeitung et son actionnaire Christophe Blocher mettent la main sur un \u00e9diteur r\u00e9gional actif principalement dans l'est de la Suisse, mais qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame pr\u00e8s de 800000 Lecteurs il est sain qu'aux c\u00f4t\u00e9s des 3 grands d'a Ringier NZZ un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue dans la presse suisse, s'est f\u00e9licit\u00e9 le vendeur Andreas Nder les acheteurs se sont voulus rassurants les titres seront g\u00e9r\u00e9s dans le m\u00eame esprit que par le pass\u00e9 avec les m\u00eames \u00e9quipes assure Rolf poleman, pr\u00e9sident du groupe Bass Zeitung et puis toutes les tendances politiques pourront continuer \u00e0 s'exprimer, le groupe anticipe les critiques que pourraient formuler ceux qui redoutent que Christophe Blocher ne se constitue un empire m\u00e9diatique, l'homme d'affaires et ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9cart\u00e9 toute vis\u00e9e politique dans ce rachat et r\u00e9affirm\u00e9 l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [94%] :\r\nEn Valais le choc annonc\u00e9 suite \u00e0 l'introduction de la Lex Weber n'a pas eu lieu, Paroles, hier, de l'Association valaisanne des entrepreneurs, la construction craignait pour son avenir car cette loi limite la construction de r\u00e9sidences secondaires, mais les secteur mais le secteur n'a pas trop souffert du r\u00e9sultat de la votation et les chiffres le prouvent : 5 ans apr\u00e8s le scrutin, pour la premi\u00e8re fois depuis 2011, le taux de ch\u00f4mage global du canton est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, la construction valaisanne n'\u00e9chappe pas \u00e0 la tendance Le ch\u00f4mage, il est \u00e9galement en repli, l\u00e0 m\u00eame recul\u00e9 de 16 pourcent par par rapport \u00e0 juillet 2007 et l'on reparle de cette affaire d'affiches placard\u00e9es dans un h\u00f4tel d'Arosa dans les Grisons affiche demandait on rappelle aux clients juifs de se doucher avant d'utiliser la piscine de l'\u00e9tablissement, relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, l'affaire a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Isra\u00ebl notamment, mais elle a aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point les communaut\u00e9s juives orthodoxes et ultra- orthodoxe sont attach\u00e9es aux Alpes suisses un attrait qui ne date pas d'hier, des juifs de Suisse veulent maintenant s'engager afin de favoriser la compr\u00e9hension entre population locale et visiteurs attach\u00e9s \u00e0 leurs pratiques religieuses Nicole della Pietra Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [95%] :\r\nLong manteau noir, chapeau, barbe et papillotes les juifs orthodoxes ne passe pas inaper\u00e7ue dans les rues d'Arosa de Saint-Moritz de Davos ou de Saas-Grund durant l'\u00e9t\u00e9 pour comm\u00e9morer Kesha soit le Deuil pour la destruction des Temples de J\u00e9rusalem, ils arrivent d'Isra\u00ebl, des \u00c9tats-Unis, de Belgique ou d'Angleterre notamment chaque \u00e9t\u00e9, ils sont plusieurs milliers \u00e0 mettre le cap sur la Suisse, un rituel qui a sa tradition \u00e0 Davos, en particulier l'air pur des cimes attire les premiers touristes juifs d\u00e8s 1870 \u00e0 l'aube de la Seconde Guerre mondiale, les sanatoriums soulagent les tuberculeux les plus malades d'entre eux d\u00e9c\u00e9deront sur place, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation en 1931 d'un cimeti\u00e8re juif dans la commune, mais aujourd'hui encore dans plusieurs stations des Alpes, la cohabitation entre population locale et ces visiteurs ne va pas de soi, certaines pratiques religieuses froissent les r\u00e9sidents et les autres touristes la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites veut y rem\u00e9dier en s'adressant aux Juifs, directement, comme l'explique son secr\u00e9taire, il y a une atteinte Kreutner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [87%] :\r\nAlors il Aurillac a eu qui chaque nous voulons aussi nous adresser aux zoo de juifs, leur expliquer comment fonctionne la Suisse pour \u00e9tablir de la compr\u00e9hension, il faut agir sur les 2 versants les juifs doivent aussi comprendre que, par exemple en Suisse, on se salue, ou que le respect de l'ordre, joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, ce sont des choses simples, mais qui favorisent beaucoup la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque et nous voulons y contribuer, j'ignore si nous r\u00e9ussiront mais nous voulons \u00e0 tout prix et \u00e7a essayer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [95%] :\r\nUne op\u00e9ration dont les d\u00e9tails ne sont pas encore d\u00e9finie, mais une certitude \u00e0 ce stade pas d'affiches ou de tracts, l'attention des visiteurs sera capt\u00e9e par le contact humain et la parole pour mieux faire passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [92%] :\r\nFacebook \u00e9tend sa plateforme MarketPlace aux pays europ\u00e9ens, c'est cette semaine en effet que ce nouveau service de petites annonces, cr\u00e9\u00e9 par le r\u00e9seau social de marque Zuckerberg doit \u00eatre lanc\u00e9 dans 17 pays europ\u00e9ens parmi eux la France, l'Allemagne et la Suisse, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:38) [95%] :\r\nAvec cette extension \u00e0 l'Europe, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Canada notamment Facebook confirme une nouvelle fois ses ambitions de s'attaquer au commerce en ligne c'est \u00e9volution, comme le soulignent les analystes est en quelque sorte une progression naturelle Facebook dispose d'une \u00e9norme communaut\u00e9 d'utilisateurs des utilisateurs qui emploient d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau pour vendre et acheter des objets cr\u00e9er une plateforme, un service d'annonces semble donc logique St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:06) [89%] :\r\nLa force de leur communaut\u00e9 leur permet tout d'un coup de concurrencer des acteurs qui \u00e9taient \u00e9tablies depuis longtemps si on prend une comparaison qui vaut ce qu'elle vaut mais eBay, pr\u00e9sent dans 30 pays \u00e0 plus de 170 millions d'utilisateurs actifs qui ont effectu\u00e9 un achat dans les 4 derniers mois, donc on voit que, comparativement, est install\u00e9 l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps et que tout d'un coup, ben Facebook avec cette capacit\u00e9 qui repose sur son nombre de membres va pouvoir concurrencer eBay pourtant acteurs historiques, alors ils sont pas exactement dans les m\u00eames forc\u00e9ment cr\u00e9neau \u00e0 tous les niveaux, mais si on prend ensuite bah Facebook de concurrencer un service commun. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [97%] :\r\nFacebook fait d'ailleurs de sa communaut\u00e9, un argument publicitaire par les profils des utilisateurs ou les amis communs, l'internaute a une impression de s\u00e9curit\u00e9, de conna\u00eetre le vendeur ou l'acheteur et c'est avec cet argument aussi que Facebook s'attaque \u00e0 un segment en pleine croissance, celui du commerce sur support mobile tout en s'assurant de nouvelles sources de revenus publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [93%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec une crise horlog\u00e8re, rien \u00e0 voir avec la branche mais avec Big Ben, la c\u00e9l\u00e8bre cloche londonienne h\u00e9 bien Big Ben pourrait bien rester silencieuse durant 4 ans, le temps d'une r\u00e9novation, la d\u00e9cision a cr\u00e9\u00e9 l'indignation de plusieurs d\u00e9put\u00e9s Dingue compl\u00e8tement fou m\u00eame se sont emport\u00e9s, certains \u00e9lus Theresa May en personne a jug\u00e9 la d\u00e9cision peu raisonnable et face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes le Parlement s'est voulu rassurant, par l'interm\u00e9diaire d'un porte parole, il a affirm\u00e9 : les bombes de Big Ben, font partie int\u00e9grante de int\u00e9grante de la vie parlementaire, ils retrouveront aussi vite que possible leur r\u00f4le de gardien du temps de la nation, le poids des traditions : faut pas jouer avec \u00e7a, merci beaucoup, Adrien Krause. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "internalArchiveId": "DDC707E6-4CE3-48FF-943A-D88488B1A003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) **************la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et pour commencer ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\ndes journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p.9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...et tout \u00e0 l'oppos\u00e9 le Tages Anzeiger qui y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nD .....presse romande...\r\n************par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\non sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\nD sant\u00e9\r\nplut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nD homophobie\r\n***************....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nallons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nD soci\u00e9t\u00e9 CH V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la\r\n**************retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nc'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\n(Revue de presse romande) *** la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces acquisitions de Christophe Blocher ( on parle des 25 gratuits r\u00e9ginaux),  qui soul\u00e8ve des vagues dans la presse al\u00e9manique....enfin une partie d'entre elle.....\r\nSANDRA  des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s: quelques lignes, juste l'info brut p9 dans la Basler zeitung, ( son propre journal) ou encore dans la NZZ...\u00e0 l'inverse,  le Tages Anzeiger  y consacre deux pleines pages et pour  l'\u00e9ditorialistes il y a de quoi avoir peur: si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es, tordues et amplifi\u00e9es,il ne restera pas grand chose de positif! et dire que selon blocher c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel \"quatsch\"! quel  conneries, s'\u00e9nerve l'Aargauer zeitung, le multi-milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le million de lecteurs...oui mais, rappelle la luzerner zeitung: n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-ville.....\r\nDOM Ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande. \r\nIl n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache, et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Romandie.\r\n*** par contre dans la presse al\u00e9manique c'est un v\u00e9ritable Blocher-festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois....\r\nSANDRA  on sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de St-Nicholas, alors Christophe Blocher organise ce samedi \"ses\" propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Huonder...pas du go\u00fbt de tous: regard  crois\u00e9 de deux pages dans la Basler zeitung entre Gerhard Pfister et Christoph blocher....dans le blick, des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert r\u00f6sti  hier, qui disait que sa fille, Magdalena martullo-Blocher, ferait une bonne conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale...alors le moins que l'on puisse dire c'est que les r\u00e9actions ne sont pas positives: en gros: SVP pas de dynasite familiale! enfin le Tages anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse, pour le moins virulent il faut le dire, pour ne pas dire plus:  trois \u00e2nes dont l'un se nomme EMS-chemie, qui donne beaucoup d'or, de dividendes en ce moment, et homme qui dit....\"d'habitue il .....censure....sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale\".......\r\n*** Le grand sujet du jour en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9. Avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9s que pr\u00e9vus. Annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset, qui suscite certains commentaires dans la presse.\r\nDOM Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux. \r\nEt dans le contexte d'une hausse des primes, hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9, le nouvelliste, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nMais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions: il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions. \r\nEt puis, l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire. \r\nLe courrier se montre critique: cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins.\r\nAlain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui, coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\nSANDRA plut\u00f4t sceptique aussi  la Berner zeitung: \"ne crions pas victoire avant d'avoir vu...mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison\"\r\nDOM  Une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier.  \r\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes. \r\nOn vous en parlait hier: le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques. \r\nRaison invoqu\u00e9e: il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence, et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9 qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle.\r\nEt pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions en Suisse. \r\nC'est en tout cas un fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands: ces violences y ont bondi de 30% au premier semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016.\r\nMais en refusant de mesurer le ph\u00e9nom\u00e8ne, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, s'offusque le Courrier.\r\n****....c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux revienennt encore longuement sur la faillite d'Air Berlin...\r\nSANDRA  allons nous maintenant voler encore meilleur march\u00e9? se demande le blick, les passagers suisses pourraient effectivement en profiter avancent le Tages Anzeiger et le Bund alors que dans l'Aargauer zeitung les pilotes suisses craignent pour leur emploi./// et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard schr\u00f6der,  l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques, pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe, qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne: \"on me diffame pour aider madame Merkel\" dit-il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois....\r\nDOM Vous parliez d'Air Berlin, et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois... \r\nEh bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps. \r\nPlusieurs soci\u00e9t\u00e9s suisses se restructurent au Venezuela.\r\nDe Sulzer \u00e0 Novartis, en passant par Schindler, presque toutes re-dimentionnent leurs activit\u00e9s, en raison de la crise actuelle. \r\nLe Venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire. \r\nSeul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste, et maintient pour l'instant ses 3 mille_employ\u00e9s en poste. \r\nMalgr\u00e9 un contexte incertain, et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n***retour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s prend une tournure politique....\r\nSANDRA  c'est que Le ministre concern\u00e9, Walter Sch\u00f6nholzer a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions, \u00e0 des interpellations ...et voil\u00e0 qu'en sortant de la s\u00e9ance ce sont  les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent selon blick avec des pancartes : \"menteur\", \"gande gueule\", ou encore rat\u00e9!...la NZZ elle se demande quel est cette thurgovie \u00e0 l' image d'enfant mod\u00e8le,  qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte. un canton entre conservatisme et ouverture, qui dit non \u00e0 une expo nationale mais  a une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement, un canton historique ou ont pass\u00e9 les romains...\r\nDOM Des romains, il a d\u00fb y en avoir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. On va parler des vignobles genevois. \r\nC'est la tribune de Gen\u00e8ve qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron, qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne. \r\nSeulement voil\u00e0: l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole, ne sont pas d'accord. \r\nLes experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nCe qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles. \r\nIl faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production. Une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation. C'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter-profession.\r\n*** On parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes... le temps s'int\u00e9resse aux camions sans conducteurs...\r\nDOM Les fabricants jouent des coudes dans ce domaine. \r\nScania ou bien Daimler, se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Way-mo de Google, et m\u00eame Uber qui s'attaque au fret routier. \r\nLe transport des marchandises est en pleine mutation, nous rappelle le Temps. \r\nL'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant, tout en limitant les risques d'accidents. \r\nSANDRA  et je vous avais promis le nom de l'argovien flash\u00e9 Paul Huwiler....", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-17T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8832833", "ece-8832816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T01:31:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHier, c'est l'heure de la revue de presse, on retrouve Dominique Choffat et Sandra Timmer, nous allons commencer par ces acquisitions de Christophe Blocher, on parle des 25 gratuits r\u00e9gionaux qui soul\u00e8ve quelques vagues dans la presse al\u00e9manique en enfin une partie de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nUne des journaux al\u00e9manique tr\u00e8s contrast\u00e9s, quelques lignes, juste l'info brut, page 9 dans la Basler Zeitung donc son propre journal ou encore dans la NZZ, \u00e0 l'inverse, le Tages-Anzeiger y consacre 2 pleines pages et pour l'\u00e9ditorialistes, il y a de quoi avoir peur si ces gratuits prennent la m\u00eame direction que les derni\u00e8res publications de l'UDC avec des informations simplifi\u00e9es tordues et amplifi\u00e9es, il ne restera pas grand- chose de positif et dire que selon Blocher, c'est pour des raisons \u00e9conomiques et non politiques quel couac quel conneries s'\u00e9nerve largue avoir Zeitung le multi- milliardaire n'a pas besoin d'argent et de plus sa faim n'est de loin pas rassasi\u00e9e il vise le 1000000 de Lecteurs oui mais rappelle la Luzerner Zeitung, n'oublions pas que depuis la reprise de la Basler Zeitung, le journal a perdu des Lecteurs et l'UDC perdu les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nEt ce sujet est par contre quasi absent de la presse romande, il n'y a que quelques articles bas\u00e9s sur une d\u00e9p\u00eache et aucun commentaire r\u00e9dig\u00e9 sur ces rachats de quotidiens gratuits al\u00e9maniques du c\u00f4t\u00e9 de la Romandie \u00e9tonnant oui \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nS'en \u00e9tonner alors pas on dans la presse et la mani\u00e8re, c'est un v\u00e9ritable Blocher festival avec d'autres sujets d'actualit\u00e9 qui concerne le tribun z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOn sait qu'il n'est pas tr\u00e8s content que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de grosses c\u00e9l\u00e9brations pour les 600 ans de Saint Nicholas alors Christophe Blocher organise ce samedi, c'est entre guillemets propre comm\u00e9moration aux c\u00f4t\u00e9s du controvers\u00e9 \u00e9v\u00e8cque de Coire Vitus Swan derri\u00e8re pas du go\u00fbt de tous, regard crois\u00e9 de 2 pages dans la Basler Zeitung, tiens tiens entre Gerhard Pfister et Christoph Blocher dans le blick des parlementaires r\u00e9agissent aux propos d'Albert R\u00f6sti, hier, qui disait que sa fille, Magdalena Martullo-Blocher ferait une bonne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale alors le moins que l'on puisse dire, c'est que les r\u00e9actions ne sont pas tr\u00e8s positive, en gros, s'il vous pla\u00eet, pas de dynastie familiale enfin le Tages-Anzeiger lui consacre m\u00eame un 2\u00e8me dessin de presse pour le moins virulent, il faut le dire pour ne pas dire plus surprenant en tout cas trois \u00e2nes dont l'se nommeM. M6 mis qui donne en dira beaucoup d'or de dividendes en ce moment, et un homme qui dit d'habitude il on censure les propos hein sur l'\u00e9galit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nLe grand sujet du jour, en mati\u00e8re de politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la sant\u00e9, avec des tarifs m\u00e9dicaux moins baiss\u00e9 que pr\u00e9vu, annonce faite hier par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui suscite pas mal de commentaires l\u00e0 aussi dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [96%] :\r\nOui, Alain Berset a fait des concessions, tout en maintenant sous pression, les m\u00e9decins, les assureurs et les h\u00f4pitaux et dans le contexte d'une hausse de primes hausse significative l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien toute \u00e9conomie est bonne \u00e0 prendre, commentent la Libert\u00e9 le nouvelliste et les quotidiens de l'Arc jurassien mais les assur\u00e9s ne doivent pas pour autant se faire des illusions, il faudra encore plusieurs ann\u00e9es pour percevoir l'effet de ces d\u00e9cisions et puis l'exp\u00e9rience nous montre qu'il est souvent possible de contourner des mesures de rigueur budg\u00e9taire, le courrier, quant \u00e0 lui le courrier se montre critique cet assouplissement tarifaire m\u00e9nage les m\u00e9decins Alain Berset est coinc\u00e9 aujourd'hui coinc\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats des assureurs et celui des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [99%] :\r\nPlut\u00f4t sceptique aussi, l\u00e0 Bernard Zeitung ne crions pas victoire avant d'avoir vu mais esp\u00e9rons que les m\u00e9decins retrouve la raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [93%] :\r\nEt puis une autre d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plus grande discr\u00e9tion fait r\u00e9agir le Courrier, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'enterrer le projet d'enregistrer les agressions homophobes, on vous au parler hier le site al\u00e9manique Watson a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une majorit\u00e9 de cantons s'est oppos\u00e9e \u00e0 tenir des statistiques sp\u00e9cifiques, raison invoqu\u00e9e : il n'est pas \u00e9vident de conna\u00eetre le motif d'une violence et ce n'est pas parce qu'un homosexuel est agress\u00e9, qu'il l'est forc\u00e9ment pour son orientation sexuelle et pourtant, pourtant, le courrier \u00e9voque une possible augmentation de ce type d'agressions suisse, c'est en tout cas en fait av\u00e9r\u00e9 chez nos voisins allemands, ces violences y ont bondi de 30 pourcent au au 1er semestre de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2016, mais en refusant de mesurer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, h\u00e9 bien les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration en minimisent l'importance, ce f\u00fbt -ce que le courrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [99%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les journaux reviennent encore longuement sur la faillite d'Air Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nAllons nous maintenant voler encore meilleur Years march\u00e9 se demande le blick les passagers suisses pourraient effectivement profiter avancent le Tages-Anzeiger et le Bund, alors que dans l'Argauer Zeitung, les pilotes suisses craignent pour leur emploi et puisqu'on est \u00e0 Berlin, Gerhard Schr\u00f6der, l'ancien chancelier allemand \u00e9galement omnipr\u00e9sent dans les journaux al\u00e9maniques pour son nouveau mandat dans une soci\u00e9t\u00e9 russe qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique en Allemagne, on me diffame pour aider madame Merkel dit -il dans le blick o\u00f9 il s'exprime pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nVous parliez d'Air Berlin et de l'inqui\u00e9tude que sa faillite engendre pour les emplois, h\u00e9 bien des emplois supprim\u00e9s par centaines, il en est aussi question dans le temps, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, suisses se restructurent au venezuela de Sousa \u00e0 Novartis, en passant par Chine presque toutes redimensionne leurs activit\u00e9s en raison de la crise actuelle, le venezuela subit un vrai d\u00e9sastre \u00e9conomique, social, politique et humanitaire, seul le groupe Nestl\u00e9 r\u00e9siste et maintient pour l'instant, ses 3000 en poste malgr\u00e9 un contexte incertain et des menaces r\u00e9guli\u00e8res de nationalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [97%] :\r\nRetour en Thurgovie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le scandale des animaux maltrait\u00e9s, prend une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [92%] :\r\nC'est que le ministre concern\u00e9 Vater, je ne veux sers a d\u00fb s'expliquer devant le parlement hier, faire face aux questions \u00e0 des interpellations et voil\u00e0 qu'on sortant de la s\u00e9ance, ce sont les manifestants qui l'attendait devant le b\u00e2timent, selon blick avec des pancartes comme moteur, grande gueule ou encore rat\u00e9 la NZZ, elle se demande quel est cette Thurgovie, \u00e0 l'image d'enfant mod\u00e8le qui pourtant s'attire r\u00e9guli\u00e8rement la honte un canton entre conservatisme et ouverture qui dit non \u00e0 une Exposition nationale mais \u00e0 une majorit\u00e9 de femmes au gouvernement : h\u00e9 oui, un canton historique ou ont m\u00eame pass\u00e9 les Romains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nDes Romains, il y en a eu lieu du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va parler des vignobles Genevois c'est la tribune de Gen\u00e8ve, qui s'int\u00e9resse au cas d'un vigneron qui voulait d\u00e9classer un lopin de terre agricole pour y cultiver sa vigne, seulement voil\u00e0, l'interprofession du vin, tout comme la commission cantonale du cadastre viticole ne sont pas d'accord, les experts craignent de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui rejoint la volont\u00e9 politique du canton de Gen\u00e8ve, qui consiste \u00e0 ne pas augmenter les surfaces viticoles, il faut dire que les prix actuels couvrent \u00e0 peine les frais de production, une augmentation des surfaces aggraverait encore cette situation, c'est l'avis du secr\u00e9taire de l'inter- profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [93%] :\r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de voitures autonomes sur cette antenne, le temps s'int\u00e9resse aux camions, son conducteur maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [92%] :\r\nEh oui, et les fabricants jouent des coudes dans ce domaine, Scania ou bien Daimler se lancent dans la course, talonn\u00e9s par Waymo de Google ou m\u00eame Hubert qui s'attaque au fret routier, les transports des marchandises sont en pleine mutation, nous rappelle Le Temps, l'objectif de ces camions autonomes, c'est de r\u00e9duire la consommation de carburant tout en limitant les risques d'accident et puisqu'on est sur la route ou les peut-\u00eatre le nom du chauffeur vous savez flash\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [86%] :\r\nUn peu trop donnera formation jusqu'au bout, on peut, merci beaucoup, comme \u00e7a on est complet, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-073CB38F-A6C0-4B11-AD93-DE8F6BAE283C", "internalArchiveId": "073CB38F-A6C0-4B11-AD93-DE8F6BAE283C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Schepper , Werner \r\nLe groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, a acquis 25 journaux gratuits. L'ancien leader de l'UDC affirme que cet achat n'a aucune vis\u00e9e politique. Interview de Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef du Blick.\r\n\r\n* * Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche  \r\nChristophe Blocher, dans un communiqu\u00e9 conjoint avec le vendeur, Zehnder, publi\u00e9 hier, dit que cet achat n'a aucunes vis\u00e9es politiques. Mais tout le monde n'est pas convaincu.\r\nCertaines voix dans la presse al\u00e9manique ce matin disent craindre une \"berlusconisation\" du paysage m\u00e9diatique suisse.\r\nWerner de Schepper, Co-r\u00e9dacteur-en-chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef (entre autres) du Blick et fin connaisseur de la presse et de la politique suisse, de part et d'autre de la Sarine.\r\n- Vous partagez ces craintes? Berlusconisation, on en est l\u00e0? \r\nNon, c'est exag\u00e9r\u00e9, selon de Schepper. On n'est pas face \u00e0 la construction d'un empire m\u00e9diatique de cet ordre-l\u00e0.\r\nEt Blocher est un pragmatique. Son but est aussi de faire de l'argent.\r\n- Christophe Blocher a r\u00e9affirm\u00e9 hier aussi l'importance que rev\u00eat \u00e0 ses yeux l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions du groupe BaZ. On peut lui faire confiance? \r\n- Est-ce que ces gratuits vont finir par ressembler \u00e0 des \"tous-m\u00e9nages \u00bb produits par l'UDC?\r\nIl ne va pas changer grand-chose \u00e0 l'identit\u00e9 de ces journaux...mais...en m\u00eame temps, c'est un animal politique et il ne pourra pas s'emp\u00eacher de glisser quelques sujets de temps en temps.\r\nD'autant que , ce sont des titres tr\u00e8s locaux, gratuits, de mauvaise qualit\u00e9 mais ils touchent de tr\u00e8s nombreux lecteurs! (environ 800 000, selon l'entreprise) et dans des r\u00e9gions de campagne qui sont souvent des r\u00e9gions importantes strat\u00e9giquement pour l'UDC.\r\nEt puis, il faut savoir que le groupe Zehnder a toujours eu tendance \u00e0 publier des articles tr\u00e8s \u00e0 droite. Il y a m\u00eame eu des articles racistes, selon de Schepper. Et c'est une presse de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9. Il est possible qu'avec la professionnalisation que suppose le rachat par un groupe plus grand, les articles soient finalement moins mauvais et moins racistes!\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que ce rachat va d\u00e9stabiliser les autres petits \u00e9diteurs r\u00e9gionaux qui restent....alors que c'est un secteur de la presse qui \u00e9tait plus stable jusqu'ici, moins touch\u00e9 que la presse nationale par les bouleversements du num\u00e9rique.\r\n- d\u00e9j\u00e0 pu analyser l'impact du passage de la Basler Zeitung dans les mains de Ch.Blocher? \r\n(d\u00e9sabonnements, UDC n'a pas fait un raz-de-mar\u00e9e aux derni\u00e8res \u00e9lections....) \r\n- Le patron vendeur de Zehnder, Andreas Zehnder, s'est f\u00e9licit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 hier qu'un quatri\u00e8me acteur de taille se constitue maintenant avec ce rachat  dans la presse suisse, aux c\u00f4t\u00e9s des trois grands, Tamedia, Ringier et NZZ. On assiste \u00e0 la constitution d'un 4e grand? Et qui va encore grandir?\r\nC'est un grand mot. Mais c'est vrai qu'il y a un groupe qui est en train de se cr\u00e9er. On pourrait ajouter la Weltwoche dans cette constellation, m\u00eame si elle n'est pas propri\u00e9t\u00e9 de BaZ, les liens sont \u00e9troits.\r\nCe qui veut dire qu'on a dans cette sensibilit\u00e9 conservatrice, un grand hebdomadaire national, grand quotidien r\u00e9gional, la BaslerZeitung, et maintenant des gratuits locaux dans de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9gions.\r\nDonc l'implantation de cette sensibilit\u00e9 dans des m\u00e9dias s'\u00e9tend et se diversifie. C'est une strat\u00e9gie coh\u00e9rente.\r\n- Inqui\u00e9tude face \u00e0 une mainmise politique possible mais aussi inqui\u00e9tude sur la concentration des titres aux mains de m\u00eames groupes, et puis sur la pr\u00e9carisation des r\u00e9dactions...\r\nhttps://m.lecourrier.ch/node/151757\r\n- La Wochenzeitung et le Courrier ont fait \u00e9tat cette semaine d'une restructuration \"radicale\" qui se pr\u00e9parerait chez Tam\u00e9dia. Ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le groupe. \r\nEt la presse suisse, notamment en Suisse romande , a connu de lourdes pertes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n- Vous \u00eates inquiet pour l'avenir de la presse suisse?\r\n- Est-ce que le pluralisme et la qualit\u00e9 sont menac\u00e9s?\r\nde Schepper relativise les inqui\u00e9tudes : les journalistes suisses restent ind\u00e9pendants ...pour le moment.\r\nMais le grand danger, c'est de vouloir sauver le journalisme en abolissant le journalisme.\r\nEt dans ce contexte, le rachat de Zehnder par BaZ pour contribuer \u00e0 d\u00e9stabiliser le paysage m\u00e9diatique en fragilisant le secteur des journaux r\u00e9gionaux.\r\n- Certains journalistes, parfois, aguerris que vous connaissez bien, tentent l'aventure num\u00e9rique hors des grands groupes de presse.\r\n(Bon pour la T\u00eate en Suisse romande, Watson et maintenant aussi Republik outre-Sarine). Vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire la m\u00eame chose? \r\n- Il pourrait y avoir des synergies \u00e0 l'avenir entre les acteurs ind\u00e9pendants. C'est une piste de solution pour prot\u00e9ger le pluralisme?", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832856", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le rachat de 25 journaux gratuits par le groupe de m\u00e9dias BaZ inqui\u00e8te la gauche / FOR_2017-08-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe de m\u00e9dias BaZ, dont Christophe Blocher est l'un des actionnaires, a acquis 25 journaux gratuits. L'ancien leader de l'UDC affirme que cet achat n'a aucune vis\u00e9e politique. Interview de Werner De Schepper, co-r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer Illustrierte, ancien r\u00e9dacteur en chef du Blick."], "variantIds": ["ece-8832856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:46Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [87%] :\r\nLa mission avec la concentration qui se poursuit dans les m\u00e9dias suisses Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nOui, il y a 7 et le groupe de m\u00e9dias b\u00e2lois, ce qui a acquis les \u00e9ditions de journaux de la famille Tinder \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice de la Basler Zeitung, dont le leader historique de l'UDC Christoph Blocher est actionnaire met ainsi la main sur 25 journaux gratuits distribu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, qui comptabilise 800000 Lecteurs Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, comment le monde politique r\u00e9agit -t-il \u00e0 ces annonces dans le secteur de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nEh bien tout d'abord, on peut dire que ces annonces ont \u00e9t\u00e9 suivi tr\u00e8s attentivement, d'une part \u00e0 cause du personnage, Christoph Blocher toujours sulfureux, d'autre part en raison du nombre de Lecteurs potentiellement atteint par le groupe de presse du tribun UDC 720000 journaux r\u00e9gionaux gratuits rempli de petites annonces, le genre de publications qu'on laisse volontiers tra\u00eener quelques jours sur la table de la cuisine, une force de frappe, jug\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante par plusieurs parlementaires qu'on imagine une forme de pr\u00e9occupation chez les \u00e9lus : oui, mais alors qu'iraient en d\u00e9croissant, plus on va vers la droite, si personne n'imagine vraiment ces journaux devenir des organes de propagande de l'UDC, la socialiste G\u00e9raldine Savary estime qu'il est malgr\u00e9 tout possible qu'ils Servent, par exemple, de vitrine pour le personnel politique de l'UDC la Vaudoise d\u00e9plore la situation \u00e9conomique de la presse, qu'elle qualifie de ruines et d\u00e9solation et qui a permis ce rachat, une pr\u00e9occupation nuanc\u00e9e par le PDC Filippo Lombardi, qui lui ne craint pas vraiment une concentration estampill\u00e9 Blocher pas plus dangereuse, selon lui, que celle de Ringier Tamedia ou AZ M\u00e9dia, une qui nuisent potentiellement tout autant \u00e0 la diversit\u00e9 de pignons quant au PLR Olivier f\u00e9d\u00e8re il partage cet avis : certes, la presse est un secteur \u00e9conomique, pas tout \u00e0 fait comme les autres, mais la Suisse est un \u00c9tat lib\u00e9ral et la politique ne peut s'interposer, dit -il, \u00e0 la rigueur, elle pourrait soutenir la branche avec des aides ponctuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nEt Thibault du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC, quelle est l'analyse de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nBon d'abord signal\u00e9 ce si Christoph Blocher n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur notre antenne, il a simplement fait savoir que cet achat ne poursuivait pas d'objectifs politiques, Roger Koeppel, le patron UDC de la Weltwoche, parle lui de jour de gloire pour la presse suisse, soulignant \u00e0 quel point il \u00e9tait rare de voir un milliardaire investir dans cette branche et pas de risque pour la diversit\u00e9 des opinions selon lui au contraire cet investissement permet de faire entendre d'autres voix que celle du courant dominant reste \u00e0 savoir, et l\u00e0 mes interlocuteurs n'avait pas d'avis d\u00e9finitif quelle influence a encore la presse papier sur l'opinion publique en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [90%] :\r\nThibaut Schaller \u00e0 Berne bonsoir Werner De Schepper oui, bonsoir, r\u00e9dacteur en chef de la Schweizer et destructeur, vous avez cit\u00e9, r\u00e9dacteur en chef, entre autres, du Blick et vous \u00eates un fin connaisseur de la presse et de la politique suisse de part et d'autre de de la Sarine alors on, on entend des des craintes, notamment \u00e0 gauche de cette mainmise en tout cas de aussi par ses achats 800000 \u00e9lecteurs potentiels : la crainte de devoir cesser journaux gratuits transform\u00e9e en organe politique pour pour l'UDC, voire une sorte de berlusconisation de du baiser paysage m\u00e9diatique suisse, on en est l\u00e0 c'est c'est \u00e7a qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [83%] :\r\nNon berlusconisation \u00e7a c'est \u00e7a, c'est pas vrai, c'est pas du tout \u00e7a parce que Berlusconi a quand m\u00eame eu quelques broutilles comme il John Allen comme des autorit\u00e9s des magazines qui sont voil\u00e0 vraiment des 2 titres qui ont un vol Air journalistique, maintenant on parle vraiment de d\u00e9confiture qui sont vraiment des mauvais explique mauvais journalisme, il faut le dire comme \u00e7a, parce que moi j'ai j'habitais ent\u00e9rin\u00e9 Alain Dubout que il y a ce titre- l\u00e0, et c'est vraiment des titres, voil\u00e0 un homme quelqu'un opticien, il dit : demain, j'ouvre un magazine, j'ai de nouvelles lunettes et il parle de ses lunettes avant la r\u00e9ponse du journalisme, mais c'est quelque chose qui est tr\u00e8s proche de l'\u00e9lectorat et PME, c'est bon pour les PME, voil\u00e0 et c'est bon pour pleurer parce qu'il directement servir PME mais \u00e7a fait pas beaucoup \u00e0 faire avec du journalisme, \u00e7a il faut vraiment dire et d\u00e9j\u00e0 maintenant on autrement il y a eu des articles politiques et il faut aussi dire de presse qu'ils ont toujours fait de la politique tr\u00e8s tr\u00e8s proche de l'UDC et notamment, justement c'est acteur le plus connu Charles et puisque l'heure mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 souvent souvent devant le tribunal de la de de la la presse et parce qu'il parle des maires \u00e9crites par des prostitu\u00e9es parle des criminels des agissements, il y a que ce th\u00e8me -l\u00e0, mais je crois que pour le moment, il parle tout le temps, il a une petite rubrique Docteur et il pas sur l'\u00e9rotisme et tout \u00e7a, alors voil\u00e0 \u00e7a soir le monde c'est journaux qui l'a achet\u00e9 pour, mais il faut le dire, c'est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s proche de sa cliente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nEt on sait aussi que l'UDC avait le bitume pour les notamment les votations importantes ou avant des \u00e9lections, de distribuer des des tout m\u00e9nage \u00e0 la Suisse et est -ce que \u00e7a pourrait se rapprocher de de \u00e7a justement parce que l\u00e0 c'est gratuit \u00e7a en gratuits et en plus \u00e7a rapporte l'argent parce que la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [84%] :\r\nNon, lui c'est clair parce que normalement, voil\u00e0, c'est dit -il, ne sont pas toujours plein des des annonces des annonces locales mais naturellement maintenant il a vraiment la place se faire sa propre publicit\u00e9 politique et pour \u00e7a, c'est bien pouvoir c'est un bon coup, ce qu'il faut dire, toute la presse, c'est un bon coup, quand m\u00eame, parce que \u00e7a veut dire que la paix rime pas encore un grand malheur et c'est \u00e7a ce qui est quand m\u00eame impressionnant, tout le monde parle de Facebook tout mon parle de mais il y a, sociologue la Internet \u00e0 tatata et finalement \u00e7a veut quand m\u00eame dire et si tous les milieux politiques sont mal un petit peu constern\u00e9, pourquoi, parce que pour acheter des tickets et c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:34) [87%] :\r\nPour tout le monde, un bon message que le sprint encore vraiment un grand malheur politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame il y a quelque chose de tr\u00e8s particulier Werner De Schepper \u00e7a fait que ces petites sont gratuits, on a ici dans de R\u00e9gis compl\u00e8tement diff\u00e9rents, vous parliez tout \u00e0 l'heure de Berlusconi avec des journaux comme j'ai oubli\u00e9 le titre que vous avez souvent cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 il dure qu'est -ce qui sont des titres payants, \u00e7a fait quand m\u00eame toute la diff\u00e9rence notamment interne d'impact aussi pour les plus jeunes Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [85%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame aussi un petit peu regard\u00e9 la valeur de ces titres, c'est quand m\u00eame, il y a des titres si vous regardez la tabelle avec les diff\u00e9rentes tirage et le lecteur, il y a m\u00eame des titres o\u00f9 il y a plus de tirage que l'\u00e9lecteur, \u00e7a veut dire ils sont imprim\u00e9s mais il trouve pas d'\u00e9lecteurs alors quand m\u00eame besoin investir dans le journalisme, il va \u00eatre \u00e9cout\u00e9, il doit faire quelque chose, alors on peut pas dire qu'avec, donc, \u00e7a va d\u00e9raper quand m\u00eame, moi je suis pas un ami de Bourges, vous savez bien, mais il faut dire, s'il veut \u00eatre \u00e9cout\u00e9, il doit investir dans le journalisme et finalement \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [82%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une bonne nouvelle finalement avec des engagements de journalistes, les jeunes des stagiaires, des gens qui vont m\u00e9tiers \u00e7a peut \u00eatre une augmentation de la qualit\u00e9, vous \u00e9voquez tout \u00e0 l'heure, en tout cas vous encore, mais pas tr\u00e8s flatteur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:51) [85%] :\r\nNon, il faut vraiment laisser tr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8re mais garder tous les m\u00eames, entam\u00e9e il y a, je crois, c'est un \u00e9diteur z\u00fcrichois vous connaissez aussi en Allemagne, en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [76%] :\r\nAussi pr\u00e9sent et je romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et il essaye maintenant de, de, de, de, de, de, de, de, de licencier encore une dizaine en pas les journalistes, surtout maintenant aussi dans le secteur de m\u00e9dias r\u00e9gionale aussi j'avec mais bien et on parle toujours de de licencier, de plus en plus de personnages aussi dans les r\u00e9gionales maintenant s'il veut r\u00e9sister dans les r\u00e9gionales, il et ils sont -ils pris, ils doivent garder ce qu'il faut maintenant parce qu'il y avait concurrence hein, comme les gratuite m\u00eame vendre il y avait gratuits pour qui sont, qui sont d'une bonne qualit\u00e9 et s'il veut marquer la diff\u00e9rence entre le gratuits pour un PME lundi aucun opticien, ils ont regard\u00e9 ou est -ce que je vais maintenant mettre mon fric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [86%] :\r\nL'int\u00e9rieur de Schepper, vous le dites c'est c'est vrai les les grands groupes de m\u00e9dias sont sont plut\u00f4t en vague de restructuration il y a, il y a des des crainte de licenciements assez massif \u00e9tais pas m\u00e9dias en Suisse al\u00e9manique, on en parle depuis quelques jours, dans, dans, dans la presse, donc d'un c\u00f4t\u00e9 les le le print payant est en train de se restructurer et on voit d'un autre c\u00f4t\u00e9, un groupe qui est en train de se former avec la la base financier et tenu par Christophe, \u00e7a veut dire que pour le le la formation de l'opinion publique, l\u00e0 il y a, il y a peut-\u00eatre un cas quelque chose qui est quand m\u00eame en train de se de se passer, c'est-\u00e0-dire que la le le le le \u00e0 la, le, le, le d\u00e9signe toute fin, ce qui arrive par les journalistes, il y a, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame en en G\u00e9orgie changement qui est en train de se faire tranquillement dans dans la presse \u00e9crite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:31) [85%] :\r\nOui, la finale un changement et que vraiment il y a encore des, des, et des \u00e9diteurs comme les \u00e9lecteurs comme avec m\u00e9dias mais des auteurs qui se qui qui investissent encore dans le journalisme, heureusement, mais il y a eu une tendance de moins en moins de 2 d\u00e9j\u00e0 investir au lieu d'investir et j'esp\u00e8re que que que le fond. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [81%] :\r\nJe pense que \u00e7a entre pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e0 la presse que \u00e7a peut aussi un petit peu tourner tout mais le manque existe, voil\u00e0 le prix a encore quelque chose \u00e0 faire encore quelques choses \u00e0 dire, et si on veut marquer une distance entre la presse payante : la presse gratuite, ils doivent aussi investir dans la presse payante c'est clair comme nous \u00e0 la fin, Christian de moi j'ai pas, aucun doute, j'ai, moi j'ai pas peur parce que nous, nous marquons la diff\u00e9rence avec la qualit\u00e9 des photos de nos reportages tout \u00e7a et je crois que c'est le seul chemin c'est pour \u00e7a que je vais \u00e0 la cha\u00eene, c'est le seul chemin pour la presse, qu'elle puisse survivre, je suis absolument s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56C988A2-2CA8-4FFF-A435-A8A58A483E83", "internalArchiveId": "56C988A2-2CA8-4FFF-A435-A8A58A483E83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "L'UDC romande n'est pas au mieux de sa forme et la rel\u00e8ve se fait attendre. La formation politique peine \u00e0 s\u00e9duire en terres romandes, la faute \u00e0 l'image d'un parti plus proche de l'\u00e9conomie que des pr\u00e9occupations des citoyens. Interview de Roland Mesot, ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise.\r\n\r\n* * Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand  \r\nBonsoir Roland M\u00e9sot !\r\nAncien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise. Avec un bilan contrast\u00e9 : vous avez fait de l'UDC le 1e parti du canton de Fribourg, mais vous avez \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer un des v\u00f4tres au conseil d'Etat en d\u00e9cembre dernier. \r\nS'en est suivi la d\u00e9b\u00e2cle d'Oskar Freysinger en Valais, l'\u00e9chec de Jacques Nicolet dans le canton de Vaud, celui de Jean-Charles Legrix \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-\tRoland M\u00e9sot : qu'est-ce qui ne tourne pas rond avec l'UDC en suisse romande ??\r\n-\tLe parti n'a plus de leader ! qui en suisse romande ??\r\n-\tLe parti d\u00e9rape : exemple du CN Addor condamn\u00e9 aujourd'hui pour discrimination apr\u00e8s un tweet islamophobe .vous le condamnez ?? typique le genre de d\u00e9rapage qui nuit au parti ?? \r\n-\tOn vous a vu tenter de surfer sur la vague anti-islam \u00e0 Fribourg, avec une initiative contre le centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9, or vous avez \u00e9chou\u00e9 ; dans le canton de Vaud le texte anti-burqa de l'UDC a aussi fait un flop . il est temps de passer \u00e0 autre-chose, non ??\r\n-\tComment mobiliser de nouveau ? sur quels th\u00e8mes ??\r\n-\tParti trop proche de l'\u00e9conomie ?? et pourtant l'USAM repr\u00e9sente vos \u00e9leteurs, les artisans, petits entrepreneurs, etc. \r\n-\tLes gens votent pour vous, mais peu de personnalit\u00e9s s'engagent pour prendre des responsabilit\u00e9s !\r\n-\tL'UDC romande sait-elle entretenir ses jeunes, s'occupe-t-elle de la rel\u00e8ve ??\r\n-\tAujourd'hui vous prenez clairement vos distances ??", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832853", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roland Mesot, ex-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, \u00e9voque la perte de vitesse du parti au niveau romand / FOR_2017-08-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC romande n'est pas au mieux de sa forme et la rel\u00e8ve se fait attendre. La formation politique peine \u00e0 s\u00e9duire en terres romandes, la faute \u00e0 l'image d'un parti plus proche de l'\u00e9conomie que des pr\u00e9occupations des citoyens. Interview de Roland Mesot, ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise."], "variantIds": ["ece-8832853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:47Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum on accueille, Roland M\u00e9sot, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise, vous avez un bilan contrast\u00e9 aux effets de l'UDC, le 1er parti du canton de Fribourg, mais vous avez aussi \u00e9chou\u00e9 \u00e0 placer un des v\u00f4tres, conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait aux \u00e9lections cantonales de l'Automne dernier, d\u00e9cembre dernier avec Monsieur Perry s'en est suivi la d\u00e9b\u00e2cle d'Oskar Freysinger en Valais, l'\u00e9chec de Jacques Nicolet dans le canton de Vaud celui de Jean-Charles Legrix \u00e0 Neuch\u00e2tel, bref, Roland M\u00e9sot, qu'est-ce qui ne tourne pas rond avec l'UDC en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nBon, je crois que \u00e7a tourne assez rompt avec l'UDC l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates arr\u00eat\u00e9s uniquement sur les \u00e9lections au conseil au conseil d'\u00c9tat dans diff\u00e9rents cantons romands et on sait que les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile pour nous au syst\u00e8me majoritaire sans entente sur Fribourg, nous avons une entente qui a quand m\u00eame amen\u00e9 l'autre candidat \u00e0 30 34000 suffrages alors qu'avant nous en faisions en 2011 22 21 22000 donc on a quand m\u00eame re\u00e7u quelque chose par rapport \u00e0 tout \u00e7a, mais il est clair que au syst\u00e8me majoritaire, c'est tr\u00e8s difficile d'y arriver pour pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [86%] :\r\nIl y a quelque chose qui nous frappe, c'est : on a l'impression qu'il y a plus de Leadership, c'est qui, qui dirige aujourd'hui qui qui qui sont les vrais figure de proue de ce parti en Suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait Yvan Perrin \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a, Oskar Freysinger, dans le canton du Valais, aujourd'hui, on a de la peine \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame on va dire un quatuor de conseillers nationaux avec Jean-Fran\u00e7ois Rime pour l'\u00e9conomie, avec Yvan guerre pour le, pour tout ceux qui \u00e9taient des questions juridiques et judiciaires et Oscar Freising pour les questions de soci\u00e9t\u00e9, Yvan Perrin pour les questions s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 on avait vraiment vraiment des personnalit\u00e9s des des conseillers nationaux qui \u00e9tait tr\u00e8s visible et qui est pass\u00e9 aussi tr\u00e8s bien dans les m\u00e9dias, du moment que ces personnes se Oskar r\u00e9sine Yvan Perrin, son arriv\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat de leur canton respectif, il a fallu du temps pour les remplacer, je pense qu'il faudra encore un peu de temps, on a certainement des conseils nationaux qui vont encore qui vont encore arriver, j'ai envie de dire \u00e0 maturit\u00e9 et il faudra, il faut se montrer patient on doit travailler avec \u00e7a, on doit faire avec, mais c'est vrai que je l'admets, on a quand m\u00eame perdu 2 conseillers nationaux qui \u00e9tait tr\u00e8s visible avec Oskar Freysinger Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nMais vous \u00e9tait pr\u00e9sident d'une section cantonale, hein, l'UDC fribourgeoise qui se qui se passe avec la rel\u00e8ve, parce que c'est un pays qui marche un parti qui marche fort, qui est souvent le 1er en termes de suffrages mais qu'arrive pas \u00e0 trouver des gens, des personnalit\u00e9s qui s'engage et qui sont pas suffisamment solide, cr\u00e9dible et respect\u00e9e pour acqu\u00e9rir des vrais postes \u00e0 responsabilit\u00e9 : comment l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nX je crois que l'autre gros probl\u00e8me, c'est que les les UDC dans toutes les sections cantonales, elles sont jaunes, mais \u00e0 part Fribourg et Vaud o\u00f9 nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait d'\u00eatre au plus de 100 ans \u00e7a \u00e7a existe, bient\u00f4t 100 sur Fribourg, plus de 100 ans sur Vaud l\u00e0 o\u00f9 on a quand m\u00eame des des bases et on doit encore consolider ses bases et sur Fribourg le probl\u00e8me qu'on a, m\u00eame si on a une section ancienne en Guin\u00e9e, on a vraiment explos\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2000, on est parti passer au d\u00e9but des ann\u00e9es 2002, du 8 \u00e0 16 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent nous sommes 2 et c'est clair qu'il faut aussi du temps pour avoir ces personnalit\u00e9s qui puisse \u00e9merger de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je dirais que c'est vraiment un probl\u00e8me d'anciennet\u00e9 apr\u00e8s les actions Valais Gen\u00e8ve et le Jura, qui ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es, elle, en 1999, c'est clair qu'ils ont aussi plus de difficult\u00e9s \u00e0 avoir du monde et on parle pas de Neuch\u00e2tel en 2003 qui a \u00e0 peine 15 ans c'est que c'est normal que c'est plus difficile, donc, oui, on doit faire le travail, on doit faire \u00e9merger du monde, mais \u00e7a prend aussi du temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [88%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que le que le que le parti avait perdu 2 conseils nationaux tr\u00e8s visible avec Oskar Freysinger et Yvan Perrin alors aujourd'hui un conseiller national UDC qui a, qui a fait l'actualit\u00e9 c'est c'est monsieur ador\u00e9 les condamn\u00e9s pour discrimination apr\u00e8s un tweet islamophobe ce ce genre de d\u00e9rapage, condamn\u00e9 par la justice aujourd'hui \u00e7a nuit \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nAh, je pense que c'est toujours emb\u00eatant ce ce genre de d\u00e9rapage apr\u00e8s c'est le probl\u00e8me des, des r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9seaux sociaux, c'est quelque chose \u00e9thique personnelle, je fais tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a, c'est quelque chose o\u00f9 c'est difficile de faire sentir la tonalit\u00e9 si on si c'est une vanne, si c'est du s\u00e9rieux, il faut mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nProbl\u00e8me de r\u00e9seaux sociaux de ou de contenu, parce que l\u00e0, c'est le contenu OK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [85%] :\r\nOui, il a une alors c'est clair que pr\u00e9sent\u00e9e telle quelle pour moi il est pas il n'est pas acceptable, sort de l'accord qu'on ne peut pas redemander quelque chose qui est un drame qui s'est pass\u00e9 mais je pense pas qu'au fond, lui- m\u00eame, c'\u00e9tait vraiment la volont\u00e9 de de Monsieur Addor de de pr\u00e9senter tels quels travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nCar il \u00e9tait juif, il sait parfaitement qu'est -ce qui fait enfin quand il il utilise les propos comme cela est -ce que \u00e7a passe, \u00e7a, ce qu'il faut probl\u00e8me avec votre parti, c'est qu'on est tout le temps \u00e0 la limite, il y a constamment des d\u00e9rapages avec des personnes qui arrivent pas \u00e0 rester quand m\u00eame dans les limites de l'acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [85%] :\r\nAlors je dirais qu'il y a des d\u00e9rapages partout, apr\u00e8s il faut aussi voir si je prends c'\u00e9tait pareil d\u00e9rapage mais si je prends aussi le traitement m\u00e9diatique qui est fait sur diff\u00e9rents objets, je prends le cas de de dadada Damara qui nous dit que la Suisse n'existe pas, qui est, si on lit tout le texte, il y a pas grand chose durant, je veux dire on peut, on peut vivre avec et en parall\u00e8le des textes d'Oskar Freysinger aussi exactement le m\u00eame genre il y a une phrase qui a un peu de la provocation et un texte qui vient le traitement est diff\u00e9rent, Ada Marra, on a laiss\u00e9 passer, a juste eu tout jur\u00e9 a pas besoin, il y a pas besoin d'en faire tout un titre- et Oskar Freysinger pour un bout de phrase : on n'a pas loup\u00e9 s je dirais que c'est aussi le contexte le traitement par la presse, dans ce cas pr\u00e9cis, qui a aussi tout aussi discutable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [89%] :\r\nDonc au traitement par par la presse, en l'occurrence, Ada Marra et puis venir d\u00e9battre avec quelqu'un de de l'UDC sur ce point- l\u00e0, donc on a pu, on a pu entendu les points de vue des 2 c\u00f4t\u00e9s, c'est, c'est c'est il y a toujours cette position un peu victimaire d'ailleurs traitement traitement par la presse non on comprend mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [84%] :\r\nEst -ce que un probl\u00e8me de non c'est pas une seconde position victimaire, d'ailleurs je me plains tr\u00e8s rarement de de la presse, par 2, voire jamais, dans le cas pr\u00e9cis, je faisais la comparaison entre certains textes donne d'Oskar Freysinger certains et \u00e9thers de d'autres politiques et je constate que Hawks Oskar Freysinger pr\u00e9cis n'avait pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [87%] :\r\nOn vous a vu votre va enfin on a vu le le parti te tenter de surfer sur cette vague anti- Islam \u00e0 Fribourg avec une initiative contre le centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, vous avez \u00e9chou\u00e9 dans le canton de Vaud \u00e9galement il y a une initiative contre la contr\u00f4ler les religions et qui a aussi qui, aussi, voil\u00e0 qui a aussi fait en flop, ce qui est pas temps de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors en ce qui concerne le canton de Vaud, je crois, je dois dire que c'est un \u00e9chec qui, assez, assez d\u00e9solant de de pas arriver \u00e0 obtenir le nombre de nombre de signatures, je ne sais pas ce que c'est pas un probl\u00e8me, non, je crois que ce soit un probl\u00e8me de de conduite de de l'objet en ce qui me concerne, j'ai amen\u00e9 2 initiatives sur Fribourg une on a fait presque 13000 signatures, l'autre, on a fait presque 10000 en 6 mois je pense que que c'est r\u00e9alisable par compte, \u00e7a demande une conduite qui est rigoureuse et un engagement sans faille, une une initiative populaire, lorsque vous arrivez dans les 2 derniers mois pour un pr\u00e9sident, c'est quasiment un tiers temps tous les jours, vous devez tous les jours et dessus, vous avez tous les jours travailler \u00e0 nouveau avec vos vos sections avec vos membres pour aller chercher ces signatures et pour faire avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [87%] :\r\nMais bien aujourd'hui l'UDC en terme de th\u00e8mes en termes de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors je pense que, en terme de de combat en terme de th\u00e8mes, on doit rester sur nos nos fondamentaux et \u00eatre attentif \u00e0 tout ce qui se passe dans le monde et notamment au niveau de l'islamisme, c'est juste pour moi c'est juste on va rester sur ces th\u00e8mes -l\u00e0, sur ces th\u00e8mes de l'immigration et on doit veiller \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit tirer, entendent attirer surtout, mais on doit \u00eatre attentif, c'est l\u00e0 dessus qu'on a attendu, c'est l\u00e0- dessus qu'on est bon et on doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nRoland M\u00e9sot, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise c'\u00e9tait vos vos recettes quelque part pour remettre l'UDC sur de meilleurs rails en Suisse romande merci devrait avec nous, bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesot, Roland", "role": "Pdt ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1616491", "internalArchiveId": "AA1708616632", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 1885, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8849668", "imageURL": "http://www.rts.ch/8849723.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Suisse & Love: les id\u00e9aux des jeunes ont bien chang\u00e9 en 50 ans", "Christophe Blocher s'est cr\u00e9\u00e9 un empire m\u00e9diatique", "Attentat \u00e0 Barcelone: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches depuis Madrid (2/2)", "Attentat \u00e0 Barcelone: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches depuis Madrid (1/2)", "Economie: Zoug est devenue la capitale des monnaies virtuelles", "Question jurassienne: Belprahon \u00e0 un mois du vote", "Charlottesville: Donald Trump toujours plus isol\u00e9", "Ecoles valaisannes: la d\u00e9claration de Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat (VS)", "Immobilier: l'imp\u00f4t sur la valeur locative pourrait \u00eatre supprim\u00e9", "Economie: s\u00e9quence didactique sur le bitcoin", "Barcelone: attentat meurtrier sur les Ramblas", "Attentat \u00e0 Barcelone: la r\u00e9action d'un touriste suisse pr\u00e9sent sur place", "Le PLR et l'UDC en lutte contre la r\u00e9forme des retraites", "Ecoles valaisannes: une rentr\u00e9e apais\u00e9e"], "alternativeSummary": ["D'\u00e9tonnantes archives rappellent les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9s \u00e0 ceux d'aujourd'hui.", "Le lectorat des journaux qu'il a achet\u00e9 est r\u00e9ceptif \u00e0 un discours conservateur.", "La municipalit\u00e9 est la premi\u00e8re au monde \u00e0 accepter les bitcoins.", "Le 17 septembre prochain, les villages de Belprahon et de Sorvilier d\u00e9cideront de rester bernois ou de suivre Moutier dans le canton du Jura.", "Le pr\u00e9sident a provoqu\u00e9 une r\u00e9action qu'il n'est plus en mesure en contr\u00f4ler.", "Le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la commission d'\u00e9conomie du conseil national pourraient bien repr\u00e9senter le d\u00e9but de sa mise \u00e0 mort.", "Une ou plusieurs personnes arm\u00e9es seraient encore retranch\u00e9s dans un bar.", "Ils d\u00e9noncent une r\u00e9forme injuste, faite sur le dos des jeunes et des femmes.", "Il s'agissait aussi de la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oskar Freysinger, Christophe Darbellay."], "variantIds": ["ece-8755442", "ece-8755465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T00:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:18:23\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:22:06\r\n  Le chauffeur d'une camionnette\r\n  a renvers\u00e9 plusieurs personnes\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:16\r\n          en plein centre\r\n     de la ville de Barcelone.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:41:17\r\n       Nous sommes en direct\r\n         avec M.Bolinches.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:45:04\r\n   Premier bilan: 1 mort et une\r\n      trentaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:48:21\r\n    L'heure de la rentr\u00e9e sonne\r\n un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:54:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est au tour des Valaisans.\r\n\r\n19:30:54:22  19:31:00:01\r\n     C'est la premi\u00e8re rentr\u00e9e\r\n   du successeur d'O.Freysinger.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:02:19\r\n  C.Darbellay est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:12:04\r\nD.Trump se dit triste de voir retirer\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:17:07\r\n  les statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes\r\nfaisant partie de l'histoire, dit-il.\r\n\r\n19:31:23:17  19:31:27:23\r\n   Suite aux rachats men\u00e9s hier\r\n   dans le monde de la presse,\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:32:04\r\n  C.Blocher veut-il \u00e9tendre son\r\ninfluence politique par ce biais ?\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:38:21\r\n    La commission de l'\u00e9conomie\r\n            du National\r\n\r\n19:31:38:23  19:31:42:21\r\n       est pr\u00eate \u00e0 supprimer\r\nl'imposition de la valeur locative.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:46:18\r\n Les propri\u00e9taires \u00e9conomiseraient\r\n des milliers de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:50:16\r\nEt la suite de notre s\u00e9rie sur les 50\r\nans de l'\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 les moeurs.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:52:21\r\n   Un attentat terroriste frappe\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:56:01\r\n   un des lieux les plus connus\r\net les plus touristiques d'Europe.\r\n\r\n19:31:56:03  19:31:57:11\r\n   Sur les Ramblas de Barcelone,\r\n\r\n19:31:57:12  19:32:02:11\r\n  le chauffeur d'une camionnette\r\n      a fonc\u00e9 dans la foule.\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:06:17\r\n Voici les premi\u00e8res informations.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:18:22\r\nPremier bilan de la police, un mort\r\n   et une trentaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:00  19:32:23:07\r\n-Il \u00e9tait pr\u00e8s de 17h00 quand une\r\ncamionnette a fonc\u00e9 dans la foule\r\n\r\n19:32:23:09  19:32:29:08\r\n   sur les Ramblas, \u00e0 Barcelone,\r\nfauchant des dizaines de personnes.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:10\r\n Les autorit\u00e9s confirment qu'il \r\n s'agirait d'un acte terroriste.\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:35:09\r\n  Il y aurait plusieurs morts \r\n  et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:13\r\n       Un bilan d\u00e9finitif\r\n est encore difficile \u00e0 \u00e9tablir.\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:41:01\r\n           Les Ramblas\r\n  sont une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e\r\n\r\n19:32:41:03  19:32:44:02\r\n       par les touristes\r\n   en cette p\u00e9riode estivale.\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:47:12\r\n La camionnette aurait parcouru\r\n plusieurs centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:50:15\r\njusqu'\u00e0 la mosa\u00efque de Joan Miro.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:52:22\r\n       Difficile de dire\r\n  si un ou plusieurs individus\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:02\r\n\u00e9taient \u00e0 bord de la camionnette.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:57:02\r\n    Selon plusieurs t\u00e9moins,\r\n\r\n19:32:57:04  19:32:59:23\r\n     le conducteur a \u00e9t\u00e9 vu\r\nen train de s'enfuir en courant.\r\n\r\n19:33:00:01  19:33:02:00\r\n    Selon un m\u00e9dia espagnol,\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:05:22\r\nune ou plusieurs personnes arm\u00e9es\r\nseraient retranch\u00e9es dans un bar,\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:08:16\r\n      et des coups de feu \r\n     auraient \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n19:33:08:18  19:33:11:11\r\n      A l'heure actuelle, \r\n      la zone est boucl\u00e9e,\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:06\r\net les forces de l'ordre demandent\r\naux habitants de rester chez eux.\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:23:02\r\n     -Les Ramblas de Barcelone\r\n   sont une destination courante\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:08\r\n      de nombreux touristes,\r\n        notamment suisses.\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:28:03\r\n      Des Suisses t\u00e9moignent,\r\n        on va les entendre.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:32:15\r\n   *-On est \u00e0 30 m de la Rambla.\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:35:18\r\n       *On y prenait un caf\u00e9\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:37:18\r\n     et on a d\u00e9cid\u00e9 de bouger.\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:43:06\r\n        *30 secondes apr\u00e8s,\r\n     on a vu des gens courir.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:48:07\r\n     *La foule s'est r\u00e9fugi\u00e9e\r\n          dans un tabac.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:52:10\r\n*A 30 m, il y avait des policiers.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:57:19\r\n   *J'ai sorti la t\u00eate au moment\r\n   o\u00f9 on a vu les gens courir.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:02:08\r\n    *On voyait la camionnette,\r\n        des gens \u00e0 terre.\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:11:22\r\n      *Selon nos informations,\r\n    il y a une famille s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:17:21\r\n      *On n'en sait pas plus,\r\nmais \u00e7a pleure dans tous les coins.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:21:19\r\n  *On a demand\u00e9 de rester confin\u00e9s\r\n       l\u00e0 o\u00f9 on se trouvait.\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:26:01\r\n     *Ils viendront nous dire\r\n   quand on pourra enfin sortir.\r\n\r\n19:34:26:03  19:34:30:02\r\n          *Pour l'instant,\r\n     on ne bouge pas du tabac.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:35:21\r\n      -M.Bolinches, bonsoir.\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:39:03\r\n       Vous \u00eates en direct.\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:44:00\r\nToute l'Europe suit ce qui se passe.\r\n\r\n19:34:44:04  19:34:48:22\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est en cours.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:50:11\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:34:50:16  19:34:54:21\r\n     une deuxi\u00e8me fourgonnette\r\n        avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:34:55:02  19:34:59:01\r\n       dans une petite ville\r\n     \u00e0 une heure de Barcelone.\r\n\r\n19:34:59:05  19:35:02:17\r\n       Le suspect principal\r\n      est toujours en fuite.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:17\r\nIl serait dans un bar actuellement.\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:09:18\r\n          Il retiendrait\r\n   plusieurs personnes en otage.\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:18:08\r\nLa police catalane aurait retrouv\u00e9\r\n      un passeport espagnol\r\n\r\n19:35:18:12  19:35:20:10\r\n     dans cette fourgonnette.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:25:22\r\n   L'ensemble du trafic sur les\r\n  transports publics barcelonais\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:31:03\r\n          est interrompu.\r\n     Chaque v\u00e9hicule est fouil\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:35:04\r\n    Tout est boucl\u00e9 est \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:35:35:08  19:35:40:13\r\n -Une \u00e9vidence en l'\u00e9tat, la carte\r\n    qui rappelle les trag\u00e9dies,\r\n\r\n19:35:40:17  19:35:44:19\r\nle mode op\u00e9ratoire, un v\u00e9hicule pour\r\n       foncer dans la foule.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:50:17\r\n Dans plusieurs endroits en Europe\r\n          successivement.\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:54:17\r\nLe mode op\u00e9ratoire est le m\u00eame ici.\r\n\r\n19:35:54:21  19:35:59:03\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:02:19\r\nc'est d'ailleurs la huiti\u00e8me attaque\r\n   de ce type depuis le d\u00e9but de\r\n\r\n19:36:02:23  19:36:06:11\r\n             l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:10:11\r\nDes rapports de services secrets ont\r\n opt\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de ce type\r\n\r\n19:36:10:14  19:36:12:17\r\n            d'attaque.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:15:08\r\n      En particulier en \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:20:16\r\nBarcelone est une ville extr\u00eamement\r\n            fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:23:06\r\n   Durant les grands \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:25:15\r\n  les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\n            renforc\u00e9es.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:11\r\n      -Vous restez avec nous.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:32:11\r\n              Merci.\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est en cours.\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:36:16\r\n    A Charlottesville, aux USA,\r\n      les personnes pr\u00e9sentes\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:41:19\r\n      honoraient la m\u00e9moire\r\n    des victimes tu\u00e9es samedi.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:46:17\r\n    D.Trump a provoqu\u00e9 un choc\r\n      en renvoyant dos \u00e0 dos\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:51:06\r\n    les militants supr\u00e9matistes\r\n         et antiracistes.\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:57:01\r\nIl revendique une logique historique\r\nqu'il r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui sur Twitter.\r\n\r\n19:36:57:03  19:37:05:02\r\nIl se dit triste de ce qu'on enl\u00e8ve\r\ndes statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:14:05\r\n  Beaucoup prennent leur distance\r\n          d'avec D.Trump.\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:20:18\r\n  -Cette conf\u00e9rence de presse \r\n o\u00f9 le Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:24:13\r\n      a laiss\u00e9 libre cours\r\n       \u00e0 son impulsivit\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:22  19:37:26:18\r\n -Les deux camps sont responsables\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:35:09\r\ndes violences, aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:39:02\r\n      -Et l'extr\u00eame gauche,\r\n qui a attaqu\u00e9 l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:42:13\r\n         elle n'est pas\r\n    aussi responsable, elle ?\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:45:14\r\nEn pla\u00e7ant sur un pied d'\u00e9galit\u00e9\r\n la gauche et l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:47:16\r\n   dont l'un des sympathisants\r\n         a tu\u00e9 une femme\r\n\r\n19:37:47:18  19:37:49:07\r\n        en la percutant \r\n        avec sa voiture,\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:52:09\r\n  Trump a provoqu\u00e9 une r\u00e9action\r\n  qu'il ne peut plus contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:54:14\r\n    Son propre camp d'abord,\r\n      se distancie de lui,\r\n\r\n19:37:54:16  19:37:56:19\r\n    sans toutefois le nommer\r\n          directement.\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:02:10\r\n     -Pour Trump, il y avait\r\n des individus bien intentionn\u00e9s\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:04:13\r\n      dans les deux camps.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:06:16\r\n -On ne peut pas \u00eatre une personne\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:08:19\r\n de bien et un supr\u00e9maciste blanc.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:10:04\r\n      Ces termes s'excluent.\r\n\r\n19:38:10:17  19:38:16:06\r\n   -Des dizaines de dirigeants\r\n  d'entreprises ont d\u00e9missionn\u00e9\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:20:00\r\n des instances qui conseillaient\r\n          le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:22:16\r\n    Donald Trump a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9\r\n    de dissoudre ces groupes\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:00\r\n        qui encadraient\r\n    sa politique \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:33:03\r\n   -Et l'arm\u00e9e a aussi exprim\u00e9\r\n      son rejet du racisme.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:35:01\r\nSes plus hauts grad\u00e9s ont rappel\u00e9\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:42:11\r\n        que l'intol\u00e9rance\r\n n'avait aucune place chez elle,\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:44:01\r\nisolant Trump encore d'avantage.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:46:01\r\n      Comme s'ils donnaient\r\n      une le\u00e7on de civisme\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:48:07\r\n       et de savoir vivre\r\n   \u00e0 leur commandant en chef,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:23\r\n   qui pour l'heure ne semble\r\n   pas regretter ses propos.\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:53:11\r\n           -En Suisse,\r\n   c'est l'heure de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:38:53:13  19:38:55:20\r\n           Les Vaudois,\r\nles Jurassiens et les Fribourgeois\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:57:16\r\n reprendront la semaine prochaine.\r\n\r\n19:38:57:18  19:38:59:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est au tour des Valaisans.\r\n\r\n19:38:59:23  19:39:04:16\r\n           C'est aussi\r\n    la rentr\u00e9e de C.Darbellay.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:12:11\r\n        -Que des sourires\r\n       pour cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:16:07\r\n    De m\u00e9moire d'enseignants,\r\n       c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:17:10  19:39:19:14\r\n    La ma\u00eetresse fait l'appel\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:22:00\r\n          Une rentr\u00e9e\r\n  sous le signe du changement.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:25:18\r\nLe PDC C.Darbellay est \u00e0 la t\u00eate de\r\nl'Instruction publique valaisanne.\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:28:11\r\nIl succ\u00e8de \u00e0 l'UDC O.Freysinger.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:34:04\r\n -Darbellay ne r\u00e9volutionnera pas\r\n    l'enseignement en Valais.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:39:18\r\n-Il faut penser positif quand m\u00eame.\r\n\r\n19:39:40:06  19:39:44:01\r\n  -En mai dernier, C.Darbellay\r\n    a r\u00e9instaur\u00e9 le dialogue\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:46:09\r\navec les syndicats d'enseignants.\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:48:09\r\n     -On a des bons \u00e9changes.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:50:05\r\n    On est \u00e9cout\u00e9s et entendus.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:00\r\n    -Ce n'\u00e9tait pas le cas ?\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:55:21\r\n    -C'\u00e9tait diff\u00e9remment fait,\r\n\r\n19:39:55:23  19:39:59:17\r\n     soit avec M. Freysinger,\r\nsoit avec l'ancien chef du service.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:03:02\r\n       -Les enseignants,\r\n peu consult\u00e9s sous Freysinger,\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:05:08\r\n    esp\u00e8rent des changements.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:07:13\r\n     -La fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:10\r\n        \u00e9tait plus tendue,\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:11\r\n     m\u00eame dans les discussions\r\n       avec les enseignants.\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:17:11\r\nOn est plein d'espoir pour la suite.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:19:14\r\n        -Je suis optimiste\r\n\r\n19:40:19:16  19:40:22:19\r\n car j'ai vu deux ou trois choses\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:24:18\r\n      qu'il a mises en place.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:28:00\r\n   -La derni\u00e8re l\u00e9gislature, \r\n   c'est aussi la suppression\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:33:19\r\n de 70 emplois, et 9 mios de frs \r\nde coupes budg\u00e9taires en deux ans.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:37:05\r\n      C.Darbellay pourrait\r\n    annuler certaines mesures\r\n\r\n19:40:37:07  19:40:41:16\r\n   prises par son pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\nsi les effets sont trop n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:46:02\r\n      -C.Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:54:17\r\n   C'est votre premi\u00e8re rentr\u00e9e,\r\n        \u00eates-vous stress\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:59:16\r\n      -C'est surtout beaucoup\r\n        de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:03:21\r\n         Mais c'est aussi\r\n       beaucoup de plaisir.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:11:12\r\n -L'\u00e9cole valaisanne avait une image\r\nmoins moderniste, traditionnellement.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:15:05\r\n         Oskar Freysinger\r\n   revendiquait m\u00eame cet aspect.\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:17:19\r\n    Est-ce que vous l'assumez ?\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:20:08\r\n    -Il faut parler d'une \u00e9cole\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:24:18\r\n   qui ne fait pas des r\u00e9formes\r\n\u00e0 tout prix sur le dos des enfants.\r\n\r\n19:41:24:23  19:41:29:11\r\n  C'est une \u00e9cole qui analyse les\r\nsituations et l'impact des mesures.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:04\r\nLes enfants ne sont pas des cobayes.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:35:21\r\n       On fait des r\u00e9formes\r\n   comme dans d'autres cantons.\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:40:16\r\n  -\u00c7a veut dire aussi une petite\r\n     musique traditionnelle ?\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:45:11\r\n         Il y a un clivage\r\n   par exemple en Suisse romande\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:49:03\r\n        entre la tradition\r\n    et la p\u00e9dagogie r\u00e9formiste.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:52:11\r\n        -Il y a peut-\u00eatre\r\n     des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:54:23\r\n  pour l'atteinte des objectifs.\r\n\r\n19:41:55:04  19:42:00:13\r\nMais aujourd'hui, l'\u00e9cole valaisanne\r\n fait partie des plus performantes\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:02:21\r\n en Suisse; il n'y a pas \u00e0 rougir.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:08:22\r\n    Le politique peut \u00eatre fier\r\n      de l'\u00e9cole valaisanne.\r\n\r\n19:42:09:03  19:42:12:20\r\n-On est tr\u00e8s vite sur la politique.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:22:14\r\nCertains disent qu'il faut fusionner\r\n     l'\u00e9conomie et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:42:22:19  19:42:26:08\r\n    -Les deux secteurs doivent\r\n   travailler main dans la main\r\n\r\n19:42:26:12  19:42:30:09\r\n           si la Suisse\r\n  veut rester un pays performant,\r\n\r\n19:42:30:13  19:42:33:06\r\n  avec quasiment le plein emploi.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:38:11\r\n           Les secteurs\r\ntravaillent ensemble et dialoguent.\r\n\r\n19:42:38:16  19:42:41:22\r\n Ce n'est pas choquant en Valais.\r\n\r\n19:42:44:09  19:42:47:21\r\n         -Exemple concret\r\n     de ce qui peut \u00eatre fait\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:51:14\r\n        dans ce genre l\u00e0,\r\n      avec les entreprises ?\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:53:23\r\n  -Regardez aujourd'hui la Lanza\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:57:18\r\n   qui lance un projet high-tech\r\n       dans la biopharmacie.\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:02:22\r\n Il y a des attentes consid\u00e9rables\r\n     en mati\u00e8re de formation.\r\n\r\n19:43:03:03  19:43:05:11\r\nCela commence \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:09:12\r\nLes meilleurs chercheurs du monde,\r\n     si on veut les attirer,\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:11:19\r\n     on doit \u00eatre attractifs.\r\n\r\n19:43:11:23  19:43:15:03\r\n           Il y a aussi\r\n    des formations sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:19:19\r\n C'est un projet phare et mondial.\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:25:20\r\n      Grand patron des profs,\r\n\r\n19:43:26:01  19:43:32:09\r\n       quel \u00e9tait le domaine\r\n   o\u00f9 vous \u00e9tiez nul \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:23\r\n    -Les activit\u00e9s cr\u00e9atrices.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:36:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:38:07  19:43:40:06\r\n  Le Tribunal du district de Sion\r\n            a condamn\u00e9\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:43:04\r\n le conseiller national J-L.Addor\r\n   pour discrimination raciale,\r\n\r\n19:43:43:06  19:43:45:06\r\n        suite \u00e0 ses propos\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:21\r\n       apr\u00e8s une fusillade\r\n \u00e0 la mosqu\u00e9e de St-Gall en 2014.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:51:21\r\n-Les enfants de C.Blocher devraient\r\nse partager 277 mios de dividendes\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:55:12\r\n     gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats\r\n          de EMS Chemie,\r\n\r\n19:43:55:14  19:44:03:19\r\n            la soci\u00e9t\u00e9\r\n    jadis fond\u00e9e par C.Blocher.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:10:13\r\nLa r\u00e9ussite financi\u00e8re de C.Blocher \r\na compt\u00e9 dans sa r\u00e9ussite politique.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:20:11\r\n     La question est relanc\u00e9e\r\n de ses ambitions dans la presse.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:27:21\r\n  -C.Blocher aime les journaux;\r\nplus encore, il aime les acheter.\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:32:13\r\nDepuis 2010, il poss\u00e8de un tiers\r\n de la holding Basler Zeitung,\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:37:02\r\n      qui vient de racheter\r\n      les \u00e9ditions Zehnder.\r\n\r\n19:44:37:04  19:44:42:08\r\n    Le tribun \u00e9tend son empire\r\nm\u00e9diatique dans l'est de la Suisse:\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:46:09\r\n       27 journaux locaux \r\n      pour 720'000 tirages.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:51:19\r\n    Hier, C.Blocher affirmait\r\n    que l'achat de ces titres\r\n\r\n19:44:51:21  19:44:57:01\r\n   n'avait rien de politique.\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:02:17\r\n    A gauche, on s'inqui\u00e8te\r\nde son influence sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:06:10\r\n -Oui, la tendance est dangereuse\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:11\r\n           pour ce pays.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:12:21\r\nC'est la concentration de la presse\r\n    dans la main des oligarques\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:14:20\r\n    et des pouvoirs politiques.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:20\r\n   -C.Blocher n'a pourtant pas\r\n  eu de chance avec les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:21:10\r\n    ses tentatives de rachat\r\n     n'ont pas eu de succ\u00e8s\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:29:10\r\n   et son seul titre a perdu des\r\nlecteurs apr\u00e8s avoir vir\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:16\r\nD'apr\u00e8s cet expert, les journaux\r\n achet\u00e9s hier sont profitables\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:38:19\r\n  et leur lectorat est r\u00e9ceptif\r\n   \u00e0 un discours conservateur.\r\n\r\n19:45:39:12  19:45:41:09\r\n -Ces journaux locaux sont actifs\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:10\r\n     dans des r\u00e9gions rurales,\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:47:09\r\no\u00f9 se trouvent des bastions de l'UDC.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:53:09\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 ces journaux,\r\n  il peut renforcer sa position.\r\n\r\n19:45:54:14  19:46:00:05\r\n-A voir si C.Blocher modifiera le\r\ncontenu de ses nouveaux journaux.\r\n\r\n19:46:03:18  19:46:06:23\r\n-La campagne s'anime pour ou contre\r\n     la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:12:13\r\n         Le peuple votera\r\n     le 24 septembre prochain.\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:18:01\r\n    -70 frs suppl\u00e9mentaires\r\n pour les futurs retrait\u00e9s AVS,\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:01\r\n    l'une des mesures phares\r\n de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:25:02\r\n    Une mesure irresponsable\r\n      pour les opposants,\r\n\r\n19:46:25:04  19:46:27:17\r\n        un comit\u00e9 pilot\u00e9\r\n      par le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:32:05\r\n       -C'est irresponsable\r\n\r\n19:46:32:07  19:46:34:09\r\n    de vouloir augmenter l'AVS\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:39:01\r\ndans un monde o\u00f9 1 million debaby\r\nboomersvont aller \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:42:18\r\n     dans les 10 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:47:06\r\n    On ne peut pas le financer\r\n       en augmentant l'AVS.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:51:02\r\n     -Le comit\u00e9 s'explique:\r\n   une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:56:11\r\n car aujourd'hui les cotisations\r\nne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les rentes.\r\n\r\n19:46:56:13  19:47:00:05\r\n      Avec Pr\u00e9voyance 2020,\r\n    si le budget se redresse,\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:04:05\r\nil faudra tout recommencer en 2027.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:09:21\r\nUne vaine tentative qui ne profitera\r\n  \u00e0 personne, selon les opposants.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:12:13\r\n   -Les retrait\u00e9s qui ont l'AVS\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:16\r\n   ne toucheront pas les 70 frs,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:21:07\r\n    et devront \u00e9galement payer\r\n    l'augmentation de la TVA.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:24:06\r\n-La jeune g\u00e9n\u00e9ration est p\u00e9nalis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:26:20\r\nElle devra supporter toute la charge.\r\n\r\n19:47:26:22  19:47:31:13\r\nLes jeunes paieront plus de taxes \r\net plus de cotisations salariales.\r\n\r\n19:47:31:19  19:47:34:20\r\n      -Pour les opposants, \r\n     la r\u00e9forme est injuste.\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:38:20\r\n  Les femmes devront \u00e9galement \r\n  travailler une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:42:23\r\n Il reste un peu plus d'un mois\r\n        pour convaincre.\r\n\r\n19:47:44:12  19:47:47:17\r\n   -La commission de l'\u00e9conomie\r\n du National est pr\u00eate \u00e0 supprimer\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:06\r\nl'imposition de la valeur locative.\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:57:08\r\n Les propri\u00e9taires \u00e9conomiseraient\r\n des milliers de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:58:08  19:48:01:13\r\n       -La valeur locative\r\n        et son imposition\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:03:22\r\n   font encore parler d'elles.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:07\r\n         Cette fois-ci,\r\n      le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:01\r\n   de la Commission d'\u00e9conomie\r\n       du Conseil national\r\n\r\n19:48:09:03  19:48:12:00\r\n    pourrait bien repr\u00e9senter\r\n  le d\u00e9but de leur mise \u00e0 mort.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:14:02\r\n      -Le Parlement consid\u00e8re\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:16:08\r\n      qu'il peut \u00eatre injuste\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:20:20\r\n   d'ajouter au revenu imposable\r\n    ordinaire un revenu fictif\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:25:11\r\nqui correspond \u00e0 la valeur locative,\r\net sur lequel il faut payer un imp\u00f4t.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:31:19\r\n  Le Parlement veut corriger cela\r\nsans r\u00e9duire les recettes fiscales.\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:34:13\r\n-Quel est ce revenu dit fictif ?\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:38:23\r\n   Prenons un exemple concret:\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:43:06\r\n vous achetez un bien de 100 m2\r\n    \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:45:21\r\n   -Le fisc vous dira \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:48:22\r\n   combien vous pourriez louer.\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:51:04\r\n    Disons 2'500 frs par mois:\r\n\r\n19:48:51:06  19:48:56:22\r\n    ce sera le loyer th\u00e9orique,\r\n     soit la valeur locative.\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:02:05\r\n    Vous aurez donc un revenu\r\n  chaque ann\u00e9e de 12 x 2'500 frs\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:06:02\r\n         que vous mettrez\r\n  dans votre d\u00e9claration fiscale.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:08:11\r\n  -Le propri\u00e9taire peut d\u00e9duire\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:11:21\r\n   les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires\r\n   et les frais d'entretien.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:20\r\nAvec ce syst\u00e8me, les m\u00e9nages suisses\r\n  sont les plus endett\u00e9s au monde.\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:17:19\r\n     -C'est tr\u00e8s probl\u00e9matique\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:19:12\r\n     pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:23:12\r\n          A la retraite,\r\n  elles ont des revenus plus bas,\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:25:22\r\n    et on additionne quand m\u00eame\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:29:04\r\n       leur revenu imposable\r\n     de cette valeur locative.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:18\r\n-Pour abolir la valeur locative,\r\n   il faut un projet de loi,\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:36:01\r\n   une consultation publique et\r\ndes d\u00e9bats dans les deux Chambres.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:08\r\nCela pourrait prendre trois ans.\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:43:21\r\n-J.Schneider-Ammann est venu \u00e0 Zoug\r\npour soutenir les efforts du canton\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:12\r\n        pour faire \u00e9clore\r\nune nouvelle industrie financi\u00e8re,\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:56:21\r\n bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles\r\n         comme le bitcoin.\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:02:16\r\n      Zoug est devenu un cas \r\n      en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:05:01\r\nLe bitcoin, une monnaie virtuelle,\r\n\r\n19:50:05:03  19:50:13:06\r\n   s'est install\u00e9e dans le canton,\r\net rencontre un d\u00e9veloppement in\u00e9dit.\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:18:21\r\n -Dans cette start-up zougoise, \r\n on observe le cours du bitcoin.\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:21:20\r\n   L'envol\u00e9e de la plus connue\r\n     des monnaies virtuelles\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:25:10\r\nr\u00e9jouit cet ancien banquier d'UBS.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:28:11\r\n  Son but, mettre sur le march\u00e9\r\nle premier fonds d'investissement\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:32:08\r\n bas\u00e9 sur des monnaies crypt\u00e9es.\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:22\r\n-Ces monnaies sont hors d'influence\r\n\r\n19:50:36:00  19:50:37:14\r\n      des banques centrales.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:42:19\r\n C'est int\u00e9ressant, car leur cours\r\n     est encore tr\u00e8s volatile,\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:46:07\r\n     contrairement aux actions\r\n        et aux obligations.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:52:18\r\n   -Apr\u00e8s Zoug paradis fiscal,\r\n   voici Zoug \"Crypto Valley\".\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:55:11\r\n      L'id\u00e9e: faire \u00e9clore\r\nune nouvelle industrie financi\u00e8re\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:58:06\r\nbas\u00e9e sur les monnaies virtuelles.\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:21\r\n 30 jeunes entreprises seraient\r\n d\u00e9j\u00e0 actives dans ce secteur.\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:07:07\r\n   Cet entrepreneur d\u00e9veloppe \r\n   des assurances automatis\u00e9es\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:12:23\r\nbas\u00e9es sur la crypto monnaie ether,\r\n      concurrente du bitcoin.\r\n\r\n19:51:13:01  19:51:16:09\r\n      Cette police d'assurance\r\npourrait par exemple vous d\u00e9dommager\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:05\r\n   si votre avion a du retard.\r\n\r\n19:51:19:13  19:51:23:17\r\n-Plus besoin d'annoncer le sinistre,\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:27:05\r\nplus besoin de soci\u00e9t\u00e9 d'assurance.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:29:03\r\n   D\u00e8s que l'avion a du retard,\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:18\r\n    on re\u00e7oit automatiquement\r\nle d\u00e9dommagement sur votre compte.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:35:23\r\n -Une \u00e9conomie encore incertaine\r\n       que Zoug soutient.\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:40:12\r\nLa municipalit\u00e9 est la premi\u00e8re \r\nau monde \u00e0 accepter les bitcoins\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:43:11\r\n       pour les paiements\r\n     en-dessous de 200 frs.\r\n\r\n19:51:43:13  19:51:48:16\r\n    La Ville fait donc parler\r\nde la r\u00e9gion dans le monde entier.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:51:05\r\n  -Zoug a toujours \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re,\r\n\r\n19:51:51:07  19:51:53:12\r\n   d'abord avec des imp\u00f4ts bas.\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:58:10\r\n    Aujourd'hui, il n'y a plus\r\n     grand-chose \u00e0 y gagner.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:03:03\r\n Il nous faut de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:16  19:52:06:20\r\n       -Quelques commerces\r\n     acceptent les bitcoins.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:10:10\r\n   Des gestes pour l'instant \r\n  essentiellement symboliques,\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:14:07\r\n   car rares sont les clients\r\n  qui utilisent cette monnaie.\r\n\r\n19:52:18:22  19:52:26:11\r\n     -Bonsoir, Gaspard Kuehn.\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:38:02\r\n            Le bitcoin\r\n     faisait parfois ricaner.\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:42:12\r\n-On a tous entendus parler de cela.\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:45:16\r\n    C'est une suite de codes.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:49:12\r\n            Cela permet\r\n     d'acheter des biens r\u00e9els\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:54:05\r\n        ou d'\u00e9changer cela\r\n   contre de la monnaie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:52:54:09  19:52:57:20\r\n       Cela n'est pas \u00e9mis\r\n     par une banque centrale.\r\n\r\n19:52:58:01  19:53:02:11\r\n     Cela repose sur un r\u00e9seau\r\n    d\u00e9centralis\u00e9 d'ordinateurs.\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:05:22\r\n         Pour ce travail,\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:16:12\r\n         les ordinateurs\r\nsont r\u00e9tribu\u00e9s en monnaie crypt\u00e9e.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:22:14\r\n  -Quel est le risque de bulle ?\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:29:11\r\n    -Alors, il y a des raisons\r\n      objectives \u00e0 la hausse\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:13\r\n   du cours de monnaie crypt\u00e9e.\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:39:04\r\n       On va d\u00e9j\u00e0 extraire\r\n     16 millions de bitcoins.\r\n\r\n19:53:39:08  19:53:42:09\r\n      Il y a de plus en plus\r\n      de jeunes entreprises\r\n\r\n19:53:42:13  19:53:46:17\r\nqui passent par des sortes d'entr\u00e9e\r\n       en Bourse virtuelle.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:52:00\r\n  Il y a aussi les professionnels\r\n        et les particuliers\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:58:04\r\n  qui utilisent les transactions\r\n   avec ces monnaies crypt\u00e9es.\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:03:02\r\n        -Quelle assurance\r\n   que tout cela reste propre ?\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:09:17\r\n-Les entreprises doivent respecter\r\nla loi anti-blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:16:02\r\nMais l'\u00c9tat n'a pas encore vraiment\r\n mis le nez dans ces affaires-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:25:01\r\n    -Le 17 septembre prochain,\r\n    les villages de Belprahon\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:27:19\r\n         et de Sorvilier\r\n   d\u00e9cideront de rester bernois\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:30:16\r\n       ou de suivre Moutier \r\n      dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:35:13\r\n    Les habitants de Belprahon\r\n  sont partag\u00e9s sur la question.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:39:13\r\n           -Belprahon,\r\n    village de 300 habitants.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:42:12\r\n           Hier soir,\r\nsix conseillers d'Etat en visite.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:45:16\r\n      Jurassiens et Bernois\r\nveulent expliquer \u00e0 la population\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:48:17\r\nque leur canton est le plus beau.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:51:19\r\n Ils ont 1 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:54:04\r\n  -On entame la deuxi\u00e8me mi-temps\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:56:07\r\n    avec des joueurs assoiff\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:18  19:55:00:00\r\n  -La premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 entrer\r\nsur le terrain sont les Bernois.\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:03:17\r\n    Trois conseillers d'Etat\r\n jouent la d\u00e9fense et l'attaque.\r\n\r\n19:55:03:19  19:55:08:15\r\n  En 2013, quand les habitants\r\n       se sont prononc\u00e9s\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:13:07\r\n  sur la question jurassienne,\r\n       c'\u00e9tait du 50-50.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:15:06\r\n     -Le gouvernement bernois\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:17:10\r\ntient \u00e0 l'ensemble de ses communes.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:19:14\r\nBelprahon est une commune bernoise,\r\n\r\n19:55:19:16  19:55:24:07\r\nvoil\u00e0 pourquoi le canton de Berne \r\ntient \u00e0 ce qu'elle reste bernoise.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:13\r\n   -La deuxi\u00e8me mi-temps est pour\r\nles Jurassiens avec trois ministres.\r\n\r\n19:55:28:15  19:55:33:13\r\n            Eux aussi\r\n s'en sortent avec les honneurs.\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:36:06\r\n-On veut leur donner des arguments\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:08\r\npour qu'ils puissent se d\u00e9terminer\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:40:11\r\n  en toute connaissance de cause.\r\n\r\n19:55:40:12  19:55:43:16\r\n            Belprahon\r\na autant d'importance que Moutier.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:10\r\n      -A la fin, match nul \r\n     entre les deux cantons.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:15\r\n    Vainqueur: le fair-play.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:53:07\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 magnifique.\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:56:08\r\n  Y avait pas des anti-Jurassiens\r\n\r\n19:55:56:10  19:55:59:08\r\n       ni des anti-Bernois.\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:01:03\r\n   Tout le monde a jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:03:02\r\n  -On n'a pas besoin de la police\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:04:07\r\n        pour nous s\u00e9parer.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:07:11\r\nY aura peut-\u00eatre des prises de bec,\r\n        mais c'est normal.\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:11:23\r\n  -Un fair-play appliqu\u00e9 aussi\r\n     par les deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:15:16\r\n     -Tu as eu des vacances ?\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:17:23\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:21:09\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:23:20\r\n     sur les 50 ans de l'\u00e9t\u00e9 \r\n     qui a chang\u00e9 les moeurs.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:29:12\r\n Des archives rappellent les r\u00eaves\r\n    des jeunes des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:40:06\r\n   -Je rejette tous les aspects\r\n   bourgeois de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:44:02\r\n       J'accepte tous ceux\r\n    qui ne sont pas bourgeois.\r\n\r\n19:56:44:16  19:56:49:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n des milliers de jeunes hippies\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:06\r\n     amorcent une r\u00e9volution\r\n     sociale et culturelle.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:57:17\r\n Ils disent leur nom et leur \u00e2ge\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:02:01\r\nCes Romands sont guid\u00e9s par un id\u00e9al\r\n  d'amour, de paix et de libert\u00e9,\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:14\r\n   en rupture avec une Suisse\r\n   qu'ils jugent r\u00e9trograde.\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:11:15\r\n           -On me force,\r\n on me pousse, on me dirige, quoi.\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:18:11\r\n    -Cette nouvelle culture sera\r\nde plus en plus \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me.\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:25:01\r\n  -En 2017, le premier objectif\r\n    de vie des jeunes Suisses\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:27:09\r\n          est de vivre\r\n   en accord avec leurs r\u00eaves.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:30:20\r\n    Neuf sur dix le pensent.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:35:00\r\n-On est bien, il n'y a pas de souci.\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:38:18\r\n     En Suisse, tout va bien.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:44:04\r\n           -On nous donne\r\nde quoi atteindre tout ce qu'on veut.\r\n\r\n19:57:44:06  19:57:46:05\r\n       -Je suis pragmatique.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:53:15\r\n Je fais les choses petit \u00e0 petit,\r\n      au lieu de me r\u00e9volter.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:58:14\r\n-Mais c'est le mouvement de r\u00e9volte\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:01:03\r\n          qui nourrit\r\n  le mouvementpeace and love,\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:06:01\r\n       contre les usines\r\n   et le travail \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:12:11\r\n   -Les industries p\u00e9ricliteront,\r\nplus personne ne voudra vivre ainsi.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:18:01\r\n-J'ai 200 frs par mois, \u00e7a me suffit.\r\n\r\n19:58:18:03  19:58:23:02\r\n           -Travailler,\r\n    \u00e7a fera 3-4 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:29:02\r\n -Aujourd'hui, c'est toujours le \r\ntravail qui interroge la jeunesse.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:32:06\r\n   -Le travail, c'est la sant\u00e9 !\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:02\r\n            -Le travail\r\n   nous permet de nous \u00e9panouir,\r\n\r\n19:58:35:04  19:58:39:14\r\non ne peut pas seulement se reposer.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:47:06\r\n           -Ca me donne\r\n   mon ind\u00e9pendance et ma force.\r\n\r\n19:58:48:16  19:58:53:04\r\n     -Est-ce que la jeunesse\r\nd'aujourd'hui est moins r\u00e9volt\u00e9e,\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:55:05\r\n  ou est-ce que les id\u00e9alistes\r\n        des ann\u00e9es 1970\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:02\r\n ont fini par changer le monde ?\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:03:22\r\nInformation \u00e0 suivre sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:14:18\r\n    Au programme, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\nqui parlera de la sexualit\u00e9 au Japon.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:11\r\n Le chauffeur d'une camionnette \u00e0 \r\nBarcelone \u00e0 renverser des passants.\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:21:02\r\n        Il y a des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:59:21:06  19:59:26:06\r\nDes hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un\r\n            restaurant.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:30:11\r\n   Il y a au moins un mort et 32\r\n             bless\u00e9s.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:32:17\r\nUn des suspects aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:35:18\r\n        Vous \u00eates \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:41:20\r\nLe dernier \u00e9tat des informations ?\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:47:07\r\n    -\u00c9coutez, la police aurait \r\n   apparemment arr\u00eat\u00e9 un suspect\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:49:13\r\n             impliqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:49:17  19:59:52:14\r\n   Il s'agirait d'un jeune homme\r\n     marocain qui aurait lou\u00e9\r\n\r\n19:59:52:18  19:59:58:16\r\ndans la banlieue de Barcelone l'une\r\n      des deux camionnettes.\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:03:01\r\n    -On est frapp\u00e9 par le mode \r\n    op\u00e9ratoire qui rappelle les\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:06:06\r\n       attentats de Berlin,\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:10:22\r\n    Nice, Londres, par exemple.\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:14:11\r\nLa question qui se pose, djihadiste\r\n   ou non, est-ce qu'il y a des\r\n\r\n20:00:14:15  20:00:16:18\r\n             indices ?\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:19:01\r\n       -Pour l'instant, non.\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:24:02\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est toujours en cours.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:27:15\r\nPersonne ne se risque \u00e0 prendre la\r\n   parole sur la motivation des\r\n\r\n20:00:27:19  20:00:29:22\r\n       principaux suspects.\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:31:05\r\n      C'est encore trop t\u00f4t.\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:36:06\r\nIl y a en tout cas \u00e0 Barcelone une\r\n       esp\u00e8ce de psychose.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:39:22\r\nLes rues du centre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n20:00:40:01  20:00:43:11\r\nUn homme est retranch\u00e9 dans un bar.\r\n\r\n20:00:43:15  20:00:49:13\r\nIl retiendrait plusieurs personnes\r\n            en otage.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:54:11\r\n\u00c0 l'heure actuelle, il faut passer\r\n   par des contr\u00f4les de police\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:57:02\r\n     pour sortir de Barcelone.\r\n\r\n20:00:57:06  20:01:03:04\r\n    L'ensemble du trafic sur les\r\ntransports publics a \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n20:01:04:14  20:01:07:08\r\n-Merci, \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre sur notre\r\n           site Internet\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:11:14\r\n           RTS info.ch.\r\n\r\n20:01:11:17  20:01:16:23\r\nSous-titrage SWISS TXT:V.Born-Dard,\r\n   O.Schopfer, K.Marcato, A.Huber.\r\n\r\n20:01:17:01  20:01:19:01\r\nProchains rendez-vous surRTS Un:\r\n20H05: \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n21H00: \"Madam Secretary\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032968\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:43) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'Espagne est frapp\u00e9e par un attentat terroriste, le chauffeur d'une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, en plein centre- ville de Barcelone sur les Ramblas la police bien donner au premier bilan 1 mort, 32 bless\u00e9s, dont 10 gravement l'\u00e9v\u00e9nement est en cours \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un homme serait retranch\u00e9 dans un bar, nous sommes en Direct en Espagne avec Marie Bowling Chess.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:03:06) [89%] : \r\nLors de la rentr\u00e9e sonne un peu partout en Suisse la semaine prochaine, ce sera le tour des Vaudois les Jurassiens et des Fribourgeois aujourd'hui celui de 42000 Valaisans dans ce canton et le Pape est aussi politique, avec la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oscar Freysinger, Christophe Darbellay est l'invit\u00e9 du 19 30 il dira dans quel esprit il con\u00e7oit l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:45) [90%] : \r\nDonald Trump persiste et signe : il se dit attrist\u00e9 de voir retirer les statuts des g\u00e9n\u00e9raux sudiste faisant partie de l'histoire, dit-il, sa position n'isole un peu plus encore George Bush p\u00e8re et fils, marquent leurs distances, la question est relanc\u00e9e apr\u00e8s les rachats men\u00e9s hier dans la presse, Christoph Blocher vous-t-il \u00e9tendre son influence par ce biais, et puis la suite de notre s\u00e9rie sur les 50 ans de l'\u00e9p\u00e9e 67 qui a chang\u00e9 les moeurs ce soir d'\u00e9tonnantes archives qui rappelle les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9s \u00e0 ceux d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:04:14) [92%] : \r\nC'est un attentat terroriste qui frappe un des lieux les plus connus et les plus touristiques de toute l'Europe, sur les Ramblas de Barcelone, le chauffeur d'une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, l'\u00e9v\u00e9nement est en cours en ce moment, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un suspect est retranch\u00e9 dans un bar et ce 1er bilan de la police, un morts 32 bless\u00e9s dont 10 graves, voici les premi\u00e8res informations, l'\u00e9tat on \u00e9coute un Acy-le-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:17 > 0:04:36) [93%] : \r\nIl \u00e9tait aux alentours de 17 heures quand une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule sur les Ramblas \u00e7a Barcelone fauchant des dizaines de personnes, selon les premi\u00e8res informations les autorit\u00e9s confirment qu'il s'agirait d'un acte terroriste il y aurait plusieurs morts et une vingtaine de bless\u00e9s dont certains gri\u00e8vement, mais un bilan d\u00e9finitif et pour l'heure, difficile \u00e0 \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:36 > 0:04:37) [79%] : \r\nHier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:49) [93%] : \r\nLes Ramblas sont une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par les touristes en cette p\u00e9riode estivale, la camionnette seraient partis de la place Catalogne et aurait parcouru plusieurs centaines de m\u00e8tres jusqu'\u00e0 la mosa\u00efque Roanne m\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:50 > 0:05:12) [93%] : \r\nDifficile de dire si un ou plusieurs individus \u00e9taient \u00e0 bord de la fourgonnette selon plusieurs t\u00e9moins, le conducteur a \u00e9t\u00e9 vu en train de son fuir en courant un m\u00e9dia espagnol affirme qu'une ou plusieurs personnes arm\u00e9es seraient retranch\u00e9s dans un bar et des coups de feu auraient \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 l'heure actuelle, les op\u00e9rations sont toujours en cours, la zone est boucl\u00e9e et les forces de l'Ordre de monde aux habitants de rester chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:28) [92%] : \r\nEt on l'a rappel\u00e9 les Ramblas de Barcelone sont une destination courante de nombreux touristes notamment Suisse un groupe de compatriotes se trouve sur place, ils peuvent porter t\u00e9moignage, on va les entendre, ils r\u00e9pondent \u00e0 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:05:29 > 0:06:30) [83%] : \r\nL\u00e0 on est vraiment \u00e0 30 m\u00e8tres de la de la Rambla on est dessus pour prendre un caf\u00e9, on a juste d\u00e9cid\u00e9 de coucher \u00e0 un moment, et 30 secondes apr\u00e8s, on a vu des gens courir vraiment un flot un gros Difool et on s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans un tabac et qui \u00e9tait vraiment \u00e0 30 m\u00e8tres des cons, des consommateurs, on a le cordon des policiers partout et des ambulances qui tournent avec des sir\u00e8nes, j'ai effectivement mon amie tch\u00e8que sorti la t\u00eate au moment o\u00f9, au-del\u00e0 du drame plut\u00f4t courir qui a aper\u00e7u cette camionnette avec des gens \u00e0 terre b\u00e9b\u00e9 apriori avec son p\u00e8re, qui s'en ensanglant\u00e9 et les informations qu'on a avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec teckels, on est, on a une famille, au risque de para\u00eetre qui cherche en mari\u00e9 avec un enfant l'emportait pas plus, on a indiqu\u00e9 \u00e7a pleure dans tous les coins, les seules infos qu'on nous a dit, c'est de rester confiner les rideaux de de faire la de la de la boutique sont ferm\u00e9s et on nous demande de rester jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait plus d'informations et viendront nous dire quand on peut enfin sortir ne prendra sans la pas de de ce tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:39) [89%] : \r\nMaryvonne : une chaise, vous \u00eates en Direct \u00e0 Madrid, l'Europe toute l'Europe suit minute par une ce qui se passait en \u00e9v\u00e9nement en cours en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:42 > 0:07:26) [90%] : \r\nEffectivement, vient d'ailleurs \u00e0 l'instant d'apprendre qu'une 2\u00e8me fourgonnette avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une petite ville \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une heure de Barcelone, le suspect principal, lui, vous l'avez dit, h\u00e9 bien il est toujours en fuite, il est recherch\u00e9 par la police et ils seraient actuellement retranch\u00e9 dans un bar, il aurait-il retiendrait \u00e0 l'heure actuelle, plusieurs personnes en otages, la police catalane aurait retrouv\u00e9 un passeport espagnol dans cette fourgonnette pour l'instant elle a diffus\u00e9 un signalement du principal suspect, l'ensemble du trafic sur le transport public barcelonais est interrompue, il faut passer des contr\u00f4les pour entrer ou sortir de la ville, chaque v\u00e9hicule est actuellement fouill\u00e9 et toutes les rues du centre- ville aux abords des Ramblas \u00e0 Barcelone ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 et \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:48) [92%] : \r\nUne \u00e9vidence en l'\u00e9tat, on peut rappeler la carte qui rappelle ces trag\u00e9dies successives, le mode op\u00e9ratoire, l'usage d'autres v\u00e9hicules pour foncer dans la foule, \u00e0 Londres, \u00e0 Stockholm, \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait le march\u00e9 de No\u00ebl et puis \u00e9videmment \u00e0 Nice o\u00f9 l'attentat avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement meurtriers, le mot d'observation op\u00e9ratoire ici est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:08:21) [93%] : \r\nEffectivement, c'est d'ailleurs la 8\u00e8me attaque de ce type depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plusieurs rapports des services secrets espagnols, ces derniers mois, alerter sur la possibilit\u00e9 de ce type d'attaque, et particuli\u00e8rement pendant la saison estivale, Barcelone est une ville extr\u00eamement fr\u00e9quent\u00e9e en \u00e9t\u00e9, et d'ailleurs, lors des derni\u00e8res grandes manifestations qui ont eu lieu en Espagne comme les d\u00e9fil\u00e9s, les processions de la semaine sainte, ou encore la gay-pride bien les mesures de s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par exemple l'acc\u00e8s aux camions avaient \u00e9t\u00e9 interdits aux abords des centres villes en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:29) [94%] : \r\nMarie, merci, vous restez avec nous, un \u00e9v\u00e9nement qui \u00eates en cours, on le r\u00e9p\u00e8te un peu plus tard dans ce journal, nous ferons le point sur les derniers d\u00e9veloppements merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:35) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Charlottesville, c'est le temps du souvenir, les personnes pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:08:39) [76%] : \r\nHonorer la m\u00e9moire de l'victime des \u00e9v\u00e9nements tu\u00e9 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:09:16) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences politiques continue a boulevers\u00e9 le pays Donald Trump a provoqu\u00e9 un choc en renvoyant dos \u00e0 dans les militants supr\u00e9macistes et antiracistes, on l'a entendu, hier d\u00e9j\u00e0, il revendique une logique historique qu'il r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui sur Twitter, il se dit attrist\u00e9 de ce qu'on enl\u00e8ve des statuts de g\u00e9n\u00e9raux sudiste, on ne peut pas changer l'histoire, dit-il, mais l'argument ne suffit pas \u00e0 diminuer la tension, m\u00eame dans l'establishment r\u00e9publicain beaucoup prennent leurs distances d'avec Donald Trump, y compris les anciens pr\u00e9sidents George Bush, le p\u00e8re et le fils Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:35) [84%] : \r\nEmbarrassant, le mot qui r\u00e9sume cette conf\u00e9rence de presse o\u00f9 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a laiss\u00e9 libre cours \u00e0 son impulsivit\u00e9 avec S. vrai on les 2 camps sont responsables des violences, je n'ai aucun doute l\u00e0- dessus, c'est l'extr\u00eame gauche, qui a attaqu\u00e9 l'extr\u00eame- droite de pas aussi responsables l'Cherbourg m\u00eame sauvegarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:53) [96%] : \r\nEn pla\u00e7ant sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, la gauche et l'extr\u00eame droite, dont l'un des sympathisants a tu\u00e9 une femme en la percutant avec sa voiture, Trump a provoqu\u00e9 une r\u00e9action qu'il n'est plus en mesure de contr\u00f4ler sur plusieurs fronts, son propre camp d'abord se distancie de lui sans toutefois le nommer directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:54 > 0:09:58) [94%] : \r\nL'Am\u00e9rique doit toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:59 > 0:10:29) [93%] : \r\nTrump a aussi dit qu'il y avait des individus bien intentionn\u00e9s, dans les 2 camps, allez on on ne peut pas \u00eatre une personne de bien et on supr\u00e9macistes blancs, ces 2 th\u00e8mes sont mutuellement exclusifs toll\u00e9 aussi dans les milieux \u00e9conomiques, des dizaines de dirigeants d'entreprises ont d\u00e9missionn\u00e9 des instances qui conseillaient le pr\u00e9sident Trump a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de dissoudre ces groupes qui encadraient sa politique \u00e9conomique, nos dirigeants doivent honorer nos valeurs fondamentales en rejetant clairement les manifestations de haine de sectarisme et toute revendication de supr\u00e9matie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:47) [90%] : \r\nEnfin, l'arm\u00e9e, il y a aussi exprim\u00e9 son rejet du racisme ses plus hauts grad\u00e9s ont rappel\u00e9 que l'intol\u00e9rance n'avait aucune place chez elle, isolant Trump encore davantage, comme s'il donnait une le\u00e7on de savoir- vivre et de civisme \u00e0 leur commandant en chef qui pour l'heure ne semble pas regretter malgr\u00e9 tout ces propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:11:08) [92%] : \r\nEn Suisse, l'heure de la rentr\u00e9e sonne un peu partout les Vaudois les Jurassiens, les Fribourgeois reprendront la semaine prochaine les Genevois la semaine d'apr\u00e8s, aujourd'hui c'est le tour de 42000 Valaisans dans ce canton, l'\u00e9tape est aussi politique, avec la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oskar Freysinger, Christophe Darbellay, Laurent bat Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:09 > 0:11:14) [93%] : \r\nPas de larmes que des sourires pour cette rentr\u00e9e, de m\u00e9moire d'enseignants, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:19) [58%] : \r\nEt celui, Anne-Marie, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:19 > 0:11:28) [94%] : \r\nUne rentr\u00e9e sous le signe du changement, le PDC Christophe Darbellay aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de l'Instruction publique valaisanne, il succ\u00e8de \u00e0 l'UDC Oskar Freising, guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:35) [82%] : \r\nC'\u00e9tait assez traditionnel, on va aller \u00e0 l'\u00e9cole s'je pense pas qu'Darbellay va compl\u00e8tement r\u00e9volutionner l'enseignement Valais ce m'\u00e9tonnerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:35 > 0:11:40) [91%] : \r\nPense que \u00e7a soit \u00e7a va \u00eatre quelque chose de bon, bien s\u00fbr, il faut penser positif quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:40 > 0:11:46) [96%] : \r\nD\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en mai dernier, Christophe Darbellay, r\u00e9instaure le dialogue avec les syndicats d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:58) [87%] : \r\nOn a des bons rapports des bons \u00e9changes et on est \u00e9cout\u00e9, semblerait-il aussi entendu ce qui n'\u00e9tait pas le cas, ce qui \u00e9tait diff\u00e9remment, fait par le pass\u00e9 avec soi, monsieur Freysinger soit le l'ancien chef de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:05) [88%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des enseignants qui se disait peu consulter soit Oskar Freysinger, on esp\u00e8re aujourd'hui des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:05 > 0:12:17) [91%] : \r\nLa fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait un petit peu plus tendu, pis, m\u00eame dans les discussions avec les avec les enseignants, dans la salle des ma\u00eetres mais donc maintenant, avec cette nouvelle ann\u00e9e, on va, on est plein d'espoir pour pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:24) [84%] : \r\nJe suis plut\u00f4t optimiste oui pas, j'ai pu voir 2, 3, 2, 3 choses qu'il avait d\u00e9j\u00e0 pu mettre en place, qui sont, qui sont assez int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:41) [93%] : \r\nLa derni\u00e8re l\u00e9gislature, c'est aussi pour l'\u00e9cole valaisanne, la suppression de 70 emplois \u00e9quivalent plein temps, et pr\u00e8s de 9 millions de francs de coupe budg\u00e9taire, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es Christophe Darbellay pourrait annuler certaines mesures prises par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, si les effets se r\u00e9v\u00e8le trop n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:42 > 0:12:49) [85%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonsoir, bonsoir 1er rentr\u00e9e pour vous aussi, hein, c'est nouveau, un ex\u00e9cutif pour vous c'est du stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:12:54) [92%] : \r\nC'est du stress, c'est beaucoup de responsabilit\u00e9s, mais c'est aussi beaucoup de plaisir et je me plains pas en journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:54 > 0:13:06) [84%] : \r\nL'\u00e9cole valaisanne traditionnellement, elle avait une image moins moderniste que d'autres \u00e9coles beaucoup moderniste que les Genevois par exemple l'Oscar freiner gu\u00e8re revendiquait m\u00eame cet aspect est ce que vous l'assumez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:28) [92%] : \r\nJe crois qu'on puisse pas peut pas parler de moi, de modernit\u00e9 dans l'\u00e9cole valaisanne, je pense qu'il faut parler aussi d'une \u00e9cole qui fait pas des r\u00e9formes a tout pris sur le dos des enfants, c'est une \u00e9cole qui analyse les situations qui analyse les impacts de ces diff\u00e9rentes mesures avant de faire des changements, donc les enfants ne sont pas des cobayes ont fait des r\u00e9formes un pas devant l'autre comme on le fait en Valais et puis on am\u00e9liore \u00e9videmment les choses qui doivent l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:28 > 0:13:38) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire quand m\u00eame une petite musique un peu plus traditionnelle, vous savez bien qu'un grand clivage quoi en Suisse romande, qui sont plus ouverts, la p\u00e9dagogie r\u00e9formiste et ceux qui sont pour la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:13:58) [93%] : \r\nAlors on n'est pas en train de distribuer des bonnes et des mauvaises notes, il y a un plan d'\u00e9tudes Romand, qui s'applique aussi dans le canton du Valais, il y a peut-\u00eatre des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes pour atteindre ces objectifs aujourd'hui le r\u00e9sultat est l\u00e0, l'\u00e9cole valaisanne se positionne parmi les plus performants de Suisse dans les \u00e9tudes Pisa et dans d'autres comparaisons donc je crois qu'il y a pas \u00e0 rougir la population le politique peut \u00eatre fier de l'\u00e9cole valaisanne, on va continuer sur cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:58 > 0:14:09) [93%] : \r\nOn est tr\u00e8s vite dans la politique aussi sur le rapport avec l'\u00e9conomie pour les uns, c'est un tabou, l'\u00e9cole doit \u00eatre tr\u00e8s loin de l'\u00e9conomie, d'autres disent au contraire il faut vraiment rapproch\u00e9s fusionner m\u00eame qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:34) [90%] : \r\nAh moi je pense qu'il faut que ces 2 secteurs dialogue il y en a pas un qui est soumis \u00e0 l'autre, il y en a pas un qui est plus sales que l'autre, ces 2 secteurs doivent travailler la main dans la main, si la Suisse veut rester un pays performant \u00e0 payer avec une \u00e9conomie forte et quasiment le plein emploi, il faut des gens qui soient bien form\u00e9s, sinon ce sera absolument impossible de maintenir ce niveau dit donc les secteurs travaillons sans dialogue, c'est pas quelque chose de choquant Valais \u00e7a pourrait l'\u00eatre dans le canton de Gen\u00e8ve ou peut-\u00eatre dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:14:43) [95%] : \r\nUn exemple concret de ce qui peut \u00eatre fait dans ce dans ce genre l\u00e0 o\u00f9 vraiment avec les entreprises, contrairement \u00e0 ce que vous dites peut-\u00eatre Gen\u00e8ve o\u00f9 on a plus de prudence, on peut collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:15:15) [92%] : \r\nAh ben regardez aujourd'hui la Lonza qui lance un projet tech pratiquement au plus haut niveau mondial dans le domaine de la biopharmacie, h\u00e9 bien il y a des attentes absolument consid\u00e9rables en mati\u00e8re de formation, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, parce qu'ils vous voulez attirer les meilleurs chercheurs du monde, ils veulent pour leurs enfants, la meilleure \u00e9cole aussi et puis ensuite il y a des formations qui sont attendus, il y aura par exemple a besoin de 150 ing\u00e9nieurs en robotique pour ce projet phare de la Lonza, un projet mondial, h\u00e9 bien l'\u00e9cole valaisanne va \u00e9videmment collaborer tr\u00e8s activement \u00e0 sa r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:28) [84%] : \r\nChristophe Darbellay merci, un mot encore, et les grands patrons, des profs, un domaine o\u00f9 vous \u00e9tiez nul \u00e0 l'\u00e9cole pour assurer une g\u00e9n\u00e9ration les activit\u00e9s cr\u00e9atrices Manuel h\u00e9 bien parce que \u00e7a doit \u00e9tonner, mais enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:30) [82%] : \r\nJe ne vois personne merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:46) [94%] : \r\nLe tribunal du District de Sion a condamn\u00e9 le conseiller national Jean-Luc Addor pour discrimination raciale, il \u00e9cope d'une peine p\u00e9cuniaire avec sursis pour ses propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s une fusillade \u00e0 la mosqu\u00e9e de Saint-Gall en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:47 > 0:16:07) [87%] : \r\nLa bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de la famille Blocher ces enfants dont Magdal\u00e9na marteau Blocher devraient se partager 277 millions de dividendes gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats de M. ce qui mis le Tages-Anzeiger et le Bund le r\u00e9v\u00e8le les sommes t\u00e9moigne du d\u00e9veloppement continu de la soci\u00e9t\u00e9 jadis fond\u00e9e par Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:09 > 0:16:21) [93%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ussite financi\u00e8re de Christoph Blocher avait compt\u00e9 dans sa r\u00e9ussite politique et depuis hier, la question est relanc\u00e9e de ses ambitions dans la presse, apr\u00e8s le rachat de plusieurs titres car b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:46) [92%] : \r\nChristoph Blocher est un homme qui aime les journaux, plus encore, il aime les acheter depuis 2010, il poss\u00e8de un tiers de la Holding Basler Zeitung qui la pri\u00e8re vient de racheter les \u00e9ditions Center d'un seul coup, le tribun \u00e9tend son empire m\u00e9diatique, dans l'est de la Suisse 25 journaux locaux pour un tirage de plus de 720000 exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:03) [91%] : \r\nChristoph Blocher n'\u00e9tait pas joignable aujourd'hui pour la RTS, mais hier il a affirm\u00e9 que l'achat de ces titres n'avait pas de but politique \u00e0 gauche, on n'en croit rien et l'on s'inqui\u00e8te de son influence grandissante sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:04 > 0:17:14) [90%] : \r\nOui, cette tendance tr\u00e8s dangereuse pour ce pays, c'est vraiment ce qu'on a avec M. Berlusconi, l'Italie, la concentration de la presse dans les mains des oligarche quand pouvoir politique dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:15 > 0:17:38) [90%] : \r\nChristoph Blocher n'a pourtant pas eu de chance jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avec les m\u00e9dias ces tentatives de rachat n'ont pas eu de succ\u00e8s et son seul titre la bas leur t\u00eate, on a perdu des Lecteurs apr\u00e8s avoir vir\u00e9 \u00e0 droite, mais cette fois-ci, ce sera diff\u00e9rent, dit cet expert, les journaux hier par Christoph Blocher sont profitables et leur lectorat r\u00e9ceptifs \u00e0 un discours conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:39 > 0:17:54) [94%] : \r\nPuis il s'est lanc\u00e9 journaux locaux sont actifs dans des zones rurales, dans des r\u00e9gions o\u00f9 se trouvent des bastions de l'UDC, ce qui signifie que, gr\u00e2ce \u00e0 ces journaux, il peut encore renforcer sa position aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:55 > 0:18:01) [93%] : \r\n\u00e0 voir \u00e0 pr\u00e9sent si Christoph Blocher modifiera r\u00e9ellement le contenu de ces nouveaux jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:13) [94%] : \r\nLa campagne s'anime pour ou contre la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 soumise au peuple le 24 septembre aujourd'hui les opposants lan\u00e7aient leur offensive Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:29) [94%] : \r\n70 francs suppl\u00e9mentaires pour Les futurs retrait\u00e9s AVS l'une des mesures phares de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 une mesure irresponsable pour ses opposants, un comit\u00e9 pilot\u00e9 par les lib\u00e9raux- radicaux et l'UDC entr\u00e9 en campagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:30 > 0:18:47) [94%] : \r\nC'est totalement irresponsable de vouloir augmenter l'AVS dans une, dans un monde o\u00f9 on sait que la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers va aller \u00e0 la retraite, nous avons un 1000000 de personnes dans les 10 ans \u00e0 venir, qui vont partir \u00e0 la retraite, il faut le financer, on peut pas le financer en augmentant l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:47 > 0:19:09) [96%] : \r\nLe comit\u00e9 d\u00e9nonce une pseudo- r\u00e9forme il s'explique : une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire car aujourd'hui au budget de l'AVS les cotisations ne couvre d\u00e9j\u00e0 plus les rentes vers\u00e9es avec la pr\u00e9voyance 2020 le budget se redresse un peu, mais en 2027, il faudra tout recommencer un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, selon les opposants, qui ne profitera ni aux jeunes ni aux retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:22) [94%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui en touchent d\u00e9j\u00e0 l'inverse ne toucheront pas les 70 francs mais devront payer \u00e9galement l'augmentation de la TVA, donc on fait des retrait\u00e9s \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:22 > 0:19:31) [92%] : \r\nL\u00e9on et Canada, la jeune g\u00e9n\u00e9ration est p\u00e9nalis\u00e9, elle devra supporter toute la charge avec cette r\u00e9forme, les jeunes devront payer plus de taxes et plus de cotisations salariales, c'est une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:32 > 0:19:43) [96%] : \r\nR\u00e9forme injuste, c'est l'argument des opposants aussi pour les femmes qui devront travailler une ann\u00e9e de plus pour ou contre, reste un peu plus d'un mois pour convaincre les plus jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:45 > 0:19:57) [92%] : \r\nLa commission de l'\u00e9conomie du National est pr\u00eate \u00e0 supprimer l'imposition de la valeur locative, cela pourrait \u00eatre cadeau spectaculaire pour nombre de propri\u00e9taires qui \u00e9conomiserait des milliers de francs d'imp\u00f4ts Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:58 > 0:20:11) [96%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la valeur locative et son imposition font parler d'elles, mais cette fois-ci le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la commission d'\u00e9conomie du Conseil national pourrait bien repr\u00e9senter le d\u00e9but de leur mise \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:20:32) [93%] : \r\nLe Parlement consid\u00e8re qu'il peut \u00eatre injuste de d'ajouter au revenu imposable ordinaire un revenu fictif qui correspond \u00e0 la valeur locative et sur lequel il faut payer un imp\u00f4t le Parlement veut corriger cette situation tout en veillant \u00e0 ne pas r\u00e9duire de fa\u00e7on trop importante les, les recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:32 > 0:20:43) [87%] : \r\nMais quel est donc ce revenu dit fictif cens\u00e9 rendre \u00e9gaux, les locataires et propri\u00e9taires devant le Fisc, prenons un exemple concret : vous achetez un bien de 100 m2 1 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:43 > 0:21:04) [91%] : \r\nLe Fisc va vous dire \u00e0 peu pr\u00e8s combien vous pourriez lou\u00e9 cet appartement, disons 2500 francs par mois, ce 2500 francs, ce sera le loyer th\u00e9orique, c'est-\u00e0-dire la valeur locative et vous allez donc avoir un revenu chaque ann\u00e9e de 12 fois 2500 francs que vous allez devoir mettent dans votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:04 > 0:21:15) [93%] : \r\nEn contrepartie, le propri\u00e9taire peut d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires et les frais d'entretien, mais ce syst\u00e8me fait que l'endettement des m\u00e9nages suisses et un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde, et il a d'autre d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:15 > 0:21:28) [93%] : \r\nC'est surtout par exemple tr\u00e8s pragmatique pour les personnes \u00e2g\u00e9es, vous avez des personnes \u00e2g\u00e9es qui habite dans un appartement \u00e0 la retraite, ils ont des revenus beaucoup plus bas, et finalement on additionne quand m\u00eame leur revenu imposable de cette valeur locative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:29 > 0:21:37) [92%] : \r\nMais le chemin pour abolir la valeur locative est encore long, projet de loi consultation publique et d\u00e9bats dans les 2 chambres, tout ceci pourrait prendre 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:22:12) [90%] : \r\nJohann Schneider- Ammann \u00e9tait en visite \u00e0 Zoug, aujourd'hui, il est venu soutenir les efforts de ce canton pour faire \u00e9clore une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur des monnaies virtuelles comme le Bitcoin, le ministre de l'\u00c9conomie promet qu'il s'engagera pour am\u00e9liorer les conditions en faveur de la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie Zoug est devenu, de fait, un cas en Suisse et en Europe, le Bitcoin, une monnaie virtuelle concurrente de l'argent traditionnel a souvent par une utopie, alors qu'\u00e0 Zoug, il s'installe et il rencontre en d\u00e9veloppement in\u00e9dit Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:32) [89%] : \r\nDans cette Start-Up zougoise on observe en permanence le cours du beat Cohen l'envol\u00e9e actuelle de la plus connue des monnaies virtuelles r\u00e9jouie, cet ancien banquier d'UBS, son but : mettre sur le march\u00e9 le 1er fonds d'investissement au monde bas\u00e9 sur des monnaies crypt\u00e9es comme le beat Cohen nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:32 > 0:22:46) [84%] : \r\nFaute \u00e0 elle, l'Avantage de ces monnaies, c'est qu'elles sont hors d'influence des banques centrales, il est bon pour les investisseurs qui cherche le risque, c'est int\u00e9ressant, car le recours est en cours, tr\u00e8s volatile, contrairement aux actions aux obligations, c'est me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:47 > 0:23:19) [86%] : \r\nVous connaissiez Zoug le paradis fiscal voici Zoug, l'autoproclam\u00e9 crypto Valy l'id\u00e9e faire \u00e9clore ici une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles, une trentaine de jeunes entreprises seraient d\u00e9j\u00e0 actives dans ce secteur, dont une dizaine dans cet incubateur le crypto Lab, ce jeune entrepreneur d\u00e9veloppe des assurances automatis\u00e9 et bas\u00e9e sur la crypto monnaie il sera une concurrente du beat Cohen cette police d'assurance par exemple l'pourrait un jour vous d\u00e9dommager lorsque votre avion a du retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:19 > 0:23:20) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:20 > 0:23:32) [88%] : \r\nEt ce qui est plus qu'un homme charmant, plus besoin d'annoncer le sinistre \u00e0 son assureur, il n'y a m\u00eame plus besoin de soci\u00e9t\u00e9 d'assurance d\u00e8s que l'avion a du retard, vous recevez automatiquement le d\u00e9dommagement sur votre compte constante au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:33 > 0:23:48) [90%] : \r\nUne \u00e9conomie encore tr\u00e8s incertaine eux Hugues a choisi de soutenir la municipalit\u00e9 et la premi\u00e8re au monde, a accept\u00e9 les Cohen pour les paiements en dessous de 200 francs le pr\u00e9sident de la ville a ainsi r\u00e9ussi \u00e0 faire parler de sa r\u00e9gion dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:48 > 0:24:03) [88%] : \r\nC'est que \u00e7a baisse Jougla toujours \u00e9t\u00e9 un peu pionni\u00e8res, d'abord en pratiquant des imp\u00f4ts pas ce qui nous a amen\u00e9 un grand essor \u00e9conomique, mais aujourd'hui il n'y a plus grand- chose \u00e0 gagner avec cette strat\u00e9gie fiscale et il nous faut de nouvelles id\u00e9es quand on dise par nos r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:04 > 0:24:14) [89%] : \r\nEn ville, seuls quelques commerces comme ce marchand de vin accepte l'Ebit Cohen des gestes essentiellement symbolique, car pour l'instant, rares sont les clients qui utilisent cette monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:19 > 0:24:25) [79%] : \r\nGaspard Kuhn, le Bitcoin, une \u00e7a faisait parfois ricaner en 2 sets une r\u00eaverie, or \u00e7a prend un peu rappelez-nous principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:25 > 0:25:04) [89%] : \r\nOui, on a tous entendu parler du beat Corinne mais qu'est ce que c'est, concr\u00e8tement, h\u00e9 bien c'est l'une des 700 il y en a plus de 700 crypto monnaie, le Bitcoin, c'est un code, une suite de chiffre et de lettres qui vous permettent d'acheter sur Internet des bien r\u00e9els ou d'\u00e9changer ses bicorne contre une autre monnaie par exemple des francs suisses mais \u00e0 la diff\u00e9rence des francs suisses le Bitcoin, il n'est pas \u00e9mis par une banque centrale, il repose sur un r\u00e9seau d\u00e9centralis\u00e9 d'ordinateur, les propri\u00e9taires de ces ordinateurs, on les appelle les mineurs et leur travail c'est de contr\u00f4ler les transactions et pour ce travail, ils sont r\u00e9tribu\u00e9s en ce sont eux qui cr\u00e9ent aussi les nouveaux Corinne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:04 > 0:25:08) [88%] : \r\nAlors il y a quelque chose de tellement immat\u00e9riel, quel est le risque de bulle de ch\u00e2teau de cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:26:02) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, regardez le cours du bitcoin une c'est spectaculaire, il atteint plus de 4300 dollars, un en quelques en quelques mois \u00e0 peine, alors il y a des raisons objectives \u00e0 cette hausse, notamment la raret\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans l'algorithme du beat, une au d\u00e9part qu'il n'y aurait pas plus de 21 millions de bits Cohen, or on en a d\u00e9j\u00e0 extrait 16 millions c'est un peu comme, or la raret\u00e9 cr\u00e9e de la valeur, mais il y a aussi la demande de plus en plus de Start-Up place passe par des I si au des sortes de d'entrer en Bourse virtuelle qui rencontre un grand succ\u00e8s et puis il y a les particuliers et les professionnels qui utilisent les transactions en conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement, d'o\u00f9 la question de Bull, on a d\u00e9j\u00e0 vu des baisses tout aussi spectaculaire du cours des bides Cohen mot ou encore quelle assurance que tout \u00e7a reste propre bah, c'est une vraie question pour l'instant, les entreprises sont tenues de respecter la loi anti- blanchiment et pour le reste on est vraiment dans l'autor\u00e9gulation, l'\u00c9tat n'a pas encore vraiment mis son nez dans ces affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:02 > 0:26:19) [86%] : \r\nMerci Gaspard \u00e0 Saint-Gall une villa enti\u00e8re d\u00e9plac\u00e9 c'est toujours spectaculaire en des b\u00e2timents, l'eau ne baisse plus pr\u00e9cis\u00e9ment a fait un voyage de 20 m\u00e8tres en 7 heures pour faire de la place \u00e0 une nouvelle construction, le b\u00e2timent historique et prot\u00e9g\u00e9 ou la facture 2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:21 > 0:26:35) [91%] : \r\nLe 17 septembre les villages de Belprahon et de Sorvilier d\u00e9cideront soit de rester bernois, soit de suivre Moutier dans le canton du Jura, hier soir, Berne et Jura, tenter de convaincre les habitants tr\u00e8s partag\u00e9s sur la question Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:37 > 0:26:50) [90%] : \r\nBelprahon, petit village de 300 habitants et hier soir, pas moins de 6, conseiller d'\u00c9tat en visite Jurassiens bernois ont le m\u00eame objectif : expliquer \u00e0 la population que leur canton est le plus beau pour cela, ils ont un tour de rue, une heure et demie pour convaincre une vraie comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:51 > 0:26:56) [82%] : \r\nOn a fait dans un match de vote entame la 2\u00e8me militants avec je joueurs semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:57 > 0:27:33) [90%] : \r\nDans un stade champ\u00eatre, la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 entrer sur le terrain, ce sont les Bernois 3 conseillers d'\u00c9tat jouent \u00e0 tour de r\u00f4le, la d\u00e9fense c'est l'attaque, avec humour, c\u00f4t\u00e9 public c'est partag\u00e9 en 2013 lorsque les habitants se sont prononc\u00e9s pour la derni\u00e8re fois sur la question jurassienne c'est exactement du 50 50 et le gouvernement bernois tient \u00e0 l'ensemble de ces communes o\u00f9 qu'elle se trouvait Belprahon est une commune bernoise, raison pour laquelle le canton d'de Berne et son gouvernement tient \u00e0 ce que si communes reste bernoise la 2\u00e8me mi- temps et pour les Jurassiens qui affiche la m\u00eame composition d'\u00e9quipe que l'adversaire, 3 ministres quelques tacles \u00e0 \u00e9viter, mais dans l'ensemble, ils s'en sortent aussi avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:34 > 0:27:47) [91%] : \r\nC'est important pour nous que de leur donner des arguments qui puisse se d\u00e9terminer en toute connaissance de cause, donc m\u00eame que Beltran, on est un petit village l\u00e0 tout autant d'importance que la conduite de monter au coup de sifflet final match nul entre les 2 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:47 > 0:28:13) [87%] : \r\nAvec, malgr\u00e9 tout, le fair-play pas gagn\u00e9 d'avance, au vu de l'enjeu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument magnifique, il y avait pas des Antibes anti- jurassien et des anti- bernois, tout le monde a jou\u00e9 le jeu, je pense qu'on aura pas de souci, on n'aura pas besoin de la police pour nous s\u00e9parer, il y aura peut-\u00eatre des prises de bec, mais c'est normal, c'est, c'est une politique vivante un fair-play aussi appliqu\u00e9e par les 2 \u00e9quipes qui se sont crois\u00e9s \u00e0 la mi- temps de ce match politique par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:13 > 0:28:18) [72%] : \r\nYves \u00e0 faire gratuit, plus rien, \u00e7a a eu des vacances en main, c'est bien encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:34) [91%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les 50 ans de l'\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 les moeurs ce soir d'\u00e9tonnantes archives elle rappelle les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui Swiss Love et r\u00e9alis\u00e9e par les stagiaires de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:36 > 0:28:43) [84%] : \r\nRejette tous les aspects bourgeois de cette soci\u00e9t\u00e9 et tous ceux qui ne sont pas bourgeois, je les accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:43 > 0:28:51) [97%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70 dans une soci\u00e9t\u00e9 conservatrice et industrialis\u00e9e, des milliers de jeunes hippies amorce une r\u00e9volution sociale et culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:52 > 0:28:55) [71%] : \r\nMarylin 18 autoflageller 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:59 > 0:29:05) [89%] : \r\nSes romans sont guid\u00e9s par un id\u00e9al d'amour de paix et de libert\u00e9, en rupture avec une Suisse qu'juge r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:06 > 0:29:18) [84%] : \r\nC'est la r\u00e9pression quoi en force pousse forme dirige quoi on va plus loin dans une chance d'une nouvelle culture qui a de plus en plus \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me, il pourra absolument pas la r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:31) [84%] : \r\nEn 2017 ses id\u00e9aux r\u00e9sonne encore premi\u00e8re objectif de vie des jeunes Suisses vivre en accord avec leurs r\u00eaves, ils sont 9 sur 10 \u00e0 le penser, comme Les hippie n\u00e9anmoins rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:32 > 0:29:38) [90%] : \r\nOui, moi je me sens bien, je trouve qu'il y a pas de souci, en tout cas en Suisse, l\u00e0 je pensais tout va bien pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:38 > 0:29:44) [94%] : \r\nNous donne de quoi, de quoi atteindre tout ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:54) [78%] : \r\nJe suis plut\u00f4t qu'incarne pragmatique qui vont faire des choses petit \u00e0 petit, il y a au lieu de de me r\u00e9volter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:55 > 0:30:05) [92%] : \r\nIl y a 50 ans pourtant, c'est bien le sentiment de r\u00e9volte qui nourrit le mouvement peace and Love, une r\u00e9volte contre les usines et le travail \u00e0 la cha\u00eene, alors qu'il r\u00eave de nature et de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:15) [87%] : \r\nLes villes toutes les industries finiront par p\u00e9ricliter parce que plus personne ne m'en voudra vivre des sc\u00e8nes, mani\u00e8re pour moi j'ai 200 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:18 > 0:30:22) [78%] : \r\nTravailler, \u00e7a fera 3 4 fois par ann\u00e9e, ce sera au point de vue r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:24 > 0:30:28) [89%] : \r\nAujourd'hui, m\u00eame si la r\u00e9volte gronde moins, c'est toujours le travail qui interroge la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:30 > 0:30:39) [95%] : \r\nPour moi, le travail c'est la sant\u00e9 tout simplement, c'est important de travailler parce que \u00e7a nous permet de nous \u00e9panouir \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on ne peut pas passer que notre temps \u00e0 se reposer et puis \u00e0 dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:39 > 0:30:45) [98%] : \r\n\u00e7a me donne mon ind\u00e9pendance et ma force et \u00e7a me permet de me d\u00e9tacher un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:48 > 0:30:56) [85%] : \r\n2 discours et une question est-ce que la jeunesse d'aujourd'hui est moins r\u00e9volt\u00e9 ou est-ce que les id\u00e9alistes des ann\u00e9es 70, il finit par changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:00 > 0:31:24) [95%] : \r\nEt nous revenons graves \u00e9v\u00e9nements qui se produisent en ce moment \u00e0 Barcelone, une attaque terroriste frappe l'Espagne, le chauffeur d'une camionnette a renvers\u00e9 plusieurs passants en plein centre- ville de Barcelone, il y a de nombreux bless\u00e9s, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un bilan provisoire fait \u00e9tat de au moins un mort, 32 bless\u00e9s dont 10 graves, selon la police, un des suspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:24 > 0:31:32) [84%] : \r\nAuraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon la t\u00e9l\u00e9vision espagnole, vous \u00eates \u00e0 Madrid Marie- Bolling Chess d'abord le dernier \u00e9tat des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:35 > 0:31:52) [93%] : \r\n\u00e9coutez, apparemment, vous l'avez dit, la police aurait arr\u00eat\u00e9 un suspect qui aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans l'attaque, il s'agirait en fait d'un jeune homme marocain qui aurait lou\u00e9 \u00e0 Sabadell, dans la banlieue de Barcelone, l'une des 2 camionnettes puisque 2 camionnettes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:52 > 0:32:07) [92%] : \r\nOn est frapp\u00e9 \u00e9videmment par le mode op\u00e9ratoire qui rappelle les attentats de Berlin de Nice ou de Londres par exemple, la question que se posent d'ores et d\u00e9j\u00e0 djihadistes ou non est-ce que l\u00e0 il y a de premiers indices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:10 > 0:32:52) [92%] : \r\nPour l'instant non, personne ne vous l'avez dit, l'\u00e9v\u00e9nement est toujours en cours, donc personne ne se risque \u00e0 prendre la parole sur la nature de l'attentat sur les motivations des principaux suspects, il est encore extr\u00eamement t\u00f4t pour le dire, ce que l'on peut dire en tout cas c'est, qui il y a \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 Barcelone, une esp\u00e8ce de psychose, les rues du centre ont \u00e9t\u00e9 une partie des rues du centre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, bloqu\u00e9s par la police, vous l'avez dit, un homme est retranch\u00e9 dans un bar, il serait arm\u00e9 et il retiendrait plusieurs personnes en otage, \u00e0 l'heure actuelle pour entrer ou sortir de Barcelone, il faut passer par des contr\u00f4les de police chaque v\u00e9hicule qui entrent ou qui sortent de la ville est actuellement fouill\u00e9 et l'ensemble du trafic sur les transports publics a \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:09) [87%] : \r\nMarie merci \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre, on l'a compris, se d\u00e9roule en ce moment, rendez- vous, \u00e9videmment sur RTS info Point CH avec l'\u00e9quipe de type baltes F\u00e9lix au programme ce soir : temps pr\u00e9sent Philippe Jeanneret \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et demain au journal, vous retrouvez Marc Algues vertes : merci de nous d'avoir suivi et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:18 > 0:33:21) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:12 > 0:35:13) [92%] : \r\nMoiti\u00e9 ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:20) [78%] : \r\nTe aura qu'a fait Serge et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:25 > 0:35:28) [83%] : \r\nJe ne m\u00e2che rebelle sur le sommet du gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:45 > 0:35:46) [78%] : \r\nAh ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:50 > 0:39:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il a fait jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, conditions id\u00e9ales pour la baignade, demain, \u00e7a se confirme, les perturbations vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse nous avons profit\u00e9 de haute pression aujourd'hui malgr\u00e9 des passages nuageux, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 et la tendance orageuse \u00e9tait relativement faible en montagne demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la France dans l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant et la tendance orageuse va augmenter le gros des pr\u00e9cipitations devrait quant \u00e0 lui, circuler sur nos t\u00eates, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar il y a peu d'activit\u00e9s en ce moment sous forme d'averses sur les Pr\u00e9alpes, centrale et orientale, activit\u00e9 qui va se poursuivre dans les 2 heures \u00e0 venir d'ailleurs, le temps devrait rester sec demain matin, les nuages s'attarderont encore un peu sur les Grisons ou bien encore au Tessin des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition sur l'ouest, sinon dans l'ensemble, le temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant de cette perturbation, le ciel va se charger en toutes r\u00e9gions les premi\u00e8res averses, les premiers orages pourront faire leur apparition le long du Jura, dans les Alpes, le risque ira en augmentant au fil des heures en fin d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, les pluies cette fois reviendront pour de bon, d'abord sur le Jura puis sur l'ensemble de la Suisse, ces pr\u00e9cipitations vont se renforcer au fil des heures localement les cumuls pourront \u00eatre importants, les temp\u00e9ratures dans tout cela, resteront assez \u00e9lev\u00e9, demain matin, devrait faire entre 14 et 19 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 30 degr\u00e9s sur le plateau en Valais voir \u00e9galement au Tessin, il fera 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne pourront atteindre en moyenne de 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine mais attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, surtout en fin d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e pendant la journ\u00e9e de samedi, les pluies pourront encore tra\u00eener le matin sur le Valais les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait retrouver un temps sec en toutes r\u00e9gions le soleil gagnera du terrain d'abord sur l'ouest, puis sur l'ensemble de la Suisse dimanche Les pression s'installe enfin sur nos t\u00eates, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, la vice- va souffler, elle nous am\u00e8nera un peu de fra\u00eecheur lundi toujours la haute pression, avec encore un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux, mais cette fois, les temp\u00e9ratures devraient remonter, il pourra faire l'apr\u00e8s- midi entre 23 et 24 sur le plateau 26 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 27 au Tessin, mardi, la hausse devrait se poursuivre, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les journ\u00e9es fra\u00eeches seront donc celle de samedi et de dimanche mais, comme vous voyez, \u00e7a ne va pas durer et puis au d\u00e9but de la semaine prochaine donc devrait \u00eatre vraiment anticyclonique, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au sexe mais in Japan, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-10T01:53:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617984", "durationSec": 61, "title": "SO BARCELONE CAMIONETTE 2_RTS000001232103", "excerpt": "La holding de journaux Basler Zeitung, propri\u00e9t\u00e9 de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher, a rachet\u00e9 les \u00e9ditions Zehnder. Ce rachat \u00e9tend l'empire m\u00e9diatique de Christoph Blocher \u00e0 25 journaux locaux dans l'Est de la Suisse pour une tirage de plus de 700000 exemplaires. Les politiciens de gauche s'inqui\u00e8tent qu'il utilise son influence grandissante sur les m\u00e9dias \u00e0 des fins politiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617985", "durationSec": 27, "title": "SO BLOCHER DIVIDENDE_RTS000001232063", "excerpt": "La rentr\u00e9e scolaire se d\u00e9roule pour les 42000 \u00e9coliers du canton du Valais alors que le D\u00e9partement de l'instruction publique est d\u00e9sormais dirig\u00e9e par Christophe Darbellay apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections et le d\u00e9part de Oskar Freysinger. Les enseignants se r\u00e9jouissent de cette nouvelle direction.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617986", "durationSec": 29, "title": "SO CHARLOTTESVILLE_RTS000001231779", "excerpt": "Les r\u00e9actions s'encha\u00eenent apr\u00e8s le volte-face du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui renvoi \u00e0 nouveau dos \u00e0 dos les racistes, supr\u00e9macistes et n\u00e9o-nazis avec les militants antiracistes \u00e0 Charlottesville. De nombreux responsables politiques y compris parmi le parti r\u00e9publicain, comme George Bush p\u00e8re et fils se distancient de ces affirmations. Des dizaines de dirigeants d'entreprises ont \u00e9galement d\u00e9missionn\u00e9 des instances qui conseillaient le pr\u00e9sident, for\u00e7ant Donald Trump \u00e0 dissoudre ces groupes qui encadraient sa politique \u00e9conomique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617987", "durationSec": 16, "title": "SO CONDAMNATION ADDOR_RTS000001231710", "excerpt": "Un comit\u00e9 compos\u00e9 du PLR et de l'UDC a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale contre la r\u00e9forme \"Pr\u00e9voyance 2020\" du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumise \u00e0 votation le 24.09.2017. Ils d\u00e9noncent une r\u00e9forme injuste et s'opposent \u00e0 l'augmentation des rentes AVS de 70 francs par mois.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617988", "durationSec": 103, "title": "SO QUETE BLOCHER_RTS000001232020", "excerpt": "La commission de l'\u00e9conomie du Conseil National propose de supprimer l'imposition de la valeur locative pour les contribuables propri\u00e9taires d'un logement. Le parlement souhaite supprimer cet imp\u00f4t sur un revenu fictif, sans toutefois reduire de facon trop importante les recettes fiscales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617989", "durationSec": 93, "title": "SO RENTREE SCOLAIRE 2_RTS000001231961", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence \u00e0 Zoug sur la volont\u00e9 du canton de cr\u00e9er une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles comme le Bitcoin. Il a promis qu'il s'engagera pour am\u00e9liorer les conditions pour la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617990", "durationSec": 68, "title": "SO TAPIS ATTENTAT BARCELONE_RTS000001232010", "excerpt": "Le canton de Zoug s'est autoproclam\u00e9 la \"Crypto Valley\" avec une volont\u00e9 affich\u00e9e de faire \u00e9clore une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles. Jan Brzezek, co-fondateur de Crypto Fund, souhaite par exemple cr\u00e9er le premier fonds d\u00bfinvestissement au monde bas\u00e9 sur les monnaies crypt\u00e9es, telles que le Bitcoin. Le canton accueille ainsi une trentaine d'entreprises dans ce secteur, dont une dizaine dans l'incubateur \"Crypto Lab\"."}, {"internalArchiveId": "AA1708617991", "durationSec": 63, "title": "SO TEMOIGNAGE BARCELONE_RTS000001232105", "excerpt": "Dans les ann\u00e9es 1960-1970, les jeunes du mouvement hippie amor\u00e7aient une r\u00e9volution sociale et culturelle, et entraient en r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9 suisse qu'ils consid\u00e9raient comme conservatrice et industrialis\u00e9e. 50 ans plus tard, les jeunes suisses souhaitent toujours vivre en accord avec leurs r\u00eaves, mais ne sont plus dans une d\u00e9marche de r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1708617992", "durationSec": 92, "title": "SO TRUMP SUITE PARTI REPUBLICAIN_RTS000001232054", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "BUSH, GEORGE", "BUSH, GEORGE WALKER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617993", "durationSec": 91, "title": "SO CAMPAGNE OPPOSANT REFORME RETRAITE_RTS000001231944", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "RETRAITE (PENSION)", "AVS"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617994", "durationSec": 101, "title": "SO VALEUR LOCATIVE_RTS000001231899", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "POLITIQUE FISCALE", "LOCATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617995", "durationSec": 20, "title": "SO VISITE SCHNEIDER AMMAN ZOUG_RTS000001232072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617996", "durationSec": 127, "title": "SO ZOUG BITCOIN_RTS000001231905", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "MARCH\u00c9 DES CAPITAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617997", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SERIE ETE IDEAUX_RTS000001227223", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617998", "durationSec": 104, "title": "SO BELPRAHON VOTE 17 SEPTEMBRE_RTS000001231711"}, {"internalArchiveId": "AA1708617999", "durationSec": 25, "title": "SO MAISON DEPLACEE ST GALL_RTS000001231747"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618062", "summary": "Par t\u00e9l\u00e9phone depuis Barcelone : itw Thomas Grasset, touriste suisse.", "id": "1617921", "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618106", "summary": "Duplex Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation (DEF).", "id": "1617965", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618148", "summary": "Int entreprise Crypto Fund : Jan Brzezek, co-fondateur de Crypto Fund, observant cours de la monnaie virtuelle Bitcoin sur \u00e9cran. Itw Jan Brzezek.\nVue d'ensemble de la ville de Zoug avec panneau routier avec inscription \"Zug\" se transformant en \"Crypto Valley\". \nExt b\u00e2timent Cyrptolab avec inscription \"Lakeside Cryptolab\" \u00e0 l'entr\u00e9e. \nItw Stephan Karpischek, co-fondateur de Etherrisk.\nExt b\u00e2timent mairie de Zug. Sur porte vitr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e, inscription \"Bitcoin accepted here\". \nItw D\u00f6lfi M\u00fcller, maire de Zoug. \nExt vitrine magasin vendant du vin. Gros plan porte vitr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e avec inscription \"Bitcoin accepted here\".", "id": "1618007", "visualThemes": ["BITCOIN"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032968", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A0B3723-631F-4F5D-B55A-5F6EF94B0937", "internalArchiveId": "6A0B3723-631F-4F5D-B55A-5F6EF94B0937", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) D visc\u00e8res\r\n***************** des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac avec la viande halal et kasher dont l'importation devrait \u00eatre interdite en suisse....\r\nrappelez-vous c'\u00e9tait en juin dernier, lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement: le socialiste bernois Matthias Aebischer, dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s, on a alors beaucoup parl\u00e9 foie gras, des craintes des adeptes de ne plus en trouver dans notre pays....mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages anzeiger et le bund, que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et kasher, et appui de poids: trois organisation de protection des animaux, regroup\u00e9s sous \" alliance animale\" le rejoigne: \"qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse ce n'est pas possible\" affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker....non non non r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens: \"interdire l'importation,   ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e de la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 de pens\u00e9e.....et certainement unique au monde!\r\n******************....et on reste avec les mosqu\u00e9es, enfin UNE mosqu\u00e9e: progressiste,  qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en suisse...\r\nune mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes, homosexuels ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin...et bien on en est encore loin. SElon l'Aargauer zeitung, Jasmin El Sonbati, B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne, qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse, non de code: \" offene mosqu\u00e9e schweiz\" mosqu\u00e9e ouverte suisse. il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 sept \u00e0 la sankt Anna kapelle de z\u00fcrich..par contre d'un lieu fixe,  on en est encore tr\u00e8s loin....et encore tout r\u00e9cemment un projet a capot\u00e9 a Aarau par manque d'entente..domage: pour l'\u00e9ditorialiste, il est claire, qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'islam\r\nD mosqu\u00e9e Gen\u00e8ve\r\n**************....ils n'ont rien \u00e0 cacher non plus, (\u00e0 priori), par contre ils perdent des soutiens de tailles: les tireurs....\r\nles tireurs en col\u00e8re, pour ne pas dire plus, contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne, au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment tra\u00eet\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ, \u00e0 part l'UDC, pratiquement tous les parlementaires bourgeois se rengent derri\u00e8re la  proposition \" tr\u00e8s pragmatique\" du conseil f\u00e9d\u00e9ral. unique pierre d'achopement qui subsiste: que celui qui veut garder son arme militaire \u00e0  domicile doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tire: \"on doit l'avaler \" cons\u00e8de la PLR Corina eichenberger, par contre le PDC valaisan Yannick Buttet ne veut pas encore se d\u00e9terminer, il veut d'abord voir le texte noir sur blanc....par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, les tireurs se tirent une balle dans le pied...// autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres: il y a deux ans le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre, une statistique des agressions homophobes...et bien selon l'aargauer zeitung, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enrerr\u00e9 dans le plus profond silence...\r\nD urbanisme\r\nde Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9  de la ville se retrouvent sur air-bnb:\" un bel oeil au beurre noir\" note  la NZZ. et puis ce record en Argovie: 7323 appartements vides, du jamais vu....\r\nD Tamedia et JO\r\ndur...ou plut\u00f4t solide  comme fer on aimerait qu'il soit: ...le dos de roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse parce comme le r\u00e9sume blick \"il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper roger\"....\r\n(Revue presse romande) *** C'est l'heure de notre revue de presse romande et al\u00e9manique avec vous, Sandra Zimmerli et Dominique Choffat... Et on d\u00e9marre avec ce coup de gueule de deux chirurgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans les visc\u00e8res. Ils appellent \u00e0 cr\u00e9er cinq grands centres nationaux. \r\nDOM  Cinq centres de chirurgie visc\u00e9rale au lieu de quarante \u00e0 soixante sites, comme c'est le cas aujourd'hui. \r\nCet appel \u00e0 concentrer les comp\u00e9tences \u00e9mane de deux grands sp\u00e9cialistes du domaine. L'un est au CHUV, l'autre \u00e0 Zurich. \r\nIls sont tr\u00e8s critiques sur les normes en vigueur aujourd'hui. \r\nLes op\u00e9rations qui touchent le pancr\u00e9as, l'oesophage et le foie, ces op\u00e9rations sont tr\u00e8s complexes, et risqu\u00e9es. \r\nTrop d'h\u00f4pitaux continuent \u00e0 les faire, c'est dangereux et nuisible. Les mots sont forts. \r\nAlors, tout le monde n'est pas de cet avis. D'autres professeurs argumentent en faveur des petit centres, qui peuvent faire de la grande qualit\u00e9. \r\nC'est un vaste d\u00e9bat qui a court, pour fixer le nombre minimal d'op\u00e9rations \u00e0 assurer. \r\nL'\u00e9ditorialiste de 24 Heures et de la tribune de Gen\u00e8ve aimerait des normes qui pensent en premier lieu au patient, et \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9\r\n*** des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac avec la viande halal et kasher, dont l'importation devrait \u00eatre interdite en suisse....\r\nSANDRA  rappelez-vous c'\u00e9tait en juin dernier, lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement: le socialiste bernois Matthias Aebischer, dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s, on a alors beaucoup parl\u00e9 foie gras, des craintes des adeptes de ne plus en trouver dans notre pays....mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages anzeiger et le bund, que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et kasher, et appui de poids: trois organisation de protection des animaux, regroup\u00e9s sous \" alliance animale\" le rejoigne: \"qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse ce n'est pas possible\" affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker....non non non r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens: \"interdire l'importation,   ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e de la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 de pens\u00e9e.....et certainement unique au monde!\r\n****....et on reste avec les mosqu\u00e9es, enfin UNE mosqu\u00e9e: progressiste,  qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en suisse...\r\nSANDRA  une mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes, homosexuels ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin...et bien on en est encore loin. SElon l'Aargauer zeitung, Jasmin El Sonbati, B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne, qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse, non de code: \" offene mosqu\u00e9e schweiz\" mosqu\u00e9e ouverte suisse. il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 sept \u00e0 la sankt Anna kapelle de z\u00fcrich..par contre d'un lieu fixe,  on en est encore tr\u00e8s loin....et encore tout r\u00e9cemment un projet a capot\u00e9 a Aarau par manque d'entente..domage: pour l'\u00e9ditorialiste, il est claire, qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'islam\r\nDOM  On reste en lien avec une mosqu\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve cette fois-ci. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve a pu se procurer deux lettres adress\u00e9es \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit saconnet. \r\nDeux lettres s\u00e9v\u00e8res, envoy\u00e9es par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance des fondations, qui pointent du doigt la mauvaise gestion de la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve.\r\nQue ce soit avec l'existence d'une caisse noire pour les dons, avec certains frais pay\u00e9s au directeur de cette fondation, par exemple ses primes d'assurance maladie, ou encore avec des pr\u00eats accord\u00e9s \u00e0 certains collaborateurs, comme si la fondation \u00e9tait une banque. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve donne aussi la parole au directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette mosqu\u00e9e. Nous n'avons rien \u00e0 cacher, plaide Ahmed Beyari.\r\n****....ils n'ont rien \u00e0 cacher non plus, (\u00e0 priori), par contre ils perdent des soutiens de tailles: les tireurs....\r\nSANDRA  les tireurs en col\u00e8re, contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne, au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment tra\u00eet\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ, \u00e0 part l'UDC, pratiquement tous les parlementaires bourgeois se rengent derri\u00e8re la  proposition \" tr\u00e8s pragmatique\" du conseil f\u00e9d\u00e9ral. unique pierre d'achopement qui subsiste: celui qui veut garder son arme militaire doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tir: \"on doit l'avaler \" cons\u00e8de la PLR Corina eichenberger....par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, les tireurs se tirent une balle dans le pied...// autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres: il y a deux ans le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre, une statistique des agressions homophobes...et bien selon l'aargauer zeitung, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enrerr\u00e9 dans le plus profond silence...\r\n*** C'est un vrai coup de frein qui donn\u00e9 par la ville de Lausanne. Un coup de frein dans les permis de construire...\r\nDOM  Et la tendance donn\u00e9e dans 24 Heures est \u00e9loquente. \r\nSi on regarde depuis une ann\u00e9e, la municipalit\u00e9 a refus\u00e9 pluss de permis de construire \u00e0 des priv\u00e9s, que durant les cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nEn mati\u00e8re d'urbanisme, les autorit\u00e9s lausannoises sont soutenues par le conservateur cantonal, et par les juges f\u00e9d\u00e9raux. \r\nL'id\u00e9e, c'est de soutenir le d\u00e9veloppement de la ville, tout en restant extr\u00eamement attentifs au patrimoine. \r\nUn coup de frein, qui devrait inciter les propri\u00e9taires \u00e0 bien soigner l'aspect patrimonial de leurs projets \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  de Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9  de la ville se retrouvent sur air-bnb:\" un bel oeil au beurre noir\" note  la NZZ. et puis ce record en Argovie: 7323 appartements vides, du jamais vu....\r\n*** Zurich, c'est aussi la ville o\u00f9 si\u00e8ge le groupe de presse Tamedia. Sa volont\u00e9 de r\u00e9organiser les r\u00e9dactions suisses al\u00e9maniques inqui\u00e8te les employ\u00e9s.  \r\nDOM  La d\u00e9cision finale est attendue pour le 29 ao\u00fbt. \r\nEt les rumeurs vont bon train, depuis que Tamedia a fait savoir qu'il \u00e9laborait diff\u00e9rents sc\u00e9narios. \r\nIl pourrait s'agir de la plus importante attaque contre la diversit\u00e9 de la presse que la Suisse ait jamais vue, de l'avis du courrier. \r\nL'une des options sur la table, ce serait un cahier commun pour les rubriques internationales, \u00e9conomiques et culturelles.\r\nLe personnel du Tages-Anzeiger, du Bund, de la Berner Zeitung, des trois quotidiens r\u00e9gionaux zurichois, ainsi que des journaux li\u00e9s \u00e0 la Berner Zeitung, tous ces employ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 exclus des discussions, et sont \u00e9videmment tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. \r\n*** O\u00f9 est donc pass\u00e9 le feu sacr\u00e9, pour les jeux olympiques 2026? Cette question est pos\u00e9e par le Matin...\r\nDOM Le Matin, qui l'affirme: les nouveaux conseillers d'Etat valaisans sont bien frileux, avec la candidature de Sion. \r\nUne frilosit\u00e9 qui se per\u00e7oit par exemple chez Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, quand il dit que pour l'instant, il soutient seulement l'analyse d'une candidature. \r\nUn contraste avec Christian Constantin. Lui, il y croit dur comme fer.\r\nSANDRA  dur...ou plut\u00f4t solide  comme fer on aimerait qu'il soit: ...le dos de roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse parce comme le r\u00e9sume blick \"il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper roger\"....", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8827454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-15T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-15T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8827468", "ece-8827454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:38:35Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeures 46 l'heure de retrouver notre revue de presse romande et al\u00e9manique avec vous, Sandra Timmer lit Dominique Choffat et on d\u00e9marre avec ce coup de gueule de 2 chirurgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans les visc\u00e8res, ils appellent \u00e0 cr\u00e9er cinq grands centres nationaux Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\n5 centres de chirurgie visc\u00e9rale au lieu de 40 \u00e0 60 sites, comme c'est le cas aujourd'hui, cet appel \u00e0 concentrer les comp\u00e9tences \u00e9mane de deux grands sp\u00e9cialistes du domaine, l'un est au CHUV l'autre \u00e0 Z\u00fcrich, ils sont tr\u00e8s critiques sur les normes en vigueur aujourd'hui, les op\u00e9rations qui touchent le pancr\u00e9as, le zoo, le foie, h\u00e9 bien toutes ces op\u00e9rations sont tr\u00e8s complexes et risqu\u00e9es, trop d'h\u00f4pitaux continuent \u00e0 les faire c'est dangereux et nuisible, les mots sont forts, vous l'admettrez, alors tout le monde n'est pas de cet avis d'autres professeurs argumentent en faveur des plus petits centres qui peut faire la grande qualit\u00e9 c'est un vaste d\u00e9bat qui a court pour fixer le nombre minimal d'op\u00e9rations \u00e0 assurer l'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve aimerait des normes qui pensent en 1er lieu aux patients et \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nAlors on va essayer de faire une transition habile des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac, on passe \u00e0 l'estomac avec la viande halal et casher, dont l'importation devrait \u00eatre heureux interdite en Suisse, \u00e0 ce qu'on lit dans la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, oui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait en juin dernier lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement, le socialiste bernois Matthias Aebischer dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s alors beaucoup parl\u00e9 de foie gras, des craintes des adeptes de ne plus o\u00f9 trouver dans notre pays, mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages-Anzeiger et le Bund que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et casher et appui de poids trois organisation de protection des animaux regroup\u00e9s sous alliance animale le rejoigne qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse, ce n'est pas possible, affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker non, non, non, r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens interdire l'importation, ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e dans la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 et certainement unique au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [98%] :\r\nOn parle \u00e9galement d'une mosqu\u00e9e dans la presse du jour une mosqu\u00e9e progressiste qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nUne mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes homosexuelles ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin, h\u00e9 bien on on est encore loin, selon la regarde \u00e7a \u00e9tonne Yasmine Elson b\u00e2ti B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration, met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse non de code offene mosqu\u00e9e schweiz mosqu\u00e9e ouverte suisse, alors il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 septembre prochain \u00e0 la 5 Tanaka de Z\u00fcrich, par contre, d'un lieu fixe, on en est encore tr\u00e8s loin et encore tout r\u00e9cemment, un projet a capot\u00e9 ou par manque d'entente domage pour l'\u00e9ditorialiste, il est clair qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nEt en restant en lien avec une mosqu\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, cette fois -ci la Tribune de Gen\u00e8ve a pu se procurer deux lettres adress\u00e9es \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet de lettres s\u00e9v\u00e8res envoy\u00e9es par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance des fondations qui pointent du doigt la mauvaise gestion de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve alors plusieurs points posent probl\u00e8me, que ce soit l'existence d'une caisse noire pour des dons certains frais pay\u00e9s au directeur de cette fondation par exemple ses primes d'assurance maladie, ou encore des pr\u00eats accord\u00e9s \u00e0 certains collaborateurs la Tribune de Gen\u00e8ve donne aussi la parole au directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette mosqu\u00e9e, nous n'avons rien \u00e0 cacher, plaide Ahmed Bayarri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, non, rien \u00e0 cacher, par contre, ils perdent des soutiens de taille, ce sont les tireurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [94%] :\r\nLes tireurs en col\u00e8re contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment trait\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ \u00e0 part l'UDC pratiquement tous les parlementaires bourgeois se range derri\u00e8re la proposition tr\u00e8s pragmatique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral unique Pierre d'achopement qui subsiste, celui qui veut garder son arme militaire doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tire, on doit l'avaler cons\u00e8de la PLR Corina Eichenberger par contre, pour l'\u00e9ditorialiste du journal, c'est claire en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien les tireurs se tirent une balle dans le pied, mais \u00e7a ne me dire autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres il y a 2 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre une statistique des agressions homophobes et bien selon la regarde feuilleton, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enterr\u00e9es dans le plus profond silence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [94%] :\r\nEt c'est un vrai coup de frein qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la ville de Lausanne, un coup de frein dans les permis de construire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [94%] :\r\nOui, la tendance donn\u00e9e par 24 heures est \u00e9loquente : si on regarde depuis une ann\u00e9e, la municipalit\u00e9 a refus\u00e9 pluss de permis de construire \u00e0 des priv\u00e9s que durant les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, en mati\u00e8re d'urbanisme, les autorit\u00e9s lausannoises sont soutenues par le conservateur cantonal et par les juges f\u00e9d\u00e9raux, l'id\u00e9e c'est de d\u00e9velopper la ville tout en restant extr\u00eamement attentifs au Patrimoine, un coup de frein, donc qui devrait inciter les propri\u00e9taires \u00e0 bien soigner l'aspect patrimonial de leurs projets, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [95%] :\r\nAlors de Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9 de la ville se retrouvent sur air- BNB il a bel oeil au beurre noir, note la NZZ et puis ce record en Argovie 7323 appartements vides, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nAvis aux amateurs, si voulez d\u00e9m\u00e9nager en Argovie Z\u00fcrich et homme de d'Argovie, on passe \u00e0 Z\u00fcrich, c'est aussi la ville o\u00f9 si\u00e8ge le groupe de presse Tamedia sa volont\u00e9 de r\u00e9organiser les r\u00e9dactions suisses al\u00e9maniques inqui\u00e8te les employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [93%] :\r\nLa d\u00e9cision finale est attendue pour le 29 ao\u00fbt prochain, on y est presque, les rumeurs vont bon train depuis que Tamedia a fait savoir qu'il \u00e9laborait diff\u00e9rents sc\u00e9narios, il pourrait s'agir de la plus importante attaque contre la diversit\u00e9 de la presse que la Suisse ait jamais vu de l'avis du courrier, l'une des options sur la table, ce serait un cahier commun pour les rubriques internationales \u00e9conomiques et culturelles, le personnel du Tages-Anzeiger du Bund de la Bernard Zeitung des trois quotidiens r\u00e9gionaux z\u00fcrichois, ainsi que des journaux li\u00e9s \u00e0 la Bernard Zeitung, \u00e7a fait du monde, h\u00e9 bien tous ces employ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 exclus des discussions et sont \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [92%] :\r\nEt puis cette question pour terminer : o\u00f9 est donc pass\u00e9 le feu sacr\u00e9 pour les Jeux olympiques 2026, cette question est pos\u00e9e par le Matin Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [94%] :\r\nLe Matin qui l'affirme : les nouveaux conseillers d'\u00c9tat valaisans sont bien frileux avec la candidature de Sion une frilosit\u00e9 qui se per\u00e7oit par exemple chez Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quand il dit que, pour l'instant, il soutient seulement l'analyse d'une candidature un contraste avec un certain Christian Constantin, lui, il y croit dur comme fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [92%] :\r\nDur ou plut\u00f4t solide comme fer on aimerait qu'il soit, c'est bien sur le dos de Roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse aujourd'hui, parce que, comme le r\u00e9sume blick il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper notre Roger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [83%] :\r\nComme on le dit que tant qu'on a la sant\u00e9 tout voir merci beaucoup Dominique Choffat Sandra Timmer lit on va du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-15T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B684609F-CA10-4882-B8EB-B9E0F4572B44", "internalArchiveId": "B684609F-CA10-4882-B8EB-B9E0F4572B44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9e pour sa mauvaise gestion", "publicationDate": "2017-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC\r\nL'autorit\u00e9 cantonale genevoise de surveillance des fondations (Asfip) pointe du doigt la mauvaise gestion de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, \u00e0 la t\u00eate de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse.\r\n\r\n* * La mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9e pour sa mauvaise gestion 12h30: Gen\u00e8ve: mosqu\u00e9e mal g\u00e9r\u00e9e? ITV. SAZPINAR\r\nA Gen\u00e8ve, plusieurs probl\u00e8mes de gestion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts... au sein de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse, indique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nPour la premi\u00e8re fois, les comptes... de la \"Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve\"... ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cortiqu\u00e9s... par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance. \r\nTania Sazpinar.... des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9es \u00e0 la direction de la Mosqu\u00e9e.... qui doit maintenant se mettre en conformit\u00e9...\r\nParmi les principaux probl\u00e8mes relay\u00e9s ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve on retrouve des dons qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9, des pr\u00eats octroy\u00e9s par la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve \u00e0 des collaborateurs ou encore de nombreux frais pay\u00e9s au directeur de la fondation. Le conseiller national Yves Nidegger est membre du conseil d'administration de l'organe de surveillance. Sans avoir lui-m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate il ne se montre pas tr\u00e8s alarmistes quant aux probl\u00e8mes relev\u00e9s:\r\n (((SON Nidegger 1-27''))) ATTENTION: SONS A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE!!!\r\nSi la Fondation culturelle islamique ne se met pas en conformit\u00e9 elle pourrait, dans le pire des cas, voir son Conseil de Fondation destitu\u00e9. \r\n Et Tania est-ce qu'on peut dire que c'est un nouveau coup dur pour la Mosqu\u00e9e?\r\nEt bien ces derniers temps elle a souvent \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques. Mais attention, selon Yves Nidegger il est important de ne pas tout m\u00e9langer...\r\n ((( SON Nidegger 2-22'' ))) ATTENTION: SONS A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE!!!\r\nOn la compris probl\u00e8mes de gestion d'un c\u00f4t\u00e9 et \u00e9ventuels probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de l'autre. Deux aspects \u00e0 ne pas relier selon le conseiller national UDC.\r\nTania Sazpinar, de notre bureau genevois", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8827402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9e pour sa mauvaise gestion / 12H30_2017-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'autorit\u00e9 cantonale genevoise de surveillance des fondations (Asfip) pointe du doigt la mauvaise gestion de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, \u00e0 la t\u00eate de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse."], "variantIds": ["ece-8827402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T03:58:30Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe Berne \u00e0 Gen\u00e8ve plusieurs probl\u00e8mes de gestion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au sein de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse, indique ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois les comptes de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cortiqu\u00e9s par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance Tania Sazpinar, on retrouve en Direct de Gen\u00e8ve des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9es \u00e0 la direction de la mosqu\u00e9e qui doit maintenant se mettre en conformit\u00e9, oui, un parmi les principaux probl\u00e8mes relay\u00e9s ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve, on retrouve des dons qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la comptabilit\u00e9 des pr\u00eats octroy\u00e9s par la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve \u00e0 des collaborateurs ou encore de nombreux frais pay\u00e9s au directeur de la fondation, le conseiller national Yves Nidegger est membre du conseil d'administration de l'organe cantonal de surveillance sans avoir lui- m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate, il ne se montre pas tr\u00e8s alarmistes quant aux probl\u00e8mes relev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [88%] :\r\nCe que j'en juge par la presse du jour, c'est qu'il s'agit de comptabilisation, \u00e0 l'endroit o\u00f9 il devrait pas l'\u00eatre de donation et puis de pr\u00eats \u00e0 des collaborateurs, les 2 choses principales fondation n'a pas pour but d'\u00eatre une banque par cons\u00e9quent pr\u00eater de l'argent collaborateurs est en dehors du but, c'est des choses qui sont tout \u00e0 fait, corrige moyennant un d\u00e9lai autorit\u00e9 va donner et puis seulement s'il y avait une persistance qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nSi la Fondation culturelle islamique ne se met pas en conformit\u00e9, elle pourrait dans le pire des cas, voir son Conseil de Fondation destitu\u00e9 Tania ce qu'on peut dire que c'est un nouveau coup dur pour la mosqu\u00e9e, h\u00e9 bien ces derniers temps \u00e0 l'a souvent \u00e9t\u00e9 au coeur de pol\u00e9miques, mais attention, selon Yves Nidegger, il est important de ne pas tout m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [90%] :\r\nL'aspect politique n'est pas du ressort de l'autorit\u00e9 de surveillance des fondations qui n'est pas un commissaire politique mais qui doivent s'int\u00e9resser \u00e0 la gestion formelle et financi\u00e8re, il y a d'autres autorit\u00e9s en Suisse qui sont -elles, charg\u00e9e notamment d'ins\u00e9curit\u00e9 qui ont une mission diff\u00e9rente chacun devant accomplir la sienne correctement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nOn l'a compris, un probl\u00e8me de gestion d'un c\u00f4t\u00e9 et \u00e9ventuels probl\u00e8mes s\u00e9curitaires de l'autre, 2 aspects \u00e0 ne pas relier selon le conseiller national UDC Tania Sazpinar de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-15T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECD836F8-A53A-42F4-A5B0-B7647A56A92D", "internalArchiveId": "ECD836F8-A53A-42F4-A5B0-B7647A56A92D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rentr\u00e9e des classes dans le canton de Vaud : interview de Cesla Amarelle, nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture", "publicationDate": "2017-08-15T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Cesla Amarelle a pr\u00e9sent\u00e9 les nouveaut\u00e9s qui attendent les \u00e9l\u00e8ves et enseignants vaudois. A savoir, quelques petits ajustements \u00e0 la Loi sur l'enseignement obligatoire (LEO), vivement contest\u00e9e sous le r\u00e8gne d'Anne-Catherine Lyon, une valorisation de l'\u00e9ducation au num\u00e9rique et un meilleur encadrement des \u00e9l\u00e8ves difficiles. Surtout une rentr\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLa nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Cesla Amarelle fait sa rentr\u00e9e. La socialiste a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, pour la premi\u00e8re fois, les nouveaut\u00e9s qui attendent les \u00e9l\u00e8ves et enseignants vaudois,  d\u00e8s lundi prochain.  Quelques petits ajustements \u00e0 la Loi sur l'enseignement obligatoire, vivement contest\u00e9e sous le r\u00e8gne d'Anne-Catherine Lyon, un accent sur l'\u00e9ducation au num\u00e9rique ou un meilleur encadrement des \u00e9l\u00e8ves difficiles. Une rentr\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de l'apaisement, semble-t-il\r\n ET la principale int\u00e9ress\u00e9e est avec nous,  Cesla Amarelle, bonsoir !\r\nCe matin,  vous avez souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les mots \"dialogue\" ou encore \"collaboration \" avec les enseignants. C'est le signe de votre volont\u00e9 de rompre avec l'ancienne cheffe du d\u00e9partement ? Avec les pol\u00e9miques ? \r\nLe risque avec ce style, se faire marcher sur les pieds par les enseignants, non?\r\nConcr\u00e8tement, vous dites vouloir am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves, notamment en renfor\u00e7ant le r\u00f4le du ma\u00eetre de classe, pour les \u00e9l\u00e8ves de voie g\u00e9n\u00e9rale, vous reconnaissez  qu'aujourd'hui le syst\u00e8me \u00e0 deux voies - une pr\u00e9- gymnasiale, et une voie g\u00e9n\u00e9rale - ne fonctionne pas ?\r\n..\r\nVous dites vouloir \"Simplifier les horaires\", \"renforcer le taux de r\u00e9ussite\", ce n'est pas tr\u00e8s ambitieux comme ajustements de la LEO, loi sur l'enseignement obligatoire, est-ce qu'au fond vous ne cherchez pas \u00e0 gagner du temps ?\r\nN'est-ce pas plut\u00f4t une op\u00e9ration cosm\u00e9tique pour calmer les enseignants, tr\u00e8s remont\u00e9s et qui l'ont fait savoir ce printemps  (ceux qui ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition pour la r\u00e9introduction d'une troisi\u00e8me voie ) ?\r\nLes syndicats aussi en attendent davantage,  dans un communiqu\u00e9, ils disent attendre des \"r\u00e9formes s\u00e9rieuses\" des r\u00e9formes de fond... Ils disent m\u00eame qu'il y a urgence, comment vous allez les faire patienter ?\r\n40 % d'enseignants sont meanc\u00e9s de burn out en Suisse romande, selon une \u00e9tude de l'institut universitaire de sant\u00e9 au travail, selon une \u00e9tude publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re, quelle r\u00e9ponse allez-vous apporter \u00e0 cela?\r\nL'UDC vaud vous reproche d\u00e9j\u00e0 d'avoir \u00e0 peine parler de l'apprentissage, dans votre conf\u00e9rence de rentr\u00e9e, que lui r\u00e9pondez-vous ?\r\nMerci Cesla Amarelle, je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'enseignement dans le canton de vaud. et bonne soir\u00e9e !", "durationSec": 606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8827418", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9l\u00e8ve", "enseignant", "jeunesse", "m\u00e9diation", "assistance sociale", "enseignement obligatoire"], "alternativeTitle": ["VD: rentr\u00e9e des classes sous le signe de l'apaisement pour Cesla Amarelle / FOR_2017-08-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.08.2017"], "alternativeSummary": ["La nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Cesla Amarelle a pr\u00e9sent\u00e9 les nouveaut\u00e9s qui attendent les \u00e9l\u00e8ves et enseignants vaudois.  Cette rentr\u00e9e est plac\u00e9e sous le signe de l'apaisement. Son interview."], "variantIds": ["ece-8827418"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:44Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Cesla Amarelle fait sa rentr\u00e9e, la socialiste a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, pour la premi\u00e8re fois les nouveaut\u00e9s qui attendent les \u00e9l\u00e8ves et les enseignants Vaudois d\u00e8s lundi prochain, quelques petits ajustements \u00e0 la loi sur l'enseignement obligatoire vivement contest\u00e9, on s'en souvient, sous le r\u00e8gne d'Anne-Catherine Lyon un accent sur l'\u00e9ducation au num\u00e9rique ou un meilleur encadrement des \u00e9l\u00e8ves difficiles alors une rent\u00e9e rentr\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de l'apaisement semble -t-il et la principale int\u00e9ress\u00e9e, est avec nous, Cesla, Amarelle bonsoir, alors ce matin vous avez souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les mots dialogue ou encore collaboration avec les enseignants est -ce que c'est le signe de votre volont\u00e9 de de rompre avec l'ancienne chef du d\u00e9partement avec toutes les pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a, il y a surtout, il y a pas de volont\u00e9 de rupture dans le sens o\u00f9 on va appliquer la loi s'enseignement obligatoire et et que cette loi est est pour l'essentiel un des h\u00e9ritages de de de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et de Madame Lyon donc on conna\u00eet les les qualit\u00e9s de cette loi, on sait que cette loi est l\u00e0, elle fonctionne correctement primaire et et en est en pr\u00e9- gymnasiale elle a, elle, a favoris\u00e9 la perm\u00e9abilit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves avec \u00e0 la cl\u00e9, la possibilit\u00e9 de faire des orientations entre entre les fili\u00e8res, mais disons le corollaire, c'est que il y a eu un \u00e9clatement des des classes ordinaires pour les, les, les grands \u00e9l\u00e8ves de de de voie g\u00e9n\u00e9rale en 9 10 11 du fait de la multiplication des niveaux et des options et l'enjeu aujourd'hui, \u00e7a consiste \u00e0 trouver les modalit\u00e9s ad\u00e9quates qui vise \u00e0 simplifier les horaires pour que les \u00e9l\u00e8ves de 9 10 11 puissent disposer d'horaires plus simple pour emp\u00eacher justement qu'il y a il pas temps qui est consacr\u00e9 avec le ma\u00eetre de classe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [93%] :\r\nAlors vous dites aussi vouloir renforcer le taux de r\u00e9ussite est-ce que implicitement peut-\u00eatre pas en train de nous dire qu'il y a trop d'\u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:53) [91%] :\r\nJe pense qu'on a des am\u00e9liorations effectuer l\u00e0- dedans, surtout parce que vous savez, il y a une part importante des jeunes sans certification qui qui qui \u00e9merge \u00e0 la qui \u00e9marge \u00e0 l'aide sociale et, disons -le, le groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 mis en place va chercher des solutions pour am\u00e9liorer le taux de certification \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire, et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a constitue \u00e9galement un enjeu primordial de l\u00e9gislature parce que, disons, l'\u00e9cole, elle doit disons permettre aux \u00e9l\u00e8ves d'avoir des, des, comment dire, des des perspectives, que ce soit dans le domaine des \u00e9tudes ou que ce soit dans le domaine de la voie professionnelle et de la pr\u00e9paration \u00e0 la voie professionnelle et et donc \u00e7a, c'est vrai qu'il y a des am\u00e9liorations \u00e0 faire, il y a trop de certification, je veux pas faire une querelle de chiffres l\u00e0 dessus, mais qui peut \u00eatre largement am\u00e9lior\u00e9 puisque disons du point de vue de pizza, il faudrait que 95 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves puissent \u00eatre certifi\u00e9s enfin sortir de l'\u00e9cole obligatoire et postobligatoire on on \u00e9tant certifi\u00e9, c'est vrai que l'on a encore des marges de progression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors, simplifier les horaires renforcer le le taux de r\u00e9ussite ce sont ce sont vos ambitions et en m\u00eame temps, \u00e7a peut para\u00eetre tellement ambitieux comme ajustements de de cette loi sur l'enseignement obligatoire c'est c'est quoi gagner du temps, puisque vous entrez en fonction ou en attendant d'autres r\u00e9formes peut-\u00eatre plus ambitieuses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [92%] :\r\nNon, je pense que il faut \u00eatre modeste, enfin dans le domaine de l'enseignement, c'est vrai que les la conduite politique de la formation a toujours \u00e9t\u00e9 difficile parce que les enjeux, surtout dans un contexte de de transformation sociale qui qui sont si profondes et rapide en ce moment dans l'\u00e9poque o\u00f9 on vit, il faut \u00eatre modeste, mais \u00eatre comment dire avoir des projets tr\u00e8s ferme : je pense que l\u00e0, on a donn\u00e9 quelques projets de r\u00e9ajustement dans le domaine de la loi sur l'enseignement obligatoire parce qu'elle n'a que 4 ans, il faut savoir, il est important de stabiliser l'\u00e9cole dans ce domaine et de et de pouvoir l'am\u00e9liorer, le fait de d'am\u00e9liorer le taux de certification est aussi un enjeu primordial de l\u00e9gislature parce qu'on sait que si, que les jeunes, il y a encore trop de jeunes qu'il y a qui \u00e9marge \u00e0 l'aide sociale et que \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9soudre et puis ensuite, on a des chantiers qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir, qui sont ambitieux, ce domaine de l'\u00e9ducation num\u00e9rique, je pense que l\u00e0 il faut on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a besoin de progresser dans le domaine de l'\u00e9ducation parce que le num\u00e9rique avance mais l'avance sans l'\u00e9ducation en tout cas pas de mani\u00e8re optimale et c'est clair que la question, elle va \u00eatre de savoir si on laisse l'\u00e9ducation num\u00e9rique \u00e0 Google ou bien si c'est les pouvoirs publics qui se de cette question et l\u00e0 je pense qu'il y a quelques cantons qui ont commenc\u00e9 \u00e0 amorcer c'est c'est cette cette orientation et je pense que le canton de Vaud doit maintenant, \u00e0 mon avis, et l'\u00e9cole vaudoise en particulier doit prendre cette cette orientation -l\u00e0 et puis ensuite il y a les mesures socio- \u00e9ducatifs qui sont tr\u00e8s importantes parce qu'on a parl\u00e9 encore r\u00e9cemment de la question de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail des enseignants du du mal- \u00eatre d'un certain nombre d'enfants, je crois qu'on a des pistes pour trouver des r\u00e9elles r\u00e9ponses assez \u00e0 ces probl\u00e8mes qui sont quand m\u00eame cons\u00e9quent qui concerne pas un nombre \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s important mais qui mettent l'\u00e9cole en \u00e9chec et de mani\u00e8re assez cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [84%] :\r\nC'est vous dites il faut faut \u00eatre modeste, modeste au strat\u00e8ge parce qu'on sait qu'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement de de l'\u00e9ducation, 5 d\u00e9partements : le risque de de renvoi est assez grand, quand m\u00eame, \u00e0 la fin d'une l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:29) [89%] :\r\nNon, je pense que s'il y a pas de de r\u00e9elle strat\u00e9gie l\u00e0 d'ailleurs, je pense, la conduite politique de l'information, c'est une c'est une conduite qui qui doit aller vraiment en confiance avec l'ensemble des des partenaires, que ce soit \u00e9videmment les enseignants les les syndicats, que ce soit aussi \u00e9videmment les parents et puis l'ensemble des acteurs de l'\u00c9tat, l'\u00e9cole qui sont extr\u00eamement nombreuses et je pense que c'est important, et de dire que l'\u00e9cole Aspire \u00e0 une certaine stabilit\u00e9, d'autant que la r\u00e9forme, la derni\u00e8re r\u00e9forme taboue il y a 4 ans \u00e0 peine, et qu'il faut la r\u00e9ajuster parce qu'il y a \u00e9videmment des, des, des n\u00e9cessit\u00e9s \u00e0 r\u00e9ajuster un certain nombre de mesures, et il y a pas de de r\u00e9elle strat\u00e9gie l\u00e0 dedans il y a le fait que la conduite politique de l'information et passionnante, mais qu'elle est aussi exigeant et que dans ce cadre -l\u00e0, c'est normal qu'on a, on arrive avec un nombre de de projets qui puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9ellement et puis qui puisse, disons, apporter la satisfaction de donner \u00e0 l'\u00e9cole, un renforcement clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [89%] :\r\nAlors, pas tr\u00e8s derri\u00e8re Cesla Amarelle mais si vous permettez, les syndicats quand m\u00eame hein en attendent davantage dans un communiqu\u00e9, disent attendent des r\u00e9formes s\u00e9rieuses des r\u00e9formes de fond, il parle m\u00eame d'urgence vous vous temporiser, comment vous allez les faire patienter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:48) [93%] :\r\nMoi je temporise rien du tout, je suis je suis depuis quelques semaines seulement, \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement et je viens avec des mesures et des chantiers qui sont demand\u00e9s, de la part du terrain et qui donc vont conduire \u00e0 un certain nombre de r\u00e9formes, moi j'aimerais juste que vous ne parliez de quelle r\u00e9forme quelle r\u00e9forme on parle une des revendications essentielles et je crois que on se rejoint tant avec les syndicats qu'avec l'ensemble des, des, des politiques et puis l'ensemble des des acteurs de de l'\u00e9cole, c'est effectivement de continuer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir dans le domaine des r\u00e9ajustements en lien avec la L\u00e9o et dans ces r\u00e9ajustements h\u00e9 bien forc\u00e9ment, vous avez tout un panel de, de, de, de domaines, que ce soit les devoirs surveill\u00e9s, que ce soit la question de la place des langues de l'anglais, de l'allemand, etc, et \u00e7a, \u00e7a demande \u00e9videmment beaucoup de de r\u00e9flexion parce que vous savez, dans le domaine de l'\u00e9cole, il faut toujours bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9formes parce que d\u00e8s que vous bougez quelque chose, \u00e7a prend des dimensions quand m\u00eame gigantesque, on l'a dit aujourd'hui, il y a 92340 \u00e9l\u00e8ves en \u00e2ge de scolarit\u00e9 obligatoire, on a une augmentation de 1 pourcent par par rapport \u00e0 la rentr\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente o\u00f9 on a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne d'augmentation d\u00e9mographique et donc disons une petite mesure qui semble anodine prend des dimensions tr\u00e8s importantes pour l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves et pour l'ensemble du Coran c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [88%] :\r\nAlors justement, une \u00e9tude qui a beaucoup retenu notre attention, la semaine derni\u00e8re, qui montrait que 40 pourcent d'enseignants sont menac\u00e9s de Berne a autant Suisse romande quelle r\u00e9ponse : pouvez -vous apporter \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:33) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai j'ai j'ai pris note, j'ai pris acte \u00e9videmment de de cette \u00e9tude, je crois qu'il faut la prendre au s\u00e9rieux, je pense qu'il y a un certain nombre de de pistes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9e notamment par d'autres cantons il faut savoir que notamment le chantier qu'on qu'on ouvre sur les mesures socio- \u00e9ducative, c'est une r\u00e9ponse, on sait pas l\u00e0 la r\u00e9ponse principale, mais c'est une des r\u00e9ponses disons \u00e0 la, \u00e0 la demande des enseignants qui trouvent que leur leur leur, leur travail est rendu p\u00e9nible par un certain nombres de de comportements de trouble du comportement d'un d'un petit nombre d'\u00e9l\u00e8ves, donc \u00e7a c'est une des r\u00e9ponses, c'est une des pistes d'autres pistes, c'est par exemple la loi sur l'enseignement obligatoire pr\u00e9voit \u00e0 dans, dans, dans un de ses articles qu'il y a la possibilit\u00e9 d'instaurer un organe de 2 m\u00e9diations et c'est vrai qu'un certain nombre de de Compton, il y a eu le canton de Berne, ils ont, ils ont mis en place des structures comme les should aura Tung ou le coton de Neuch\u00e2tel avec un fond d'accompagnement et de pr\u00e9vention pour les les enseignants des \u00e9tablissements scolaires, c'est vrai qu'on pourrait envisager l\u00e0 l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er un organe \u00e0 la disposition des enseignants qui pourrait faire office \u00e0 la fois de l'enseignement qui, mais qui pourrait aussi g\u00e9rer des situations difficiles ou critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:53) [89%] :\r\nAlors merci, je vous remercie et ben serait voire \u00e0 jour merci Cesla Amarelle je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'ensemble de l'\u00c9ducation dans le canton de Vaud je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:04) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-15T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8673EBDA-ACF4-4063-877B-2D47EE1298F2", "internalArchiveId": "8673EBDA-ACF4-4063-877B-2D47EE1298F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Schulz, Pr\u00e9sident du Parti social-d\u00e9mocrate d'Allemagne;Eric Vulliez, co-directeur de l'Eglise Protestante de Gen\u00e8ve;Jean Romain, philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:30-08:00:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(BURKINA) L'attaque s'est produite cette nuit \u00e0 Oouagadoud Des hommes arm\u00e9s ont attaqu\u00e9un \u00e9tablissement public de la capitale burkinab\u00e9.. le bilan est lourd - 17 morts - et encore provisoire, puisque selon les informations disponibles, au moins un assaillant est toujours retranch\u00e9 dans un immeuble. Et Anouk Henry, c'est un scenario macabre que les burkinabes ont malheuresuement d\u00e9j\u00e0 connu. \r\nOui le lieu, et le modus op\u00e9randi ressemblent tristement au massacre de janvier 2016, lorsque des terroristes avaient tu\u00e9s 30 personnes, dont l'ancien conseiller national Jean-No\u00ebl Rey. A l'\u00e9poque c'est le caf\u00e9 Cappuccio, fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup d'\u00e9trangers, qui avait notamment \u00e9t\u00e9 pris pour cible. C'est aujourd'hui le restaurant Istanbul qui touch\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres de l\u00e0 sur la m\u00eame avenue. L'attaque avait \u00e9t\u00e9 reveniqu\u00e9 par l'AGMI, al Qaida au Maghreb islamique. \r\nPlusieurs assaillants sont sorti d'un 4x4 et ont ouvert le feu sur les clients. Les forces sp\u00e9ciales ont lanc\u00e9 l'assaut, tuant trois dhijadistes. Selon les derni\u00e8res informations officielles, d'autres attaquants se seraient retranch\u00e9s dans un appatrement. Ils d\u00e9tiendraient plusieurs personnes en otage. La communaut\u00e9 internationale suit de pr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tant donn\u00e9 que plusieurs \u00e9trangers figurent parmi les victimes, m\u00eame si on ignore encore leur nationalit\u00e9. Paris a notamment demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants sur place d'\u00e9viter le secteur. Le Burkina Faso est frontalier du Niger et du Mali, deux pays en proie la violence terroriste.. et il est lui-m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des attaques djihadistes...\r\n(11/ALLEMAGNE LANCEMENT CAMPAGNE/PI  (TRADUIT)) La campagne \u00e9lectorale est ouverte en Allemagne. Angela Merkel a tenu samedi son premier meeting \u00e0 Dortmund, tandis que son challenger, Martin Schulz s'est produit hier dans deux \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Largement distanc\u00e9 dans les sondages par la chanceli\u00e8re allemande, le candidat du SPD va avoir du mal \u00e0 remonter la pente d'ici au scrutin du 24 septembre, Blandine Milcent.\r\n  1'08\r\n((Malgr\u00e9 ses 15 points de retard face \u00e0 la CDU d'Angela Merkel, Martin Schulz veut y croire...\r\nBOB + Traduction: \" nous avons encore 6 semaines de campagne;  j'ai de bonnes chances de diriger le prochain gouvernement\"\r\nMais ce sera bien difficile car le candidat du SPD se heurte \u00e0 une chanceli\u00e8re \u00e0 qui tout semble r\u00e9ussir. Un ch\u00f4mage divis\u00e9 de moiti\u00e9 depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir en 2005, c'est ce qu'elle a rappel\u00e9 \u00e0 son premier meeting samedi \u00e0 Dortmund. Difficile aussi de lutter contre une Angela Merkel qui  propose logiquement aux Allemands de ne rien changer, comme le disent ses affiches de campagne appelant \u00e0 voter: \"pour une Allemagne o\u00f9 il fait bon vivre\". Alors Martin Schulz ne peut faire que dans la nuance... \r\nBOB + Traduction: \"l'Allemagne va bien, mais c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la politique des sociaux d\u00e9mocrates. Et quand on dit que l'Allemagne va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tous les Allemands vont bien. On trouve des couples par exemple qui malgr\u00e9 leur deux salaires n'arrivent pas \u00e0 payer leur loyer. Eux, si vous leur dites que l'Allemagne va bien, ils vous r\u00e9pondront \"c'est bien possible\".\r\nLe discours nuanc\u00e9 d'un social d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 va donc avoir du mal \u00e0 s'imposer, dans une dr\u00f4le de campagne qui, elle, met bien du temps \u00e0 d\u00e9marrer. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(PENCE) Les Etats-Unis n'ont \"pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence\" de l'extr\u00eame droite. D\u00e9clration cette nuit du vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence... Une r\u00e9f\u00e9rence au rassemblement de supr\u00e9macistes blancs et n\u00e9o nazis qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ce week end dans la bourgade de Charlottesville en Virginie. Charlottesville o\u00f9 une voiture a fonc\u00e9 dans une contre manifestation venue d\u00e9nonc\u00e9e la pr\u00e9sence de groupuscules identitaires dans la ville. Une personne est morte, 19 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \r\nMike Pence qui tente donc d'\u00e9teindre la vive pol\u00e9mique engendr\u00e9 par Donald Trump. Le pr\u00e9seident am\u00e9ricain n'avait pas condamn\u00e9 nomm\u00e9ment les groupes d'extr\u00eame droite, pr\u00e9f\u00e9rant point\u00e9 je cite \"une violence venant de diverses parties\"...\r\n(AQUARIUS) Il n'est reste plus qu'un... Un seul navire humanitaire patrouille encore au large des c\u00f4t\u00e9s libyennes . Affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9es et M\u00e9dcesin sans Frontir\u00e8re, l'Aquarius -c'est son nom- tente encore de repecher les \u00e9ventuelles migrants en perdition. Tous les autres navires d'ONG ont cess\u00e9s leurs op\u00e9rations.... Jeudi, la marine libyenne avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une nouvelle zone de recherche et de sauvetage sous sa propre responsabilit\u00e9. Son acc\u00e8s est d\u00e9sormais interdit aux navires \u00e9trangers... La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par l'Italie...\r\n(D3/GE 500 ANS REFORME) La cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet, l'auditoire Calvin... Gen\u00e8ve regorge de lieux qui t\u00e9moignent de son fort h\u00e9ritage protestant. De quoi faire oublier parfois que celle que l'on appelle aussi la Rome protestante est l'un des rares cantons la\u00efques. Et alors que la Suisse est en train de c\u00e9l\u00e9brer le jubil\u00e9 des 500 ans de la R\u00e9forme, l'\u00e9glise protestante genevoise, elle, peine \u00e0 trouver des soutiens financiers pour faire vivre son patrimoine. Tania Sazpinar. \r\n  01'31''\r\n(((A Gen\u00e8ve l'\u00e9glise protestante ne re\u00e7oit pas d'aide financi\u00e8re de l'Etat pour l'entretien et de la gestion des lieux de cultes et autre b\u00e2timents religieux embl\u00e9matiques. Eric Vulliez est co-directeur de l'Eglise Protestante de Gen\u00e8ve et il est inquiet de ne pas pouvoir assurer cette t\u00e2che encore longtemps.\r\n(((SON Vulliez 19'))) \r\nCar les dons sont en baisse et selon les derni\u00e8res statistique seul 10% des genevois se disent de confession protestante. Au vu de l'int\u00e9r\u00eat de ce patrimoine pour le canton Eric Vulliez verrait d'un bon oeil une aide de l'Etat. Simplement impossible puisque la la\u00efcit\u00e9 est inscrite dans la nouvelle constitution selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain qui soul\u00e8ve n\u00e9anmoins un certain paradoxe: \r\n(((SON Jean Romain 25')))\r\nUne situation qui ne risque pas de changer pour l'instant. La nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est en discussion en commission du Grand Conseil. Mais une aide financi\u00e8re \u00e0 certaines confessions n'est pas au programme. )))\r\n(SAIGNE) Les chevaux n'\u00e9taient pas les seuls en comp\u00e9tition ce week end au March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier dans les Franches Montagnes... La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est aussi invit\u00e9e dans la manifestation avec les pr\u00e9sence du conseiller national tessions Ignazio Cassis et du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, tous deux candidats \u00e0 la sucession de Didier Burkhlater...\r\nAu total , 40'000 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9es pour assister \u00e0 cette grande f\u00eate populaire, la 114\u00e8me \u00e9dition... une bonne cuv\u00e9e se sont r\u00e9jouis les organisateurs...\r\n(06/JU CAMPING SAUVAGE/IV LOVIS) On reste dans le canton du Jura, sceptique face au camping sauvage. Depuis plusieurs semaines, les critiques fusent contre l'attitude de certains touristes qui envahissent for\u00eats et p\u00e2turages avec des campings cars, bus et autres caravanes. Une d\u00e9put\u00e9e UDC a d\u00e9pos\u00e9 une intervention devant le Parlement jurassien \u00e0 ce sujet.  Et malgr\u00e9 la surveillance effectu\u00e9e par l'Office de l'environnement, le malaise prend de l'ampleur y compris chez les p\u00eacheurs qui se plaignent de campements illicites aux abords du Doubs. \r\nPour le pr\u00e9sident de Jura Tourisme, Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, l'enjeu est crucial dans un canton qui a construit son image sur un espace de libert\u00e9.  \r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TENNIS) Du tennis pour terminer et la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer en final du Masters 1000 de Montr\u00e9al. Victoire du jeune Alleamand Alexander Zverev en deux set. Le score: 6-3, 6-4. Roger Federer qui perd donc de pr\u00e9cieux point en vue de la reconqu\u00eate du trone mondial face \u00e0 Raphael Nadal... Tout devrait se jouer cette semaine au tournoi de Cincinati aux Etats-Unis...  Mais le B\u00e2lois laisse planer le doute pour le moment sur sa participation \u00e0 la comp\u00e9tition... R\u00e9ponse attendue dans les prochaines heures...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause  / JDM_2017-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause  / JDM_2017-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8825349", "ece-8825335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T10:40:43Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\n8 une sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [93%] :\r\nAdrien Krause et le journal Ouagadougou touch\u00e9 en plein coeur, cette nuit, la capitale du Burkina Faso, cible d'une nouvelle attaque qualifi\u00e9e de terroriste par les autorit\u00e9s, c'est un restaurant pris\u00e9 des expatri\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, bilan provisoire au moins 17 morts et 8 bless\u00e9s, quelle concurrence pour Angela Merkel, la campagne \u00e9lectorale est d\u00e9sormais ouverte en Allemagne, la chanceli\u00e8re est en t\u00eate des sondages, mais son challenger, le socialiste Martin Schultz n'a pas dit son dernier mot, la cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet l'auditoire Calvin, Gen\u00e8ve regorge de lieux t\u00e9moins de son fort h\u00e9ritage protestant, pourtant, l'\u00e9glise protestante genevoise peinent \u00e0 trouver les soutiens financiers pour faire vivre son Patrimoine, certains s'en inqui\u00e8tent, alors que la Suisse est en pleine c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nL'attaque s'est produite cette nuit \u00e0 Ouagadougou, o\u00f9 des hommes arm\u00e9s ont pris pour cible un \u00e9tablissement public de la capitale du Burkina Faso, le bilan est lourd : 17 morts et encore provisoire puisque, selon les informations disponibles, au moins un assaillant est toujours retranch\u00e9 dans un immeuble et Anouk Henry c'est un sc\u00e9nario macabre que les Burkinab\u00e9s ont malheureusement d\u00e9j\u00e0 connu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, le lieu et le mode op\u00e9ratoire ressemblent tristement au massacre de janvier 2016 lorsque les terroristes avaient tu\u00e9 30 personnes, dont l'ancien conseiller national Jean-No\u00ebl Rey \u00e0 l'\u00e9poque c'est le caf\u00e9 cappuccino fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup d'\u00e9trangers qui avait notamment \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, c'est aujourd'hui le restaurant Istanbul qui est touch\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres sur la m\u00eame avenue l'attaque avait \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par l'Aqmi l'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique vers 21 heures 30 locales plusieurs assaillants sont sortis d'un 4x 4 et ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales ont lanc\u00e9 l'assaut, tuant 3 djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s et selon les derni\u00e8res informations officielles d'autres attaquants seraient toujours retranch\u00e9 dans un appartement, il retiendrait plusieurs personnes en otage la communaut\u00e9 internationale suit de pr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tant donn\u00e9 que plusieurs \u00e9trangers figurent parmi les victimes, m\u00eame si on ignore encore leur nationalit\u00e9, Paris a notamment demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants d'\u00e9viter le secteur, le Burkina Faso est frontalier du Niger et du Mali, 2 pays en proie \u00e0 la violence terroriste et depuis 2 ans, il est lui- m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des attaques jihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [96%] :\r\nAnouk Henry merci la campagne \u00e9lectorale est ouverte en Allemagne, Angela Merkel a tenu samedi son 1er meeting \u00e0 Dortmund tandis que son challenger Martin Schulz s'est produit hier dans 2 \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, largement distanc\u00e9 dans les sondages par la chanceli\u00e8re allemande : le candidat du SPD va avoir du mal \u00e0 remonter la pente d'ici vous scrutin du 24 septembre Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 ses 15 points de retard face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou d'Angela Merkel, Martin Schulz, veut y croire, je reste non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [81%] :\r\nNous avons encore 6 semaines de campagne, j'ai de bonnes chances de diriger le projet envers aurons par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [95%] :\r\nMais ce sera bien difficile car le candidat du SPD se heurte \u00e0 une chanceli\u00e8re \u00e0 qui tout semble r\u00e9ussir un ch\u00f4mage divis\u00e9 de moiti\u00e9 depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir en 2005, c'est ce qu'elle a rappel\u00e9 \u00e0 son premier meeting samedi \u00e0 Dortmund, difficile aussi de lutter contre une Angela Merkel qui propose logiquement aux Allemands de ne rien changer, comme le disent ses affiches de campagne appelant \u00e0 voter pour une Allemagne o\u00f9 il fait bon vivre, du coup, Martin Schulz ne peut faire que dans la nuance : 3 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [91%] :\r\nL'Allemagne va bien, mais c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la politique des sociaux d\u00e9mocrates et quand on dit que l'Allemagne va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tous les Allemands vont bien, on trouve des couples, par exemple, qui malgr\u00e9 leurs 2 salaires n'arrivent pas \u00e0 payer leur loyer, si vous leur dites que l'Allemagne va bien, ils vous r\u00e9pondront, c'est bien possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [94%] :\r\nLe discours nuanc\u00e9 d'un social d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 va donc avoir du mal \u00e0 s'imposer dans une dr\u00f4le de campagne qui elle met bien du temps \u00e0 d\u00e9marrer, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis n'ont pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence de l'extr\u00eame droite d\u00e9claration cette nuit du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine une r\u00e9f\u00e9rence au rassemblement de supr\u00e9macistes blancs et n\u00e9o nazi qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ce week- end dans la bourgade de Charlottesville, en Virginie Charlottesville, o\u00f9 une voiture a fonc\u00e9 les contre une manifestation venue d\u00e9noncer la pr\u00e9sence de groupuscules identitaires dans la ville, une personne est morte 19 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, McEwen, ce qui donc il tente donc d'\u00e9teindre la vive pol\u00e9mique engendr\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'avait pas condamn\u00e9 nomm\u00e9ment les groupes d'extr\u00eame droite pr\u00e9f\u00e9rant point\u00e9, je cite, une violence venant de diverses parties la cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet l'auditoire Calvin, Gen\u00e8ve regorge de lieux qui t\u00e9moignent de son fort h\u00e9ritage protestant de quoi faire oublier parfois que celle que l'on appelle aussi la Rome protestante et l'un des rares cantons la\u00efques et alors que la Suisse est en train de c\u00e9l\u00e9brer le Jubil\u00e9 des 500 ans de la r\u00e9forme, l'\u00e9glise protestante genevoise, elle peine \u00e0 trouver des soutiens financiers pour faire vivre son Patrimoine Agn\u00e8s pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9glise protestante ne re\u00e7oit pas d'aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat pour l'entretien et la gestion des lieux de culte et autre b\u00e2timents religieux embl\u00e9matiques, Eric Vulliez, co- directeur de l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve et il est inquiet de ne pas pouvoir assurer cette t\u00e2che encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [93%] :\r\nOn est arriv\u00e9 au bout d'un site de ce qui est possible dans le sens o\u00f9 les structures actuelles de la difficult\u00e9 \u00e0 entretenir un Patrimoine qui est devenu trop important par rapport aux forces de l'\u00e9glise bien extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour arriver \u00e0 trouver l'argent pour entretenir des dizaines de tentes parce qu'il n'a pas que c'est \u00e7a la difficult\u00e9, c'est qu'il y en a un dans chaque village. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [97%] :\r\nCar les dons sont en baisse et selon les derni\u00e8res statistiques, seuls 10 pourcent des des Genevois se disent de confession protestante au vu de l'int\u00e9r\u00eat de ce Patrimoine pour le canton Eric Vulliez verrait d'un bon oeil une aide de l'\u00c9tat simplement impossible puisque la la\u00efcit\u00e9 est inscrite dans la nouvelle constitution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain qui soul\u00e8ve n\u00e9anmoins un certain paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:52) [90%] :\r\nD'une part entre la vision purement philosophique qui est celle de la la\u00efcit\u00e9 et Belize et \u00e0 l'\u00c9tat, sont s\u00e9par\u00e9s et puis d'autre part, h\u00e9 bien, le soutien \u00e0 l'histoire, mais pas seulement, alors \u00e0 l'histoire telle qu'on a connu \u00e0 l'histoire actuelle puisque ces \u00e9glises contribue \u00e0 une sorte de coh\u00e9sion sociale par toute une s\u00e9rie de mesures qu'elle prenne en faveur notamment des enfants, des jeunes d\u00e9linquants etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [97%] :\r\nUne situation qui ne risque pas de changer pour l'instant, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est en discussion en commission du Grand Conseil mais une aide financi\u00e8re \u00e0 certaines confessions n'est pas au programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nLes chevaux n'\u00e9taient pas les seuls en comp\u00e9tition ce week- end au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier dans les Franches Montagnes la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est aussi invit\u00e9e dans la manifestation avec les pr\u00e9sence du conseiller national tessinois Ignacio 4 ce Cassis et du conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet, tous 2 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au total 40000 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9s pour assister \u00e0 cette grande f\u00eate populaire, la 100 14\u00e8me \u00e9dition une bonne cuv\u00e9e se sont r\u00e9jouis les organisateurs, on reste dans le canton du Jura sceptique face au camping sauvage depuis plusieurs semaines, les critiques fusent contre l'attitude de certains touristes qui envahissent for\u00eats et p\u00e2turages avec des campings cars bus et autres caravanes, une d\u00e9put\u00e9e UDC a d\u00e9pos\u00e9 une intervention devant le Parlement jurassien \u00e0 ce sujet, et malgr\u00e9 la surveillance effectu\u00e9e par l'Office de l'environnement, le malaise prend de l'ampleur, y compris chez les p\u00eacheurs qui se plaignent de campements illicites aux abords du Doubs : pour le pr\u00e9sident de Jura Tourisme Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, l'enjeu est crucial dans un canton qui a construit son image sur un espace de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [91%] :\r\nC'est cette libert\u00e9, il y a assez cette libert\u00e9 qu'on veut donner un petit peu canton du Jura oui, on peut encore camper, on peut encore faire beaucoup de choses, et c'est vrai qu'on a cette image l\u00e0 maintenant \u00e0 nous de travailler, je pense qu'on peut encore l'offrir, on a des espaces pour \u00e7a, il faut que ces espaces soient contr\u00f4l\u00e9es, il faut qu'on nous dise : voil\u00e0, oui, on peut aller camper \u00e0 de tels endroits et puis l\u00e0, je pense que il y a quand m\u00eame une opportunit\u00e9 au niveau du d\u00e9veloppement touristique, parce qu'on a cette richesse -l\u00e0, mais il faut qu'elle soit r\u00e9glement\u00e9 \u00e0 vouloir peut-\u00eatre restreindre certaines libert\u00e9s, ce que vous ce qui est pas de beaucoup plus de certains touristes peut-\u00eatre que d'un moment, on devra se poser la question, uniquement pour le genre de sujet comme le camping, parce que c'est vrai que les gens aiment ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour le moment, on a une certaine libert\u00e9 de tout faire avec des r\u00e8gles qui interdisent mais on a quand m\u00eame une certaine libert\u00e9, on donne en tout cas la possibilit\u00e9 de le faire et je pense que \u00e7a, ce n'est peut-\u00eatre pas le bon syst\u00e8me donc vaudrait mieux peut-\u00eatre ouvrir des endroits pour ce genre de pratiques afin d'avoir vraiment des autorisations pour certains endroits et des interdictions pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et puis il y a un dernier mot de tennis pour terminer et la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer en finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, victoire du jeune Allemand Alexander Zverev en 2 sets le score 6 3 6 4, Roger Federer qui perd donc de pr\u00e9cieux points en vue de la reconqu\u00eate du tr\u00f4ne mondial face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, tout devrait se jouer cette semaine au tournoi de signes Sinapi aux \u00c9tats-Unis mais le B\u00e2lois laisse planer le doute, pour le moment sur sa participation \u00e0 la comp\u00e9tition, r\u00e9ponse attendue dans les prochaines heures, c'\u00e9tait le journal d'Adrien Krause et merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "internalArchiveId": "02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m)  D EPFL\r\nde l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n************....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nc'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nformation courier\r\n**************pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\ndont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nd Romand pour tessin\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*********************....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nDaniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\n(Revue presse romande) *** On va maintenant parcourir la presse romande et al\u00e9manique avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. Et on d\u00e9marre avec l'EPFL, accus\u00e9e par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif.\r\nDOM  Avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois, ou pas...\r\nDes pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France. \r\nPlus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse par rapport aux derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 Heures. \r\nAlors, l'ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois, puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'EPFL. \r\nIls sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es, qui payent des recherches ponctuelles.\r\nMais globalement, 400 personnes engag\u00e9es avec des contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats.\r\nL'EPFL laisse entendre que sa politique  en la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer. Elle en serait bien inspir\u00e9e, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste.\r\nSANDRA  de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n***....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nSANDRA  c'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nDOM Puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s, mais qui restent sous-utilis\u00e9s par la Suisse... \r\nUne \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSS, estime qu'environ 50'000 personnes qualifi\u00e9es, des travailleurs qui proviennent d'Etats tiers, donc hors de l'Union europ\u00e9enne, 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel de certains secteurs.\r\nLe courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles : un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre, des comp\u00e9tences linguistiques, une absence de r\u00e9seau, ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s affich\u00e9s par certains employeurs.\r\nles embuches ne manquent pas. \r\nC'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien, qui publie de nombreux t\u00e9moignages. \r\n*****pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\nSANDRA  dont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nDOM  Un autre paradoxe se dessine, puisque les lecteurs du matin, seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 Igna-zio Cassis.\r\nAlors, c'est un mini-sondage indicatif, qui est \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9cautions, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9es, pr\u00e8s de 60 % des votes pl\u00e9biscitent le tessinois. \r\n22% d\u00e9fendent Isabelle Moret, 19% Pierre Maudet. \r\nSANDRA  \u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*****....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nSANDRA  Daniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\nDOM On quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques. \r\nC'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps. \r\nIl s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par Amazon, Google ou encore apple, des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux par la voix. \r\nImaginez-vous bien install\u00e9 chez vous, en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re, d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou de commander un taxi uber. \r\nle groupe Amazon aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de dix millions  de ses mod\u00e8les aux Etats-Unis. \r\nDes produits qui arrivent en Europe. \r\nPas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps. Ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit, ils limitent les sources d'informations. Entre autres.\r\n*** La Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier. la Suisse qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine.\r\nCette critique \u00e9mane du co-responsable de l'organisation Human-rights.ch, Alex Sutter.\r\nLes faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants.\r\nleur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans notre pays, d\u00e9nonce-t-il dans le courrier. \r\nCertains cantons, tel que Zurich, ont par exemple \u00e9mis des restrictions, et emp\u00eachent les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier. Ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations. \r\nAlex Sutter s'inqui\u00e8te de ce type de d\u00e9marches, qui frappent des personnes d\u00e9munies.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8825350", "ece-8825336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T15:41:18Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse avec Sandra Dominique Choffat nous allons d\u00e9marrer avec les PFL, on en parlait comme \u00e7a, s'est rapidement \u00e0 6 heures et quart les PFL, accus\u00e9 par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif, Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois ou pas des pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France, plus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse, m\u00eame par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es et odorant derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 heures alors l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'\u00e9p\u00e9e PFL ils sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es qui payent des recherches ponctuelles mais globalement 400 personnes engag\u00e9es avec des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats, les PFL laisse entendre que sa politique en main la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer, elle en serait bien inspir\u00e9e de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors, de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement non \u00e0 un master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que demande un pourtant les recteurs de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien c'est qu'un master, une formation plus longue \u00e0 son prix, plus de 42000 francs suppl\u00e9mentaires par \u00e9tudiant et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de La regarde \u00e7a comme d'ajouter la formation n'est aujourd'hui pas trop courte mais contient beaucoup trop peu de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nEt qui dit rentr\u00e9e dit aussi \u00e9videmment d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [95%] :\r\nC'est fait depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord- ouest de la suisse Argovie les 2 balles et Soleure mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement, selon la Basler Zeitung au secondaire, il reste encore bien des diff\u00e9rences autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ les exigences pour entrer au gymnase tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre en soi, pas grave, hein, si cela ne conduisait pas de grosses injustices le journal parle m\u00eame de jungle tr\u00e8s complexe et de siter, les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 Saint-Gall, il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence et comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis, on serait presque tent\u00e9 de parler de numerus clausus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s mais qui restent sous- utilis\u00e9s par la Suisse, une \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSF s'estime qu'environ 50000 personnes qualifi\u00e9es des travailleurs qui proviennent d'\u00c9tats tiers donc hors de l'Union europ\u00e9enne 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel dans certains secteurs, le courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles, un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre des comp\u00e9tences linguistiques qui manque, une absence de r\u00e9seau ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s tout simplement affich\u00e9e par certains employeurs les emb\u00fbches ne manquent pas, c'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien qui publie de nombreux t\u00e9moignages aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nPour eux, on pourrait parler d'une formation Express en candidat au chez nous allons parler bien s\u00fbr des 3 candidats actuels du PLR pour la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\nDans un certain Ignacio Cassis qui vous vous en souvenez peut-\u00eatre dit non pas repr\u00e9senter le Tessin, mais tous les italophones de suisse, alors l\u00e0, regarde Zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons le val Poschiavo c'est au-del\u00e0 du Julien le B\u00e2les Br\u00e9gal ya Calanca China et rien que les noms hein, h\u00e9 bien figurez -vous que ses habitants ne se sentent pas du tout par le Tessin, la pr\u00e9sidente de pro Grigioni Italiano va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire Isabelle Moret, ce serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [90%] :\r\nC'est un autre paradoxe se dessine, puisque les Lecteurs du matin seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 il n'y a tu\u00e9 au Cassis, alors c'est un mini- sondage indicatif qu'\u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9caution, on s'en doute, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9s le plus souvent des romans, on imagine, pr\u00e8s de 60 pourcent des des votes pl\u00e9biscitent le tessinois 22 pourcent d\u00e9fendent d\u00e9fendent Isabelle Moret 19 pourcent Pierre Pierre Maudet roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [90%] :\r\nD\u00e9fend Monsieur Cassis et les habitants du Val Bregaglia qui sont pour Isabelle Moret et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [95%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis, l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue, c'est le blick qui s'y aventure alors verdict en r\u00e9sum\u00e9 hein Ignacio Cassis efficace sur qui on peut compter Isabelle Moret arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s Pierre Maudet dynamique, \u00e9nergique, mais tr\u00e8s peu lisible, il pourrait aussi y avoir quelqu'un d'autre derri\u00e8re cette signature et puis juste vous dire encore, alors il n'est pas candidat mais tout de m\u00eame, l'UDC favoris de tous les Bernois Adriana Amstutz cheval de course du parti, comme le nomme largue avoir Zeitung et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est fini pour lui, bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national, il n'y aura pas de lex Amstutz m\u00eame si on avoue, on y a song\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses tiens, il y avait longtemps qu'on en avait plus reparl\u00e9 ce fameux Daniel M. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 DanielM. incarc\u00e9r\u00e9 en Allemagne depuis 3 mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du Fisc allemand, h\u00e9 bien selon le Tages-Anzeiger le boom de la S\u00fcddeutsche Zeitung, Daniel h\u00e9 oui n'est plus tout seul, d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre 3 autres employ\u00e9e des services secrets suisses une d\u00e9cision extra- ordinaire, note ces journaux et qui va encore compliquer les relations entre les 2 \u00c9tats voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [94%] :\r\nEt on quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques, c'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps, il s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par amazone Google ou encore Apple des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux, par la voix, imaginez -vous bien install\u00e9 chez vous en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou encore de commander un taxi uber le groupe Amazone, aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 10 millions de ses mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis des produits qui arrivent en Europe, pas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit ils limitent les sources d'information entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [94%] :\r\nLa Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier, la Suisse, qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [93%] :\r\nMais cette critique \u00e9mane du coup, responsable de l'organisation Human whites Point CH Alex sous terre, les faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants leur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans d'autres pays, d\u00e9nonce -t-il dans le courrier, certains cantons telles que Z\u00fcrich ont par exemple \u00e9mis des restrictions en emp\u00eachant les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier, ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations Alex souterrain s'inqui\u00e8tent de ce type de d\u00e9marches qui frappent des personnes d\u00e9j\u00e0 d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nDominique Choffat Les enfants merci, c'\u00e9tait la presse \u00e0 6 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCCC750A-69F7-448E-812E-D4A9A0CB51FF", "internalArchiveId": "CCCC750A-69F7-448E-812E-D4A9A0CB51FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein. Les trois candidats PLR s'activent pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Pierre Maudet doit combler un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne et concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat et la campagne.\r\n\r\n* * Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat  \r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein...\r\nOn a vu hier les candidats Ignazio Cassis et Pierre Maudet au March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier... un nouveau bain de foule, apr\u00e8s celui du Festival du film de Locarno... \r\nMais \u00e7a c'est la pointe visible de l'iceberg. Car les candidats s'activent surtout en sous-marin, pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux... C'est notamment le cas de Pierre Maudet, qui doit combler un certain manque de visibilt\u00e9 \u00e0 Berne. Mais il doit aussi, Guillaume Rey, concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat ET la campagne.\r\nC'est vrai... et pour l'instant Pierre Maudet a trouv\u00e9 un moyen simple de g\u00e9rer \u00e7a: il est en vacances... des vacances avec des parlementaires plut\u00f4t qu'en famille donc... mais il n'a pas vraiment le choix: il sait qu'il n'a pas de temps \u00e0 perdre pour se faire conna\u00eetre, lui qui fait toujours figure d'outsider dans cette \u00e9lection. \r\nDu Jura, o\u00f9 il \u00e9tait hier (dim), il a donc imm\u00e9diatement pris la direction de la Suisse al\u00e9manique... il y restera jusqu'\u00e0 jeudi soir et la fin de ses vacances... et Pierre Maudet n'est d'ailleurs pas le seul \u00e0 avoir pris cong\u00e9 pour cette campagne... ils sont quelques uns dans sa garde rapproch\u00e9e \u00e0 l'avoir fait... \u00e0 l'image d'un certain S\u00e9bastien Leprat, responsable des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, mais bien connu \u00e0 Berne pour avoir exerc\u00e9 au sein.. du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.  \r\n*** Pour Pierre Maudet, \u00e7a pourrait donc se compliquer d\u00e8s vendredi et son retour au Conseil d'Etat....\r\nOui, d\u00e8s vendredi, il faudra r\u00e9ellement concilier la fonction de ministre ET la campagne... Pas un probl\u00e8me aux yeux de la majorit\u00e9 des pr\u00e9sidents de partis genevois que nous avons contact\u00e9s. ils rappellent que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est plut\u00f4t courte...seul l'UDC a des doutes et estime que la fonction de Conseiller d'Etat risque d'en p\u00e2tir. Quant au Gouvernement lui-m\u00eame, il n'y voit pas de probl\u00e8me... son pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp, PLR lui aussi, pr\u00e9cise qu'un ministre peut g\u00e9rer son emploi du temps comme bon lui semble... Mani\u00e8re de dire qu'il peut, s'il le souhaite, d\u00e9gager du temps pour faire campagne... mais en faisant bien attention \u00e0 ne pas employer les moyens de l'Etat \u00e0 des fins personnelles.\r\n*** Et sur ce plan-l\u00e0, pas de probl\u00e8me en vue?\r\nL'\u00e9quipe de campagne de Pierre Maudet se veut en tout cas rassurante: tout sera fait pour que la candidature ne pr\u00e9t\u00e9rite pas le fonctionnement du Conseil d'Etat... Pour l'instant, le camp Maudet est \u00e9galement le seul \u00e0 \u00e9voquer un budget de campagne: 20'000 francs... 10'000 de la poche du candidat... et 10'000 amen\u00e9s par le PLR genevois... \u00e7a a servi \u00e0 financer la traduction en plusieurs langues de sa \"vision pour la Suisse\", le programme pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re... une enveloppe qui financera aussi les frais occasionn\u00e9s par ces p\u00e9riples outre-Sarine... des voyages en Suisse al\u00e9manique qui ne sont pas termin\u00e9s... Hasard du calendrier, l'agenda du conseiller d'Etat pr\u00e9voit d'autres d\u00e9placements la semaine prochaine... En d\u00e9but de semaine au  Tessin, avec un s\u00e9minaire du d\u00e9partement...et d\u00e8s mercredi dans le canton de Berne dans le cadre d'un autre s\u00e9minaire, du Gouvernement genevois cette fois... L'occasion forc\u00e9ment de croiser quelques grands \u00e9lecteurs.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825378", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat / FOR_2017-08-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein. Les trois candidats PLR s'activent pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Pierre Maudet doit combler un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne et concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat et la campagne."], "variantIds": ["ece-8825378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:42Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va revenir en Suisse et s'int\u00e9resser \u00e0 cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui bah qui bat son plein, on a vu hier son survient, les candidats Ignazio Cassis et Pierre Maudet homme qui est au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, c'est un nouveau bain de foule, apr\u00e8s celui du Festival du film de Locarno, mais \u00e7a c'est ce qu'on peut dire la pointe visible de l'iceberg, car les candidats s'activent, surtout en sous- marin pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, les 246 ce sont eux qui votent, c'est notamment le cas de Pierre Maudet, qui doit combler un certain manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne, mais il doit aussi Guillaume Rey concilier son activit\u00e9 de conseiller d'\u00c9tat, et sa compagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nC'est vrai, et pour l'instant, Pierre Maudet a trouv\u00e9 un moyen simple de g\u00e9rer \u00e7a, il est en vacances, des vacances avec des parlementaires, plut\u00f4t qu'en famille, donc, mais il n'a pas vraiment le choix : Pierre Maudet il sait qu'il n'a pas de temps \u00e0 perdre pour se faire conna\u00eetre, lui qui fait toujours figure d'outsider dans cette \u00e9lection du Jura o\u00f9 il \u00e9tait hier le Genevois a donc imm\u00e9diatement pris la direction de la Suisse al\u00e9manique il y restera jusqu'\u00e0 jeudi soir et la fin de ses vacances et dans la garde rapproch\u00e9e de Pierre Maudet, ils sont \u00e9galement quelques-uns \u00e0 avoir utilis\u00e9 un cong\u00e9 pour faire campagne avec leur candidat \u00e0 l'image de S\u00e9bastien Le Prat, responsable des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, il est connu \u00e0 Berne pour avoir exerc\u00e9 au sein du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\n\u00c9ric Eveline Widmer-Schlumpf et pour Pierre Maudet, \u00e7a pourrait donc se se compliquer d\u00e8s vendredi et son retour au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nOui d\u00e8s vendredi il faudra concilier un poste de ministre \u00e0 100 pourcent et et la campagne, pas un probl\u00e8me aux yeux de la majorit\u00e9 des pr\u00e9sidents de partis Genevois que nous avons contact\u00e9s, ils rappellent que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est plut\u00f4t courte, seule l'UDC a des doutes, elle estime que la fonction de conseiller d'\u00c9tat risque d'en p\u00e2tir, quant au gouvernement lui- m\u00eame, h\u00e9 bien il n'y voit pas de probl\u00e8me, son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp PLR lui aussi pr\u00e9cise qu'un ministre peut g\u00e9rer son emploi du temps comme bon lui semble, Mani\u00e8re de dire qu'il peut s'il le souhaite d\u00e9gager du temps pour faire campagne, mais en faisant bien attention \u00e0 ne pas employer les moyens de l'\u00c9tat \u00e0 des fins personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nEt sur ce plan- l\u00e0, Guillaume, pas de probl\u00e8me en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nL'\u00e9quipe de campagne de Pierre Maudet se veut en tout cas, rassurante, tout sera fait pour que la candidature ne pr\u00e9t\u00e9rite pas le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat pour l'instant le camp Maudet est le seul \u00e0 \u00e9voquer un budget de campagne 20000 francs 10000 de la poche du candidat lui- m\u00eame et 10000 amen\u00e9s par le PLR, Genevois, \u00e7a a servi notamment \u00e0 financer la traduction en plusieurs langues, de la vision pour la Suisse, le programme pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re une enveloppe qui financera aussi les frais occasionn\u00e9s par ces fameux p\u00e9riples outre- Sarine des voyages qui ne sont d'ailleurs pas termin\u00e9s Hasard du calendrier, l'agenda du conseiller d'\u00c9tat Genevois pr\u00e9voit d'autres d\u00e9placements la semaine prochaine en d\u00e9but de semaine ce en d\u00e9but de semaine, ce sera au Tessin avec un s\u00e9minaire de son d\u00e9partement et d\u00e8s mercredi, dans le canton de Berne pour un s\u00e9minaire du gouvernement Genevois cette fois l'occasion forc\u00e9ment de croiser quelques parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nMerci Guillaume Rey pour certains agenda du candidat Pierre Maudet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1047A81-054D-4705-B87C-1C86621D4326", "internalArchiveId": "A1047A81-054D-4705-B87C-1C86621D4326", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lancement de la campagne de l'USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "L'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites avaient annonc\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour le lancement de leur campagne. Au final, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n* * Le lancement de la campagne de l'USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop  \r\n*** Un terrible rattage de communication: c'est la sc\u00e8ne qu'ont offerte cet apr\u00e8s-midi l'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites. Pour le grand jour du lancement de leur campagne, ils avaient invit\u00e9 \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 16h sur la place f\u00e9d\u00e9rale. Mais au final, Alexandra Richard: rien... Ni spectacle, ni spectateurs:\r\nAu th\u00e9\u00e2tre, on appelle \u00e7a un bide. C'est l'exp\u00e9rience qu'ont v\u00e9cue tout \u00e0 l'heure les apprentis communicants de la campagne contre Pr\u00e9voyance 2020. Ils avaient convi\u00e9 pompeusement \u00e0 une \"pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\". \r\nA 16h, tous les m\u00e9dias \u00e9taient l\u00e0, cam\u00e9ras, appareils photo et micros ouverts. Curieux de d\u00e9couvrir une nouvelle forme de communication. \r\nMais rien. Juste quelques politiciens, en rang d'oignons sur la sc\u00e8ne, qui d\u00e9roulent leurs arguments contre la r\u00e9forme. Trois morceaux live, avec le conseiller national PLR Andrea Caroni \u00e0 la batterie. Et c'est tout. \r\nTr\u00e8s peu de spectateurs aussi. A part les opposants eux-m\u00eames et quelques touristes japonais attir\u00e9s par la barbe \u00e0 papa gratuite.\r\nPourtant, Alexandra, l'invitation parlait bien d'un spectacle, une version th\u00e9\u00e2trale des vid\u00e9os enregistr\u00e9es par le m\u00eame comit\u00e9...\r\nOui, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la presse, avec l'annonce du casting. La pr\u00e9sidente des femmes PLR Doris Fiala aurait laiss\u00e9 tomber son tailleur pour jouer les voleuses de rentes, gangster, terreur de la jeunesse. Et l'UDC Erich Hess, le passant d\u00e9sabus\u00e9 au caf\u00e9 du commerce. \r\nC'\u00e9tait sans grandes attentes... quelque chose, qui se rapprocherait du spectacle du choeur mixte local... Les com\u00e9diens amateurs \u00e9taient l\u00e0. \r\nDoris Fiala avait m\u00eame emport\u00e9 sa perruque blonde. Elle attendait en coulisses. Et n'\u00e9tait de toute \u00e9vidence pas inform\u00e9e qu'elle n'allait pas monter sur les planches pour tenir son r\u00f4le.\r\nAlors que s'est-il pass\u00e9 entretemps? Est-ce que le mettteur en sc\u00e8ne a renonc\u00e9 par crainte du flop?\r\nPeut-\u00eatre. Jouer les apprentis com\u00e9diens, c'est risqu\u00e9. On peut y perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'effet, pour la campagne, pourrait \u00eatre contre-productif. Un instant, on imagine que les communicants du comit\u00e9 ont retrouv\u00e9 la raison et renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e. Mais non. Le responsable de l'\u00e9v\u00e9nement m'explique que c'est bien l\u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. Les politiciens ont encore plant\u00e9 quelques clous au final dans une figurine en bois. Symbolique contre la r\u00e9forme. Mais on se demande si, pour le grand jour, au lancement de la campagne, ce n'est pas surtout leur objectif qu'ils ont crucifi\u00e9, sacrifi\u00e9, sur l'autel du ridicule.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825372", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le lancement de la campagne de l\u2019USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop / FOR_2017-08-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites avaient annonc\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour le lancement de leur campagne. Au final, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu."], "variantIds": ["ece-8825372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:42Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 36 on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse on vote le 24 septembre en Suisse, on va \u00e9voquer l'histoire justement de de de l'AVS avec Mathieu Laine que Robert tout de suite, mais avant on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce terrible ratage de communication de l'USAM du comit\u00e9 interr\u00e9gional contre la r\u00e9forme des retraites, c'est aujourd'hui le grand jour du lancement de leur campagne, ils avaient invit\u00e9 \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait \u00e0 16 heures sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais, au final, Alexandra Richard rien Ni spectacle ni spectateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nEt au th\u00e9\u00e2tre on appelle \u00e7a un bide, c'est l'exp\u00e9rience qu'ont v\u00e9cu tout \u00e0 l'heure, les apprentis communicants de la campagne contre Pr\u00e9voyance 2020 ils avaient convi\u00e9 pompeusement \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 16 heures, tous les m\u00e9dias \u00e9taient l\u00e0, cam\u00e9ras, appareils photo micro ouvert, curieux de d\u00e9couvrir cette nouvelle forme de communication mais rien, juste quelques politiciens en rang donnions sur la sc\u00e8ne qui d\u00e9roulent leurs arguments contre la r\u00e9forme trois, morceaux de musique Live avec le conseiller national PLR Andr\u00e9a Caroni \u00e0 la batterie et c'est tout, tr\u00e8s peu de spectateurs aussi, \u00e0 part les opposants eux- m\u00eames et quelques touristes japonais, attir\u00e9s par la barbe qui \u00e9tait gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [91%] :\r\n\u00e7a marche toujours, la barbe \u00e0 papa, pourtant, Alexandra l'invitation parlait bien dans spectacle une version th\u00e9\u00e2trale des des fameuses vid\u00e9os enregistr\u00e9es par ce m\u00eame communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nLe comit\u00e9 oui, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la presse avec m\u00eame l'annonce du casting, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Doris Fiala aurait laiss\u00e9 son tailleur pour jouer les voleuses de rentes ou gangster terreur de la jeunesse et l'UDC Erich Hess le passant d\u00e9sabus\u00e9 au caf\u00e9 du commerce, c'\u00e9tait sans grandes attentes quelque chose qui se rapprocherait du spectacle du choeur mixte local Les com\u00e9diens amateurs \u00e9taient l\u00e0, Doris Fiala avait m\u00eame emport\u00e9 sa perruque blonde elle attendait en coulisses et n'\u00e9tait de toute \u00e9vidence pas inform\u00e9e qu'elle n'allait pas monter sur les planches aujourd'hui pour pour tenir son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors que s'est -il pass\u00e9 entre- temps est -ce que le metteur en sc\u00e8ne a renonc\u00e9 par par crainte du flop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre jouer les apprentis com\u00e9diens c'est risqu\u00e9, on peut y perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9, l'effet pour la campagne pourrait \u00eatre contre- productif, un instant, on imagine alors que les communicants du comit\u00e9 ont retrouv\u00e9 la raison et renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, mais non, le responsable de l'\u00e9v\u00e9nement, explique que c'est bien l\u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, les politiciens ont encore plant\u00e9 quelques clous au final dans une figurine en bois symbolique contre la r\u00e9forme mais on se demande si pour ce grand jour, le lancement de la campagne, ce n'est pas surtout leur objectif, qu'ils ont crucifi\u00e9 sacrifi\u00e9 sur l'autel du ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nAlexandra Richard qui donc aller au spectacle \u00e0 16 heures sur la place f\u00e9d\u00e9rale alors je lui dit -on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1615707", "internalArchiveId": "AA1708615848", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 1660, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8842275", "imageURL": "http://www.rts.ch/8842274.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allemagne: le candidat socialiste Martin Schulz s\u2019empare du scandale Diesel pour sa campagne", "Attentat \u00e0 Ouagadougou: l\u2019attaque a vis\u00e9 un restaurant fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers", "Colis: la Poste renonce \u00e0 la taxe douani\u00e8re, les prix \u00e0 la baisse", "Etats-Unis: les groupes d'extr\u00eame-droite se f\u00e9d\u00e8rent", "Renseignement: trois agents suisses sous enqu\u00eate en Allemagne", "Suisse and love: les festivals, entre id\u00e9alisme et pragmatisme", "Agents suisses sous enqu\u00eate: les pr\u00e9cisions d'Anne Mailliet", "De plus en plus norm\u00e9e, la climatisation influe les modes de vie", "Attentat \u00e0 Ouagadougou: l'interview de Claude-Olivier Volluz", "Athl\u00e9tisme: l'hommage \u00e0 la l\u00e9gende Usain Bolt", "Bienne: la matu bilingue se fera en quatre ans au lieu de trois", "Extr\u00eame-droite am\u00e9ricaine: l'analyse de Laurent Burkhalter"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine campagne \u00e9lectorale allemande. Il esp\u00e8re ainsi l\u2019utiliser contre Angela Merkel.", "L\u2019attaque qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e ravive la m\u00e9moire des Suisses victimes de la barbarie djihadiste.", "Le prix du courrier A et B, lui, ne bougera pas l\u2019ann\u00e9e prochaine, mais la Poste a l\u2019intention de demander une augmentation pour 2019.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait suscit\u00e9 la controverse en ne condamnant pas plus t\u00f4t sp\u00e9cifiquement l'extr\u00eame droite.", "Ces enqu\u00eates seraient li\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s secr\u00e8tes d'espionnage fiscal, et d'\u00e9changes de CD d'information, entre la Suisse et l'Allemagne.", "Les appareils participent sans s\u2019en rendre compte \u00e0 une uniformisation des modes de vie dans les pays occidentaux.", "Bolt s\u2019est offert un dernier tour de stade hier, un hommage du monde de l\u2019athl\u00e9tisme \u00e0 l\u2019un plus de grands sportifs de tous les temps.", "Les \u00e9l\u00e8ves francophones commencent ainsi le gymnase un an plus t\u00f4t, soit au terme de la dixi\u00e8me ann\u00e9e obligatoire."], "variantIds": ["ece-8755188", "ece-8755213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:03\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:21:04\r\n           Donald Trump\r\n    d\u00e9nonce la violence raciste\r\n\r\n19:30:21:06  19:30:22:20\r\n apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du week-end.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:12\r\n    Il qualifie de \"r\u00e9pugnants\"\r\n          le Ku Klux Klan\r\n\r\n19:30:25:14  19:30:27:15\r\n   et les supr\u00e9matistes blancs.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:29:10\r\n   D.Trump \u00e9tait sous pression,\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:07\r\n     beaucoup lui reprochaient\r\n      son manque de r\u00e9action.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:36:05\r\n         L'attaque a fait\r\n au moins 18 morts \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:40:14\r\nElle a eu lieu dans la m\u00eame rue o\u00f9 \r\ns'\u00e9tait produit l'attentat de 2016.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:47:11\r\n  Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon,\r\n     y avaient trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:52:22\r\nOn entendra Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n19:30:53:06  19:31:03:12\r\n  La rentr\u00e9e des classe a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:05:18\r\n  C'est le tour des Neuch\u00e2telois\r\n         et des Bernois,\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:09:07\r\n           avec \u00e0 Bienne\r\nune maturit\u00e9 bilingue en quatre ans.\r\n\r\n19:31:14:01  19:31:16:11\r\n     Les adieux d'Usain Bolt.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:19:11\r\n       Nous d\u00e9butons ce soir\r\n       une s\u00e9rie historique.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:21:22\r\n        L'\u00e9t\u00e9 1967 ouvrait\r\n  les temps nouveaux: la pouss\u00e9e\r\n\r\n19:31:22:00  19:31:25:00\r\n d'une g\u00e9n\u00e9ration, les festivals,\r\n la lib\u00e9ration sexuelle, Mai 68.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:28:15\r\nNous faisons revivre ces souvenirs\r\n sous le titre de Swiss and Love.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:08\r\n    \"Le racisme, c'est le mal.\"\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:33:02\r\n    La formule est de D.Trump.\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:37:11\r\n       Il veut faire mentir\r\nceux qui l'accusaient d'indulgence\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:40:18\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des militants\r\n       supr\u00e9matistes blancs\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:43:16\r\n         qu'il n'avait pas\r\n      sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9s\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:48:16\r\n apr\u00e8s les violences du week-end.\r\n\r\n19:31:50:03  19:31:52:11\r\n    -Le racisme, c'est le mal.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:12:01\r\n   -Cette d\u00e9claration fait suite\r\n   \u00e0 une pol\u00e9mique qui enflait.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:16:11\r\nD.Trump s'est vu reprocher son manque\r\nde r\u00e9action contre l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:21:12\r\nLe pays d\u00e9couvre la force de frappe\r\n      de la mouvance raciste.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:25:21\r\n   -Cette violence meurtri\u00e8re\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:29:08\r\n serait-elle le point culminant\r\n    d'une tendance de fond ?\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:19\r\n   Ce crime qui a fait un mort\r\n  et vingt bless\u00e9s est qualifi\u00e9\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:36:16\r\n    par la justice am\u00e9ricaine\r\n   de \"terrorisme domestique\".\r\n\r\n19:32:36:18  19:32:39:23\r\n  Ceux qui ont connu le forcen\u00e9\r\n           t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:09\r\n-Je l'ai eu comme \u00e9l\u00e8ve pour un cours\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:45:00\r\n  sur la Seconde guerre mondiale.\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:47:15\r\n            Il disait:\r\n   \"Et si Hitler avait gagn\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:51:18\r\n      \"Et si nous avions eu\r\n   un empire supr\u00e9matiste blanc\r\n\r\n19:32:51:20  19:32:54:12\r\n     dans le monde moderne ?\"\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:20\r\n -1'600 groupes d'extr\u00eame droite\r\n      existeraient aux USA.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:01:14\r\n        La manifestation\r\n    \u00e0 Charlottesville samedi\r\n\r\n19:33:01:16  19:33:06:18\r\n    repr\u00e9sente une coalition\r\n  du Ku Klux Klan, de n\u00e9onazis,\r\n\r\n19:33:06:20  19:33:11:16\r\n  et de la droite alternative.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:23\r\n        Ce dernier groupe\r\n    f\u00e9d\u00e8re de nombreux jeunes\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:17:08\r\n         dont les parents\r\nne ne sont pas forc\u00e9ment racistes,\r\n\r\n19:33:17:10  19:33:20:23\r\n mais qui ont parfois d\u00e9velopp\u00e9\r\n  leur id\u00e9ologie sur Internet.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:22:21\r\n -L'organisateur du rassemblement\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:24:22\r\na fr\u00e9quent\u00e9 l'Universit\u00e9 de Virginie.\r\n\r\n19:33:25:00  19:33:29:00\r\n       Il serait rassurant\r\n de r\u00e9duire la droite alternative\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:31:19\r\n           au st\u00e9r\u00e9otype\r\n de Blancs ruraux et sous-\u00e9duqu\u00e9s,\r\n\r\n19:33:31:21  19:33:35:02\r\n           mais ce sont\r\n  des jeunes qui se portent bien.\r\n\r\n19:33:35:04  19:33:39:17\r\n        C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:08\r\n   -Une premi\u00e8re condamnation\r\n   samedi du pr\u00e9sident Trump\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:49:05\r\nqui, pour beaucoup d'Am\u00e9ricains,\r\n     ne va pas assez loin.\r\n\r\n19:33:54:22  19:34:00:16\r\n   -Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:05:01\r\n           On le voit,\r\n    des milliers d'activistes.\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:07:18\r\n     Est-ce qu'il y a un \u00e9cho\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:14:12\r\ndans une partie de la droite blanche\r\n         de cet \u00e9lectorat ?\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:18:08\r\n -Tout d'abord, je vous propose\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:22:07\r\n de replacer la trag\u00e9die de samedi\r\n        dans son contexte.\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:14\r\n    La manifestation a eu lieu\r\n \u00e0 cause d'une statue d'un g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:31:10\r\nqui est une figure de la guerre de \r\ns\u00e9cession du c\u00f4t\u00e9 des Etats du Sud.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:35:11\r\n           Il est adul\u00e9\r\npar de nombreux Blancs dans le Sud.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:37:11\r\n       Le probl\u00e8me pour eux,\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:41:08\r\n     c'est qu'il y a un projet\r\n    pour d\u00e9boulonner la statue.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:45:01\r\n         C'est une sorte\r\n d'oblit\u00e9ration de leur identit\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:53:06\r\n Pour beaucoup d'habitants du Sud,\r\n         \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:55:12\r\n  C'est faire comme si les pages\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:59:03\r\n         les plus sombres\r\n   de l'histoire de l'esclavage\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:01:08\r\n       n'avaient pas exist\u00e9.\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:07:08\r\n             Les gens\r\n  ne sont pas forc\u00e9ment racistes,\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:13:16\r\n       des Noirs am\u00e9ricains\r\n   plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:35:13:20  19:35:19:10\r\n  Ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la garder,\r\nmais avec une approche p\u00e9dagogique,\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:22:15\r\n      des panneaux peut-\u00eatre\r\n         pour expliquer.\r\n\r\n19:35:22:19  19:35:26:22\r\n      On assiste \u00e0 une sorte\r\n    de choc des civilisations,\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:30:06\r\n     mais au niveau am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:34:04\r\n   Une tourn\u00e9e vers le progr\u00e8s,\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:39:05\r\n      une autre vers le pass\u00e9\r\n        et vers l'identit\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:17\r\nAu fur et \u00e0 mesure que la premi\u00e8re\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:46:05\r\n    empi\u00e8te sur le terrain de\r\nla seconde, il y a une crispation.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:51:07\r\n           Dans un sens,\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:07\r\n         les revendications\r\nde cette extr\u00eame droite tr\u00e8s muscl\u00e9e\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:05\r\n     trouvent une sorte d'\u00e9cho\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:03:00\r\naupr\u00e8s de la population am\u00e9ricaine\r\n      blanche au sens large,\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:06:19\r\n            \u00e9videmment\r\n  de fa\u00e7on beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:07:16  19:36:08:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:21\r\n L'attaque perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Ouagadougou\r\n  ravive la m\u00e9moire des Suisses.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:15:03\r\n  Georgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey\r\n    \u00e9taient tu\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:36:15:05  19:36:17:06\r\n            Cette fois\r\n  l'attentat frappe un restaurant\r\n\r\n19:36:17:08  19:36:19:19\r\n   fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers,\r\n        dans la m\u00eame rue.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:19:21\r\n,\u00e9videmment de fa\u00e7on beaucoup plus\r\n             mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:22:13\r\n      -Les \u00e9changes de tirs\r\n     ont dur\u00e9 toute la nuit.\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:04\r\n  7 h de combat entre les forces\r\nsp\u00e9ciales et le commando djihadiste\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:30:17\r\n  qui a pris d'assaut hier soir un\r\ncaf\u00e9-restaurant pris\u00e9 des expatri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:38:16\r\n   On d\u00e9nombre vingt victimes.\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:42:23\r\n    Le restaurant \u00e9tait bond\u00e9\r\n     au moment de l'attaque,\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:47:19\r\n      un enfant de dix ans\r\n   y f\u00eatait son anniversaire.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:50:23\r\n       *-Les assaillants \r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 moto,\r\n\r\n19:36:51:01  19:36:56:02\r\n      et ils ont ouvert le feu\r\nsur les clients assis \u00e0 la terrasse.\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:57:18\r\n      *C'\u00e9tait la panique,\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:03:04\r\n des personnes se sont bless\u00e9es\r\n    en tentant de se sauver.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:07:11\r\n          *Aujourd'hui,\r\n   un sentiment de peur r\u00e8gne.\r\n\r\n19:37:07:13  19:37:14:15\r\n*On se demande comment la population\r\n pourra faire face \u00e0 ces attaques.\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:20:05\r\n -Des \u00e9v\u00e9nements qui rappellent\r\n l'attentat du 15 janvier 2016\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:25:06\r\nqui avait eu un impact \u00e9motionnel\r\n  tr\u00e8s fort en Suisse romande,\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:22\r\n       avec la disparition\r\n      du socialiste J-N.Rey\r\n\r\n19:37:30:00  19:37:37:23\r\n et G.Lamont, venus au Burkina Faso\r\npour soutenir un projet humanitaire.\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:48:11\r\nLe Burkina Faso, une nouvelle fois\r\n  cible de la terreur islamiste,\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:54:18\r\n   comme le Mali et le Niger,\r\n\r\n19:37:54:20  19:38:01:16\r\n        devenus des th\u00e9\u00e2tres\r\nd'op\u00e9rations d'Al Quaida au Maghreb.\r\n\r\n19:38:04:17  19:38:07:13\r\n -Claude-Olivier Volluz, bonsoir.\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:12:06\r\n  En poste 18 mois \u00e0 Ouagadougou,\r\n\r\n19:38:12:08  19:38:17:14\r\n       vous avez collabor\u00e9\r\n     avec la radio nationale.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:20:05\r\nUn mot sur la g\u00e9ographie des lieux.\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:25:14\r\nLe restaurant est tout pr\u00eat de celui\r\n qui \u00e9tait touch\u00e9 la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:27:22\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:38:28:02  19:38:31:19\r\n Nous sommes sur l'avenue centrale\r\n          de Ouagadougou.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:37:21\r\n   Cette avenue est tr\u00e8s anim\u00e9e.\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:47:13\r\n Les marchands ambulants croisent\r\n  les 4X4, les membres d'O.N.G.,\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:12\r\n    les populations expatri\u00e9es\r\net les populations du Burkina Faso.\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:56:23\r\n       -La vie des expatri\u00e9s\r\n   avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:38:57:03  19:39:00:08\r\n       -Depuis janvier 2016,\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:06:00\r\n      les premiers attentats\r\n  de l'histoire r\u00e9cente du pays,\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:08:05\r\n       c'\u00e9tait un tournant.\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:11:20\r\n       De nombreux expatri\u00e9s\r\n     dirigent des restaurants.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:16:03\r\n  Ils ont \u00e9rig\u00e9 des murs en b\u00e9ton\r\n      avec des sas d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:19\r\n   Il faut montrer patte blanche\r\n    pour entrer dans ces lieux.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:24:18\r\n   La difficult\u00e9 est maintenant\r\n   de trouver le bon compromis\r\n\r\n19:39:24:22  19:39:28:17\r\n        entre le bien-\u00eatre\r\n de la population et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:09\r\n   -Il y a un gros potentiel de\r\n  d\u00e9veloppement au Burkina Faso.\r\n\r\n19:39:32:12  19:39:35:10\r\n         -Les terroristes\r\n    sont pour l'obscurantisme.\r\n\r\n19:39:35:13  19:39:41:11\r\n Ils sont contre le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:39:42:16  19:39:46:17\r\n  Ils sont actifs dans un d\u00e9sert\r\n o\u00f9 tous les trafics se croisent.\r\n\r\n19:39:46:21  19:39:49:01\r\nTrafic de drogue, d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:53:20\r\n       Trafic de cigarettes,\r\n     de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:39:54:00  19:40:00:23\r\nQuand ils contr\u00f4lent une zone, ils \r\ntouchent leur d\u00eeme sur ces trafics.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:03:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:06:06\r\n    En Sierra Leone, la pluie\r\n  a entra\u00een\u00e9 des coul\u00e9es de boue\r\n\r\n19:40:06:08  19:40:08:04\r\n    et caus\u00e9 plus de 300 morts.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:11:19\r\nDe nombreuses maisons sont ensevelies\r\n  et les recherches sont en cours.\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:14:14\r\n            En Suisse,\r\n    la rentr\u00e9e scolaire d\u00e9bute.\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:20:06\r\n  C'est le tour des Neuch\u00e2telois,\r\n      ainsi que des Bernois.\r\n\r\n19:40:20:08  19:40:24:07\r\n          Les Valaisans\r\n    auront leur rentr\u00e9e jeudi.\r\n\r\n19:40:26:03  19:40:29:15\r\nParmi les nouveaut\u00e9s, une nouvelle\r\n   maturit\u00e9 bilingue \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:32:14\r\n    Elle se fera en quatre ans\r\n        au lieu de trois.\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:34:03\r\n  Elle confirme le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:38:05\r\n      de ce type de maturit\u00e9\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:41:02\r\n   -Domicili\u00e9 \u00e0 La Neuveville,\r\n\r\n19:40:41:04  19:40:44:14\r\n   Louis termine sa scolarit\u00e9\r\nobligatoire au gymnase de Bienne.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:48:10\r\n     Une ann\u00e9e de transition\r\n     et trois ans d'\u00e9tudes:\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:53:22\r\n      au total, il obtiendra\r\nsa maturit\u00e9 bilingue en quatre ans.\r\n\r\n19:40:55:23  19:40:57:18\r\n    -En Suisse, c'est important\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:00:23\r\nde savoir parler plusieurs langues.\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:05:05\r\n   On en a quatre, et en savoir \r\n  au moins deux, c'est important.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:11:09\r\n    Ca aide aussi beaucoup pour\r\n  les Hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:15:05\r\n-En Suisse romande, tous les cantons\r\n  proposent une fili\u00e8re bilingue,\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:21:16\r\nmais la dur\u00e9e du cursus diff\u00e8re.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:25:22\r\n       Le canton de Berne\r\n      est dans la moyenne.\r\n\r\n19:41:26:07  19:41:28:08\r\n-Nous avons des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques\r\n\r\n19:41:28:10  19:41:29:14\r\n         et francophones.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:04\r\n          Quoi de mieux\r\n     pour apprendre la langue\r\n\r\n19:41:32:06  19:41:34:14\r\n et la culture de l'autre r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:38:19\r\n    Nous voulions nous assurer\r\n    que l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:42:03\r\n     choisissent au m\u00eame titre\r\n      cette fili\u00e8re bilingue,\r\n\r\n19:41:42:05  19:41:45:00\r\n         sans d\u00e9savantage\r\n       pour l'un ou l'autre.\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:47:20\r\n   -Pour cette premi\u00e8re vol\u00e9e\r\n      de maturit\u00e9 bilingue\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:52:10\r\n     en quatre ans \u00e0 Bienne,\r\ntrois classes ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:52:19  19:41:54:19\r\n   -Il y a plus de francophones.\r\n\r\n19:41:54:21  19:41:56:07\r\n        Mais nous esp\u00e9rons\r\n\r\n19:41:56:09  19:42:00:12\r\n      avoir un vrai \u00e9quilibre\r\n\r\n19:42:00:14  19:42:02:22\r\n          gr\u00e2ce au fait\r\n   que les \u00e9l\u00e8ves germanophones\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:09:16\r\n    peuvent choisir la fili\u00e8re\r\n     d\u00e8s l'entr\u00e9e au gymnase.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:15:16\r\n -Berne esp\u00e8re augmenter encore\r\nl'attractivit\u00e9 de cette fili\u00e8re.\r\n\r\n19:42:17:21  19:42:21:16\r\n    -La Poste revoit une partie\r\n   de ses tarifs pour les colis.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:25:03\r\n Elle renonce \u00e0 la taxe de 13 frs\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:28:11\r\n      qui frappe les paquets\r\n   en cas de contr\u00f4le douanier.\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:31:19\r\n C'est le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations\r\n entre La Poste et Monsieur Prix.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:36:19\r\n      -Adepte du commerce\r\n    en ligne international ?\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:38:16\r\n    Voil\u00e0 ce qui peut arriver\r\n         \u00e0 votre paquet.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:40:09\r\nUne inspection douani\u00e8re al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:45:11\r\nSur 18 mios de colis, 110'000 ont\r\n\u00e9t\u00e9 ouverts et contr\u00f4l\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:48:13\r\n  Aujourd'hui, la Poste facture\r\n  13 frs pour cette inspection.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:52:05\r\n     D\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine,\r\n     cette taxe va tomber.\r\n\r\n19:42:52:22  19:42:55:12\r\n  -Nous allons prendre en charge\r\n\r\n19:42:55:14  19:43:00:01\r\nces co\u00fbts durant toute l'ann\u00e9e 2018,\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:06:09\r\n     et chercher une solution\r\n     pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:12:11\r\n-La fin d'une taxe injuste aux yeux \r\nde la F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:15:21\r\n    Une taxe factur\u00e9e m\u00eame si\r\n   on n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:17:17\r\n        -Les consommateurs\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:19:19\r\n     \u00e9taient piqu\u00e9s au hasard.\r\n\r\n19:43:19:21  19:43:23:14\r\n    Les colis \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s\r\n       de mani\u00e8re inopin\u00e9e,\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:26:12\r\n         puis on recevait\r\n      une facture de 13 frs.\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:33:08\r\nIl n'y a aucune raison que vous soyez\r\n       le dindon de la farce.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:37:19\r\n -Le prix des lettres en courrier\r\n A ou B ne bougera pas en 2018.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:44:21\r\nCr\u00e9\u00e9 en 1991, le tarif diff\u00e9renci\u00e9\r\n       a subi des hausses,\r\n\r\n19:43:44:23  19:43:47:11\r\n mais n'a pas boug\u00e9 depuis 2004.\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:50:19\r\n2019 devrait marquer un changement.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:21\r\n     La Poste a l'intention\r\n  de demander une augmentation.\r\n\r\n19:43:54:05  19:43:55:11\r\n       -Pour les petites PME\r\n\r\n19:43:55:13  19:43:59:02\r\n       et les associations,\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:02:15\r\n       20 cts sur un timbre,\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:05:20\r\n   c'est des milliers de francs\r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:09:10\r\n   -La Poste va aussi revoir \r\n   le prix de certains colis.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:12\r\n       En faveur notamment\r\n      des clients en ligne.\r\n\r\n19:44:11:14  19:44:14:02\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9\r\n    son cadeau de No\u00ebl 2018,\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:16:13\r\n       un franc de moins\r\nsur les paquets pendant un mois.\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:20:08\r\n    -L'Allemagne ne rel\u00e2che pas\r\nson \u00e9treinte dans le dossier fiscal.\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:23:17\r\n  Les Allemands se sont montr\u00e9s\r\nagressifs contre le Liechtenstein,\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:27:06\r\n  et offensifs contre la Suisse \r\n  avec les affaires de CD vol\u00e9s.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:30:20\r\n     Il y a eu l'arrestation\r\n d'un Suisse accus\u00e9 d'espionnage.\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:33:18\r\n          Et maintenant,\r\n   trois agents de nos services\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:37:11\r\n   feraient l'objet d'une enqu\u00eate\r\ndu Minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:43:14\r\n    -Daniel M., suppos\u00e9 agent\r\n  des services secrets suisses,\r\n\r\n19:44:43:16  19:44:46:11\r\n            film\u00e9 ici\r\n comptant des billets de banque.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:49:06\r\n        Il est au coeur\r\n   d'une affaire d'espionnage\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:51:08\r\n entre la Suisse et l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:51:10  19:44:54:00\r\n     En d\u00e9tention provisoire\r\n       depuis trois mois,\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:58:05\r\n son affaire rebondit \u00e0 la une \r\nde la presse allemand et suisse.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:01:19\r\n      Selon les quotidiens,\r\n   trois contacts de Daniel M.\r\n\r\n19:45:01:21  19:45:04:05\r\nsont dans le viseur de la justice.\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:21:09\r\nL'\u00e9quipe d'espions aurait travaill\u00e9\r\n   ensemble entre 2010 et 2011,\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:24:14\r\n \u00e0 l'\u00e9poque dite \"des CD vol\u00e9s\",\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:27:09\r\n       remplis de donn\u00e9es\r\n   de contribuables allemands\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:29:14\r\ncachant de la fortune en Suisse.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:32:08\r\n   Depuis, les pays ont promis\r\n     d'arr\u00eater l'espionnage.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:04\r\n            Pourtant,\r\n   la saga continue d'\u00e9tonner.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:40:00\r\n-Cette affaire prend une dimension\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:42:09\r\n  qui d\u00e9passe ce que j'imaginais.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:45:16\r\n         Je suis surpris\r\n de ces enqu\u00eates suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:49:15\r\n  et il faut emp\u00eacher l'escalade\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:11\r\n          -En Suisse,\r\n  des mandats d'arr\u00eats courent\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:54:16\r\n       contre des employ\u00e9s\r\n        du fisc allemand.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:57:02\r\n         C\u00f4t\u00e9 allemand,\r\n   l'enqu\u00eate contre l'activit\u00e9\r\n\r\n19:45:57:04  19:45:59:20\r\n   des services secrets suisses\r\n            continue.\r\n\r\n19:46:00:06  19:46:04:14\r\n   -Notre t\u00e2che est de clarifier\r\n\r\n19:46:04:16  19:46:10:03\r\n  rapidement ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:17:21\r\n  Les Verts, on demande toujours\r\n  une commission parlementaire.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:23:13\r\n-Diplomatie, s\u00e9curit\u00e9: les autorit\u00e9s\r\n      suisses restent muettes.\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:25:19\r\nAucun commentaire sur ces espions.\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:30:09\r\n     -Anne Mailliet, bonsoir.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:34:08\r\n   Il est rare entre pays amis de\r\ngarder si longtemps un agent pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:37:18\r\n          Quand on voit\r\n     les photos tout sourires\r\n\r\n19:46:37:23  19:46:40:13\r\n  de Mme Merkel avec D.Leuthard,\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:47:00\r\n   on oublie ce passif puissant\r\n       en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:51:21\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:46:52:01  19:46:56:13\r\n   la pomme de discorde fiscale \r\n  entre Berne et Berlin persiste.\r\n\r\n19:46:56:18  19:46:58:21\r\n   C'est valable des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:02:11\r\n   Plusieurs contr\u00f4leurs du fisc\r\n      allemand sont toujours\r\n\r\n19:47:02:14  19:47:08:02\r\n    plac\u00e9s sous mandat d'arr\u00eat\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:13:04\r\nLe conflit r\u00e9appara\u00eet au grand jour\r\n          au mois de mai\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:16:11\r\n  avec l'arrestation de Daniel M.\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:19:03\r\n        Le Parquet f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:25:11\r\n prend les questions d'espionnage\r\n           au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:28:01\r\n           Il est rare\r\n  qu'une enqu\u00eate vise les agents\r\n\r\n19:47:28:06  19:47:31:06\r\n   de services de renseignement\r\n      consid\u00e9r\u00e9s comme amis.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:34:09\r\nL'affaire est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:39:15\r\n L'Allemagne continue de profiter\r\n de l'achat de ces informations.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:42:12\r\n  Cela a permis au fisc allemand\r\n       jusqu'\u00e0 aujourd'hui\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:44:19\r\n           de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    7 mias d'arri\u00e9r\u00e9s fiscaux.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:47:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:50:14\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine\r\n  campagne \u00e9lectorale allemande.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:52:15\r\n          Un autre th\u00e8me\r\n     p\u00e8se sur son d\u00e9roulement.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:22\r\nLe scandale du diesel marque un pays\r\n  o\u00f9 l'automobile est importante.\r\n\r\n19:47:59:08  19:48:03:21\r\n    -Mise \u00e0 jour volontaire\r\n  de 5 mios de voitures diesel\r\n\r\n19:48:03:23  19:48:06:22\r\n      et primes \u00e0 la casse\r\n  promises pour vieux mod\u00e8les:\r\n\r\n19:48:07:00  19:48:08:22\r\nle sommet du diesel n'a rien apais\u00e9.\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:12:23\r\n -Des managers pay\u00e9s des millions,\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:03\r\n    chez Volkswagen et Daimler,\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:18:20\r\n  ont manqu\u00e9 le virage du futur.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:21:14\r\n     Pour embellir leur bilan\r\n          \u00e0 court terme,\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:23:23\r\n      ils n'ont pas investi\r\n   o\u00f9 il aurait fallu le faire.\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:13\r\n     -C'est-\u00e0-dire investir\r\n dans les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:29:18\r\n  M.Schulz propose des quotas.\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:32:08\r\n     A.Merkel n'en veut pas,\r\n      mais elle le rejoint\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:35:07\r\n        lorsqu'il fustige\r\n  la tricherie chez Volkswagen.\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:38:14\r\n Pour A.Merkel, la malhonn\u00eatet\u00e9\r\n n'a pas sa place en Allemagne.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:40:13\r\n-Cela n'entre pas dans ma conception\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:43:16\r\n de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:46:09\r\nJe veux que l'industrie automobile\r\n     r\u00e9tablisse la confiance\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:49:02\r\n et r\u00e9ussisse cette transformation\r\n          vers l'avenir,\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:53:02\r\n  sans mettre l'emploi en danger.\r\n\r\n19:48:54:05  19:48:58:08\r\n       -D\u00e9fendre les emplois,\r\nun classique en campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:02:08\r\nMais on parle de 800'000 emplois\r\n  dans l'automobile allemande.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:04:15\r\n     Automobile et politique\r\n         s'entrem\u00ealent.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:08:02\r\n       En 1995, A.Merkel,\r\n  ministre de l'Environnement,\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:12:01\r\npr\u00e8s de M.Wissmann, actuel pr\u00e9sident\r\n  de l'Union automobile allemande.\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:17:21\r\n  Autre exemple, les ministres\r\n   pr\u00e9sidents de Basse-Saxe,\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:24:08\r\n  actionnaires dans le conseil\r\n    d'administration de VW.\r\n\r\n19:49:24:10  19:49:29:19\r\n     M\u00e9lange probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:11\r\n  Stephan Weil, vis\u00e9 pour avoir\r\n  critiqu\u00e9 la direction de VW,\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:14\r\n         selon M.Schulz.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:38:19\r\n         -Il y a deux ans,\r\n   il a pr\u00e9venu qu'il se passait\r\n\r\n19:49:38:21  19:49:43:11\r\n      des choses dangereuses\r\n    pour l'industrie allemande.\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:09\r\n     -Le diesel, sans doute\r\n     condamn\u00e9 \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:02\r\nMais en attendant, il actionne les\r\npistons de la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:55:21\r\n-En ces p\u00e9riodes de fortes chaleurs,\r\n\r\n19:49:55:23  19:49:58:19\r\n         la climatisation\r\n    est parfois indispensable.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:02:21\r\nSoumis aux normes environnementales,\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:06:03\r\n  les appareils ont d\u00fb s'am\u00e9liorer\r\net participent \u00e0 une standardisation\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:08:06\r\n         des modes de vie\r\n    dans les pays occidentaux.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:23\r\n -Un appareil que l'on retrouve\r\n dans les pays industrialis\u00e9s,\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:14:13\r\n    de la Chine \u00e0 la Suisse,\r\n    en passant par les USA.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:18:04\r\n         Le climatiseur\r\na ses adeptes et ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:11\r\n    En 1960, son utilisation\r\n    dans les bureaux romands\r\n\r\n19:50:21:13  19:50:23:07\r\n faisait l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:50:23:09  19:50:27:02\r\nLes r\u00e9glages \u00e9taient universels.\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:30:20\r\n     -Pour vivre agr\u00e9ablement\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:32:13\r\n          dans un bureau,\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:22\r\nil faut une temp\u00e9rature de 21 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:36:07  19:50:42:07\r\n-Cela \u00e9tait calcul\u00e9 pour un homme\r\n   de 40 ans et pesant 70 kg.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:45:19\r\n       Sauf que les femmes\r\n  ont un m\u00e9tabolisme diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:14\r\n       Sexiste, la clim ?\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:52:16\r\n          Depuis 1960,\r\n  les r\u00e9glages se sont affin\u00e9s.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:57:22\r\nD\u00e9sormais, la temp\u00e9rature de confort\r\n   se situe autour de 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:00:16\r\n    -La technologie nous permet\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:02:17\r\n     des \u00e9carts de temp\u00e9rature\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:07:18\r\n     de plus ou moins 1 degr\u00e9,\r\n   avec une extr\u00eame sensibilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:09:22\r\n Les appareils peuvent climatiser,\r\n\r\n19:51:10:00  19:51:15:00\r\n     et de chauffer \u00e9galement\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me r\u00e9versible.\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:21:20\r\n   -L'air conditionn\u00e9 uniformise\r\nles modes de vie en se g\u00e9n\u00e9ralisant.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:27:17\r\n       -J'essaie de montrer\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:29:18\r\n   qu'on n'a pas besoin non plus\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:33:01\r\n       d'un climat homog\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:37:16\r\n    Pour pas que cela devienne\r\n     une habitude soci\u00e9tale,\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:13\r\n       il faut aussi garder\r\n    des espaces non-climatis\u00e9s.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:45:15\r\n           -Le risque:\r\n    une perte de singularit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:50:18\r\n      -On a perdu l'habitude \r\n      des gros pulls d'hiver.\r\n\r\n19:51:50:20  19:51:57:11\r\nOn peut imaginer plus de diversit\u00e9\r\n  que le t-shirt toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:21\r\n           -Les femmes\r\n ont un avantage sur les hommes:\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:07:01\r\n   une garde-robe plus riche\r\n pour d\u00e9geler les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:11:19\r\n      -Nous nous replongeons\r\n         dans l'\u00e9t\u00e9 1967\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:15:23\r\n           qui a amen\u00e9\r\n    une r\u00e9volution des moeurs.\r\n\r\n19:52:16:01  19:52:17:06\r\n      Tout est parti des USA:\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:21:11\r\n      un rassemblement musical\r\nouvrait la voie aux bouleversements.\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:24:23\r\nS'en sont suivis le mouvement hippie,\r\n   Mai 68, la lib\u00e9ration sexuelle,\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:29:11\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 la pilule contraceptive.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:32:06\r\n    Nous revivons cette \u00e9poque\r\n           d\u00e8s ce soir.\r\n\r\n19:52:32:08  19:52:39:12\r\n  Notamment la mode des festivals\r\n        qui s'est r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:49:15\r\n-Dans les ann\u00e9es 1970, un festival\r\n comme Pal\u00e9o ressemblait \u00e0 cela.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:54:07\r\n Des va-nu-pieds rassembl\u00e9s par la\r\nmusique, r\u00eavant d'un monde meilleur.\r\n\r\n19:52:54:09  19:52:58:09\r\n          Aujourd'hui,\r\n  c'est plut\u00f4t un grand raout.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:02:20\r\n  On y va plus pour l'ambiance,\r\n   la nourriture et la musique\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:04:09\r\n  que pour la qu\u00eate d'un id\u00e9al.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:10:23\r\n  Mais avant Pal\u00e9o, en Valais, le\r\nFestival de Sapinhaut existait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:21\r\n -Les gens \u00e9taient presque couch\u00e9s\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:20:06\r\n et regardaient la sc\u00e8ne en face.\r\n\r\n19:53:20:15  19:53:22:11\r\n    -Des centaines de jeunes,\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:26:09\r\ncheveux longs et chemises \u00e0 fleurs,\r\n          se rassemblent.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:19\r\n     Cette clairi\u00e8re devient\r\nun haut-lieu du mouvement hippie.\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:34:00\r\n      Durant quelques jours,\r\nc'est Woodstock en Suisse romande.\r\n\r\n19:53:34:09  19:53:37:15\r\n  -Il y avait un besoin de parler\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:40:06\r\ndes grands th\u00e8mes qui int\u00e9ressaient\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:42:05\r\n      les jeunes de l'\u00e9poque:\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:45:23\r\n     le c\u00f4t\u00e9 anti-nucl\u00e9aire, \r\n     le c\u00f4t\u00e9 environnemental.\r\n\r\n19:53:46:01  19:53:51:05\r\n Nous \u00e9tions de grands id\u00e9alistes,\r\n     et j'esp\u00e8re l'\u00eatre rest\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:57:00\r\n     -Apr\u00e8s quatre \u00e9ditions,\r\nle Festival de Sapinhaut s'\u00e9teint.\r\n\r\n19:53:57:02  19:54:01:14\r\n  A quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n l'h\u00e9ritier Pal\u00e9o est en route.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:06:23\r\n En 1976, le First Folk Festival\r\ns'\u00e9tablit sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:12:06\r\n         -Musique, alcool,\r\n   chansons, femmes, dope, tout.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:17:17\r\n-Il n'y a pas une tr\u00e8s grande rigueur\r\n dans notre choix de programmation.\r\n\r\n19:54:17:19  19:54:22:00\r\n C'est plut\u00f4t ce qu'on a envie, et\r\non esp\u00e8re que \u00e7a plaira aux autres.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:26:07\r\n     -Des souvenirs intacts\r\n pour le grand patron de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:27:21\r\n      -On avait le sentiment\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:30:20\r\n    d'appartenir \u00e0 une mouvance\r\n\r\n19:54:30:22  19:54:34:11\r\n      qui \u00e9tait pour l'amour\r\n       et contre la guerre.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:37:02\r\n      -Au fil des \u00e9ditions\r\n   le petit festival grandit,\r\n\r\n19:54:37:04  19:54:42:20\r\n     au risque d'abandonner\r\n  son mod\u00e8le de contre-culture\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:44:23\r\n    pour devenir un business.\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:49:18\r\n-On a \u00e9volu\u00e9 en voyant le potentiel\r\net les limites de la manifestation.\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:16\r\n         C'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a\r\nqu'on a pu lui donner sa dimension.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:58:14\r\n   -Une dimension commerciale,\r\n        loin de l'utopie.\r\n\r\n19:54:58:16  19:55:04:16\r\nMais pas forc\u00e9ment incompatible avec\r\nl'\u00e9cologie et le multiculturalisme.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:11:05\r\n     -Je vous recommande la page\r\nSwiss and Love sur notre site RTS.ch.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:18:13\r\n   -R.Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait\r\n  pour le tournoi de Cincinnati.\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:20:02\r\n    Le B\u00e2lois a souffre du dos.\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:23:02\r\n     Il ne prend aucun risque\r\n\u00e0 moins de 2 semaines de l'US Open.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:24:22\r\n Son forfait signifie que R.Nadal\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:15\r\n    deviendra num\u00e9ro 1 mondial\r\n         lundi prochain.\r\n\r\n19:55:30:12  19:55:33:02\r\nUsain Bolt tire son ultime r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:37:08\r\nLa l\u00e9gende vivante de l'athl\u00e9tisme\r\n       s'en va sans regret.\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:40:08\r\n   Il veut voyager et s'amuser.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:46:18\r\n-La derni\u00e8re course est termin\u00e9e,\r\n mais le stade est encore plein\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:11\r\n        quand Usain Bolt\r\n   re\u00e7oit son dernier hommage:\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:52:11\r\nun bout de la piste londonienne,\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:55:16\r\n      le tartan qui l'a vu \r\n     d\u00e9crocher l'or en 2012.\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:05\r\n          L'athl\u00e9tisme\r\n    devait remercier son roi\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:00:22\r\n         car il a domin\u00e9\r\n  sa discipline depuis dix ans,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:07:20\r\n    et fait souffler un vent\r\n   de fra\u00eecheur sur le 100 m.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:10:07\r\n     -Je veux juste divertir,\r\n\r\n19:56:10:09  19:56:13:16\r\n et faire de bonnes performances.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:19:13\r\n         Merci \u00e0 mes fans,\r\nvous m'avez montr\u00e9 beaucoup d'amour.\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:23:12\r\n           -Cet amour\r\nlui a peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 sa sortie.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:26:08\r\n          U.Bolt \u00e9tait\r\n l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 samedi soir,\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:29:11\r\n      et son staff estimait\r\n qu'il ne pouvait pas s'\u00e9lancer.\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:35:21\r\nBolt a r\u00e9pondu: \"La question n'est\r\n pas de pouvoir, mais de devoir.\"\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:40:20\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 dur ces derniers jours, \r\nmais j'ai donn\u00e9 tout ce que j'avais.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:45:15\r\n     Chaque fois que je viens\r\nsur la piste, je donne le maximum.\r\n\r\n19:56:46:12  19:56:50:18\r\n       -Le monde du sport\r\n    retiendra cette volont\u00e9,\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:54:23\r\n  et les capacit\u00e9s d'un showman\r\n  qui manquera \u00e0 l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:56:56:00  19:56:58:01\r\n        -Je vous rappelle\r\n      les propos de D.Trump.\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:00:12\r\n        Apr\u00e8s les violences\r\n        de Charlottesville,\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:03:04\r\n      il a d\u00e9clar\u00e9, je cite:\r\n    \"Le racisme, c'est le mal.\"\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:06:15\r\n    Et que ceux qui provoquent\r\n      la violence en son nom\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:09:03\r\n sont des criminels et des voyous.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:12:14\r\n    Il a cibl\u00e9 le Ku Klux Klan,\r\n           les n\u00e9o-nazis\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:15:23\r\n    et les supr\u00e9matistes blancs\r\n   en les estimant \"r\u00e9pugnants\".\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:18:19\r\n -Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:21:19\r\nParmi les rendez-vous de la soir\u00e9e,\r\n        \"Game of Thrones\".\r\n\r\n19:57:21:21  19:57:23:16\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  K.Marcato, M.Pisino, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032918\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:49 > 0:00:50) [89%] : \r\nOui, de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:00:55) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Donald Trump d\u00e9nonce la violence raciste, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du week- end, il qualifie de r\u00e9pugnants, le Ku Klux Klan et les supr\u00e9macistes blancs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait sous pression, beaucoup lui reprochaient son manque de r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:51) [90%] : \r\nL'attaque a fait au moins 18 morts \u00e0 Ouagadougou, et l'a eu lieu dans la m\u00eame rue, o\u00f9 s'\u00e9tait produit l'attentat jihadiste de 2016 nos compatriotes Jean-No\u00ebl Rey et jour J Lamon il avaient trouv\u00e9 la mort ce soir, on entend notre confr\u00e8re Claude Olivier voulue, il a \u00e9t\u00e9 en poste un an et demi durant, \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:27) [91%] : \r\nMais rentr\u00e9e des classes a d\u00e9but\u00e9, c'est le tour des neuch\u00e2telois et des Bernois avec \u00e0 Bienne, cette nouvelle maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans type de maturit\u00e9 qui s'est multipli\u00e9 en Suisse romande, les adieux d'Hussein Bolt, il n'a aucun regret, dit-il, il a envie de voyager et de s'amuser et puis nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie historique, il \u00e9tait 67 ouvrait des temps nouveaux, la pouss\u00e9e d'une g\u00e9n\u00e9ration, les festivals la lib\u00e9ration sexuelle, mai 68 d\u00e8s ce soir, nous faisons revivre ces souvenirs sous le titre Swiss Love.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:48) [91%] : \r\nLe racisme c'est le mal la formuler de Donald Trump il y a quelques instants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut faire mentir ceux qui l'accusaient d'indulgence \u00e0 l'\u00e9gard des militants supr\u00e9macistes blancs qu'il n'avait pas sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, cette fois, il est qualifi\u00e9, je cite, de r\u00e9pugnant \u00e9coutez sa d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:07) [61%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, mais il vont indolent sous cols-verts launched je ai moi chromosomes taxe et l'pulling desquels qui accueille n\u00e9onazis White subprimes elle Coop s'Paris- Prague Net tout everything we grandit \u00e0 ce mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:21) [93%] : \r\nCette d\u00e9claration fait suite \u00e0 une pol\u00e9mique qui enflait Donald Trump se voyait reprocher son manque de r\u00e9action contre l'extr\u00eame droite, quoi qu'il en soit, le pays d\u00e9couvrent la force de frappe de la mouvance raciste qui rel\u00e8ve la t\u00eate Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:40) [90%] : \r\nCette violence meurtri\u00e8re serait-elle le point culminant est le plus insens\u00e9 d'une tendance de fond, ce Crime qui a fait un mort et pr\u00e8s de 20 bless\u00e9s est d\u00e9sormais qualifi\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine de terrorisme domestique, ceux qui ont connu le forcen\u00e9 brosse son portrait une fois lorsque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:53) [89%] : \r\nJe n'ai eu comme \u00e9l\u00e8ve pour un cours sur la Seconde Guerre mondiale, nous avons couvert la mont\u00e9e d'Hitler, il disait souvent que ses opinions \u00e9taient correct, il disait : et si Hitler avait gagn\u00e9, et si nous avions eu un empire supr\u00e9macistes blancs dans le monde moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:20) [86%] : \r\n\u00e0 tout demandeur d'amour, plus de 1600 groupes d'extr\u00eame- droite existerait \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis, la manifestation \u00e0 Charlottesville samedi repr\u00e9sente leur \u00e9volution, une coalition de traditionnel Ku Klux Klan de n\u00e9onazis et de leur derni\u00e8re incarnation la droite alternative, un groupe qui f\u00e9d\u00e8re de nombreux jeunes adeptes de la technologie dont les parents ne sont pas forc\u00e9ment raciste mais qui ont parfois d\u00e9velopper leur id\u00e9ologie sur Internet, on ne r\u00e9soudra au a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:38) [93%] : \r\nL'organisateur du rassemblement \u00e0 fr\u00e9quenter l'universit\u00e9 de Virginie, l'une des meilleures du pays ce serait tentant et rassurant de r\u00e9duire la droite alternative aux st\u00e9r\u00e9otypes de blanc ruraux et sous- \u00e9duqu\u00e9s, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que ce sont des jeunes qui se porte bien, mais malgr\u00e9 tout, sont attir\u00e9s par cette id\u00e9ologie c'est pr\u00e9occupant mais c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:38 > 0:05:53) [93%] : \r\nPour les listes de choses une premi\u00e8re condamnation samedi du pr\u00e9sident Trump, qui pour beaucoup d'Am\u00e9ricains ne va pas assez loin, mais qui galvanise les groupes de droite de leur propre aveu, et les conforte dans un sentiment qu'ils seront entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:03) [94%] : \r\nLaurent Burkhalter, on le voit des milliers d'activistes au-del\u00e0 de ce cercle est ce qu'il y a un \u00e9cho disons dans une une partie de la droite blanche de cet \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:05 > 0:07:56) [89%] : \r\n\u00e9coutez, tout d'abord je vous je vous propose de replacer la trag\u00e9die de samedi dans son contexte plus large, la manifestation a eu lieu \u00e0 cause d'une statue qui se trouve dans ce parc de Charlotte Charlottesville, une statue du g\u00e9n\u00e9ral Robert il lit qui \u00eates une figure de la guerre des de s\u00e9cession c\u00f4t\u00e9 \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s c\u00f4t\u00e9 \u00c9tat du sud et il est adul\u00e9 par de nombreux Blancs, dans le sud, Sevran il y or le probl\u00e8me pour eux, c'est qu'il y a un projet pour d\u00e9boulonner cette statue l'envie du parc pour eux, c'est une sorte d'oblit\u00e9ration de leur histoire et et et de leur identit\u00e9 et pour de nombreux habitants du Sud, qui ne sont pas forc\u00e9ment raciste, \u00e7a va trop loin, c'est, c'est faire comme si finalement ses pages les plus sombres de de de l'histoire de leur de l'esclavage par exemple, n'avait pas exist\u00e9 et je dis, pas forc\u00e9ment des gens racistes car j'ai m\u00eame lu que des Noirs am\u00e9ricains plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, \u00e9taient oppos\u00e9s au d\u00e9boulonne ment de cette statue qu'ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la voir rester en place mais contextualiser avec des panneaux pour mieux mieux expliquer, donner une meilleure approche p\u00e9dagogique \u00e0 pourquoi cette ces statuts se se trouve l\u00e0 donc j'apprends l'impression qu'on assiste \u00e0 une sorte de choc des civilisations, hein, le feu, la fameuse th\u00e9orie du choc des civilisations, mais au niveau am\u00e9ricain \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9troit de civilisation, donc, l'une qui est tourn\u00e9e vers le progr\u00e8s vers l'avenir et l'autre plut\u00f4t vers l'identit\u00e9 et vers le pass\u00e9 et au fur et \u00e0 mesure que la premi\u00e8re avance qu'elle progresse et qu'elle empi\u00e8te sur le terrain de la seconde, il y a forc\u00e9ment une r\u00e9action ou m\u00eame une crispation et c'est le moins qu'on puisse dire, donc dans un sens oui, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est les revendications de cet extr\u00eame droite les revendications tr\u00e8s muscl\u00e9e prouve une sorte d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population am\u00e9ricaine blanche au sens large \u00e9videmment de fa\u00e7on beaucoup beaucoup beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:56 > 0:08:13) [88%] : \r\nMerci Laurent l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e \u00e0 Ouagadougou ravive la m\u00e9moire des Suisses, victime de la barbarie djihadiste, jour J, l'amant et Jean-No\u00ebl auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l'an dernier, cette fois, l'attentat frappe restaurant \u00e9galement fr\u00e9quent\u00e9 par des \u00e9trangers dans la m\u00eame rue, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:45) [92%] : \r\nLes \u00e9changes de tirs ont figur\u00e9 toute la nuit, 7 heures de combats acharn\u00e9s entre les forces sp\u00e9ciales Burkinab\u00e9 et un commando arm\u00e9 de Kalachnikov qui a pris d'assaut hier soir vers 20 heures 30, un caf\u00e9- restaurant tr\u00e8s pris\u00e9 des expatri\u00e9s le Aziz Istanbul situ\u00e9 sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es dans la capitale Burkinab\u00e9, on d\u00e9nombre au moins 20 victimes au moment de l'attaque, le restaurant \u00e9tait bond\u00e9, un enfant de 10 ans, il f\u00eatait son anniversaire avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:47 > 0:09:14) [82%] : \r\nAvec les assaillants sont arriv\u00e9s \u00e0 moto, ils ont imm\u00e9diatement ouvert le c'est sur une cliente du restaurant qui \u00e9tait assis \u00e0 la terrasse, c'est celle de la famille, ce qui se le saucisson, si la personne m\u00eame que nous avons dit que se sont bless\u00e9s en tentant de se sauver parce qu'aujourd'hui, \u00e7a c'est un sentiment de diviser, \u00e7a signifie qui r\u00e8gne au niveau de la population, c'est du moins bons promesse, elle pourra faire \u00e7a \u00e0 Aznar fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:10:04) [91%] : \r\nCette nouvelle attaque est survenue \u00e0 3 son ma\u00eetre du caf\u00e9 cappuccino sur la m\u00eame avenue de l'attentat revendiqu\u00e9 le 15 janvier 2016 par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et qui avait eu un impact \u00e9motionnel tr\u00e8s fort en Suisse romande, avec la disparition tragique de 2 personnalit\u00e9s valaisannes Jean-No\u00ebl Rey, ancien patron de la Poste et son ami G\u00e9orgie Lamon, tous 2 venus au Burkina Faso soutenir \u00e0 projets humanitaires l'attentat la pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e mais son mode op\u00e9ratoire orientent les enqu\u00eateurs vers la piste d'un acte terroriste, le Burkina Faso, tout comme d'autres de ses voisins, le Mali et le Niger, devenu plus que jamais des cibles de la terreur islamique qui gagne du terrain dans l'ouest de l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:05 > 0:10:18) [90%] : \r\nClaude Olivier volume bonsoir, bonsoir, vous avez \u00e9t\u00e9 18 mois durant \u00e0 Ouagadougou, vous collaborez avec la radio nationale, un mot sur la g\u00e9ographie des lieux, elle en dit beaucoup le restaurant attaqu\u00e9 cette fois, il est vraiment tout pr\u00e8s de celui qui \u00e9tait touch\u00e9, la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:45) [89%] : \r\nAh oui, absolument, \u00e0 quelques m\u00e8tres, un jet de Pierre, nous sommes sur l'avenue centrale de Ouagadougou, c'est une avenue tr\u00e8s anim\u00e9 o\u00f9 les vendeurs, les marchands ambulants, croise les 4 4 rutilant des expatri\u00e9s sont des hommes d'affaires qui travaillent par exemple dans les mines ou des membres d'ONG ou des gens des ambassades, c'est une avenue tr\u00e8s anim\u00e9 o\u00f9 se rencontrent population expatri\u00e9e et les populations au Burkina baisser le symbole certainement qu'on veut lui viser les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:45 > 0:10:51) [90%] : \r\nVous en avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin, la vie des expatri\u00e9s, elle avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:11:16) [94%] : \r\nAlors, depuis janvier 2016, les premiers attentats dans l'histoire r\u00e9cente du pays, bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant, il y a de nombreux expatri\u00e9s qui dirigent des restaurants \u00e0 Ouagadougou, h\u00e9 bien ils se sont barricad\u00e9s ils ont \u00e9rig\u00e9 des murs en b\u00e9ton avec des sas d'entr\u00e9e, il faut montrer patte blanche pour entrer dans ces lieux-l\u00e0, et toute la difficult\u00e9 maintenant est de trouver le bon compromis entre cette s\u00e9curit\u00e9 et le bien- \u00eatre des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:24) [93%] : \r\nAlors il y a au Burkina, un immense potentiel de d\u00e9veloppement, de croissance, les cerveaux, c'est contre \u00e7a que les djihadistes s'active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:56) [92%] : \r\nAlors les terroristes, ils sont pour l'obscurantisme \u00e9videmment ils sont contre le d\u00e9veloppement, \u00e7a nuit \u00e0 leurs affaires, parce que ce sont des gens qui sont actifs dans un d\u00e9sert o\u00f9 se croisent tous les trafics, trafic d'\u00eatre s'humains avec les clandestins, trafic de drogue avec la droite, qui vient d'Am\u00e9rique du Sud pour aller vers le nord via la Libye ou l'\u00c9gypte, par exemple, le trafic de cigarettes vers le Maghreb, trafic de denr\u00e9es alimentaires et, bien s\u00fbr, quand ils contr\u00f4lent une zone ils touchent leur d\u00eeme sur ces trafics et c'est bien s\u00fbr un trafic juteux pour eux puisqu'ils ont de la peine aujourd'hui \u00e0 trouver des otages Claude Olivier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:01) [96%] : \r\nEn Sierra L\u00e9one, des pluies torrentielles ont entra\u00een\u00e9 d'importantes coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:10) [86%] : \r\nEt caus\u00e9 plus de 300 morts et bilan sont encore tr\u00e8s provisoire, de nombreuses maisons sont ensevelis emport\u00e9 et les recherches sont en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:13 > 0:12:16) [87%] : \r\nEn Suisse, la rentr\u00e9e scolaire d\u00e9bute c'est le va s'\u00e9chelonner ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:24) [85%] : \r\nC'est le tour des neuch\u00e2telois comme on le voit ici un marin, c'est le tour aussi des Bernois les Valaisans auront leur entr\u00e9e jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:26 > 0:12:38) [92%] : \r\nParmi les nouveaut\u00e9s, une maturit\u00e9 bilingue de nouveau type \u00e0 Bienne, elle se fera sur 4 ans au lieu de 3 il confirme le d\u00e9veloppement de ce type de un peu partout en Suisse romande, S\u00e9bastien Fasnacht, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:39 > 0:12:55) [90%] : \r\nDomicili\u00e9 \u00e0 La Neuveville, Louis termine sa scolarit\u00e9 obligatoire au gymnase de Bienne, une ann\u00e9e de transition plus 3 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, au total, il obtiendra sa maturit\u00e9 bilingue en 4 ans, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les germanophones avaient ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:55 > 0:13:10) [82%] : \r\nEn Suisse, c'est tr\u00e8s important de savoir parler beaucoup langues, on en a 4 de notre pays, pays en \u00e7a aura au moins 2, je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important, ensuite pour l'issue la suite pour les hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es et tout \u00e7a pour le Polytechnique, je veux faire \u00e7a aide aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:24) [92%] : \r\nBeaucoup en Suisse romande, tous les cantons propose une fili\u00e8re bilingue, la dur\u00e9e du cursus n'est de loin pas la m\u00eame que l'on soit valaisan ou neuch\u00e2telois ou encore Vaudois avait 4 ans, le canton de Berne et dans la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:24 > 0:13:44) [87%] : \r\nC'est compos\u00e9e de d'\u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et francophones qui passe de mieux pour apprendre vraiment la Laurent Gu\u00e9dard culture de, de, de l'autre partie de notre r\u00e9gion linguistique et donc il nous a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'assurer que les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et les et les francophones choisissent la main au m\u00eame titre, cette fili\u00e8re bilingue et qu'il y a pas un d\u00e9savantage pour le, pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:13:52) [95%] : \r\nPour cette premi\u00e8re de maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans \u00e0 Bienne 3 classes ont pu \u00eatre pour un total de 62 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:10) [84%] : \r\nIl y a un peu plus francophones que d\u00e8s que des Al\u00e9maniques que nous esp\u00e9rons, avec la nouvelle solution que le quand les jeunes germanophones entre gymnase peuvent \u00e9chapper choisir le la fili\u00e8re bilingue qu'on augmente encore un peu le nombre des des \u00e9l\u00e8ves germanophones pour avoir un vrai \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:17) [97%] : \r\nUn \u00e9quilibre que le canton de Berne esp\u00e8re atteindre rapidement afin d'augmenter encore l'attractivit\u00e9 de cette fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:18 > 0:14:30) [88%] : \r\nLa Poste revoit certains tarifs la nouveaut\u00e9 concerne notamment celles et ceux qui commande par Internet, et qui re\u00e7oivent des colis de l'\u00e9tranger, la taxe de 13 francs qui frappait en cas de contr\u00f4le douanier sera supprim\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:31 > 0:14:52) [90%] : \r\nVous \u00eates un adepte du commerce en ligne internationale, voil\u00e0 ce qui peut arriver \u00e0 votre paquet, une inspection douani\u00e8re al\u00e9atoire en 2015 sur 18 millions de paquets concern\u00e9s 110000 ont \u00e9t\u00e9 ouverts et contr\u00f4l\u00e9s aujourd'hui la Poste facture 13 francs pour cette inspection mais d\u00e8s l'an prochain plus de taxes, la Poste et Monsieur Prix sont tomb\u00e9s d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:53 > 0:15:06) [96%] : \r\nNous allons prendre en charge ces co\u00fbts pendant toute l'ann\u00e9e 2018 et nous allons chercher une solution acceptable pour toutes les parties pour les ann\u00e9es ensuite \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:06 > 0:15:14) [95%] : \r\nAux yeux de la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs, c'est la fin d'une taxe injuste, m\u00eame si on n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:14 > 0:15:33) [92%] : \r\nLes consommateurs \u00e9taient piqu\u00e9s au hasard leur colis \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s de mani\u00e8re inopin\u00e9e et puis ensuite on recevait une facture de 13 francs en tant que destinataire du colis et, l\u00e0, maintenant, le Parlement a demand\u00e9 justement que cette pratique cesse et \u00e7a c'est une bonne chose, il y a aucune raison en fait que vous soyez un peu le dindon de la farce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:33 > 0:15:53) [92%] : \r\nMati\u00e8res sensibles, le prix des lettres en courrier A ou B ne bougera pas en 2018, cr\u00e9\u00e9e en 1991 le tarif diff\u00e9renci\u00e9, a subi plusieurs hausses mais il n'a pas boug\u00e9 depuis 2004 2019 devrait marquer un changement, la Poste a bien l'intention de demander une augmentation mais elle sera serr\u00e9e de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:53 > 0:16:04) [85%] : \r\nPour les petites PME et les associations souvent des demandes une disent mais nous aussi, \u00e0 20 centimes d'augmentation sur entendre B ou \u00e7a fait des milliers de francs \u00e0 la fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:04 > 0:16:14) [93%] : \r\nLa Poste va aussi revoir le prix de certains colis en faveur notamment des clients en ligne et elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 son cadeau de No\u00ebl 2018, un franc de moins sur les paquets pendant un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:17 > 0:16:38) [91%] : \r\nL'Allemagne ne rel\u00e2che pas son \u00e9treinte dans le dossier fiscal, les Allemands se sont montr\u00e9s tr\u00e8s brutaux, donc le Liechtenstein tr\u00e8s offensif contre la Suisse avec les affaires de CD vol\u00e9s il y a eu l'arrestation d'un compatriote, accus\u00e9e d'espionnage et maintenant cette nouvelle \u00e9tape, 3 agents de nos services, feraient l'objet d'une enqu\u00eate du minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:40 > 0:17:01) [94%] : \r\nDaniel M. suppos\u00e9 agent des services secrets suisses film\u00e9e ici comptant des billets de banque Daniel M. est au coeur d'une affaire de vente et d'achat de donn\u00e9es fiscales de l'espionnage entre la Suisse et l'Allemagne en d\u00e9tention provisoire depuis 3 mois son affaire rebondit aujourd'hui \u00e0 la une de la presse allemande et suisse, selon les quotidiens 3 contacts de Daniel M sont dans le viseur de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:02 > 0:17:10) [91%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral allemand ouvre une enqu\u00eate contre 3 personnes des services de renseignements suisses en traversant la fronti\u00e8re, il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nUne affaire d'espionnage \u00e9conomique de contre- espionnage sur le secret bancaire et l'\u00e9change de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:35) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe d'espions travaill\u00e9 ensemble entre 2010 et 2011 \u00e0 l'\u00e9poque dite des CD vol\u00e9s, remplis de donner de contribuables allemands cachant de la fortune en Suisse depuis les 2 pays ont promis d'arr\u00eater l'espionnage pourtant aujourd'hui sur les activit\u00e9s pass\u00e9es la saga continue d'\u00e9tonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:36 > 0:17:49) [94%] : \r\nIl est tr\u00e8s content, il n'a-t-il pas le d\u00e9veloppement de cette affaire prend une dimension qui d\u00e9passe ce que j'imaginais je suis surprise de ces enqu\u00eates suppl\u00e9mentaires, mais il ne faut pas sur\u00e9valuer et je pense qu'il faut emp\u00eacher l'escalade dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:50 > 0:18:01) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, des mandats d'arr\u00eat court toujours contre des employ\u00e9es du Fisc allemand et c\u00f4t\u00e9 allemand, l'enqu\u00eate contre l'activit\u00e9 des services secrets suisses continuent un pass\u00e9 d'espionnage qui ne semble pas tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:18) [86%] : \r\nNotre t\u00e2che \u00e0 nous de clarifier le plus vite possible est \u00e9lu plus pertinents possibles, ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, les Verts, on demande toujours une commission parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:26) [89%] : \r\nPas pour tout de suite, diplomatie s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui les autorit\u00e9s suisses restent muettes, aucun commentaire sur ces espions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:28 > 0:18:40) [88%] : \r\nAnne Maillet, vous \u00eates \u00e0 aberrant, c'est vraiment tr\u00e8s rare de garder si longtemps un agent d'un pays ami, quand on voit les sourires de Madame Merkel avec Madame Letarte, etc, pays amis on oublie parfois la la brutalit\u00e9 de ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:43 > 0:19:37) [93%] : \r\nOui, effectivement, la pomme de discorde fiscal entre Berne et Berlin persiste et c'est valable, des 2 c\u00f4t\u00e9s, vous l'avez entendu dans ce reportage plusieurs contr\u00f4leurs du Fisc allemand sont toujours plac\u00e9s sous mandat d'arr\u00eat en Suisse, et du c\u00f4t\u00e9 allemand, le conflit est r\u00e9apparu au grand jour au mois de mai, avec l'arrestation de Daniel M cette affaire et ses rebondissements aujourd'hui montre bien que le parquet f\u00e9d\u00e9ral prend ses soup\u00e7ons d'espionnage tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux, il est en effet extr\u00eamement rare qu'une enqu\u00eate vise des agents de services de renseignement, consid\u00e9r\u00e9 comme un ami, donc l'affaire des CD vol\u00e9s est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, d'autant que l'Allemagne continue de profiter de l'achat de ces informations, jusqu'\u00e0 ce jour, cette pratique a permis au Fisc allemand de r\u00e9cup\u00e9rer pr\u00e8s de 7 milliards d'euros d'arri\u00e9r\u00e9s fiscaux et de p\u00e9nalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:37 > 0:19:54) [91%] : \r\nMerci Anne l'\u00e9v\u00e9nement survient en pleine campagne \u00e9lectorale en Allemagne, mais c'est un autre th\u00e8me qui p\u00e8se sur son d\u00e9roulement, le scandale du di\u00e9sel Marc, un pays o\u00f9 l'automobile \u00e0 une telle importance, le candidat socialiste Martin Schultz esp\u00e8re l'utiliser contre Angela Merkel Pascal je le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:56 > 0:20:35) [88%] : \r\nMis \u00e0 jour volontaire de 5 millions de voitures Diesel, prime \u00e0 la casse promise pour vieux mod\u00e8les, le sommet du Diesel d\u00e9but ao\u00fbt n'a rien apais\u00e9 au contraire sur ZDF, Martin Schulz fustige millions Lynch oui ram\u00e8ne des managers, payer des millions chez volkswagen, chez Daimler ont dormi, ils ont manqu\u00e9 le virage du futur pour embellir leur bilan \u00e0 court terme, ils n'ont rien investi, l\u00e0 o\u00f9 il aurait fallu le faire investir, c'est-\u00e0-dire dont les voitures \u00e9lectriques, il propose des quotas Schulz mais des quotas Merkel n'en veut pas, en revanche, d'accord avec Schultz lorsqu'il fustige la tricherie chez Volkswagen pour Merkel, la malhonn\u00eatet\u00e9 n'a pas sa place dans l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:36 > 0:20:41) [96%] : \r\nAlors cela n'entre pas dans la conception que je me fais de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:44 > 0:20:55) [83%] : \r\nJe veux que l'industrie automobile r\u00e9tablisse la confiance et, selon nos normes r\u00e9ussi cette transformation vers l'avenir sans mettre l'emploi en danger, on \u00e9vitera ramasser Lazare Louise les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:55 > 0:21:53) [85%] : \r\nD\u00e9fendre les emplois classiques dans toute campagne \u00e9lectorale, mais la 800000 dans l'automobile allemande, c'est essentiel et puis automobile et politique s'entrem\u00ealent exemple ici en 1995 Angela Merkel alors ministre de l'Environnement du cabinet colle aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain Matthias Wissmann, CDU au ministre des Transports Wismann, aujourd'hui pr\u00e9sident de l'Union automobile allemande, autre exemple, les ministre pr\u00e9sident de Basse-Saxe membre, ex- officier du conseil d'administration de Volkswagen comme actionnaire m\u00e9lange des genres probl\u00e9matique St\u00e9phan Weil trop complaisants contre vv au contraire vis\u00e9 pour avoir critiqu\u00e9 la direction a r\u00e9pliqu\u00e9 hier Martin Schulz, je ne crois sport voici 2 ans, envahi la pr\u00e9venue comme membre du conseil de surveillance qu'il se passait dans cette entreprise, des choses dangereuses pour toute l'industrie allemande le disait a condamn\u00e9 \u00e0 long terme sans doute m\u00eame Angela Merkel a reconnu aujourd'hui, mais en attendant, c'est bien lui qui actionne les Pistons de la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:22:05) [86%] : \r\nEn cette p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9, chacun peut le constater, la climatisation s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, elle sort souvent de l'air artisanal, elle s'est perfectionn\u00e9 le reportage est sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:07 > 0:22:26) [91%] : \r\nC'est un appareil que l'on retrouve dans tous les pays s'industrialiser de la Chine \u00e0 la Suisse en passant par les \u00c9tats-Unis, son pays d'origine, partout le climatiseur \u00e0 ses adeptes et ses d\u00e9tracteurs dans le courant des ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0 son utilisation dans les bureaux romands faisait l'objet d'une enqu\u00eate, les r\u00e9glages \u00e9taient universelle comme l'indique cette inspecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:28 > 0:22:36) [85%] : \r\n\u00e0 mon avis pour vivre agr\u00e9ablement dans le Jacques bureau il faut avoir une temp\u00e9rature d'environ 21 \u00e0 migrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:36 > 0:22:58) [94%] : \r\n21 degr\u00e9s calcul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour un m\u00e9tabolisme de base d'un homme \u00e2g\u00e9 de 40 ans et pesant 70 kilos, sauf que les femmes, elles ont un m\u00e9tabolisme diff\u00e9rent alors la clim sexiste probablement moins depuis les ann\u00e9es 60 les appareils se sont affin\u00e9s, les normes et les r\u00e9glages aussi d\u00e9sormais une temp\u00e9rature de confort se situe aux alentours de 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:58 > 0:23:16) [95%] : \r\nAujourd'hui, c'est une technologie qui nous permet d'avoir une des \u00e9carts de temp\u00e9ratures de plus ou moins 1 degr\u00e9 avec une extr\u00eame sensibilit\u00e9, par l'interm\u00e9diaire de r\u00e9cepteur infrarouge tous les appareils sont capables de climatiser et de et de et de chauffer \u00e9galement par l'interm\u00e9diaire d'un d'un syst\u00e8me qui est r\u00e9versible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:16 > 0:23:24) [94%] : \r\nOui, \u00e9t\u00e9 comme hiver, donc l'air conditionn\u00e9 uniformise les modes de vie en se g\u00e9n\u00e9ralisant des bureaux au magasin et outrances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:24 > 0:23:42) [90%] : \r\nPour ce que j'essaye de de d\u00e9montrer dans mon travail, c'est qu'on n'a pas besoin non plus d'un climat homog\u00e8ne des petits \u00eelots de d'espaces climatis\u00e9s, tr\u00e8s bien, mais pour pas justement que \u00e7a devienne une habitude soci\u00e9tal, il faut aussi garder des espaces non climatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:42 > 0:23:45) [93%] : \r\nLe risque est une perte de singularit\u00e9, voire d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:45 > 0:23:58) [88%] : \r\nOn a perdu les habitudes des gros pulls divers, etc, m\u00eame juste au niveau des standards vestimentaires terre on pourrait imaginer quelque chose de plus diversifi\u00e9 que le t-shirt blanc toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:00 > 0:24:06) [94%] : \r\nLes femmes ont cette fois un Avantage sur les hommes, une garde- robe plus riche pour d\u00e9jouer les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:08 > 0:24:42) [90%] : \r\nLa RTS vous propose d\u00e8s ce soir de se replonger dans un \u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 le mode de vie, l'\u00e9t\u00e9 67 amener la r\u00e9volution des moeurs, tout est parti des \u00c9tats-Unis, un rassemblement musical ouvrait la voie aux bouleversement, il s'en est suivi le mouvement hippie Mai 68 la lib\u00e9ration sexuelle, l'acc\u00e8s \u00e0 la pilule d\u00e9cider ou acc\u00e9l\u00e9rer nous revivons cette \u00e9poque d\u00e8s ce soir, notamment la mode des festivals qui s'est r\u00e9pandue depuis lors, la s\u00e9rie est sign\u00e9 par les stagiaires de la RTS qui n'\u00e9tait de loin pas n\u00e9 en 67 Flore Amos et Arditi Shabani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:43 > 0:24:53) [81%] : \r\nSigne sont dans les ann\u00e9es 70 en festivals comme Pal\u00e9o \u00e7a ressemblait \u00e0 \u00e7a, ni va-nu-pieds rassembl\u00e9s par la musique qui r\u00eavent un monde meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:55 > 0:24:59) [87%] : \r\nAujourd'hui, c'est plut\u00f4t \u00e7a un grand raout, on y va plut\u00f4t pour l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:59 > 0:25:02) [95%] : \r\nDans les stands de nourriture et la musique que pour la qu\u00eate d'un id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:04 > 0:25:10) [75%] : \r\nMais avant, Pal\u00e9o dans un Valais tr\u00e8s conservateur, un autre festival existait d\u00e9j\u00e0 celui de sapins ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:10 > 0:25:19) [93%] : \r\nLa grande partie des gens \u00e9taient assis ou couch\u00e9s plut\u00f4t presque sur cette colline et on regardait la sc\u00e8ne qui se trouvait l\u00e0 en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:21 > 0:25:32) [90%] : \r\nSur les hauteurs de Saxon, des centaines de jeunes, cheveux longs et chemises \u00e0 fleurs se rassemble cette clairi\u00e8re devient haut lieu du mouvement hippie, le temps de quelques jours, c'est Woodstock en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:33 > 0:25:51) [87%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame un besoin de pouvoir parler des grands th\u00e8mes qui commen\u00e7ait \u00e0 int\u00e9resser les jeunes de l'\u00e9poque, c'est le c\u00f4t\u00e9 nucl\u00e9aire enfin le c\u00f4t\u00e9 anti- nucl\u00e9aire, le c\u00f4t\u00e9 environnemental, nous \u00e9tions 2 grands id\u00e9alistes et j'esp\u00e8re, d'\u00eatre, c'est encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:51 > 0:25:57) [84%] : \r\n4 \u00e9ditions et puis s'en va, faute de liquidit\u00e9s, le festival de Sapporo s'ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:58 > 0:26:04) [93%] : \r\nMais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, l'h\u00e9ritier Palio est d\u00e9j\u00e0 en route 1976 le First Folk Festival, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:04 > 0:26:21) [89%] : \r\nOui, sur les bords du lez mon musical que chanson phare de tout, il y a pas une tr\u00e8s grande rigueur dans notre choix de de programmation, c'est plut\u00f4t un petit peu ce qu'on a envie, ce qui nous pla\u00eet, on esp\u00e8re que \u00e7a plaira aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:22 > 0:26:24) [94%] : \r\nDes souvenirs intacts pour le grand patron de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:24 > 0:26:33) [87%] : \r\nC'est assez d\u00e9jant\u00e9, c'est : on avait le sentiment d'appartenir quand m\u00eame \u00e0 une mouvance qui qui \u00e9tait pour l'amour est contre la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:34 > 0:26:44) [92%] : \r\nAu fil des \u00e9ditions Le Petit festival grandit, il multiplie les sc\u00e8nes, les festivaliers, les sponsors, au risque d'abandonner son mod\u00e8le de contre- culture pour devenir un Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:44 > 0:26:56) [88%] : \r\nOn a \u00e9volu\u00e9, forc\u00e9ment en voyant qu'est ce qui \u00e9tait possible qu'elle \u00e9tait le potentiel de la manifestation, quelles \u00e9taient les limites aussi et puis c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a pu donner la dimension qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:56 > 0:27:05) [96%] : \r\nMais une dimension commerciale, loin de l'utopie, mais pas forc\u00e9ment incompatible avec les id\u00e9aux de l'\u00e9poque comme l'\u00e9cologie et le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:06 > 0:27:11) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 suivre et je vous recommande la page Swiss loft sur notre site RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:12 > 0:27:18) [95%] : \r\nRoger Federer a d\u00e9clar\u00e9 forfait apr\u00e8s pour le tournoi de Cincinnati il souffre du dos apr\u00e8s sa finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:18 > 0:27:25) [92%] : \r\nPerdu hier soir \u00e0 Montr\u00e9al Federer se r\u00e9serve \u00e0 moins 2 semaines de l'US Open, son forfait signifie que Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:31 > 0:27:40) [88%] : \r\nEt puis, je vous le disais en titre Hussein Bolt tire son ultime r\u00e9v\u00e9rence la l\u00e9gende vivante de l'athl\u00e9tisme s'en va sans regret, il veut, dit-il, voyager et s'amuser, Breno coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:42 > 0:27:51) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re course s'est termin\u00e9e il y a 10 minutes mais le stade est encore plein lorsque Hussein Bolt re\u00e7oit son dernier hommage un bout de la piste londonienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:51 > 0:27:54) [93%] : \r\nLe tartan qui l'a vu d\u00e9crocher l'or \u00e0 Londres en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:55 > 0:28:07) [91%] : \r\nL'athl\u00e9tisme devait remercier son roi, parce qu'il a domin\u00e9 sa discipline depuis 10 ans, mais surtout parce qu'il a fait souffler un vent de fra\u00eecheur sur le sommet de de du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:08 > 0:28:19) [91%] : \r\nVoil\u00e0, alors je veux juste divertir faire de bonnes performances pour mes fans sur sa port\u00e9e, merci \u00e0 eux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable, fantastique, merci, vous m'avez montr\u00e9 beaucoup d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:20 > 0:28:33) [89%] : \r\nMais cet amour lui a peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 sa sortie Hussein Bolt \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s samedi soir et son staff, estimait qu'il ne pouvait pas s'\u00e9lancer Bolt a simplement r\u00e9pondu : la question n'est pas de pouvoir, mais de devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:36 > 0:28:45) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur ces derniers jours, mais j'ai toujours donn\u00e9 tout ce que j'avais, vous savez que chaque fois que je viens sur la piste, je donne le maximum en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:28:53) [92%] : \r\nLe monde du sport retiendra cette volont\u00e9 il se souviendra aussi des capacit\u00e9s hors normes d'un show man qui manquera \u00e0 l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:55 > 0:29:25) [92%] : \r\nJe vous rappelle la formule Donald Trump il y a quelques instants, le racisme, c'est le mal, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut faire mentir ceux qui l'accusaient d'indulgence \u00e0 l'\u00e9gard des militants supr\u00e9macistes blancs qu'vous n'avez pas sp\u00e9cifiquement d\u00e9nonc\u00e9 apr\u00e8s les violences du week- end, cette fois, il est qualifi\u00e9, je cite, de r\u00e9pugnant dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et parmi les rendez- vous de la soir\u00e9e, Game of Thrones la saison 7 7 \u00e0 22 heures 40 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:34 > 0:29:36) [83%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:08 > 0:30:13) [82%] : \r\nEt par la la, on le voit, oui, absolument, c'est ici qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:17 > 0:30:32) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je te laisse r\u00e9gler aussi le moniteur qui me para\u00eet un peu tourner bizarrement, c'\u00e9tait quoi, il n'est pas dans ces parcs de trop comme \u00e7a, ah oui, oui, mais on a tout le temps, enfin j'ose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:46 > 0:30:50) [79%] : \r\nDonc si ma vue \u00e0 Bastia, oui c'est tr\u00e8s bien, merci, bonne soir\u00e9e, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:53 > 0:30:56) [86%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est le nez qui gratte, c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:01 > 0:31:09) [78%] : \r\nJe ne sais plus, non, enfin de sorci\u00e8re bien aim\u00e9e, ah mais oui, c'est comme \u00e7a qu'qui transmet elle Elizabeth Montgomery.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:17 > 0:31:18) [83%] : \r\nEt sa fille Tabata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:30 > 0:31:31) [98%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:36 > 0:31:39) [76%] : \r\nOuais \u00e0 la elle h\u00e9 bien on va cependant inquiets des de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:50 > 0:32:05) [89%] : \r\nMais tu sais, alors quand je pr\u00e9sente alcool 0 je prends rien m\u00eame la veille, ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est pas mais pour la m\u00e9moire quand quand j'ai pas de quand je bois pas, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:06 > 0:32:08) [97%] : \r\nC'est peut-\u00eatre psychosomatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:11 > 0:32:17) [96%] : \r\nPourtant j'adore un bon livre une bouteille de vin rouge, un bon whisky mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:12 > 0:36:52) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ambiance estivale, aujourd'hui il a fait entre 26 et 30 degr\u00e9s en plaine, demain \u00e7a devrait continuer, mais la tendance orageuse va augmenter aujourd'hui les courants de Sud Ouest se sont renforc\u00e9s, ils nous ont amen\u00e9 de l'air plus chaud mais \u00e9galement humide instable, d'o\u00f9 des passages nuageux et parfois des averses des orages sur les reliefs demain ce m\u00eame courant de sud- ouest, va entra\u00eener un front froid sur la France dans l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant et peu \u00e0 peu la tendance orageuse va augmenter ce fonds lui- m\u00eame devrait passer sur notre peut-\u00eatre dans le courant de la nuit, il s'\u00e9vacuera semble-t-il assez vite pendant la journ\u00e9e de mercredi, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent, prudence, il pourrait encore y avoir des averses ou des orages dans les Alpes valaisannes ou bien encore plut\u00f4t en r\u00e9gion b\u00e2loise quant \u00e0 cette cellule qui se trouve \u00e0 l'ouest, elle devrait normalement \u00e9pargner le bassin l\u00e9manique toutes ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer en fin de soir\u00e9e, demain matin, passage \u00e0 un temps sec et bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions \u00e0 ce stade, seuls quelques nuages moyen \u00e9lev\u00e9 pour au circuler sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, par contre, nous serons donc \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation, le ciel va se charger au fil des heures et la tendance orageuse va augmenter le long du Jura et surtout dans les Alpes en soir\u00e9e, h\u00e9 bien cette fois les perturbations seront de retour, les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu s'intensifier et gagner du terrain, le LeBron donc progresser d'abord sur le Jura et puis en fin de soir\u00e9e dans la nuit sur toutes les autres r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront encore assez \u00e9lev\u00e9 pour un mois d'ao\u00fbt demain matin le bras-de-fer entre 12 et 17 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi on va facilement atteindre les 28 \u00e0 30 degr\u00e9s sur le Plateau 31 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse et la limite du 0 degr\u00e9 va se situer vers 4000 m\u00e8tres pour terminer les vents seront de secteur sud- ouest, ils vont se renforcer, demain en lui, elles atteindront en moyenne des 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne plut\u00f4t 20 \u00e0 25 sur le plateau, attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de mercredi notre perturbation va donc s'\u00e9vacuer le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9, mais la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses ou aux orages jeudi, m\u00eame type de temps, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse mais la tendance orageuse va sensiblement diminuer les temp\u00e9ratures seront de saison vendredi, changement de d\u00e9cor, le courant d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la Suisse, la journ\u00e9e devrait \u00eatre orageuses et les temp\u00e9ratures vont baisser, mais surtout par la suite, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, samedi, on aura de la peine \u00e0 passer les 21 22 degr\u00e9s mais les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront \u00e0 l'arri\u00e8re, faire leur apparition sur l'ouest en Valais au sud et enfin dimanche l'oppression seront enfin sur la Suisse et le temps sera \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver cache demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:37:02 > 0:37:03) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-13T01:55:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617358", "durationSec": 114, "title": "SO SUITE ESPION SUISSE 2_RTS000001229180", "excerpt": "3 agents du renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration (services secrets) feraient l'objet d'une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral allemand pour activit\u00e9s d'espionnage fiscal et d'\u00e9changes de donn\u00e9es d'informations entre la Suisse et l'Allemagne.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["ESPIONNAGE"], "sequenceIds": ["1617358"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617359", "durationSec": 19, "title": "SO SONORE TRUMP_RTS000001229168", "excerpt": "De nombreux groupes d'extr\u00eame droite racistes et supr\u00e9macistes sont actifs aux USA. Souvent form\u00e9s de jeunes intellectuels, ils s'organisent et se f\u00e9d\u00e8rent, confort\u00e9s par les r\u00e9actions de nombreux Am\u00e9ricains qui pensent que le pr\u00e9sident Donald Trump ne va pas suffisamment loin dans ses condamnations.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617360", "durationSec": 32, "title": "SO RENTREE SCOLAIRE NE_RTS000001228952", "excerpt": "Burkina Faso, un attentat terroriste men\u00e9 par de pr\u00e9sum\u00e9s jihadistes dans le restaurant turc Aziz \u00e0 Ouagadougou a fait 20 morts et des bless\u00e9s dont plusieurs enfants. Cet attentat a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 dans la m\u00eame rue que celui du 15.01.2016 dans lequel les Suisses Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1708617361", "durationSec": 96, "title": "SO PORTRAIT EXTREME DROITE USA_RTS000001229159", "excerpt": "Le Gymnase fran\u00e7ais de Bienne propose une maturit\u00e9 bilingue sur 4 ans. Depuis la rentr\u00e9e 2017, 62 \u00e9l\u00e8ves en majorit\u00e9 francophone suit cette fili\u00e8re. Le Canton souhaite parvenir \u00e0 un \u00e9quilibre en germanophones et francophones dans ce cursus.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "sequenceIds": ["1617296"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617362", "durationSec": 28, "title": "SO PC BOUE SIERRA LEONE 2_RTS000001229047", "excerpt": "L'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt a couru sa derni\u00e8re \u00e9preuve avant sa retraite sportive. Il a d\u00fb abandonner suite \u00e0 un claquage lors du 4X100 m\u00e8tres des championnats du monde de Londres 2017. Apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, les organisateurs londoniens lui ont offert un morceau de tartan de la piste du stade olympique."}, {"internalArchiveId": "AA1708617363", "durationSec": 112, "title": "SO OUAGADOUGOU ATTENTAT 2_RTS000001229127", "excerpt": "La Poste va supprimer la taxe de 13 francs sur les colis soumis \u00e0 des frais de d\u00e9douanement. Les colis \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9s de mani\u00e8re al\u00e9atoire, cette taxe avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e injuste. La parlement a donc demand\u00e9 sa suppression. les frais seront pris en charge par La Poste en attendant une solution convenant \u00e0 toutes les parties.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OUAGADOUGOU"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617364", "durationSec": 99, "title": "SO MATU BILINGUE 2_RTS000001229037", "excerpt": "Dans les ann\u00e9es 1960-1970, les festivals marqu\u00e9s par le mouvement hippie avaient une forte connotation politique en plus de l'attrait pour la musique. Richard Robyr, ex-organisateur du Festival de Sapinhaut et Daniel Rossellat, directeur du Pal\u00e9o Festival de Nyon \u00e9voquent leurs souvenirs de cette \u00e9poque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "BILINGUISME"], "sequenceIds": ["1617305"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617365", "durationSec": 76, "title": "SO HOMMAGE BOLT_RTS000001229027", "excerpt": "La climatisation des locaux s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et r\u00e9pond \u00e0 des normes environnementales strictes. Elles participe cependant \u00e0 une uniformisation des habitudes et des modes vestimentaires sur l'ensemble de l'ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATHL\u00c9TISME", "VEDETTARIAT"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN"], "sequenceIds": ["1617336"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617366", "durationSec": 108, "title": "SO FRAIS POSTE_RTS000001229165", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1617309"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617367", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000001229051"}, {"internalArchiveId": "AA1708617368", "durationSec": 119, "title": "SO DIESEL LIENS POLITIQUES_RTS000001229154", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617369", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SERIE ETE FESTIVALS PAD_RTS000001221000", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1970", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617370", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CLIMATISATION 1008 PAD_RTS000001226290", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CLIMATISATION"], "sequenceIds": ["1617373"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617437", "summary": "Archives 13.08.2017, voiture fon\u00e7ant dans foule de manifestants supr\u00e9macistes blancs. Manifestants anti-racistes se recueillant. Itw Derek Weimer, ex-enseignant du forcen\u00e9 suspect. Archives, manifestations de divers groupes d'extr\u00eame droite. Images CBS, itw J. D. Vance, \u00e9crivain expert de la droite alternative.", "id": "1617296", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617446", "summary": "Int classe de gymnase, \u00e9l\u00e8ves de classe terminale suivant cours. Itw Louis Prongu\u00e9, \u00e9l\u00e8ve classe bilingue. Ext Gymanse fran\u00e7ais de Bienne. Animation graphique sur dur\u00e9e du cursus de maturit\u00e9 bilingue en Suisse romande. Itw Bernhard Pulver, directeur Instruction publique Berne. Itw Mario Battaglia, chef de section Ecoles moyennes Berne.", "id": "1617305", "visualThemes": ["BILINGUISME", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617450", "summary": "Centre douanier de tri postal. Personnel de la Poste ouvrant colis pour contr\u00f4le al\u00e9atoire. Animation graphique sur nombre d'ouverture et facturation de colis en douane. Itw Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole de La Poste. Itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC). Centre de tri de La Poste.", "id": "1617309", "visualThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "COLIS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617477", "summary": "Usain Bolt, athl\u00e8te jama\u00efcain, recevant tableau avec morceau de tartan. Usa!in Bolt r\u00e9pondant \u00e0 itw sur la piste. Au ralenti, Usain Bolt subissant un claquage lors de sa derni\u00e8re course et abandonnant. Usain Bolt faisant sa c\u00e9l\u00e8bre mimique du tireur \u00e0 l'arc, puis s'inclinant devant le public l'acclamant.", "id": "1617336", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["BOLT, USAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617499", "summary": "Le visage floutt\u00e9, Daniel M., suppos\u00e9 agent des services secrets suisses, comptant billets de banque. Une de quotidiens S\u00fcddeutsche Zeitung et Tages Anzeiger titrant sur enqu\u00eate de la justice allemande sur agents suisses. Itw Werner Salzmann, conseiller national UDC bernois. Itw Balthasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois.", "id": "1617358", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SALZMANN, WERNER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617514", "summary": "Appareils de climatisation. Commandes de r\u00e9glages de climatisation. Archives ann\u00e9es 1960. Itw David Cuissonneau, administrateur Optima climatisation. Itw marilyne Sahakian, professeure assistante en sociologie UNIGE. Sc\u00e8ne de rue estival dans les rues basses devant magasins Globus, PKZ. Images Ralph Lauren, d\u00e9fil\u00e9 de mode.", "id": "1617373", "visualThemes": ["CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032918", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "internalArchiveId": "9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile?", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? 18h Retraite \u00e0 l'\u00e9tranger : faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile ?\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le...\r\nA l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance deux mille vingt sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain...\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger qui n'avaient pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi... Celle-ci avait d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici \u00bb... Ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet de r\u00e9forme... Et elle avait ajout\u00e9 : \u00ab Nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations \u00bb...\r\nUn argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able.\r\nAlors faut-il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli. bonsoir... Vous \u00eates directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger...\r\nEgalement en ligne, Jean-Pierre Grin, bonsoir... conseiller national UDC vaudois...\r\n- Ariane Rustichelli... vous confirmez... Vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de Petra G\u00f6ssi... Et il y en aura d'autres j'imagine le week-end prochain ?\r\n- Jean-Pierre Grin, comment justifiez-vous l'id\u00e9e qu'il faille en quelque sorte punir les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse ?\r\n- Ariane Rustichelli, c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici... N'est-il pas juste d\u00e8s lors d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side ? \r\n- Ariane Rustichelli, un retrait\u00e9 en Tha\u00eflande, et m\u00eame en Europe, a un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse... Est-ce que comme l'affirme Petra G\u00f6ssi, on ne  leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n- Jean-Pierre Grin, est-ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer ?\r\n- Jean-Pierre Grin, admettons que l'on ne prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique... N'est-il pas juste alors de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie... alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus... Et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 ?\r\n- Ariane Rustichelli, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera devrait augmenter \u00e0 35% en 2030... La proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13%, devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15% en 2030... On ne touche \u00e0 rien ?\r\n- Jean-Pierre Grin, la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger n'est que de 13%... Est-ce que vous ne vous trompez pas de cible ?\r\nL'OFAS r\u00e9plique que les sommes distribu\u00e9es hors de Suisse sont moins importantes que le nombre de rentes. Elles devraient repr\u00e9senter en 2030 pr\u00e8s de 15% du total contre 13,1% actuellement, a rappel\u00e9 son porte-parole Harald Sohns.\r\n\u00abLes retraites qui sont vers\u00e9es \u00e0 des Suisses sont plus \u00e9lev\u00e9es que pour les \u00e9trangers\u00bb, principalement en raison du nombre plus important d'ann\u00e9es de cotisation. Et le porte-parole de souligner que seuls ceux qui touchent une retraite compl\u00e8te auront droit \u00e0 la totalit\u00e9 des 70 francs. (nxp)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? / FOR_2017-08-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-8823644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week- end prochain \u00e0 B\u00e2le \u00e0 l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 2020 sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain les Suisses de l'\u00e9tranger qui saisiront sans doute l'occasion pour dire tout le mal qu'il pense des propos de la pr\u00e9sidence du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi celle -ci avait d\u00e9clar\u00e9 fin juin, les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent tout une cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet tr\u00e8s avait ajout\u00e9 : nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations un argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui, toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able alors faut -il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile on en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli, bonsoir, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e9galement en ligne avec nous Jean-Pierre Grin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois Ariane Rustichelli vous confirmez, vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de P\u00e9tra G\u00f6ssi Eleonora sans doute d'autres j'imagine le Week-End prochain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, effectivement, c'est le moins qu'on puisse dire, je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement estomaqu\u00e9 par ces d\u00e9clarations, c'est int\u00e9ressant, c'est qu'on a eu beaucoup de r\u00e9actions de personnes qui nous ont dit : moi de toutes mani\u00e8res, je profiterai pas de 70 francs mais par principe est -ce que r\u00e9ellement est ce qu'il y a 2 cat\u00e9gories de citoyens dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nJean-Pierre Grin, comment justifiez -vous l'id\u00e9e qu'il fallait en quelque sorte punir un puisqu'il s'agit de \u00e7a, les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nAlors je crois que le probl\u00e8me de r\u00e9forme de l'AVS avec ses 70 francs suppl\u00e9mentaires les anciens retrait\u00e9s en Suisse o\u00f9 les touchera pas effectivement concernant effectivement le versement des rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, je pense qu'il serait quand m\u00eame normal qu'en a 50 heures de correction par rapport au co\u00fbt de la vie du pays en face de du pouvoir d'achat parce que c'est climat certains retrait\u00e9s partent \u00e0 l'\u00e9tranger profite effectivement quelques ann\u00e9es voir Basha beaucoup plus par rapport \u00e0 la argent c'est d\u00e9solant suisse et puis effectivement, quand ils arrivent peut-\u00eatre un peu plus \u00e2g\u00e9 et il revient dans le Suisses et recopier des soins de sant\u00e9 qu'on pourrait avoir facteur correctif peut-\u00eatre pas de 8 ans puisse Pong, mais peut-\u00eatre dans le cadre de la rente en fonction de la vie du pays dans lequel vivent ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nAriane Rustichelli c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, comme le disait P\u00e9tra G\u00f6ssi ce qui n'est pas quelque part juste d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [86%] :\r\nBon alors, c'est quand m\u00eame des gens qui ont g\u00e9n\u00e9ralement v\u00e9cu en Suisse et qui ont particip\u00e9 \u00e0 financer le syst\u00e8me d'acheteurs vieillesse, donc c'est des gens qu'on pay\u00e9 des imp\u00f4ts en Suisse, conseiller des. \r\nMaintenant, sur la question de l'adaptation du co\u00fbt de la vie, il faut quand m\u00eame se rendre compte que \u00e7a g\u00e9n\u00e9rait des frais administratifs absolument monstrueux si on part du principe qu'on devrait forc\u00e9ment adapt\u00e9s \u00e0 la baisse la les les co\u00fbts de la vie, mais si vous habitez dans une grande capitale mondiale si vous habitez \u00e0 Singapour en Am\u00e9rique du Nord, le co\u00fbt de la vie et plus avec, en Suisse, donc on pourrait aussi devoir l'augmenter par diminuer et l'autre chose, c'est que si vraiment on veut pousser cette logique, l'adaptation des rentes au pouvoir d'achat jusqu'au bout, \u00e7a voudrait dire qu'on devrait le faire en Suisse aussi, si vous habitez dans le canton de Gen\u00e8ve de Z\u00fcrich Thurgovie ou bien je suis c'est pas du tout le m\u00eame pouvoir d'achat, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame rester sur des choses qui sont un peu r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que si on pousse au loin la logique, il faudrait aussi tenir compte des co\u00fbts de la vie dans les diff\u00e9rents cantons puisque une retraite une retraite n'est pas la m\u00eame ne ne procure pas le m\u00eame pouvoir d'achat, que ce soit \u00e0 z\u00fcrichois ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou par rapport \u00e0 je ne sais quelle autre ville admettons du Jura de Neuch\u00e2tel ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [82%] :\r\nAlors d'accord que le co\u00fbt de la vie est diff\u00e9rents mais l'AVS, c'est quand m\u00eame une assurance sociale et mais c'est pas une assurance de redistribution comme le 2\u00e8me pilier elle est retrait\u00e9s qui vivent en Suisse, c'est clair, on pourrait pas faire une diff\u00e9rence, je pensais que les que les diff\u00e9rents longtemps parce qu'on sait retrait\u00e9s qui viennent en Suisse, comme il \u00e9tait dit il paye qu'on s'sont propri\u00e9taires de leur logement, la valeur locative, ils payent la TVA etc, sur leur consommation, et je crois que les Suisses qui, ni dans l'\u00e9tranger n'ont pas tous ces diff\u00e9rences claires disons qui permet effectivement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de garantir la fiabilit\u00e9 de notre arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe, comme le disait Ariane Rustichelli si un retrait\u00e9 vit dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9 quand il specs \u00e7a existe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [84%] :\r\nAlors je pense que s'il en reste respect vis en fonction du co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9, avait prolong\u00e9, il faut, c'est la m\u00eame chose : Suisse quand, qui, il y a je a dur\u00e9 quoi je me voir toute la vie plus \u00e9lev\u00e9 que s'il y a ou \u00e0 Toulouse, mais l\u00e0 je crois qu'on aura pas augmenter la vente effectivement parce qu'il faudrait aussi le faire ensuite, mais dans le cadre de certains pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie, il y a carr\u00e9ment 5 heures pour pour 40 pourcent meilleur meilleur march\u00e9 que dans notre pays, l\u00e0 on pourrait avoir un facteur d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [93%] :\r\nAriane Rustichelli, un retrait\u00e9 alors souvent cit\u00e9 le cas de la Tha\u00eflande n'y a pas que la la Tha\u00eflande il y a m\u00eame, en Europe aussi, \u00e0 des pays en Europe, effectivement, pas seulement d'ailleurs l'Europe du Sud, o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est bien moindre qu'en Suisse, donc un retrait\u00e9 dans ces pays l\u00e0 un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse est -ce que l\u00e0 encore, comme l'affirme P\u00e9tra G\u00f6ssi on ne leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:31) [88%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rents cas, si c'est une personne qui a travaill\u00e9 et v\u00e9cu en Suisse et qui d\u00e9cide au moment de la retraite de partir \u00e0 l'\u00e9tranger Dachala le droit il y a quand m\u00eame une libert\u00e9 de d\u00e9cision et d'utiliser son AVS pour faire ce qu'on veut, entre parenth\u00e8ses, un Suisse qui, chaque mois, irait d\u00e9penser tout son argent au casino et qui va se retrouver sans argent, l'\u00c9tat va lever va lui venir en aide, par le biais des prestations compl\u00e9mentaires parce que compl\u00e9mentaire que re\u00e7oivent pas le d'ailleurs pas les Suisses de l'\u00e9tranger, donc la personne ne trouvera rien martyr, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, maintenant il faut savoir que l'esprit de cette assurance, il y a, il y a, c'est quand m\u00eame le l\u00e9gislateur et le peuple suisse, justement, on l'a dit, on voulait une assurance que social, donc est -ce que toutes les personnes qui ont cotis\u00e9, ont les m\u00eames droits ou est -ce qu'ils ont pas les m\u00eames droits et pourquoi est -ce qu'on serait une adaptation uniquement par vers le bas et pas une adaptation vers le haut, donc c'est quand m\u00eame un peu des questions fondamentales, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9 des droits de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et puis lorsqu'\u00e0 l'issue de l'\u00e9tranger, c'est la question que signifie \u00eatre suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [90%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que, finalement, c'est une sous une forme d'assurance sociale est -ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [81%] :\r\nMais Madame pas l'\u00e9galit\u00e9 des droits, effectivement, dans les rangs, mais l'\u00e9galit\u00e9 des droits, est aussi dans le calme des charges fiscales pourront du co\u00fbt de la vie, il y a ensuite donc une personne qui qui respire humain du sol qui n'\u00e0 ce que 2400 francs par mois : si elle vient en Suisse ou celui, par exemple en Tha\u00eflande, comme vous l'avez dit, h\u00e9 bien, son pouvoir d'achat est pratiquement le double emploi et un que Suisses, il serait normal que cette personne -l\u00e0 en facteur de correction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [92%] :\r\nOn a bien compris, mais Jean-Pierre Grin en tenant compte de \u00e7a, on ne tient compte que de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique 1 de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique du retrait\u00e9 puisqu'on dit voil\u00e0 il consomme peu ici, ils ne paient plus d'imp\u00f4ts, admettons que l'on on on prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ce qui ne serait pas juste de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus, et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [86%] :\r\nIls ont fait retrait\u00e9s qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont toujours droit \u00e0 l'assurance maladie, ils en Suisse au moment comme j'ai dit qu'ils ont peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de son pays, o\u00f9 on a un syst\u00e8me de son p\u00e8re et qui est \u00e0 la pointe au niveau mondial, h\u00e9 bien ces personnes peuvent revenir chez nous et j'aimerais dire une option, c'est la suite dans les retrait\u00e9s en Suisse on parl\u00e9 sur les 3 piliers premier pilier, la r\u00e9assurance un pilier, le 2\u00e8me pilier qui est un pilier du c\u00f4t\u00e9 de capitalisation et les la fortune personnelle alors les 3 piliers, mais les personnes qui ont une fortune personnelle de logements par exemple payant la r\u00e9pond sur leur logement sur au niveau du 2\u00e8me, pilier, c'est leur argent, il y a pas de probl\u00e8me, par contre, le 1er pilier ce pilier social ou tirer pas les personnes qui ont pay\u00e9, vous ne retire pas la totalit\u00e9 de la rente en fonction de leur cotisation, ce n'est son immense qui permet d'de garantir 20 \u00e0 25 pourcent du du salaire, mais je pense qu'en Suisse il y a beaucoup de personnes qui ont un arr\u00eat comme repreneur, h\u00e9 bien par rapport \u00e0 une personne qui, il y a d'\u00eatre et je crois que le RPF symbolise c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [93%] :\r\nKelly, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera de devrait augmenter \u00e0 35 pourcent en en 2030 la proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13 pourcent devrait devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15 pourcent en en 2030, on ne touche \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:12) [90%] :\r\n\u00e9coutez 13 pourcent c'est c'est 400 millions vers\u00e9s actuellement aux Suisses de l'\u00e9tranger, enfin au personnes qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, les Suisses de l'\u00e9tranger ont vers\u00e9 122 millions sur un total de3,3 milliards, donc il faut quand m\u00eame mettre une chose un petit peu en proportion maintenant pour en revenir \u00e0 cette question des personnes, la diff\u00e9rence des personnes qu'on a peine \u00e0 vivre avec leur AVS en Suisse, mais c'est justement pour \u00e7a qu'il y a une certaine, un certain nombre de personnes qui d\u00e9cident de partir \u00e0 l'\u00e9tranger au moment o\u00f9 ils sont \u00e0 la retraite pour pouvoir vivre correctement de leurs rentes \u00e0 l'\u00e9tranger, si on diminue cette rampe ces gens tr\u00e8s certainement bon revenir en Suisse, est tr\u00e8s certainement aussi, ils devront \u00eatre \u00e0 l'assurance, enfin ils sont soutenus par l'\u00c9tat, donc en fait ils vont co\u00fbter \u00e0 la collectivit\u00e9, si une personne par contre n'a jamais habit\u00e9 en Suisse, vous pouvez aussi \u00eatre \u00e0 l'AVS facultative, 5 personnes qui a pay\u00e9 la part de l'employ\u00e9 et la part de l'employeur, donc la personne a pay\u00e9 double son AVS par rapport \u00e0 Suisses qui vit en Suisse et en plus on lui enl\u00e8verait une partie de ce que, de ce qu'elle re\u00e7oit, donc il faut quand m\u00eame un peu se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir soulev\u00e9 cette question et d'en d'en avoir d\u00e9battu merci Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "role": "co-directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03C3DB5A-F5D3-47F4-8211-66FC6631B827", "internalArchiveId": "03C3DB5A-F5D3-47F4-8211-66FC6631B827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?", "publicationDate": "2017-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Roset, jardinier pour la ville de Montreux;Marcel Lacroix, Chef de la voirie et des espace verts de la ville de Montreux;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Bastien Girod, vice-pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste suisse, ZH;Albert R\u00f6sti, Pr\u00e9sident de l'UDC;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR FR;Jacques Chevallier, Chef de la police de Vernier;Hommes, agents de police \u00e0 Vernier;Anthony Moser, agent de police \u00e0 Vernier;Jeunes, anonymes, habitants de Vernier;Olivier Mani, Directeur de la COSEDEC - cooperative romande de sensibilisation \u00e0 la gestion des d\u00e9chets\r\nLes incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:27-12:59:38 / * Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre? (15 minutes Littering ARGIROFFO) 12h30: 15 minutes littering: ARGIROFFO\r\n12h44... On retrouve notre magazine... 15 minutes... en nouvelle diffusion. \r\n  14'37\r\nEt ce reportage, vous pourrez \u00e9galement le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22h40.", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8822132", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?", "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?  / 12H30_2017-08-12T12:40:00_quinze-minutes", "Littering: peut-on remettre la Suisse propre en ordre?  / 12H30_2017-08-12T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.", "Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion.", "Les incivilit\u00e9s pr\u00e9occupent les villes en Suisse. En particulier le littering qui consiste \u00e0 abandonner ses d\u00e9chets dans l'espace public. Car cet oc\u00e9an de d\u00e9chets a un co\u00fbt: entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont une grande partie \u00e0 charge des collectivit\u00e9s publiques.  Rediffusion."], "variantIds": ["ece-8822141", "ece-8822132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T23:03:07Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDiffusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [97%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca agir au fond. \r\nBouteilles emp\u00eatre gobelets en plastique ou emballages de report entra\u00eene souvent dans les parcs ou les rues des villes suisses le ph\u00e9nom\u00e8ne du littering n'est pas nouveau mais, selon certains, il s'\u00e9tend et il dans un pays qui a longtemps fait du propre en sa marque de fabrique d'autant que les d\u00e9tritus sauvages co\u00fbtent cher Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nIl y a entre 200 et 300 millions de francs par an, selon les \u00e9tudes, dont les 2 tiers pay\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques, l'an dernier, le Parlement avait refus\u00e9 de justesse de l\u00e9gif\u00e9rer sur le sujet, mais il reste d'actualit\u00e9 et de plus en plus de cantons et communes prennent des mesures r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [88%] :\r\nR\u00e9cit est -ce efficace -on limiter l'abandon de d\u00e9chets dans l'espace public, voire l'\u00e9liminer, et comment faire, alors que les modes de consommation radicalement chang\u00e9 15 minutes se lance sur les traces de nos d\u00e9chets en d\u00e9butant dans la ville, cartes postales par excellence, la reine des festivals Montreux qui nettoie ses rues et jardins 7j/7 dimanche 8 heures du matin, alors que les premiers jogger arpentent les quais et que les meilleurs amis de l'homme, tirent sur leur laisse nous retrouvons pr\u00e8s du d\u00e9barcad\u00e8re le jardinier Patrice Roset, lui aussi en tenue fluo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [70%] :\r\nOn va au Parc, l'\u00c9tat qui se trouve un peu plus loin, il y a l\u00e0 quelques r\u00eaves de fait \u00e0 l'envers, quelque 15 qui tra\u00eenent effectivement non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nPatrice Roset CQFD par 4 autres coll\u00e8gues de la voirie, des rues de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [92%] :\r\nIl y a 5 ans quand je suis arriv\u00e9e l\u00e0, je me rendais pas compte de tout ce que les gens pouvaient laisser en fait, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, il y a plein de m\u00e9gots Tsiganes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [82%] :\r\nDans le n\u00e9goce \u00e0 plaies, il y a quand m\u00eame plus dans les poubelles que que dans le parc, c'est rassurant quand m\u00eame, l\u00e0 on est plus en centre ville, on va trouver plut\u00f4t de l'alcool McDonald's, il y a co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [84%] :\r\nOn va dans des parcs qui sont excentr\u00e9s de la ville, l\u00e0- bas, \u00e7a sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [77%] :\r\nTout d\u00e9sint\u00e9resse de grillades des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nUn peu plus loin sur les quais, monsieur d'un certain \u00e2ge, ouvre sa boutique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\nOui, c'est un peu une involution avec, c'est une fa\u00e7on de marquer son territoire, maintenant c'est de manger, de boire et de tout laisser sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nMais vous vous devez lire des fois \u00e0 des clients mais c'est pas \u00e7a partait r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [91%] :\r\nUne poubelle, c'est difficile, bon c'est beaucoup de de jeunes qui viennent se s'\u00e9clater ici, surtout en fin de semaine et bon on peut pas tellement les abords quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [98%] :\r\nMarcel Lacroix je suis le chef du service de la voirie et des espaces verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nComment est -ce que vous r\u00e9agissez -vous quand vous entendez les commer\u00e7ants se plaint du trop d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [90%] :\r\nC'est toujours un petit peu choqu\u00e9 quand des commer\u00e7ants qui vendent des d\u00e9chets \u00e0 l'emporter, se plaignent qu'il y a trop d'd\u00e9chets sur la voie publique, donc il faut aussi qu'il prennent une petite partie de la responsabilit\u00e9, essayer d'aller ramener une bouteille de fait un commer\u00e7ant sur les. \r\nSouvent vous dit non, non, c'est pas mon probl\u00e8me, probl\u00e8me dans une poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [92%] :\r\nEst -ce que vous constatez que vous avez plus de travail depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [89%] :\r\nOui, il y a plus de travail et plus de volume de de tonnage de d\u00e9chets fait activement et on a d\u00fb s'adapter, on n'a pas du engager plus de monde pour pour cette t\u00e2che, mais on a quand m\u00eame fortement m\u00e9canis\u00e9e et en am\u00e9liorer les mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [93%] :\r\nDe nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nNettoyer coude Montreux a donc introduit un peu plus de r\u00e9pression des employ\u00e9es communaux sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 infliger directement des amendes en cas de flagrant d\u00e9lit d'incivilit\u00e9 100 francs pour un crachat jusqu'\u00e0 150 pour l'abandon de d\u00e9chets mais Patrice Roset, m\u00eame s'il n'est pas asserment\u00e9s avoue son malaise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [87%] :\r\nLes gens, ils ont droit de vie. \r\nJe pense que c'est pas mon m\u00e9tier, je pas policier, tout ce que j'aime moi, je pense, et soit de respect, si on est correct avec son prochain, je vois pas pourquoi on irait emb\u00eater comme \u00e7a juste pour mettre une amende m\u00eame c'est marqu\u00e9 si laisse piller il l'espion les mais, non, non, je pense qu'on est pas l\u00e0 pour \u00e7a non plus, on est l\u00e0 pour ce soit jolie etc c'est pas notre m\u00e9tier d'aller amender les gens qui \u00e9taient derri\u00e8re les gens nous on est l\u00e0 pour ce qui de d\u00e9part quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [74%] :\r\nVoil\u00e0 en fait faire pipi bonjour nouvelle voil\u00e0 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [86%] :\r\nIls ont aussi droit qui ces chiens, il y a quand m\u00eame des endroits o\u00f9 ils peuvent se soulager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [98%] :\r\nMais Marcel Lacroix le pr\u00e9cise la r\u00e9pression n'est qu'un des volets de la politique de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [89%] :\r\nIl faut faire la r\u00e9pression comme un peu quand il un flagrant d\u00e9lit, il faut il faut pas laisser faire, c'est faire l'auto- surveillance les gens doivent aussi faire attention entre et puis et puis il faut donner les moyens de de jeter ses d\u00e9chets, donc il faut avoir suffisamment de probl\u00e8mes et puis il faut nettoyer tout de suite derri\u00e8re le propre am\u00e8ne le probl\u00e8me \u00e0 mon avis, on pourra jamais se passer pass\u00e9 l'int\u00e9rieur, sauf si on abandonne l'emballage jetable \u00e0 l'emporter, pourquoi pas, il pourrait y avoir un changement de soci\u00e9t\u00e9, on n'a qu'une plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [85%] :\r\nIl faut pas, faut pas trop m'fait cette plan\u00e8te, il est important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [95%] :\r\nMais en attendant, le changement de soci\u00e9t\u00e9 tente de conduire les d\u00e9chets sauvages et r\u00e9primer les comportements de voyous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nL'an dernier, ce sujet avait agit\u00e9 la coupole f\u00e9d\u00e9rale Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois choqu\u00e9 de voir des canettes abandonn\u00e9es en rase campagne, avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour harmoniser les amendes en cas de littering. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [92%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mais dans la salle des pas perdus, on sent les parlementaires encore divis\u00e9s sur l'utilit\u00e9 de la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:51) [89%] :\r\nPersonnellement, je pense pas que c'est la 27 missions, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise par l'amende responsabilise qu'ont fait na\u00eetre un sentiment de volont\u00e9 de bien vivre ensemble chez la population, au contraire, je trouve que \u00e7a marche plut\u00f4t paternalistes, je pense qu'il faut faire de la pr\u00e9vention, je pense qu'il faut aussi amener les gens \u00e0 s'approprier l'espace public \u00e0 sentir chez eux et \u00e7a, \u00e7a se construit avant tout au niveau communal, l'amende est aussi important pour montrer que c'est une norme sociale Bastien Girod version quoi une campagne d'information \u00e0 moins d'efficacit\u00e9 s'il y a pas la montagne un \u00e9l\u00e9phant moins important, c'est que on n'est pas un choc quand on dit faut mais national antique, c'est simplement pas permis de jeter quelque chose par terre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [92%] :\r\nLa bureaucratie, de faire une punition une amende, elle est beaucoup trop grand, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, comment voulez -vous si quelqu'un jette quelque chose les fen\u00eatre d'une voiture par exemple, on peut pas le public, mais Jacques Bourgeois ne peut pas baisser les bras, il y a eu toute la discussion au niveau du Parlement de dire oui, mais on va mettre un policier derri\u00e8re chaque contrevenant non c'est pas le cas en circulation routi\u00e8re, c'est la m\u00eame chose donc, lorsque vous \u00eates pris en flagrant d\u00e9lit en train de jeter vos d\u00e9chets par dessus bord, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pourrez \u00eatre amend\u00e9 je pense assez juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [90%] :\r\nL'an dernier, vous aviez lanc\u00e9 cette initiative parlementaire pour unifier ces amendes Dordain l'\u00e9t\u00e9 refus\u00e9e de justesse est -ce que vous allez relancer une nouvelle initiative allant dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [86%] :\r\nNon, je vais pas remettre de vaches m\u00e9tier puisqu'elle vient d'\u00eatre refus\u00e9 par contre, moi ce que je monte, c'est que les cantons qui n'ont pas encore de bases l\u00e9gales en la mati\u00e8re, modifient leur base l\u00e9gale allant dans le contexte de la mise \u00e0 l'amende, d'une personne justement qui ne respecteraient pas c'est espace public en jetant sur ces d\u00e9chets n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [91%] :\r\nMais sanctionn\u00e9 le littering avec une amende comme la Suisse, le fait d\u00e9j\u00e0 avec les infractions routi\u00e8res est -ce que cela serait efficace, nous nous sommes rendus \u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve, la 5\u00e8me, ville de Suisse romande a lanc\u00e9 une campagne de tol\u00e9rance 0 contre les d\u00e9chets sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [90%] :\r\nDepuis cette semaine, la police municipale doit verbaliser toute infraction li\u00e9e aux d\u00e9chets mais pour son chef Jacques Chevallier le fait qu'on ne puisse pas d\u00e9livrer une simple amende complique un peu la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [90%] :\r\nCe qui serait plus imp\u00e9rativement, c'est d'avoir la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer une amende d'ordre avec un tarif unique pour toute la Suisse, et puis \u00e7a permet \u00e0 l'agence de pouvoir d\u00e9livrer l'amende sur le moment et pourra continuer son travail sans devoir entrer au bureau pour en fait s'acquitter d'une t\u00e2che administrative qui est relativement lourde, longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous passez une heure, une heure et demie \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [72%] :\r\nVoir remplir un rapport pour j'ai des groupes de dire que le caporal Herv\u00e9 B\u00e9roud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [64%] :\r\nJour on est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [88%] :\r\nMais jusqu'o\u00f9 peut -on lui sur le terrain, nous avons suivi 2 \u00e9quipes moi avec les agents Calvillo et vous Francesca en voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [90%] :\r\nOui, alors nous avons fait le tour des rues et des grandes art\u00e8res de la commune, \u00e0 l'aff\u00fbt du geste des pi\u00e9tons et des automobiles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:55) [82%] :\r\nEn l'occurrence, on a en face de nous, une automobiliste qui fume sa r\u00e9action je vais d\u00e9j\u00e0 aper\u00e7u qu'on \u00e9tait au feu, sorti de l'avenue engag\u00e9s sur la hausse de comportement, elle vient de tourner sur dans lequel elle a pas achet\u00e9 \u00e7a effectivement peut-\u00eatre ce qu'elle a eu le pourrait Flex je dirais de d'\u00e9craser sa cigarette pendant son cendrier son v\u00e9hicule, on l'esp\u00e8re, ou alors jet\u00e9 sur sur la commune voisine, c'est la commune mais voil\u00e0 et sur laquelle vous ne pouvez pas verbal pas verbaliser effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [92%] :\r\nPr\u00e8s du vieux village arr\u00eat dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [85%] :\r\nConstate donc qu'il a eu un feu Vert \u00e0 m\u00eame le sol, enfin, sur l'Europe, du coup tout \u00e7a br\u00fble toute leur c'est pas beau \u00e0 voir, mais voil\u00e0 encore une fois et on arrive, et puis le plus personne sur le, sur les lieux de l'incendie, je dirais entre guillemets exceptionnellement calme, j'esp\u00e8re que c'est pas le calme avant la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [94%] :\r\nMais il n'y aura pas de temp\u00eate et vous de Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:00) [86%] :\r\nDonc on est au guidon avec l'agent anti- mimosas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [78%] :\r\nEt nous sommes tout de suite interpell\u00e9 par un groupe de jeunes et des quatre, un sont au partage autant que faire se peut pour ses soldats pour tout le monde, mais vous avez jamais balanc\u00e9 des papiers par terre mais qui savait que que c'\u00e9tait interdit, oui, c'est interdit, vous dans un endroit et \u00e7a me so\u00fble de me lever et d'aller jeter \u00e0 une poubelle \u00e7a si la flemme, cela fait pr\u00e8s conf\u00e8re des poubelles chaque chaque 3 matchs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [85%] :\r\nMoi je pense que les les gens ce m\u00eame assez r\u00e9ceptifs du moment, on explique le pourquoi du comment et puis les cons\u00e9quences aussi qui peut bien bon, alors l\u00e0 on est je demande au square Dumouchel dans ce petit parc qui se trouve \u00e0 un Carrefour du Bouchet si passablement de monde qui squattent la l'herbe qui toute partie, j'ai de etc puis para\u00eet autour des bancs, c'est la m\u00eame chose r\u00e9guli\u00e8rement et laissent tous leurs d\u00e9chets, \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me qu'on a et vous constatez vraiment beaucoup des flagrants d\u00e9lits prot\u00e9geant d'infraction, c'est quand m\u00eame assez d\u00e9licat quand vous avez un groupe de personnes qui a install\u00e9 un endroit qui a d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9chet sur place, vous arrivez \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment vous faites pour imputer les d\u00e9chets \u00e0 ce groupe de personnes l\u00e0 un autre groupe de personnes qui \u00e9taient l\u00e0 avant, c'est \u00e7a qui un petit peu d\u00e9licat, vous avez combien de de flagrant d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [84%] :\r\nPar an par mois par semaine vous arrivez les compter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [84%] :\r\nMoi, personnellement, je n'ai pas fait beaucoup, c'est un peu frustrant convoyer le chantier que certaines personnes laissent vous avez pas leur mette la main dessus, c'est vrai que c'est un peu rageant quoi, ma foi, c'est un peu le jeu du chat et la souris quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:55) [92%] :\r\nOlivier Mani, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur de la Coop\u00e9rative romande de sensibilisation \u00e0 la gestion des d\u00e9chets, c'est une coop\u00e9rative qui est aussi financ\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques roule entendu on entre un peu dans une phase un peu r\u00e9pressive est -ce que \u00e7a veut dire que la pr\u00e9vention \u00e0 la sensibilisation ne sont pas suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:14) [96%] :\r\nJe crois qu'il faut voir les choses de fa\u00e7on multiple, il peut y avoir plusieurs mesures, notamment la r\u00e9pression alors ce qui est nouveau, c'est que la r\u00e9pression, on va pouvoir la mettre en oeuvre, de fa\u00e7on plus facile maintenant la pr\u00e9vention et le reste mais la pr\u00e9vention, c'est pas seulement la sensibilisation et l'information, c'est aussi beaucoup de mesures qu'on peut prendre en amont, notamment pour limiter la diffusion d'objets ou de d\u00e9chets sur la voie publique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:40) [93%] :\r\nC'est vrai que souvent on parle des jeunes, des jeunes qui font la f\u00eate, qui oublie des d\u00e9chets sur la sur la voie publique, mais j'imagine bien qu'il y a pas que les jeunes \u00e9videmment qui commettent plus littering. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [92%] :\r\nNon, surtout qu'il faut pas justement se focaliser sur les aspects festifs, il y a aussi tout ce qui est une consommation quotidienne, notamment \u00e0 midi, puisqu'on a chang\u00e9 les habitudes justement de restauration, on a beaucoup plus de restauration rapide qui met sur la voie publique et un nombre tr\u00e8s important de bol en mati\u00e8re plastique et c'est pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, dans la mesure o\u00f9 on utilise la vaisselle r\u00e9utilisable. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:15) [93%] :\r\nDonc, finalement, il faut aller un peu plus en amont du probl\u00e8me est -ce qu'on peut pas s'adresser \u00e0 agir davantage aupr\u00e8s des entreprises de restauration rapide par exemple cas oui ou d'autres ceux qui produisent ces emballages qui vont devenir des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:28) [91%] :\r\nIl y a des initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment un grand distributeur qui dans ses restaurants et dans c'\u00e9tait Chlo\u00e9 a opt\u00e9 pour ce syst\u00e8me de vaisselle consign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:39) [90%] :\r\nEt donc, \u00e7a, c'est une initiative priv\u00e9e, c'est pas des communes ou des cantons ou m\u00eame la conf\u00e9d\u00e9ration qui pourrait initier le mouvement et dire : OK, on va instaurer un syst\u00e8me de consignes, comme vous l'avez mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [93%] :\r\nVous avez raison, les collectivit\u00e9s publiques ont une grande responsabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elles ont un pouvoir d\u00e9cisionnel, elles le font, notamment pour certaines d'entre elles, pour ce qui est des manifestations dans la ville de Fribourg impose \u00e0 tout organisateur de manifestation d'utiliser de la vaisselle r\u00e9utilisable et pour moi, \u00e7a me para\u00eet essentiel que justement ces collectivit\u00e9s publiques s'engage davantage pour oser prendre des d\u00e9cisions, c'est peut-\u00eatre des fois un peu plus l'air mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la la la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [94%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci \u00e0 Sylvain Michel pour sa r\u00e9alisation, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et sur le site RTS Point CH barres oblique 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:35) [91%] :\r\nEt ce reportage pourrait \u00e9galement le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22 heures 40, on passe \u00e0 l'\u00e2me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-12T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B924F6C-BBE5-4F8C-8F38-B2BF8A1E6275", "internalArchiveId": "3B924F6C-BBE5-4F8C-8F38-B2BF8A1E6275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mod\u00e8le de la production de masse dans l'agro-alimentaire doit-il \u00eatre abandonn\u00e9 ? : d\u00e9bat entre Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat \u00e9cologiste neuch\u00e2telois et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois", "publicationDate": "2017-08-11T00:00:00Z", "summary": "Suite aux r\u00e9cents scandales qui touchent l'industrie agro-alimentaire, certains d\u00e9noncent les m\u00e9faits de la production de masse et la pression des distributeurs. Des cochons \u00e9lev\u00e9s dans des conditions choquantes, voire insalubres, des oeufs contamin\u00e9s en vente sur l'\u00e9tale des supermarch\u00e9s. Faut-il pr\u00f4ner la d\u00e9croissance dans l'industrie agroalimentaire ? ", "durationSec": 744, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8820460", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["production agricole", "produit agricole et alimentaire", "industrie alimentaire", "croissance \u00e9conomique", "consommation", "agriculture", "agriculture biologique"], "alternativeTitle": ["Le mod\u00e8le de la production de masse dans l'agro-alimentaire doit-il \u00eatre abandonn\u00e9? / FOR_2017-08-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.08.2017"], "alternativeSummary": ["Suite aux r\u00e9cents scandales qui touchent l'industrie agro-alimentaire, certains d\u00e9noncent les m\u00e9faits de la production de masse et la pression des distributeurs. D\u00e9bat entre Fernand Cuche, paysan ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (Les Verts), et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8820460"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:35Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci, faut -il pr\u00f4ner la d\u00e9croissance dans l'industrie agroalimentaire, la question se pose suite aux r\u00e9cents scandales qui touchent ce secteur des cochons \u00e9lev\u00e9s dans des conditions choquantes, voire insalubres des oeufs contamin\u00e9s en vente sur l'\u00e9tal des supermarch\u00e9s, certains d\u00e9noncent les m\u00e9faits de la production de masse, l'agriculture intensive, la pression des distributeurs qui tirent les prix \u00e0 la baisse : Bref, d'un syst\u00e8me responsable de nombreuses d\u00e9rives alors faut -il en changer pr\u00e9cis\u00e9ment Revoir aussi peut-\u00eatre nos habitudes alimentaires consommer moins et mieux on en d\u00e9bat avec Fernand Cuche, bonsoir, bonsoir, ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste neuch\u00e2telois avec Manfred B\u00fchler bonsoir, conseiller national UDC bernois alors Fernand Cuche, on pointe du doigt la grande distribution, mais au fond, est -ce que ils r\u00e9pondent simplement quelque part, cette grande distribution r\u00e9pond simplement une demande non demande qui \u00e9mane du consommateur plut\u00f4t que de critiquer le mode de production, ce qu'il faudrait pas commencer par nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nLa grande distribution, les besoins qui permettent aussi d'activit\u00e9s et d'amplifier l'\u00e9conomie le le march\u00e9, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien cr\u00e9er la demande de susciter l'envie, au point qu'on devient quasi toxico- d\u00e9pendants par rapport \u00e0 la consommation si on remonte la fili\u00e8re, on voit que \u00e7a a des r\u00e9percussions sur bien s\u00fbr les familles paysannes, \u00e7a a des r\u00e9percussions sur la fertilit\u00e9 des sur la lanterne, \u00e7a a des r\u00e9percussions sur la qualit\u00e9 de l'eau, ce qui fait que ce mod\u00e8le, il est aujourd'hui condamn\u00e9, vous y rajoutez le r\u00e9chauffement climatique, la perte des Terres nourrici\u00e8res au niveau mondial, de par la construction de par l'\u00e9rosion, de par l'\u00e9puisement des sols et vous arrivez \u00e0 la constatation scientifique, math\u00e9matiques qu'il faut changer le mod\u00e8le de production la Suisse s'y atteler, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 nous f\u00fbmes parmi les pi\u00e8ces les pionniers \u00e0 r\u00e9former, aller vers une agriculture plus en accord avec l'environnement tout en essayant de maintenir une paysannerie bien form\u00e9s \u00e9quitablement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s aujourd'hui c'est une semi- r\u00e9ussite pour ne pas dire Semiac \u00e0 Cheikh et j'aimerais bien qu'on passe la vitesse sup\u00e9rieure et que la Suisse dans les ann\u00e9es qui viennent, elle passe de l'agrochimie \u00e0 l'agro- \u00e9cologie qu'oriente toutes les stations de vers, comment produire demain en respectant la nature si on ne le fait pas, elle ne va pas se manger, c'est tout simplement la nature c'est puis la nature un aura entre guillemets un peu marre de nous faudra faire avec ce qui reste c'est encore suffisamment t\u00f4t pour prendre un certain nombre de mesures, et \u00e7a peut \u00eatre un projet tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on voit que les agriculteurs qui se sont tourn\u00e9s vers une agriculture respecter l'emprisonne respectueuses environnement aujourd'hui il d\u00e9clare j'ai retrouv\u00e9 du plaisir \u00e0 faire ce m\u00e9tier, sauf que \u00e7a ne permet pas de nourrir toute la population, en tout cas on a besoin quand m\u00eame d'importation non oui, mais il faut commencer aussi par le gaspillage alimentaire dans les pays industrialis\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 la production est mis en circulation et mise sur les march\u00e9s jusqu'au consommateur, y compris le consommateur par personne dans les pays industrialis\u00e9s, on s'approche des 300 kilos de nourriture d\u00e9truites, qui ont \u00e9t\u00e9 produites qui ont \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s mais qui ne sont pas consomm\u00e9es, elles sont tout simplement mis \u00e0 la poubelle ou on tente de les recycler dans des dans des dans des d\u00e9chetteries pour en faire des engrais verts ou alors ce qui encore comestibles \u00e7a repart bien s\u00fbr dans les Restos du coeur, Tera, donc il y a d\u00e9j\u00e0 tout un travail de conscientisation affaire pour acheter ce qu'il faut vraiment et pas acheter des surplus, mais comme je le disais tout \u00e0 l'heure, comme nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la consommation est \u00c9tat tra\u00eene dominant, on voit toute la publicit\u00e9 qui a investi dans les journaux, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour dire aux gens consommaient venez chez nous, bah tout \u00e7a, on arrive \u00e0 des aberrations et on a construit des cath\u00e9drales, on a construit des cath\u00e9drales pour que les gens consomment et entrent dans ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [94%] :\r\nManfred B\u00fchler les scandales alimentaires sont fr\u00e9quents, le syst\u00e8me de production et de distribution agro- alimentaire est montr\u00e9 du doigt comme \u00e9tant responsable de ces dysfonctionnements est -ce que vous partagez ce diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [85%] :\r\nAh oui, pas vraiment parce que je crois qu'on a, on a entendu monsieur que je ne d\u00e9pendra pas Babelon quand m\u00eame tr\u00e8s noir, il appara\u00eet qu'il y a \u00e9chec au niveau de l'agriculture qui pour les contribuables de la pr\u00e9sidence bient\u00f4t un \u00e9chec complet si on reporte sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation de consommation dans laquelle nous sommes, je crois que on a tout petit peu recentrer les choses sur le le vrai d\u00e9bat, aujourd'hui, on parle d'un scandale alimentaire c'est toujours li\u00e9 la plupart du temps \u00e0 payer des \u00e9l\u00e9ments ponctuels 6 provinces, dans les \u00e9levages pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis en cause 50, oui, il y a la 2 ce sont des moutons noirs qui existent, mais ils ont bon dos, mais nous avons Coudenhove un \u00e9conomique, c'est aussi possible que vous trouviez un peu trop noire dans le domaine bancaire qui va abuser d'un syst\u00e8me lib\u00e9ral convenons et je crois qu'il faut recentrer les choses et ne pas condamner l'ensemble du syst\u00e8me parce que il y a un certain nombre de conducteurs qui effectivement n'ont pas respect\u00e9 les r\u00e9unions et qui ont d\u00e9j\u00e0 et \u00e9t\u00e9 doit pas n\u00e9cessairement \u00eatre \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [82%] :\r\nFernand Cuche vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [91%] :\r\nOui je veux r\u00e9agir parce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler ici \u00e0 mon interlocuteur que dans les ann\u00e9es 90 on a eu la maladie de la vache folle, c'\u00e9tait plut\u00f4t la maladie de l'homme fou, on s'est dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement grave, il y a une terre tellement \u00e9norme, dans toute la fili\u00e8re, \u00e0 commencer par les producteurs, conseiller, on s'est dit : plus jamais \u00e7a, ensuite on a eu le scandale des viandes de cheval qu'on en rencontre ouverts dans les dans les lasagnes, maintenant, on se trouve \u00e0 bec ce cet insecticide qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, qui est totalement interdit un dans l'\u00e9levage des animaux de rente destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine, ces ph\u00e9nom\u00e8nes -l\u00e0 vont se r\u00e9p\u00e9ter tout simplement parce que le march\u00e9 dominant le grand march\u00e9, il met en activit\u00e9, celles et ceux qui peuvent produire au co\u00fbt de production le plus bas et quand vous \u00eates contraint \u00e0 cause de produire syst\u00e9matiquement \u00e0 des co\u00fbts de production plus bas, non seulement dans l'agriculture, ailleurs aussi, ne sera peut-\u00eatre moins de cons\u00e9quences si vous fabriquez des roulements \u00e0 billes et, in\u00e9vitablement, nous aurons encore des d\u00e9rapages et il faut que, fondamentalement, on change les m\u00e9thodes de production, les m\u00e9thodes de culture et qu'on revienne \u00e0 une agriculture paysanne, \u00e0 quoi \u00e7a sert de produire des tonnes et des tonnes d'aliments pour qu'une partie de ces aliments partent \u00e0 la d\u00e9chetterie, \u00e7a sert \u00e0 quoi de produire des tonnes et des tonnes d'aliments qui sont, qui peuvent \u00eatre contamin\u00e9s, je parle pas de la Suisse, la Suisse a fait des progr\u00e8s pour se retrouver avec des gens qui sont malades, je vous, je vous rappelle que dans tout pays, comme l'Am\u00e9rique du Sud, o\u00f9 les autorit\u00e9s politiques sont tr\u00e8s tendre par rapport tr\u00e8s ouverte par rapport \u00e0 l'utilisation des pesticides, vous allez aux abords de ces grands champs de monocultures de soja, d'ailleurs, qui reviennent ici pour nourrir nos cochons nos poulets, vous avez une population autochtone qui travaillaient dans l'optique d'une agriculture paysanne qui surtout avec des maladies qui sont incurables, avec des m\u00f4mes qui naissent avec d\u00e9formation et maintenant notamment en Argentine d'\u00e9tudes qui sont faites, qui r\u00e9v\u00e8le que ses enfants soient victimes des pesticides, parce qu'on y gagne, qu'est -ce qu'on a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [93%] :\r\nManfred M\u00fcller est -ce qu'on ne consomme pas, au fond, tout simplement trop les gens ont pris l'habitude de tout avoir tout le temps \u00e0 chaque saison et surtout au meilleur prix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [85%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment un ph\u00e9nom\u00e8ne dans la soci\u00e9t\u00e9, consommation qui va dans ce sens -l\u00e0, c'est clair que chacun d'entre nous doit se poser la question lorsqu'se vend dans un magasin, remplit son panier pour gagner ce qu'il fait ce qu'il va pouvoir consommer les produits qui l'a fait dans le d\u00e9lai raisonnable pour devoir jeter la moiti\u00e9 ou du nucl\u00e9aire, et \u00e7a c'est une question de responsabilit\u00e9 individuelle, il faut effectivement fait je crois dans notre pays, responsabilise les gens aussi lorsqu'on \u00e9duque les enfants, \u00e7a me para\u00eet essentiel, mais tout cela se fait, je pense qu'on est sur la sur la bonne voie, lorsque je vois lorsque finalement non seulement la grande distribution, mais aussi les agriculteurs ou les organisations agricoles font la promotion de produits produits dans des conditions mal r\u00e9sultat favorable surcharge avec avec dignit\u00e9 des produits phytosanitaires, autre que le consommateur et l'accord de paix peut-\u00eatre se produit plus cher dans un an, une \u00e9volution qui va dans sens cela parce que les gens prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de s'alimenter, a un volont\u00e9 peut-\u00eatre aussi moins on va \u00eatre des d\u00e9rives comme l'augmentation de de l'ob\u00e9sit\u00e9, qui \u00e9tait \u00e9videmment une une chose n\u00e9faste \u00e0 suite ressemble aux \u00c9tats-Unis qui \u00e9taient ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [83%] :\r\nFernand tout \u00e7a, les grands, m\u00eame les grands groupes infond\u00e9es des efforts, les diff\u00e9rentes lignes bio d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les divers labels, tout cela \u00e7a n'aide pas les les petits produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [92%] :\r\nOui, oui, forte heureusement, mais la grande distribution, elle sait pour le march\u00e9, analyser ce qui se passe, d\u00e9crypter les tendances qu'elle anticipe lorsque les paysans partent avec l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9, vous pouvez aller commander votre panier avec les produits qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans cette proximit\u00e9 dans la r\u00e9gion, h\u00e9 bien les les grands distributeurs mettent \u00e0 l'affiche, les produits, les produits r\u00e9gionaux, c'est bien, oui, c'est bien, mais toute la discussion qui doit s'engager, maintenant c'est la r\u00e9mun\u00e9ration c'est quel prix va tromper pour cette agriculture de proximit\u00e9 et comme on n'arrive pas \u00e0 payer un prix suffisamment r\u00e9mun\u00e9rateur, on a une diminution tr\u00e8s importante du nombre de paysans y compris ensuite dans un pays riche et plus le grand \u00e9cart se creuse entre la surface travailler et le nombre de personnes actives bien \u00e9quitablement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s plus on diminue les chances de pouvoir transiter vers une un cri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [79%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on va alors on accro\u00eet les subventions agricoles, on attend des importations produits dans l'industrie et maintenant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [90%] :\r\nJe prends l'exemple du lait, on a r\u00e9ussi dans la production laiti\u00e8re fromage avec des op\u00e9r\u00e9 des Alpes, des appellations d'origine prot\u00e9g\u00e9e, \u00e0 faire la gestion de l'eau pour le lait de consommation le lait de tous les jours l'indiscipline des producteurs fait que en produit 3 \u00e0 4 pourcent de de trop par ann\u00e9e, il faut diminuer cette production et puis il faut aussi que les acteurs \u00e9conomiques, les acheteurs, je pense aux centrales laiti\u00e8res au grand distributeurs qu'il se responsabilise socialement et qu'ils disent : il nous faut cette quantit\u00e9 -l\u00e0 et pour cette quantit\u00e9 -l\u00e0, on est d'accord de payer le prix, j'aimerais revenir sur les oeufs, les oeufs, c'est le co\u00fbt de production le plus bas qui d\u00e9terminent qui d\u00e9terminent les march\u00e9s et nous sommes en train de d\u00e9velopper un trafic un transport de monumentale monumentale avec des camions 60 tonnes qui vont tout azimut en Europe pour amener ses yeux bon march\u00e9 alors qu'on pourrait avoir des poules qui courent partout forte heureusement, la population suisse les consommateurs suisses ont saisi sur la probl\u00e9matique des heures l'importance de consommer localement de la production suisse et 60 pourcent des des hommes qui sont consomm\u00e9s en Suisse viennent d'une production indig\u00e8ne et je m'en r\u00e9jouis et j'aimerais que ce mod\u00e8le -l\u00e0 s'applique \u00e0 l'ensemble des produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [88%] :\r\nManfred B\u00fchler est -ce que c'est pas l'avenir c'est ce mod\u00e8le de que vient d'\u00e9crire justement Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:27) [78%] :\r\nMais je crois que la transition est on est on parlait d\u00e9j\u00e0 op\u00e9r\u00e9, j'avais indiscr\u00e9tions produit du mari, des fromages permettent de payer les paysans qui produisent un excellent avec la p\u00e9riode des chaleurs et contraint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [55%] :\r\nPrendre laquelle sont alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:42) [83%] :\r\nEnfin, un peu importe, elles se mettent d'accord sur des quantit\u00e9s a pas des choses plus inutiles et \u00e7a, \u00e7a permet de r\u00e9mun\u00e9rer des gens qui travaillent avec tous les jours, au contraire, leur lance de mani\u00e8re correcte et \u00e7a, c'est un mod\u00e8le qui n'a pas besoin d'\u00eatre d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'\u00c9tat ou pas nouvelle r\u00e9glementation mais qui se fait au niveau local, au niveau r\u00e9gional et qui fonctionne tr\u00e8s bien et c'est vrai que je, je souhaite que sa piste propos\u00e9e Londres la fili\u00e8re laiti\u00e8re industrielle avant la eu doit s'inspirer de cela pour miser sur une qualit\u00e9 maximale, mais je ne pourrissement et tout d'un coup de mieux au magasin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [92%] :\r\nMerci beaucoup, merci h\u00e9las Fernand Cuche, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci infiniment \u00e0 participer \u00e0 ce d\u00e9bat Fernand Cuche et Manfred B\u00fchler je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 travers merci au revoir le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-11T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "ancien conseiller d'Etat \u00e9cologiste neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national UDC bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F6F9F4-1030-490F-848F-732B2A718FE6", "internalArchiveId": "D9F6F9F4-1030-490F-848F-732B2A718FE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise;Regina Studer, chercheure \u00e0 l'institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail;Christian L\u00fcscher, avocat genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice-pr\u00e9sident du PLR suisse;Simonart Charlotte;Christophe Gagnebin, PSJB, candidat au gouvernement jurassien;Pialat;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te vaudoise;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ ETUDE SANTE ENSEIGNANTS ROMANDS) Les enseignants romands tirent la sonnette d'alarme... Leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore selon une \u00e9tud\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e hier... Plus de deux tiers des personnes interrog\u00e9es disent avoir l'impression de devoir \"tenir le coup\"... et 40% seraient m\u00eame en situation de burn-out. Des chiffres qui forc\u00e9ment inqui\u00e8tent le syndicat des enseignants romands... mais les auteurs de l'\u00e9tude eux se gardent de toute interpr\u00e9tation. Guillaume Rey.\r\n  1'21''\r\n((Nous sommes stress\u00e9s, fatigu\u00e9s... les enseignants romands le r\u00e9p\u00e9taient depuis des ann\u00e9es, mais pour la premi\u00e8re fois ils l'ont fait \u00e9tude \u00e0 l'appui hier... une recherche men\u00e9e aupr\u00e8s de 5'500 profs... elle montre, certes, que la majorit\u00e9 d'entre eux reste passionn\u00e9e par ce m\u00e9tier... mais le job est usant: 60% des sond\u00e9s constatent une d\u00e9gradation de leur \u00e9tat de sant\u00e9 au cours des p\u00e9riodes scolaires... et les causes sont toutes trouv\u00e9es, selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise.\r\nson 1 18''\r\nDes enseignants \u00e0 qui on demande toujours pluss... c'est l'explication avanc\u00e9e... Mais du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de l'\u00e9tude, on se garde de toute interpr\u00e9tation... Regina Studer y a particip\u00e9... elle est chercheur \u00e0 l'institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail. \r\nson 2 23''\r\nPour pluss de recul, il faudra donc d'autres \u00e9tudes. Et \u00e7a tombe bien: le syndicat des enseignants romands en pr\u00e9voit une nouvelle dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans date arr\u00eat\u00e9e.))\r\nEt  on reparlera des ensignants d\u00e8s 7h35... nous recevrons Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation...\r\n(UBER) Les Zurichois ne pourront plus faire appel au service Uber Pop d\u00e8s auojurd'hui, midi. \r\nLa plateforme de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur explique sa d\u00e9cision par la volont\u00e9 de ses employ\u00e9s pr\u00eats a gagner plus d'argent en se professionnalisant.\r\nLe syndicat Unia a salu\u00e9 une victoire d'\u00e9tape. Mais il d\u00e9plore l'ent\u00eatement d'Uber \u00e0 maintenir son mod\u00e8le \u00e0 B\u00e2le et Lausanne.\r\n(13/PROCES HOOLIGAN POLITIQUE IV LUSCHER) *** Trois de ans de prison dont la moiti\u00e9 ferme... C'est la peine inflig\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un hooligan de 24 ans... \r\nOui et c'est une premi\u00e8re. L'homme avait jet\u00e9 des engins pyrotechniques et bless\u00e9 gi\u00e8vement un spectateur lors d'un match de Superleague. C'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016. L'accus\u00e9 deva en outre verser 12'000 francs de dommages-int\u00e9r\u00eats \u00e0 la victime. Pour Christian L\u00fcscher, avocat genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, la justice prend ainsi clairement ses responsabilit\u00e9s... \r\n  0'44''\r\nChristian L\u00fcscher avec Laurent Bastardoz\r\n(CDN) La guerre des mots se poursuit entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord... Cette nuit Pyanyang a pr\u00e9cis\u00e9 son projet de frappes vers l'ile am\u00e9ricaine de Guam annonc\u00e9e hier apr\u00e8s des propos v\u00e9h\u00e9ment tenus par Donald TRump...  \r\nUn tir simultatn\u00e9 de quatre missilles de port\u00e9e interm\u00e9diaire serait envisag\u00e9 \u00e0 la mi ao\u00fbt. La Cor\u00e9e du Nord qui a en outre d\u00e9crit  Donald TRump comme \u00e9tant je cite \"d\u00e9pourvu de raison\". La r\u00e9ponse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 cinglante. Via tweeter, il a affirm\u00e9 que l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain \u00e9tait plus fort et puis puissant que jamais...\r\n(10/KENYA RESULTATS ELECTION PI) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale, le Keyna est sous tensions, apr\u00e9s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de mardi...\r\nLes r\u00e9sultats accordent une large victoire au pr\u00e9sident sortant Uhuru Kenyatta. Mais dans les fiefs de l'opposition, des affrontements entre manifestants et forces de l'ordre ont fait au moins 2 morts \u00e0 Nairobi et 2 morts \u00e9galement \u00e0 Tana River, dans le sud est du pays. Certains Kenyans redoutent le sc\u00e9nario de 2** et le millier de morts lors des violences post-\u00e9lectorales. Charlotte Simonart a recueilli quelques r\u00e9actions \u00e0 Nairobi. \r\n  1'12''\r\n((TRADUCTIONS :\r\nHomme : 20''-33'' : A chaque \u00e9lection, j'ai soutenu Raila Odinga. Ce que je ressens maintenant en tant que Kenyan, c'est que Raila devrait \u00eatre patriote. Il devrait se plaindre mais d'une fa\u00e7on positive. Pour moi, Raila cr\u00e9e de la tension.\r\nHomme : 38'' - 45'' : Peut-\u00eatre qu'il a raison, peut-\u00eatre qu'il a tord. Mais la commission \u00e9lectorale doit trancher. Les gens attendent. C'est tendu.\r\nFemme : 53''-1'02'' : Le leader de l'opposition veut juste cr\u00e9er des probl\u00e8mes comme en 2007 et 2008. Mais nous Kenyans, on ne devraient pas refaire la m\u00eame chose.))\r\n(08/ISRAELIEN ARABE APATRIDE?)  Un tribunal isra\u00e9lien a demand\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 d'un assaillant arabe isra\u00e9lien condamn\u00e9 pour avoir attaqu\u00e9 plusieurs soldats. C'est la premi\u00e8re fois qu'une telle sentence est d\u00e9cid\u00e9e. Et elle est en violation du droit international, s'insurgent les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch. \r\n(((Alaa Zayoud est Arabe et isra\u00e9lien. Bient\u00f4t, sa citoyennet\u00e9 devrait lui \u00eatre retir\u00e9e comme vient d'en d\u00e9cider un tribunal de Ha\u00effa. Une premi\u00e8re dans l'histoire du pays. Il y a deux ans, Zayoud a jet\u00e9 sa voiture contre un groupe de soldats avant d'en poignarder et d'en blesser plusieurs. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison. Mais le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a exig\u00e9 davantage qu'une simple incarc\u00e9ration : il ne veut plus que Zayoud soit un citoyen isra\u00e9lien. Or l'homme n'a pas d'autre nationalit\u00e9. \r\nPour les organisations de droits de l'homme ACRI et Adalah, la d\u00e9cision de la cour est un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent et contrevient au droit international qui interdit de faire d'un individu un apatride. Elles ont fait appel devant la Cour supr\u00eame. En 1996, une demande de r\u00e9vocation de nationalit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre l'assassin du premier ministre Yitzhak Rabin, Yigal Amir. La Cour supr\u00eame l'avait rejet\u00e9e. )))\r\n(07/BELGIQUE PAYS-BAS CRISE OEUFS PA) ***Le scandale des oufs contamin\u00e9s en Europe n'en finit plus : la Belgique fustige desormais les Pays-Bas !\r\nLes ministres belges de l'Agriculture et de la sant\u00e9 ont du s'expliquer hier devant le Parlement...\r\nPour le ministre belge de l'agriculture, les Pays-Bas ont cach\u00e9 des informations capitales au grand public... A Bruxelles, Laxmi Lota\r\n  1'01''\r\n((Selon un rapport interne a l'agence neerlandaise pour la securite alimentaire, des oufs etaient deja contamines au Fipronil, la molecule incriminee, en novembre 2016 ! \"Ce document s'est retrouve \"par hasard\" en notre possession\", raconte le ministre belge de l'agriculture, Denis Ducarme...\r\nLes Pays-Bas n'ont pas revele ces faits publiquement...\r\n\"Quand un des plus gros exportateurs d'oeufs au monde, ne transmet pas ce genre d'information, \u00e7a pose vraiment probl\u00e8me\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre belge devant les d\u00e9put\u00e9s qui l'ont somme de venir s'expliquer en plein conge d'ete...\r\nC'est un nouveau scandale alimentaire qui secoue l'Europe : la confiance des consommateurs est touchee...\r\nDenis Ducarme a deja eu un echange avec son homologue allemand et le commissaire europ\u00e9en a ce sujet...Une conference telephonique doit avoir lieu prochainement avec les Pays-Bas pour obtenir des reponses...\r\n\"On nous montre du doigt a l'etranger...Les journaux parlent de la gestion d'une poule sans tete !\", ont critique les deputes de l'opposition...Mais le gouvernement belge desormais braque les projecteurs sur les Pays-Bas...))\r\n(HEFENHOFEN) Retour en Suisse avec cette plain p\u00e9nal d\u00e9pos\u00e9e hier contre le v\u00e9t\u00e9riaine cantonale du canton de Turgovie... PLainte d\u00e9pos\u00e9e par une associaition de d\u00e9fense des animaux. Il lui reproche d'avoir fermer les yeux sur les maltraitances subus par des dizaines de chevaux dans la ferme de Hehenhofen. Une affire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grnad public la semaine pass\u00e9e, vias des photos diffus\u00e9es dans la presse al\u00e9manique. L'\u00e9leveur responsable de l'exploitation a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en d\u00e9but de semaine...\r\n(03/BE GOUVERNEMENT IV GAGNEBIN) *** Le Parti socialiste du Jura bernois veut reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu il y a un an et demi lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois. \r\nEt pour ce faire le PSJB lance Christophe Gagnebin pour tenter de ravir son si\u00e8ge \u00e0 l'UDC Pierre-Alain Schnegg au printemps prochain. \r\nSi 2017 et le vote de Moutier ont raviv\u00e9 les divisions au sein d'une gauche r\u00e9gionale s\u00e9par\u00e9e entre les probernois du PSJB et les autonomistes jurassiens du PSA, Christophe Gagnebin esp\u00e8re qu'un discours r\u00e9solument de gauche pourrait faire l'unanimit\u00e9 ... afin de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise du gouvernement bernois.  \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TESLA) En bref encore... Apr\u00e8s la voiture autonome, Tesla d\u00e9veloppe maintenant un camion sans chauffeur. Le constructeur am\u00e9ricain d'automobiles \u00e9lectriques serait tout proche de tester un prototype. Il pourrait \u00eatre d\u00e9voiler en septembre prochain...\r\n(12/DISNEY BOYCOTTE NETFLIX PA) Disney et Netflix, c'est presque fini. \r\nLa firme am\u00e9ricaine a d\u00e9cid\u00e9 de retirer l'essentiel de ses contenus disponibles sur la version nord-am\u00e9ricaine du site de streaming \u00e0 partir de 2019.\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mardi soir apr\u00e8s la publication de r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants. Disney va lancer au moins deux sites de streaming concurrents.\r\nL'un sera consacr\u00e9 au sport, reprenant les programmes de sa cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e ESPN, qui n'en finit plus de perdre des abonn\u00e9s.  Lo\u00efc Pialat... \r\n((((La d\u00e9cision de Disney part d'un constat : m\u00e9contents de payer pour des cha\u00eenes qu'ils ne regardent pas, de plus en plus d'Am\u00e9ricains se d\u00e9sabonnent du c\u00e2ble et du satellite pour se tourner vers des sites de streaming, moins chers.\r\nDisney cherche donc \u00e0 anticiper les nouvelles habitudes des consommateurs. Plut\u00f4t que louer ses programmes 300 millions de dollars par an \u00e0 Netflix, la firme se dit qu'elle peut gagner encore plus en lan\u00e7ant ses propres services de streaming.\r\nC'est un coup dur pour Netflix dont l'action a plong\u00e9 en bourse apr\u00e8s l'annonce. Les dessins anim\u00e9s Disney g\u00e9n\u00e8rent incontestablemen des abonn\u00e9s. Mais le site a d\u00e9j\u00e0 compris qu'il ne pouvait pas d\u00e9pendre des studios. D'o\u00f9 20 milliards de dettes cumul\u00e9es en partie pour financer la cr\u00e9ation de contenus originaux comme la s\u00e9rie House of Cards ou le film War Machine avec Brad Pitt. Netflix vient aussi de r\u00e9aliser la premi\u00e8re acquisition de son histoire, une maison d'\u00e9dition sp\u00e9cialis\u00e9e dans les comic-books. Un investissement utile au cas o\u00f9 Disney d\u00e9cide de lui retirer aussi les productions Marvel.\r\nCe qui inqui\u00e8te les investisseurs, c'est que d'autres studios imitent Disney. Netflix perdrait en contenu et gagnerait en concurrence.\r\n(D2/ ATHLETISME LEA SPRUNGER) ***C'est le rendez-vous \u00e0 ne pas manquer pour les amateurs d'athl\u00e9tisme... Il aura lieu ce soir \u00e0 Londres aux championnats du MOnde... \r\nAvec L\u00e9a Sprunger qui disputera la premi\u00e8re finale de sa jeune carri\u00e8re sur 400m/haires. La Vaudoise poss\u00e8de le 3e temps des qualifi\u00e9es... Alors, peut-elle nourrir des espors de m\u00e9dailles? Elements de r\u00e9ponses avec Caroline Reymond...\r\n  1'12''\r\n((En finale, L\u00e9a Sprunger courra au couloir 5, entre les deux favorites. L'Am\u00e9ricaine Dalilah Muhammad, championne olympique et la Tch\u00e8que Suzanna Hejnova, tr\u00e8s convaincante en demi-finale et qui va tenter de d\u00e9crcocher un 3e titre mondial cons\u00e9cutif. Derri\u00e8re ces deux femmes, tout est ouvert. L\u00e9a Sprunger va tenter de contr\u00f4ler la premi\u00e8re partie de course avant de d\u00e9ployer ses longues foul\u00e9es dans la derni\u00e8re ligne droite pour tenter de se rapprocher au plus pr\u00e8s des m\u00e9dailles. \r\nLa Vaudoise a maintenant assez d'exp\u00e9rience pour g\u00e9rer ce type de moments. L\u00e9a Sprunger. \r\nSON 0''26\r\nLe travail entrepris cette ann\u00e9e avec un pr\u00e9parateur mental semble porter ses fruits. Les \u00e9checs de Rio et Belgrade sont loin derri\u00e8re. L\u00e9a Sprunger est aujourd'hui plus forte dans la t\u00eate et dans les jambes. Mais attention, Suzana Hejnova a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle courra ce soir encore plus vite qu'en demi-finale. L\u00e9a Sprunger devra donc r\u00e9aliser la course de sa vie dans cette finale. ))\r\nEt cette finale est programm\u00e9e \u00e0 22h35 ce soir au stade olympique de Londres. Autres Suissesesses \u00e0 suivre aujourd'hui: Selina Buchel en qualification du 800m. Et sur 200m, Munjinga Kambudji et Sarah Atcho tenteront elles de se qualfier pour la finale du demi tour de piste...\r\n(TENNIS) Un dernier mot de tennis avec un Roger Federer en mode turbo hier soir face au Canadien Peter Polansky au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Montr\u00e9al. Victoire  6-2, 6-1. \r\nRoger Federer qui pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s prochainement le trone de num\u00e9ro 1 mondial... Puisqu'Andy Murray ne participaera pas au Masters 1000 de Cincinati... Mais rien n'est encore fait pour le B\u00e2lois. Un certain Raphael Nadal est aussi dans la course...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO) Temps maussade attendu pour aujourd'hui avec passablement de nuages et des averses intermittentes, parfois m\u00eame orageuses. De br\u00e8ves \u00e9claircies pourraient illuminer le ciel cet apr\u00e8s midi. Les tempr\u00e9atures... elles sont fraiches: 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 19 \u00e0 21 cet apr\u00e8s midi...\r\nM\u00eame type de temps pour demain... Le week end lui s'annonce plus cl\u00e9ment...\r\n(Meteo Simon) Le ciel est couvert aujourd'hui avec des averses, parfois orageuses et abondantes dans les Alpes valaisannes et dans le Haut-Valais. La limite des chutes de neige passera de 2600 \u00e0 2200 m. Le soleil pourrait faire de br\u00e8ves apparitions cet apr\u00e8s-midi en plaine. Le mercure proche de 12\u00b0 ce\r\nmatin devrait atteindre les 19\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nLa situation ne changera gu\u00e8re vendredi avec un ciel charg\u00e9 et des averses. On ne devrait pas d\u00e9passer les 19\u00b0.", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8818087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8818104", "ece-8818087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T01:37:38Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est le journal Adrien Krause stress\u00e9s, fatigu\u00e9s, l'\u00e9tat de sant\u00e9 des enseignants romands se d\u00e9t\u00e9riore, selon une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait hier, les syndicats sont inquiets, mais les auteurs de la recherche, eux, se gardent de toute interpr\u00e9tation lui fut en janvier 2013, le plus jeune vainqueur du Vend\u00e9e Globe \u00e0 l'\u00e2ge de 29 ans seulement portrait ce matin du marin, Fran\u00e7ois Gabart ce sera dans Sport matin c'est une premi\u00e8re en Suisse : la justice condamne hooligans \u00e0 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 ferme, une peine justifi\u00e9e est synonyme de pr\u00e9vention pour l'avocat et conseiller national Genevois Christian L\u00fcscher, vous l'entendrez \u00e0 propos de justice justement \u00e0 6 heures 40 notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux aspects m\u00e9connus de la justice 4\u00e8me \u00e9pisode ce matin les coulisses du droit d'asile, un tour de piste pour une m\u00e9daille, L\u00e9a Sprunger tentera la course d'une vie ce soir en finale du 400 m\u00e8tres haies des championnats du monde, mais peut -elle vraiment esp\u00e9rer monter sur le podium, r\u00e9ponse en fin de journ\u00e9e, les anciennes on romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nTirent la sonnette d'alarme, leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier, plus de 2 tiers des personnes interrog\u00e9es disent avoir l'impression de devoir tenir le coup et 40 pourcent seraient seraient m\u00eame en situation de Burn \u00e0 haute des chiffres qui forc\u00e9ment inqui\u00e8tent le syndicat des enseignants romands, mais les auteurs de l'\u00e9tude se gardent de toute interpr\u00e9tation Guillaume Raoux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [95%] :\r\nNous sommes stress\u00e9s, fatigu\u00e9s, les enseignants romands le r\u00e9p\u00e9taient depuis des ann\u00e9es, mais pour la premi\u00e8re fois, ils l'ont fait, \u00e9tude \u00e0 l'appui, hier, une recherche men\u00e9e aupr\u00e8s de 5500 profs, elle montre certes que la majorit\u00e9 d'entre eux reste passionn\u00e9 par ce m\u00e9tier, mais le job est usant 60 pourcent des des sond\u00e9s constatent une d\u00e9gradation de leur \u00e9tat de sant\u00e9 au cours des p\u00e9riodes scolaires et les causes sont toutes trouv\u00e9es selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nLe m\u00e9tier s'est complexifi\u00e9, il y a des difficult\u00e9s aussi avec les effectifs, on a des effectifs assez lourd, il n'y a pas forc\u00e9ment le financement, \u00e0 chaque fois pour accompagner correctement les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9l\u00e8ves, on le constate avec des o\u00f9 il faut des mesures ax\u00e9es sur les quatre Yves o\u00f9 il y a des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers, il n'y a pas forc\u00e9ment toujours la optimal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nLes enseignants \u00e0 qui on en demande toujours plus, voil\u00e0 donc l'explication avanc\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 des auteurs de l'\u00e9tude, on se garde de toute interpr\u00e9tation R\u00e9gina Studer il y a particip\u00e9, elle est chercheur \u00e0 l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:19) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats qu'on a obtenu repr\u00e9sente une photo de la situation, sans avoir une \u00e9volution dans le temps qui est importante pour pouvoir comparer les r\u00e9sultats, on peut effectivement se poser la question : pourquoi il y a autant de personnes qui disent que leur \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9grade, \u00e7a, c'est effectivement une question qu'il faut analyser plus en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [97%] :\r\nPour plus de recul, il faudra donc d'autres \u00e9tudes et \u00e7a tombe bien, le syndicat des enseignants romands pr\u00e9voit une nouvelle dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans date arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [91%] :\r\nOn reparlera des enseignants d\u00e8s 7 heures 35 nous recevrons Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et de la formation, les Z\u00fcrichois ne pourront plus faire appel aux services Hubert Pop d\u00e8s aujourd'hui midi, la plateforme de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur explique sa d\u00e9cision par la volont\u00e9 de ses employ\u00e9es pr\u00eat \u00e0 gagner plus d'argent en se professionnalisant les offres plus on\u00e9reuses Hubert X Hubert Black, elle reste cependant disponible les chauffeurs du p\u00e8re Pops ont maintenant 3 mois pour obtenir une autorisation de transport professionnel de personnes le syndicat Unia a salu\u00e9 une victoire d'\u00e9tape, mais il d\u00e9plore l'ent\u00eatement d'Hubert \u00e0 maintenir son mod\u00e8le \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Lausanne : 3 ans de prison, dont la moiti\u00e9 ferme, c'est la peine inflig\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un hooligan de 24 ans, envoyez c'est une premi\u00e8re, l'homme avait jet\u00e9 des engins pyrotechniques et bless\u00e9 gri\u00e8vement un spectateur lors d'un match de Superleague c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016 l'accus\u00e9 devra en outre verser 12 1000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la victime pour Christian L\u00fcscher, avocat, Genevois, ancien pr\u00e9sident du Servette FC et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, la justice prend ainsi clairement ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [92%] :\r\nAbsolument, le hooliganisme est une v\u00e9ritable peste dans les manifestations sportives et je pense que le message est parfaitement ad\u00e9quat, j'aimerais tout de m\u00eame rappeler qu'il s'agit en l'esp\u00e8ce de l\u00e9sions corporelles graves, c'est-\u00e0-dire de de l\u00e9sions et d'atteintes qui sont d\u00e9finitives sur une sur une personne et que la peine aurait pu \u00eatre beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, n\u00e9anmoins, une peine de 3 ans avec 18 mois ferme permet, me semble -t-il, le message pr\u00e9ventif ad\u00e9quats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [98%] :\r\nC'est un message tr\u00e8s clair mais est -ce que \u00e7a suffira finalement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:25) [88%] :\r\nJe pense que le message pr\u00e9ventif est bon car il est, me semble -t-il justifi\u00e9 que hooligans qui ont, dans un stade et qui prend le risque de blesser des gens sachent d\u00e9sormais qu'il peut sortir du stade les monotones au poignet et prendre ensuite une peine ferme qu'il doit v\u00e9ritablement purger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, avec Laurent Bastard, do dans l'actualit\u00e9 internationale, la guerre des mots qui se poursuit entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, cette nuit, Pyongyang a pr\u00e9cis\u00e9 son projet de frappes vers les l'am\u00e9ricaine de Guam, annonc\u00e9e hier, apr\u00e8s des propos v\u00e9h\u00e9ment tenus par Donald Trump, un tiers simultan\u00e9 de 4 missiles de port\u00e9e interm\u00e9diaire serait envisag\u00e9 \u00e0 la mi- ao\u00fbt, la Cor\u00e9e du Nord, qui a en outre d\u00e9crit Donald Trump comme \u00e9tant, je cite, d\u00e9pourvu de raison, la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 cinglante, via Twitter, il a affirm\u00e9 que l'arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain \u00e9tait plus fort et plus puissant que jamais, comme on pouvait le craindre, le Kenya et donc sous tension apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de mardi, les r\u00e9sultats accordent une large victoire au pr\u00e9sident sortant, Uhuru Kenyatta, mais dans les fiefs de l'opposition, des affrontements entre manifestants et forces de l'ordre ont fait au moins 2 morts \u00e0 Nairobi et 2 morts \u00e9galement \u00e0 Tana River dans le sud- est du pays, certains K\u00e9nyans redoutent le sc\u00e9nario de 2007, 2008 et le millier de morts lors des violences post- \u00e9lectorales Charlotte Simonart a recueilli quelques r\u00e9actions \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [93%] :\r\nRaila Odinga avait appel\u00e9 au calme, ajoutant qu'il donnerait ses instructions au moment d'agir, une petite phrase comme une \u00e9tincelle dans les fiefs de l'opposition ou des violences \u00e9clatent \u00e0 Nairobi et \u00e0 Tana River dans le sud- est du pays, ben fait partie de la tribu des loups, il y a de la coalition de l'opposition, il d\u00e9nonce la r\u00e9action de Raila Odinga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [92%] :\r\nVoting \u00e0 chaque \u00e9lection, j'ai soutenu Raila Odinga, ce que je ressens maintenant en tant que K\u00e9nyans c'est que Raila devrait \u00eatre patriote, il devrait se plaindre, mais d'une fa\u00e7on positive pour moi Raila cr\u00e9e de la tension. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [88%] :\r\nSesto lui aussi votent pour l'opposition quand Raila Odinga parle de fraude pour lui, c'est la confusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre qu'il a raison, peut-\u00eatre qu'il a tort, mais la commission \u00e9lectorale doit trancher les gens attendent, c'est tendu, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [94%] :\r\nD'orchestre de la tribu des kikuyu, se r\u00e9jouit de ce second mandat annonc\u00e9 pour auront Kenyatta mais elle aussi craint de nouvelles violences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [86%] :\r\nPour le leader de l'opposition veut jusqu'des probl\u00e8mes, comme en 2005 et 2008 mais nous K\u00e9nyans n'acceptons pas que \u00e7a se reproduise int\u00e9griste : 2 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [88%] :\r\nNe pas revivre les violences post- \u00e9lectorales d'il y a 10 ans, l'espoir de tout K\u00e9nyans, dont beaucoup en sont encore traumatis\u00e9s, Charlotte Simonart rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [97%] :\r\nUn tribunal isra\u00e9lien a demand\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 d'un assaillant arabe isra\u00e9lien condamn\u00e9 pour avoir attaqu\u00e9 plusieurs soldats, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle sentence d\u00e9cid\u00e9e et elle est en violation du droit international, s'insurgent les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [92%] :\r\n\u00e0 la Zayoud tu et arabes et isra\u00e9liens bient\u00f4t sa citoyennet\u00e9 devrait lui \u00eatre retir\u00e9e comme vient d'en d\u00e9cider un tribunal de Ra\u00ef, enfin, une premi\u00e8re dans l'histoire du pays il y a 2 ans Zayoud d'a jet\u00e9 sa voiture contre un groupe de soldats avant d'en poignarder dans bless\u00e9s plusieurs, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans de prison mais le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a exig\u00e9 davantage qu'une simple incarc\u00e9ration, il ne veut plus que Zayoud soit un citoyen isra\u00e9lien, or l'homme n'a pas d'autre nationalit\u00e9 pour les organisations de droits de l'homme a cri\u00e9 Adala, la d\u00e9cision de la cour est un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent et contrevient au droit international qui interdit de faire d'un individu, un apatride, elles ont fait appel devant la Cour supr\u00eame en 1996, une demande de r\u00e9vocation de nationalit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre l'assassin du 1er ministre sera que Rabin, Ygal Amir, la Cour supr\u00eame l'avait rejet\u00e9e Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [94%] :\r\nLe scandale des oeufs contamin\u00e9s en Europe n'en finit plus la Belgique fustige d\u00e9sormais les Pays-Bas il est ministre belge de l'Agriculture et de la sant\u00e9 ont d\u00fb s'expliquer hier devant le Parlement pour le ministre belge de la Kerry culture c'est clair, les Pays-Bas ont cach\u00e9 des informations capitales au grand public \u00e0 Bruxelles Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [95%] :\r\nSelon un rapport interne \u00e0 l'agence n\u00e9erlandaise pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire : des oeufs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9s au fipronil, la mol\u00e9cule incrimin\u00e9e en novembre 2016, ce document s'est retrouv\u00e9 par hasard en notre possession, raconte le ministre belge de l'agriculture Denis Ducarme les Pays-Bas n'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces faits publiquement quand un des plus gros exportateurs de au monde ne transmet pas ce genre d'information, \u00e7a pose vraiment probl\u00e8me, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre belge devant les d\u00e9put\u00e9s qui l'ont somm\u00e9 de venir s'expliquer en plein cong\u00e9s d'\u00e9t\u00e9, c'est un nouveau scandale alimentaire qui secoue l'Europe, la confiance des consommateurs est touch\u00e9, Denis Ducarme a d\u00e9j\u00e0 eu en \u00e9change avec son homologue allemand et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 ce sujet une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique doit avoir lieu prochainement avec les Pays-Bas pour obtenir des r\u00e9ponses, on nous montre du doigt \u00e0 l'\u00e9tranger, les journaux parlent de la gestion d'une poule sans t\u00eate ont critiqu\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition, mais le gouvernement belge d\u00e9sormais braque les projecteurs sur les Pays-Bas Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [96%] :\r\nRetour en Suisse avec cette plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e hier contre le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal du canton de Thurgovie plainte d\u00e9pos\u00e9e par une association de d\u00e9fense des animaux, elle lui reproche d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur les maltraitances subies par des dizaines de chevaux dans la ferme de effet nos fans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public la semaine pass\u00e9e, il y a des photos diffus\u00e9es dans la presse al\u00e9manique l'\u00e9leveur, responsable de l'exploitation a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9but de semaine, parti socialiste du Jura bernois veut reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu il y a un an et demi lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois et pour ce faire, le PSJB lance Christophe Gagnebin pour tenter de ravir son si\u00e8ge \u00e0 l'UDC Pierre-Alain Schnegg au printemps prochain, si 2017 et le vote de Moutier ont raviv\u00e9 les divisions au sein d'une gauche r\u00e9gionale s\u00e9par\u00e9e entre les pro- Bernois du PSJB et les autonomistes jurassiens du PSA Christophe Gagnebin esp\u00e8re qu'un discours r\u00e9solument ont de gauche pourrait faire l'unanimit\u00e9 afin de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise du gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [88%] :\r\nMoi je vais d\u00e9fendre clair une politique de gauche aussi membre du Parti socialiste du canton de Berne, le Parti socialiste du canton de Berne aucune pr\u00e9sentera je tiendrai le discours que j'ai toujours tenu ce sera je dirais au PS devront comment il entend se comporter dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [83%] :\r\nPour la question jurassienne, vous l'avez dit, toute fa\u00e7on, elle est, elle est, elle est r\u00e9gl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [90%] :\r\nAlors la question jurassienne sera et \u00e7a c'est pas moi qui le dit mais \u00e7a me r\u00e9jouit parce qu'elle a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 mes yeux, trop d'\u00e9nergie \u00e0 notre r\u00e9gion, mais enfin il sera politiquement r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, donc il faudra tourner la page, passer \u00e0 autre chose et l\u00e0 j'esp\u00e8re effectivement qu'on est sur un petit peu temps au temps, je crois que c'est n\u00e9cessaire, les les forces de gauche de ce coin de pays puissent travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en bref encore apr\u00e8s la voiture autonome Tesla d\u00e9veloppe maintenant un camion sans chauffeur, le constructeur am\u00e9ricain d'automobiles \u00e9lectriques serait tout proche de tester un prototype, il pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 en septembre prochain Disney et Netflix c'est presque fini, la firme am\u00e9ricaine a d\u00e9cid\u00e9 de retirer l'essentiel de ses contenus disponibles sur la version nord- nord- am\u00e9ricaine du site de streaming \u00e0 partir de 2019, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite mardi soir apr\u00e8s la publication de r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants, Disney va lancer au moins 2 sites de streaming concurrents sera consacr\u00e9 au sport, reprenant les programmes de sa cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e ISPN et qui n'en finit plus de perdre des abonn\u00e9s Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision de Disney, part d'un constat m\u00e9contents de payer pour des cha\u00eenes qui ne regardent pas, de plus en plus d'Am\u00e9ricains se d\u00e9sabonne du c\u00e2ble et du satellite, pour se tourner vers des sites de streaming moins cher : Disney cherche donc \u00e0 anticiper les nouvelles habitudes des consommateurs plut\u00f4t que louer ses programmes 300 millions de dollars par an \u00e0 Netflix, la firme se dit qu'elle peut gagner encore plus en lan\u00e7ant ses propres services de streaming, c'est un coup dur pour Netflix dont l'action a plong\u00e9 en Bourse apr\u00e8s l'annonce, les dessins anim\u00e9s Disney g\u00e9n\u00e8rent incontestablement des abonn\u00e9s, mais le site a d\u00e9j\u00e0 compris qu'il ne pouvait pas d\u00e9pendre des studios d'o\u00f9 20 milliards de dettes cumul\u00e9es en partie pour financer la cr\u00e9ation de contenus originaux comme la s\u00e9rie House of Cards ou le film War Machine avec Brad Pitt, Netflix vient aussi de r\u00e9aliser la premi\u00e8re acquisition de son histoire, une maison d'\u00e9dition sp\u00e9cialis\u00e9e dans les comiques un investissement utile au cas o\u00f9 Disney d\u00e9cide de lui retirer aussi les productions Marvel, ce qui inqui\u00e8te les investisseurs, c'est que d'autres studios imitent Disney et Netflix perdrait en contenu et gagnerait en concurrence Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [95%] :\r\nC'est le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer pour les amateurs d'athl\u00e9tisme Il aura lieu ce soir \u00e0 Londres aux championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [93%] :\r\nAvec L\u00e9a Sprunger qui disputera la premi\u00e8re finale de sa jeune carri\u00e8re sur 400 m\u00e8tres et la Vaudoise poss\u00e8de le 3\u00e8me temps des qualifi\u00e9es alors peut -elle nourrir des espoirs de m\u00e9dailles et les montrer Ponce avec Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [97%] :\r\nEn finale, L\u00e9a Sprunger courra au couloir 5 entre les 2 favorites, l'Am\u00e9ricaine Dalilah Muhammad, championne olympique et la Tch\u00e8que Suzanna Inova tr\u00e8s convaincante en demi- finale et qui va tenter de d\u00e9crocher un 3\u00e8me titre mondial cons\u00e9cutif derri\u00e8re ces 2 femmes, tout est ouvert, L\u00e9a Sprunger va tenter de contr\u00f4ler la premi\u00e8re partie de course avant de d\u00e9ployer ses longues foul\u00e9es dans la derni\u00e8re ligne droite pour tenter de se rapprocher au plus pr\u00e8s des m\u00e9dailles, la Vaudoise a maintenant assez d'exp\u00e9rience pour g\u00e9rer ce type de moments L\u00e9a Sprunger. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [79%] :\r\nC'est l'amende Titus qui se sont mises en place \u00e0 Londres le travail depuis 2 ans on a travaille vraiment dans la direction du 400 m\u00e8tres et apr\u00e8s sur le plan mental aussi des nouveaut\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s et gentil gentiment mais s\u00fbrement, les choses se mettent en place sur autant qui essaye, march\u00e9 de No\u00ebl, on va championnat il y a que voir gravier d\u00e9pla\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:17) [94%] :\r\nLe travail entrepris cette ann\u00e9e avec un pr\u00e9parateur mental semble porter ses fruits, les \u00e9checs de Rio et de Belgrade sont loin derri\u00e8re : L\u00e9a Sprunger est aujourd'hui plus forte dans la t\u00eate et dans les jambes, mais attention, Suzana innovant, a d\u00e9j\u00e0 averti qu'elle courra bien plus vite ce soir qu'en 2000 finale la Sprunger devra donc r\u00e9aliser la course de sa vie dans la finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [90%] :\r\nEt cette finale est programm\u00e9e \u00e0 22 heures 35, pr\u00e9cise ce soir au Stade olympique de Londres autre Suissesse \u00e0 suivre aujourd'hui Selina B\u00fcchel en qualification du 800 m\u00e8tres et sur 200 m\u00e8tres Mujinga quand Boudji et Sarah Atcho tenteront elles de se qualifier pour la finale du demi- tour de piste, un dernier mot de tennis avec un Roger Federer en mode turbo hier soir face aux Canadiens, Peter Polansky au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Montr\u00e9al, victoire 6 2 6 1, Roger Federer qui pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s prochainement le tr\u00f4ne de num\u00e9ro 1 mondial puisque Andy Murray ne participera pas au Masters 1000 de Qin Shi Natty mais rien n'est encore fait, pour le B\u00e2lois un certain Rafa\u00ebl Nadal aussi dans la accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [93%] :\r\nRestons prudents, donc merci Adrien Krause, c'\u00e9tait le journal quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o, un temps maussade attendu pour aujourd'hui avec passablement de nuages, des averses intermittentes, parfois m\u00eame orageuses de br\u00e8ves \u00e9claircies pourraient illuminer le ciel cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant 19 \u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de tant attendu pour demain le week- end, lui, s'annonce plus cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA1C5717-CC3F-4E31-A673-7DEEEDAC4B25", "internalArchiveId": "CA1C5717-CC3F-4E31-A673-7DEEEDAC4B25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Le Parti socialiste du Jura bernois lance Christophe Gagnebin dans la course en vue des \u00e9lections cantonales bernoises, qui auront lieu au printemps prochain. Il aura pour objectif de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise.\r\n\r\n* * Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois 12h30 BE gouv candidat bernois\r\nDans le canton de Berne, le Parti socialiste du Jura bernois lance un candidat au gouvernement en vue des \u00e9lections cantonales qui auront lieu au printemps prochain. Christophe Gagnebin, c'est son nom, sera officiellement d\u00e9sign\u00e9 demain soir lors du congr\u00e8s du PS-JB qui aura lieu \u00e0 Tramelan. Objectif, renverser la majorit\u00e9 bourgeoise de l'ex\u00e9cutif conquise lors de la compl\u00e9mentaire il y a un an et demi qui avait entrain\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. Ga\u00ebl Klein...\r\n((direct studio Del\u00e9mont)) \r\nC'est en fran\u00e7ais mais aussi en allemand que le candidat du Parti socialiste du Jura bernois s'est exprim\u00e9 ce matin devant la presse, un Christophe Gagnebin d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 remporter un si\u00e8ge au conseil-ex\u00e9cutif, un candidat qui veut \u00eatre un ministre de tous les bernois, quelle que soit leur r\u00e9gion, en ville ou dans les champs. Ag\u00e9 de bient\u00f4t 54 ans, il est loin d'\u00eatre un inconnu dans la r\u00e9gion. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil durant 10 ans, il s'est beaucoup investi dans le bilinguisme et la d\u00e9fense de la r\u00e9gion. Christophe Gagnebin est aussi membre du Conseil du Jura bernois et si\u00e8ge depuis 2015 au conseil municipal de Tramelan. Il peut donc se targuer d'une tr\u00e8s bonne connaissance de la politique. \r\nD'ailleurs, la politique, c'est la vie selon lui, et cet enseignant \u00e9galement historien se dit pr\u00eat \u00e0 assumer la lourde t\u00e2che de membre d'un ex\u00e9cutif cantonal. Aujourd'hui, il se pr\u00e9sente comme une v\u00e9ritable alternative \u00e0 l'actuel repr\u00e9sentant de la majorit\u00e9 bernoise et se veut un ardent d\u00e9fenseur du service public. Pour lui, il y a une imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de redonner plus de coh\u00e9sion \u00e0 la politique men\u00e9e dans le canton de Berne. C'est donc avec beaucoup de conviction qu'il s'attaque au si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui l'avait emport\u00e9 en avril 2016 face \u00e0 un autre socialiste avec plus de 4000 voix d'avance. Mais il estime avoir toutes ses chances. \r\nReste \u00e0 voir si les socialistes autonomistes dans le Jura bernois lui apporteront leur soutien pour y parvenir, la balle est dans leur camp. Pour Christophe Gagnebin, c'est au PSA de d\u00e9terminer l'attitude qu'il entend adopter. Pour m\u00e9moire, le gouvernement bernois avait bascul\u00e9 \u00e0 droite en 2016 apr\u00e8s 10 ans de majorit\u00e9 rose-verte. Il compte aujourd'hui 2 UDC, 1 PLR, 1 PBD, 2 PS et un Vert.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815218", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le socialiste Christophe Gagnebin candidat au Conseil d'Etat bernois / 12H30_2017-08-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste du Jura bernois lance Christophe Gagnebin dans la course en vue des \u00e9lections cantonales bernoises, qui auront lieu au printemps prochain. Il aura pour objectif de renverser la majorit\u00e9 bourgeoise."], "variantIds": ["ece-8815218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T12:49:09Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'enseignement dans le canton de Berne maintenant le Parti socialiste du Jura bernois, lance un candidat au gouvernement en vue des \u00e9lections cantonales qui auront lieu au printemps prochain, Christophe Gagnebin, c'est son nom, sera officiellement d\u00e9sign\u00e9 demain soir lors du congr\u00e8s du PS- JB qui aura lieu \u00e0 Tramelan, objectif : renverser la majorit\u00e9 bourgeoise de l'ex\u00e9cutif conquise lors de la compl\u00e9mentaire, c'\u00e9tait il y a un an et demi et qui avait entra\u00een\u00e9 l'\u00e9lection de l'UDC Pierre-Alain Schnegg quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, c'est en fran\u00e7ais mais aussi en allemand, que le candidat du Parti socialiste du Jura bernois s'est exprim\u00e9 ce matin devant la presse un Christophe Gagnebin, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 remporter un si\u00e8ge au conseil ex\u00e9cutif, un candidat qui veut \u00eatre un ministre de tous les bernois, quelle que soit leur r\u00e9gion en ville ou dans les champs, \u00e2g\u00e9 de bient\u00f4t 54 ans, il est loin d'\u00eatre un inconnu, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil durant 10 ans, il s'est beaucoup investi dans le bilinguisme et la d\u00e9fense de la r\u00e9gion, Christophe Gagnebin est aussi membre du Conseil du Jura bernois et si\u00e8ge depuis 2015 au conseil municipal de Tramelan, il peut donc se targuer d'une tr\u00e8s bonne connaissance de la politique d'ailleurs, la politique c'est la vie, selon lui, et cet enseignant \u00e9galement historien se dit pr\u00eate \u00e0 assumer la lourde t\u00e2che de membre d'un ex\u00e9cutif cantonal, c'est donc avec beaucoup de conviction qu'il s'attaque au si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg qui l'avait emport\u00e9 en avril 2016 face \u00e0 un autre socialiste, avec plus de 4000 voix d'avance, mais il estime avoir toutes ses chances, reste \u00e0 voir si les socialistes autonomistes dans le Jura bernois lui apporteront leur soutien pour y parvenir, pour Christophe Gagnebin, c'est au PSA de d\u00e9terminer l'attitude qu'il entend adopter pour m\u00e9moire le gouvernement bernois avait bascul\u00e9 \u00e0 droite en 2016 apr\u00e8s 10 ans de majorit\u00e9 rose- verte, il compte aujourd'hui 2 UDC 1 PLR 1 PBD 2 PS et un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [96%] :\r\nEt en se rendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B4108F0-F12B-433F-8D88-6CEF70CC957C", "internalArchiveId": "0B4108F0-F12B-433F-8D88-6CEF70CC957C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Juges \u00e9trangers: Pierre Maudet propose une solution d'arbitrage international", "publicationDate": "2017-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nessie, Sebastiano\r\nCandidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet propose la mise en place une instance d'arbitrage internationale en cas de litige entre la Suisse et l'UE. D\u00e9bat entre le conseiller national (UDC/VS) Jean-Luc Addor et l'avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en arbitrage international Sebastiano Nessi.\r\n\r\n* * Juges \u00e9trangers: Pierre Maudet propose une solution d'arbitrage international  \r\nR\u00e9soudre la question des juges \u00e9trangers en faisant appel \u00e0 un autre type d'arbitrage international pour trancher les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. La proposition de Pierre Maudet a le m\u00e9rite d'\u00eatre originale. Mais est-elle vraiment r\u00e9aliste et surtout peut-elle r\u00e9ellement s\u00e9duire les plus sceptiques des UDC? Pour en parler et pour comprendre peu-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'une telle solution impliquerait deux invit\u00e9s sont avec nous. Le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor et l'avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en arbitrage international Sebastiano Nessi. Bonsoir \u00e0 vous deux.\r\nSebastiano Nessi\r\n- Pour bien comprendre dans quels cas a-t-on recours aujourd'hui \u00e0 l'arbitrage international ?\r\n- Est-ce envisageable de recourir \u00e0 ce type de proc\u00e9d\u00e9 pour r\u00e9gler des litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne?\r\n- Est-ce une bonne id\u00e9e?\r\nC'est une bonne id\u00e9e \u00e0 condition que le tribunal arbitral tranche de mani\u00e8re d\u00e9finitive. En revanche si la Cour de justice europ\u00e9enne a le dernier mot = la situation sera la m\u00eame qu'aujourd'hui. \u00c0 l'inverse si le tribunal arbitral peut se prononcer apr\u00e8s la Cour supr\u00eame cela ne passera jamais \u00e0 Bruxelles\r\n- Est-ce qu'une telle solution peut passer \u00e0 Bruxelles?\r\nLa commission europ\u00e9enne discute actuellement de la possibilit\u00e9 d'utiliser le m\u00e9canisme d'arbitrage\r\nJean-Luc Addor\r\n- Vous \u00eates convaincu par cette solution de Pierre Maudet?\r\n- On s'\u00e9vite le d\u00e9savantage d'\u00eatre devant le juge de l'autre cela ne vous parle pas comme argument?\r\n- Ce n'est pas la cour europ\u00e9enne de justice qui a le dernier mot mais des arbitres ind\u00e9pendants n'est-ce pas le bon compromis?\r\n- N'est-ce pas une mani\u00e8re de sortir de l'impasse?", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8815237", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Juges \u00e9trangers: Pierre Maudet propose une solution d'arbitrage international / FOR_2017-08-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.08.2017"], "alternativeSummary": ["Candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet propose la mise en place une instance d\u2019arbitrage internationale en cas de litige entre la Suisse et l\u2019UE. D\u00e9bat entre le conseiller national (UDC/VS) Jean-Luc Addor et l\u2019avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en arbitrage international Sebastiano Nessi."], "variantIds": ["ece-8815237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:07Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvez r\u00e9soudre la question des juges \u00e9trangers en faisant appel \u00e0 un autre type d'arbitrage international pour trancher les diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est donc la proposition de Pierre Maudet, qui a le m\u00e9rite d'\u00eatre originale mais ce qu'elle est r\u00e9aliste et surtout est -ce qu'elle peut s\u00e9duire les plus sceptiques \u00e0 l'UDC pour en parler et pour comprendre ce qu'une telle solution impliquerait deux invit\u00e9s sont avec nous, le conseiller national UDC valaisan, Jean-Luc Addor et l'avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en arbitrage international Sebastiano Nessi bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir \u00e0 Sebastiano Nessi on, on va peut-\u00eatre commencer avec vous pour bien poser le cadre pour comprendre quand est -ce qu'on a recours aujourd'hui \u00e0 un arbitrage international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nAlors on on a recours \u00e0 l'arbitrage international dans dans diff\u00e9rents domaines aujourd'hui qui peuvent \u00eatre des domaines commerciaux, on va rappeler que l'arbitrage est quand m\u00eame le mode de r\u00e9solution des litiges privil\u00e9gi\u00e9 en mati\u00e8re commerciale, on a \u00e9galement retour recours \u00e0 l'arbitrage en mati\u00e8re sportive avec le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne et on a \u00e9galement recours en mati\u00e8re d'arbitrage dans 2 autres domaines qui sont les conflits inter\u00e9tatiques entre 2 \u00c9tats, et les conflits entre \u00c9tats et particuliers investisseurs \u00e0 la suite de de litige entre entre ces 2 derniers qui sont g\u00e9n\u00e9ral bas\u00e9 sur des des trait\u00e9s de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [88%] :\r\nEt pour le dire pour les diff\u00e9rends qui concerne entre Bruxelles et puis la Suisse parce que ce serait envisageable est -ce que la la proposition de Pierre Maudet tient la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors envisageable, elle est envisageable puisque cet Avantage de l'arbitrage qui est donc de faire traiter le litige, non pas par les tribunaux \u00e9tatiques de l'une des parties au litige, mais par des d\u00e9cideurs, qu'on va convaincre Hi-Fi de neutre ind\u00e9pendants et impartiaux qui sont des des arbitres est une id\u00e9e qui, en mati\u00e8re de litiges entre les \u00c9tats fonctionne et fonctionne d\u00e9j\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis 2 si\u00e8cles, les litiges entre \u00c9tats sont trancher, soit par le biais de d'un recours \u00e0 la Cour internationale de justice, soit par le biais de de tribunaux arbitraux et on rappellera d'ailleurs qu'\u00e0 Gen\u00e8ve en 1872 a \u00e9t\u00e9 rendu le 1er arbitrage entre 2 \u00c9tats, la Grande-Bretagne et les naissante \u00c9tats-Unis \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc oui sur le papier, c'est quelque chose qui, qui est possible, c'est quelque chose qui est faisable, mais c'est quelque chose qui va soulever de nombreuses questions qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es avec avec Bruxelles et la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\nEst-ce que \u00e7a permettrait quand m\u00eame d'\u00e9viter l'intervention de la Cour de justice, cette fameuse Cour de justice qui suscite tellement de crainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors dans dans l'absolu, tout d\u00e9pendra de savoir dans quelle mesure on on va se finalement soustraire ces \u00e9ventualit\u00e9s je \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ou pas, la question int\u00e9rieure si les tribunaux arbitraux un tribunal arbitral interviendrait apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour de justice on de l'Union europ\u00e9enne, avant la d\u00e9cision de la justice, de la vision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne ou \u00e0 la place, et je pense que c'est \u00e7a le le but en tout cas de la de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne est la plus grande difficult\u00e9, c'est que, en mati\u00e8re d'interpr\u00e9tation des trait\u00e9s europ\u00e9ens, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne est toujours per\u00e7ue par l'Union europ\u00e9enne et par Bruxelles comme \u00e9tant gardien du temple, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9tat des \u00c9tats europ\u00e9ens et l'Union europ\u00e9enne en g\u00e9n\u00e9ral soumettent ce genre de diff\u00e9rents en tant qu'il concerne l'interpr\u00e9tation et l'application des trait\u00e9s europ\u00e9ens \u00e0 d'autres juridictions qu'\u00e0 celle de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne donc, donc voil\u00e0, donc l\u00e0 je pense qu'il y a, il y a tout un d\u00e9bat qui va devoir s'ouvrir, il y a des hommes bons arguments pour, pour, pour, pour aller dans cette voie et \u00e7a d\u00e9pendra surtout de quels types de litiges seront soumis \u00e0 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [93%] :\r\nJean-Luc Addor, \u00e0 l'UDC, vous n'avez jamais voulu de cette cour de justice rop\u00e9enne vous avez toujours brandi la menace des juges \u00e9trangers qui vont d\u00e9cider pour la Suisse, cette proposition de Pierre Maudet parce qu'elle vous satisfait, c'est une proposition diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [90%] :\r\n\u00e9coutez monsieur Maudet nous la pr\u00e9sentent comme une sorte d'off de Maudet, si vous me passez cette expression, rien qu'\u00e0 \u00e9couter ma\u00eetre Nessi je constate ce que je pensais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 savoir que \u00e7a n'a rien de particuli\u00e8rement nouveau, hein, \u00e7a existe depuis des si\u00e8cles, c'est une solution qui soul\u00e8ve nombre de questions qui va soulever nombre de questions politiques parce que \u00e7a implique que, peut-\u00eatre, l'Union europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne renonce \u00e0 ses ambitions de soumettre la Suisse de la r\u00e9duire \u00e0 une sorte de colonie de l'Union europ\u00e9enne, mais surtout, il me semble que cette tof de Maudet non, elle n'est en tout cas pas un oeuf de colons, parce que cette proposition est -ce qui \u00e0 mon sens, l'essentiel est peut-\u00eatre mettre Nessi pourra -t-il nous dire quelque chose \u00e0 ce propos, \u00e0 savoir que la la 2 type de juridiction qui va, qui va trancher les conflits qui pourraient survenir, c'est une chose, c'est une chose, vous l'avez dit, qui me d\u00e9range beaucoup, mais m\u00eame si ce n'est pas une juridiction de l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire une juridiction forc\u00e9ment partial qui devait trancher ces conflits, mais que c'\u00e9tait une juridiction arbitrale et bien des arbitres peuvent difficilement appliqu\u00e9e autre chose que les r\u00e8gles juridiques qu'on leur demandera d'appliquer, or quelle serait assez r\u00e8gle si nous si la Suisse accepte l'accord institutionnel qu'on lui propose, ce serait le droit europ\u00e9en actuel et futur, c'est-\u00e0-dire un droit \u00e9trangers sur lequel la Suisse n'aurait aucune v\u00e9ritable prise et qui mettrait compl\u00e8tement hors jeu tous les m\u00e9canismes d\u00e9mocratiques qui sont si importants pour nous, pour la d\u00e9fense de notre ind\u00e9pendance de nos libert\u00e9s de notre souverainet\u00e9 et qui sont li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [82%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir, ma\u00eetre Nessi est -ce qu'effectivement il faudrait quelque que soit le m\u00e9canisme reprendre quand m\u00eame les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [90%] :\r\nAlors c'est la question je la formule aurait peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment la question c'est de savoir ce que ce qui va devoir \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 ce qui va devoir \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s sont des dispositions d'dans traiter donc en tant que telle, ce trait\u00e9 devra interpr\u00e8te \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 telle qu'il est bien \u00e9videmment s'il y a des notions de droit europ\u00e9en qui vont s'appliquer les tribunaux arbitraux auront \u00e0 se prononcer sur ce droit europ\u00e9en, la grande question c'est de savoir, c'est si ces ces tribunaux arbitraux et c'est l\u00e0 la cl\u00e9 sont li\u00e9s ou non par les constatations de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne qu'elle aurait pu observer dans d'autres types de litiges concernant les m\u00eames questions lorsqu'il rendra sa d\u00e9cision arbitrale et c'est l\u00e0, finalement, la la la, quelle affaire est aujourd'hui dans le cadre par exemple de litige arbitraux entre investisseurs et \u00c9tats, cette question se pose et des tribunaux arbitraux ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas li\u00e9 par l'interpr\u00e9tation qui a \u00e9t\u00e9 faite par la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne de certaines dispositions droit europ\u00e9en, donc vous voyez, l\u00e0, la question est relativement complexe maintenant si je pouvais juste rajouter quelque chose : le fait que l'on applique des dispositions du droit europ\u00e9en, les juridictions suisses appliquent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des dispositions de droit \u00e9tranger pour reprendre les termes de de Monsieur Addor et elle les applique lorsque ce droit \u00e9trangers s'applique aux litige en cause, par exemple, parce qu'on ferait appel \u00e0 des notions de droit transnationale, supranationale ou parce que on on aurait affaire \u00e0 des \u00e0 des r\u00e8gles MAM par exemple dans dans diff\u00e9rents domaines comme le le le droit d'en concurrence ou ou d'autres droits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [93%] :\r\nJean-Luc Addor on, on le voit, il y a quand m\u00eame une certaine marge de de manoeuvre est-ce que malgr\u00e9 tout, cette proposition est -ce qu'elle a pas le m\u00e9rite d'amener quelque chose d'innovant dans ce d\u00e9bat, dans ce d\u00e9bat qui \u00e9tait, qui \u00e9tait une impasse aujourd'hui et qu'on peut essayer de, de remettre le d\u00e9bat sur quelque chose qui nous permet de sortir de cette impasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [89%] :\r\nMoi je pense qu'\u00e0 la m\u00eame surtout un jet de fumig\u00e8nes, c'est une forme d'enfumage parce que, encore une fois l'essentiel va demeurer, je prends un exemple : c'est l'application de l'accord de Schengen par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique des qu'est -ce qu'il a dans cet accord il y a une clause de reprise automatique de l'acquis de Schengen concr\u00e8tement comment est -ce que \u00e7a se traduit pour nous en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral contrairement \u00e0 ce que nous avons demand\u00e9, en particulier \u00e0 l'UDC a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d'appliquer la r\u00e9vision d'une directive, donc \u00e7a veut dire, dans un texte juridique qui, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s la conclusion de l'accord, on peut pas dire que c'est juste \u00e7a suffit pas de dire que que qu'un tribunal m\u00eame arbitral devrait appliquer des accords internationaux parce que, quand la Suisse pro ou pas un accord international, \u00e7a c'est une chose, c'est l'\u00c9tat, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais accepter par avance un droit que vous ne connaissez pas et dont vous ignorez l'\u00e9volution m\u00eame de nature imp\u00e9rialiste et coloniale, \u00e7a c'est une un abandon de souverainet\u00e9 et c'est la contres que se bat l'UDC si je reviens \u00e0 la probl\u00e9matique des armes, h\u00e9 bien on en est r\u00e9duit, si on applique servilement le droit, en droit europ\u00e9en, OK, \u00e9laboration duquel nous n'avons pas particip\u00e9, en tout cas pas avec voies d\u00e9cisionnelles, nous en sommes r\u00e9duits \u00e0 faire le service apr\u00e8s- vente des institutions europ\u00e9ennes, c'est le symbole de la fin de notre souverainet\u00e9 de semaines particulier et si vous permettez qu'est -ce qu'on nous propose, avec la accord institutionnel, c'est de g\u00e9n\u00e9raliser ce ce type de de processus, donc c'est l'\u00e9tape suivante, il y a \u00e7a, maman d'\u00eatre qui, qui sont des accords bilat\u00e9raux sign\u00e9s en janvier, c'est un \u00e9l\u00e9ment dans ce qu'il faut bien consid\u00e9rer comme une forme d'adh\u00e9sion, petit \u00e0 petit \u00e0 petit feu d'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et j'aurais voulu si je termine juste par la, excusez -moi, j'aurais bien voulu entendent monsieur Maudet sur la question strat\u00e9gique qui est qui est au-del\u00e0 de, de, de, c'est la question la campagne position ici par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est \u00e7a la vraie question est -ce que c'est l\u00e0 qu'il veut nous mener au pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:31) [83%] :\r\nVous lui poserez la question lors des auditions, si toutefois il doit figurer sur ce qu'il y a pays le pas de souci, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, dites non dit, en amour, rapidement, on a bien compris que vous \u00e9tiez contre cette proposition de Pierre Maudet dans ce cadre -l\u00e0, est-ce que vous voterez pour lui toutefois, quand m\u00eame, s'il devait \u00eatre sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [92%] :\r\n\u00e9coutez pour l'instant, il y a pas sur le ticket s'il \u00e9tait sur le ticket, ben faut pas offerte aussi, il sera jug\u00e9 \u00e0 l'UDC par par moi- m\u00eame sur quelques questions essentielles qui sont li\u00e9s effectivement \u00e0 sa position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:03) [91%] :\r\n1814 \u00e9t\u00e9 juste oui oui on sait que des questions merci \u00e0 vous, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC et Sebastiano Nessi, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en arbitrage international, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-09T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7386C6F9-D021-48F7-B34E-F7A80D3C522D", "internalArchiveId": "7386C6F9-D021-48F7-B34E-F7A80D3C522D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazzone, PDC, Conseiller administratif genevois, en charge du D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9;Jean-Christophe Schwaab, Conseiller national socialiste vaudois;Dominique de Buman, PDC, Conseiller National fribougeois, 1er vice-pr\u00e9sident du Conseil national;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC et maire de Cort\u00e9bert;simonart; Audrey Wabwire, l'une des responsables Afrique de l'Est de l'ONG Human Rights Watch;Nicolas D\u00e9l\u00e9troz, responsable de l'Observatoire valaisan du tourisme;S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du Service de l'eau \u00e0 Lausanne;Christophe M\u00e9chouk, responsable Etudes et Constructions au Service lausannois de l'eau; Paul Kurrus, pr\u00e9sident d'Aerosuisse;L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, sp\u00e9cialiste du sprint et des \u00e9preuves combin\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/CF, LE PROGRAMME DES CANDIDATS) Et si on parlait du fond et des id\u00e9es...concr\u00e8tes...\r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la succession de Didier Burkhaltera a jusqu'ici port\u00e9 sur la question du genre et de la r\u00e9gion linguistique.\r\nMais...d\u00e9sormais...plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne r\u00e9clament... un d\u00e9bat sur le PROGRAMME des candidats. \r\nLe Genevois Pierre Maudet va d'ailleurs pr\u00e9senter demain les grandes orientations de sa politique... \r\nDe quoi peut-\u00eatre lancer cette discussion de fond que beaucoup...attendent...\r\nThibaut Schaller\r\n  1'36''\r\n((Faut-il \u00e9lire une femme? Un Tessinois? Un moins de quarante ans? ... Les diff\u00e9rents candidats se battent pour mettre en avant leur profil, qui est - \u00e0 les \u00e9couter - le meilleur en termes de repr\u00e9sentativit\u00e9... Mais plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux attendent avec impatience qu'on passe \u00e0 autre chose, comme le PDC Guillaume Barazzone.\r\nSON 18''\r\n\"On ne sort de l'ambiguit\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9pens\", disait Fran\u00e7ois Mitterrand... Le socialiste Jean-Christophe Schwaab abonde.\r\nSON 17''\r\nQuestion europ\u00e9enne, suite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9... Autant d'enjeux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre clarifi\u00e9s pour le PDC Dominique de Buman.\r\nSON 6''\r\nL'UDC Manfred B\u00fchler, lui, nuance toutefois... Impossible selon lui d'aller dans les d\u00e9tails dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nSON 14''\r\nDe grandes orientations vivement attendues \u00e0 Berne... qui seront sans doute d\u00e9cisives pour d\u00e9partager les candidats...))\r\n(21/ ADDAX PETROLEUM) Coup dur pour le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve: l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans le canton d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n Le groupe a confirm\u00e9 hier soir une information de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUne consultation va maintenant s'ouvrir pour r\u00e9gler le sort des 174 collaborateurs. Guillaume Meyer, cette fermeture serait li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du p\u00e9trole.\r\n-----------------------------\r\nC'est en tout cas l'explication donn\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9. Et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la raison invoqu\u00e9e en septembre 2015. Addax avait alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une grosse restructuration. Un quart des emplois \u00e0 Gen\u00e8ve avait pass\u00e9 \u00e0 la trappe. Donc les difficult\u00e9s du groupe \u00e9taient notoires.\r\nPour m\u00e9moire, on parle d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et l'exploration p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re. Addax emploie 1000 collaborateurs dans le monde, dont les 170 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. Son histoire commence en 1994, l'ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation par Jean Claude Gandur. Quinze ans plus tard, en 2009, la soci\u00e9t\u00e9 passe en mains chinoises. Elle est aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant Sinopec. Sinopec qui veut d\u00e9sormais centraliser ses activit\u00e9s genevoises \u00e0 P\u00e9kin pour d\u00e9gager des \u00e9conomies.\r\n((RELANCE))\r\n***Guillaume, on conna\u00eet aussi Addax Petroleum pour ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice.\r\nOui, le groupe a notamment essuy\u00e9 des soup\u00e7ons au Nigeria, son principal pays d'approvisionnement en p\u00e9trole. Addax aurait pay\u00e9 des officiels nig\u00e9rians, en sous-main, pour favoriser ses activit\u00e9s.\r\nLe Minist\u00e8re public genevois a men\u00e9 une vaste enqu\u00eate cette ann\u00e9e. Deux dirigeants d'Addax ont m\u00eame pass\u00e9 plusieurs semaines sous les verrous. Mais la justice n'est pas parvenue \u00e0 prouver l'existence d'un d\u00e9lit. Et finalement, l'affaire s'est conclue par un arrangement financier le mois dernier. En guise de r\u00e9paration, Addax a pay\u00e9 31 millions de francs \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n(NIG - Boko  Haram) Vous nous parliez du Nig\u00e9ria\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nBoko Haram continue de faire r\u00e9gner la terreur au Nig\u00e9ria...\r\nDes sources locales.l'ont affirm\u00e9 hier soir......\r\nDes membres du groupes djihadistes...auraient tu\u00e9s...ce week-end...au moins 31 p\u00eacheurs...sur des \u00eeles du Lac Tchad.\r\nL'arm\u00e9e nig\u00e9riane...venait de lever les interdiction de p\u00eacher...dans cette r\u00e9gion...tr\u00e8s isol\u00e9e...et d\u00e9vast\u00e9e par des ann\u00e9es de guerre...\r\nDepuis 2009, le conflit autour de Boko Haram...a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 20 mille mort...en entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de deux millions de personnes.\r\n(11/ELECTIONS KENYA IV HUMAN RIGHTS WATCH) ***Et plus \u00e0 l'ouest de ce m\u00eame continent africain...Les bureaux de vote ont ouvert ce matin....dans le cadre de  l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...au Kenya...\r\nScrutin sous haute tension...sur fond de rivalit\u00e9s ethniques...entre...le sortant Uhuru Kenyatta...et le cherf de l'opposition Raila Odinga...\r\nLe Kenya...compte 42 millions d'habitants...mais de tr\u00e8s nombreux citoyens ne pourront pas se rendre aux urnes...\r\nEn cause : la S\u00e9cheresse, la  guerre des p\u00e2turages, ou encore l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n Ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 avoir quitter leur village...dans le nord et le centre du pays...\r\nPas d'estimation pr\u00e9cise....mais l'ONG Human Rights Watch tire la sonnette d'alarme. \r\nEcooutez l'une des ses responables...Audrey...Wab-wire.\r\n  0'33''\r\n((Traduction OK :\r\nBeaucoup de populations ont quitt\u00e9 leur r\u00e9gion depuis mai. On a constat\u00e9 cela \u00e0 Eldoret, Naivasha et Baringo dans le centre. Ils ont \u00e9t\u00e9 victimes de menaces et ont averti la police mais les autorit\u00e9s n'ont jamais enqu\u00eat\u00e9. Donc ils ne se sont pas sentis prot\u00e9g\u00e9s et ont d\u00e9cid\u00e9 de partir. Et puis il y a aussi eu des attaques du groupe terroriste Al Shabaab dans le nord. Dans certains comt\u00e9s, il y a aujourd'hui un couvre-feu comme \u00e0 Lamu, Garissa et Tana River. Les gens ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9. Le probl\u00e8me avec cela c'est qu'ils ne pourront pas voter car ils ont du quitter leur r\u00e9gion, l\u00e0 o\u00f9 ils sont enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteur.))\r\nPropos recueillis \u00e0 Nairobi...par Charlotte Simonart.\r\nHIer soir.....Barack Obama...\u00e0 appel\u00e9 les Kenyans  \u00e0 s'engager pour des \u00e9lections pacifiques et cr\u00e9dibles\".\r\nOn sait que le p\u00e8re de l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...est un natif du pays...\r\n***Et l'Afrique...ses probl\u00e8mes...mais aussi ses espoirs en termes de d\u00e9mocartie notamment...on y reviendra...ce matin...avec notre invit\u00e9...l'\u00e9crivain camerounais \u00e9tabli en Suisse...Max Lobe...Rendez-vous d\u00e8s 7h35....\r\n(06/AVANT PAP PROCES BELLINZONE) Retour en Suisse...avec un proc\u00e8s in\u00e9dit....\r\nUn hooligan si\u00e8gera aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral....\u00e0 Bellinzone...\r\nCe citoyens...appenzellois ....est accus\u00e9 de mise en danger volontaire avec intention criminelle...\r\n En 2016, lors d'un match de foot, le jeune homme... avait lanc\u00e9 quatre explosifs sur le terrain. \r\nLes d\u00e9tonations avait rendues sourd un spectateur...\r\nUn jugement pour un acte de violence dans un stade impliquant des explosifs... , c'est une prem\u00e8re...Michael Peuker\r\n  0'50''\r\n((Un premier jugement qui sera donc observ\u00e9 de pr\u00e8s... Le jeune hooligan de 24 ans est accus\u00e9 de voie de fait grave... Et pour cause: suite \u00e0 son jet de p\u00e9tards et de fumig\u00e8nes, un supporter souffre aujourd'hui d'une perte auditive s\u00e9v\u00e8re... L'incident s'est produit en f\u00e9vrier 2016 lors d'une rencontre de superleague opposant le FC Lucerne au FC Saint-Gall. Identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras de surveillance, Samuel T. doit \u00e9galement r\u00e9pondre \u00e0 d'autres charges p\u00e9nales... Une perquisition de son domicile avait en effet permis la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de 100 kilos d'engins pyrotechniques et de gaz toxiques. Usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d'explosifs, violation de la loi sur les explosifs, dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l\u00e9sions corporelles graves: les chefs d'inculpation sont nombreux... Si la peine que risque le jeune homme reste \u00e0 d\u00e9finir, les 13'000 francs de frais de justices sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement \u00e0 sa charge... Son proc\u00e8s devrait durer deux jours.))\r\n(02/TVA TOURISME DELETROZ Rep 22h30) L'h\u00f4tellerie suisse retrouve un l\u00e9ger sourire...elle a enregistr\u00e9 une embelllie au premier semestre...\r\nLe nombre de nuit\u00e9es a augment\u00e9 de 4,4 % entre janvier et juin 2017.\r\nL'Oberland bernois  et le Tessin enregistrent la plus forte progression, le Valais arrive en troisi\u00e8me place.. \r\nTout ceci alors...que le parlement...suisse vient de prolonger de dix ans...les mesures de soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie...soit un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel...\r\nAlors... cette p\u00e9riode o\u00f9 le franc commence \u00e0 s'affaiblir...cette mesure \u00e9tait-elle vraiment n\u00e9cessaire ? \r\nLe responsable de l'Observatoire, Nicolas D\u00e9l\u00e9troz, r\u00e9pond par l'affir-mative.\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz\r\n(D3/PERTURBATEURS ENDOCRINIENS DANS EAU, ETUDES A LAUSANNE) ***Cette question maintenant : l'eau potable est-elle trop charg\u00e9e en perturbateurs endocriniens? Ces mol\u00e9cules...on le sait...peuvent d\u00e9ranger le fonctionnement de certains organes... \r\nLa Ville de Lausanne cherche \u00e0 mieux contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence et leur quantit\u00e9...gr\u00e2ce...\u00e0 des des TETEARDS.... fluorescents. \r\nUne technique in\u00e9dite en Suisse, comme l'a appris notre bureau vaudois... \r\nEn fait ces larves de grenouilles, plong\u00e9es dans des \u00e9chantillons d'eau, brillent plus ou moins fortement au contact de perturbateurs endocriniens. \r\nMieux connaitre la concentration de ces micropulluants dans l'eau permettra in fine d'en am\u00e9liorer la qualit\u00e9...\r\nMarc Menichini....\r\n  1'35''\r\n((Apr\u00e8s la ville de Bruxelles, c'est au tour de Lausanne de tester cette technique d\u00e9velopp\u00e9e par une start up fran\u00e7aise. \r\nS\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du Service de l'eau \u00e0 Lausanne\r\nSON 10 sec\r\nConcr\u00e8tement une cinquantaine de t\u00eatards sont plong\u00e9s dans des \u00e9chantillons d'eau issue des stations de pompage ou d'\u00e9puration. Puis un appareil analyse rapidement leur luminosit\u00e9. \r\nD'apr\u00e8s les premi\u00e8res analyses, les larves lausannoises brillent fortement au contact des eaux sales qui arrivent \u00e0 la station d'\u00e9puration. Conclusion: ces eaux, avant d'\u00eatre trait\u00e9es, sont fortement charg\u00e9es en perturbateurs endocriniens. En revanche, les t\u00eatards pr\u00e9sentent une faible luminosit\u00e9 au moment du pompage de l'eau du lac. \r\nUn constat qui doit permettre aux ing\u00e9nieurs de renforcer les syst\u00e8mes de filtrage et ainsi \u00e9liminer ce type de micropolluants. Christophe M\u00e9chouk est responsable Etudes et Constructions au Service lausannois de l'eau.\r\nSON 20 sec\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve doit elle aussi tester ces t\u00eatards. Nouvelle arme dans la lutte pr\u00e9ventive contre les perturbateurs endocriniens...ces mol\u00e9cules dont les effets sur la sant\u00e9 restent encore mal connus.))\r\n(20/AVION SANS PILOTE UBS PI) On l'\u00e9voquait en titre...vous l'avez peut-\u00eatre imagin\u00e9...entre temps....\r\nUn avion planant dans les airs. A son bord, des passagers, un \u00e9quipage, mais....aucun pilote!\r\nUne sc\u00e8ne de science-fiction qui pourrait pourtant devenir r\u00e9alit\u00e9 d'ici 2025.\r\nC'est en tout cas...ce qu'affirme UBS dans une r\u00e9cente analyse. \r\nLa banque estime \u00e9galement que les compagnies a\u00e9riennes pourraient faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies... \r\nLes pr\u00e9cisions de Zo\u00e9 Decker\r\n  1'03''\r\n((35 milliards de dollars d'\u00e9conomie par ann\u00e9e. L'estimation d'UBS a de quoi faire r\u00eaver les compagnies a\u00e9riennes qui cherchent depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9duires leurs frais. Selon la banque suisse, l'avion autonome permettrait de baisser les primes d'assurance, les co\u00fbts de carburant et d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9. \r\nApr\u00e8s les h\u00e9licopt\u00e8res, les avions militaire et les vols commerciaux...prochaine \u00e9tape les avions de transport. \r\nGen\u00e8ve - New-York sans pilote dans l'avion?? Impossible r\u00e9pond Paul Kurrus pr\u00e9sident d'Aerosuisse, ancien pilote de ligne...\r\nSon 0'22''\r\nDes r\u00eaves d'ing\u00e9nieurs qui s\u00e9duisent pourtant les g\u00e9ants de l'a\u00e9-ro-nautique. Comme Boeing! qui testera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine des avions de ligne sans pilote...Mais encore faudra-t-il convaincre des passagers encore tr\u00e8s m\u00e9fiants...UBS a men\u00e9 l'enqu\u00eate..seules 17% des personnes sond\u00e9es seraient pr\u00eates \u00e0 monter \u00e0 bord...))\r\n(16/ ATHLETISME ITV LEA SPRUNGER) Eux...ont en tout cas...ils sont en train de bien d\u00e9coller du c\u00f4t\u00e9 des Mondiaux d'Ahtl\u00e9tisme de Londres...\r\nLes athl\u00e8tes suisses ont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sents hier...\r\nKarim Hussein s'est qualifi\u00e9 pour al finale du 400 m\u00e8tres haies...ce sera demain soir...\r\nEt il n'est pas le seul helv\u00e8te a s'\u00eatre illustr\u00e9 hier soir....\r\nLa Vaudoise Lea Sprunger a pass\u00e9 sans encombre le cap des s\u00e9ries...\u00e9galement sur 400 m\u00e8tres haies...\r\nElle a trouv\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait venu chercher..\u00e0 Londres....une premi\u00e8re victoire...et de la confiance...\r\n  0'29''\r\nL\u00e9a Sprunger disputera la demi-finale du 400m/haies ...ce soir tout comme la Zurichoise Petra Fonta-nive. \r\nCe sera d\u00e8s 21 h35....\r\n(Foot - Djourou et Senderos) Et puis.....les Genevois...aiment d\u00e9cid\u00e9ement... voyager...\r\nLes footballeurs genevois...en tout cas...continuent de jouer les globe-trotters...\r\nOn l'a appris hier soir...\r\nA 32 ans...Philippe Senderos...va rejoindre les Etats-Unis...et int\u00e9grer l'\u00e9quipe de Houston...en Major Ligue SOccer...\r\nLe d\u00e9fenseur \u00e9tait libre de tout contrat...depuis le printemps dernier...\r\nEt ...un autre ex-joueur de Servette...Johan Djourou...va...lui aussi...d\u00e9couvrir un nouveau championnat...\r\nIl quitte Hambourg....direction la Turquie...et s'engage pour deux ans avec le club d'Antalya-spor.\r\nObjectif...sans doute...rester comp\u00e9titif...et \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9...en cas de qualification...de l'Equipe de Suisse...pour la prochaine Coupe du monde...\r\nLe Mondial...en Russie...c'est d\u00e9j\u00e0 d'en moins d'une annn\u00e9e...\r\n(METEO) Un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...qui s'annonce pluvieuse...aujourd'hui...\r\nDes averses et des orages sont attendus...d\u00e8s ce matin...sur le Jura et le plateau...\r\nLes Pr\u00e9alpes et le Valais auront encore droit ..\u00e0 quelques \u00e9claircies...avant, l\u00e0 aussi...l'arriv\u00e9e d'orages...dans l'apr\u00e8s-midi...\r\nUne accalime est attendu en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest.\r\nTemp\u00e9ratures maximales en plaine : 20 \u00e0 22 degr\u00e9s. Un vent fort \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 soufflera sur les r\u00e9gions de montagne.\r\nDemain, retour d'un temps en partie ensoleill\u00e9.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 959, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8813748", "ece-8813732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:16:25Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCette journal Julien Mock RTL en Tessinois ou non, un homme ou une femme mais si on parlait aussi du fond : quel est le programme des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne souhaite d\u00e9sormais en savoir un peu plus sur les positions concr\u00e8tes des candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'Europe l'\u00e9nergie de la fiscalit\u00e9 difficile toutefois de d\u00e9tailler ses vues sur tous les dossiers, coup dur pour l'\u00e9conomie genevoise Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans la cit\u00e9 de Calvin, les 174 salari\u00e9s concern\u00e9s l'ont appris hier apr\u00e8s- midi, une proc\u00e9dure de consultation doit durer jusqu'\u00e0 la fin du mois et d\u00e9j\u00e0 des questions Addax avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le g\u00e9ant chinois Sinopec, elle avait aussi fait l'objet d'une enqu\u00eate pour des paiements douteux en Afrique : situation pr\u00e9occupante au Nord-Est du Nigeria o\u00f9 les populations chass\u00e9es par les djihadistes beaucoup Haram r\u00e9fugi\u00e9 au Cameroun sont en train de revenir les Nations unies s'inqui\u00e8tent de ces retours forc\u00e9s conditions pr\u00e9caires, nous entendrons le reportage sur place de Patricia Lyon et puis Afrique toujours le kenya aujourd'hui des \u00e9lections sous haute tension avec le spectre de d\u00e9cembre 2007, o\u00f9 les \u00e9meutes avaient fait plus de 1200 morts, qu'en est -il de la d\u00e9mocratie en Afrique, h\u00e9 bien nous poserons la question \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Max Lobe et \u00e9crivain camerounais install\u00e9 en Suisse, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction des secteurs 35 il y a -t-il un pilote dans l'avion, h\u00e9 bien non, UBS a pr\u00e9vu dans une r\u00e9cente analyse le lancement d'un avion avec passagers \u00e9quipe de bord mais sans personne aux commandes \u00e0 l'horizon des milliers de francs d'\u00e9conomie pour les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 moins qu'il ne s'agisse que d'un doux r\u00eave dans les nuages, apr\u00e8s le disque vinyle la cassette Audio fait un retour inattendu, Alain Corbin, on l'entendra, a men\u00e9 l'enqu\u00eate et si on parlait du fond des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nConcr\u00e8tes, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la succession Didier Burkhalter a jusqu'ici port\u00e9 sur la question du genre et de la r\u00e9gion linguistique mais d\u00e9sormais plusieurs \u00e9lus \u00e0 Berne r\u00e9clament un d\u00e9bat sur le programme des candidats, le Genevois Pierre Maudet va d'ailleurs pr\u00e9senter demain les grandes orientations de sa politique, de quoi peut-\u00eatre lancer cette discussion de fond que beaucoup attendent Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nFaut -il \u00e9lire une femme Un Tessinois Un moins de 40 ans, les diff\u00e9rents candidats se battent pour mettre en avant leur profil qui, \u00e0 les \u00e9couter, le meilleur en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9, mais plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux attendent avec impatience qu'on passe \u00e0 autre chose, comme le PDC Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:25) [92%] :\r\nOn attend des candidats \u00e0 tout des candidats qu'ils disent ce qu'ils veulent pour le pays, je crois qu'on a trop l'habitude d'avoir des candidats qui ne veulent pas s'exprimer, parce que s'exprimer, \u00e7a veut dire aussi perdre on dit mais des voix, et \u00e7a je crois que c'est pas acceptable \u00e0 une \u00e9poque, on a besoin qu'il y a plus de Leadership politique de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [93%] :\r\nOn ne sort de l'ambigu\u00eft\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9pens, disait Fran\u00e7ois Mitterrand Le socialiste, Jean-Christophe Schwaab, abonde. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:49) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est dommage qu'on n'entende pas toutes les candidates et tous les candidats \u00e0 parler du fond, parce que ce sont quand m\u00eame des gens qui pourraient \u00eatre appel\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer n'importe quel d\u00e9partement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc on aimerait savoir un petit peu plus sur leurs positions politique pas uniquement sur leur p\u00e9riode de pr\u00e9dilection sur les dossiers dont sur lesquels on les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [89%] :\r\nQuestion europ\u00e9enne, suite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 Autant d'enjeux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre clarifi\u00e9s pour le PDC Dominique de but. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [91%] :\r\nPour le moment, toutes ces questions qui sont fondamentalement absolument pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans le d\u00e9bat de la succession Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [90%] :\r\nL'UDC Manfred M\u00fcller, lui, nuance toutefois c'est compliqu\u00e9 selon lui de clarifier chaque point dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:27) [92%] :\r\nC'est difficile d'aller dans un d\u00e9tail de programme politique sur des points tr\u00e8s pr\u00e9cis parce que c'est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale qui fonctionnent avec cette personne diff\u00e9rente avec des sensibilit\u00e9s politiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes et donc il faut plut\u00f4t se baser sur des grandes orientations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [94%] :\r\nDe grandes orientations vivement attendues \u00e0 Berne, qui seront sans doute d\u00e9cisives pour d\u00e9partager les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [98%] :\r\nCette mauvaise nouvelle pour le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Addax Petroleum va fermer ses bureaux dans le canton d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le groupe a confirm\u00e9 hier soir une information de La Tribune de Gen\u00e8ve, une consultation va maintenant s'ouvrir pour r\u00e9gler le sort des 174 collaborateurs Guillaume Meyer cette fermeture serait li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [94%] :\r\nC'est en tout cas l'explication donn\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la raison invoqu\u00e9e en septembre 2015 Addax, avait alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 une grosse restructuration un quart des emplois avait pass\u00e9 \u00e0 la trappe \u00e0 Gen\u00e8ve, donc les difficult\u00e9s du groupe \u00e9taient notoires pour m\u00e9moire, on parle d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et l'exploration de p\u00e9trole et de gaz Addax ses 1000 collaborateurs dans le monde dont 107 dont les 170 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve son histoire commence en 1994 l'ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation par Jean Claude Gandur 15 ans plus tard, en 2009, la soci\u00e9t\u00e9 passe en mains chinoises, elle est aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant Sinopec Sinopec, qui veut d\u00e9sormais centraliser ses activit\u00e9s genevoises \u00e0 P\u00e9kin pour d\u00e9gager des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [92%] :\r\nGuillaume, on conna\u00eet aussi ce groupe atteint Addax Petroleum pour ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [95%] :\r\nOui, le groupe a notamment essuy\u00e9 des soup\u00e7ons au Nigeria, qui est son principal pays d'approvisionnement en p\u00e9trole Addax aurait pay\u00e9 des officiels nig\u00e9rians en sous- main pour favoriser ses activit\u00e9s, le minist\u00e8re public Genevois a men\u00e9 une vaste enqu\u00eate \u00e0 ce sujet, cette ann\u00e9e, 2 dirigeants d'Addax m\u00eame pass\u00e9 plusieurs semaines sous les verrous, mais la justice n'est pas parvenu \u00e0 prouver l'existence d'un d\u00e9lit, finalement, l'affaire s'est conclue par un arrangement financier le mois dernier en guise de r\u00e9paration Addax s'est engag\u00e9 \u00e0 payer 31 millions de francs \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [96%] :\r\nGuillaume Meyer merci vous nous parliez du Nigeria et bien dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger beaucoup Haram continue de faire r\u00e9gner la terreur dans ce pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique, des sources locales ont affirm\u00e9, hier soir, des membres du groupes djihadistes auraient tu\u00e9s ce week- end au moins 31 p\u00eacheurs sur des \u00eeles du lac Tchad l'arm\u00e9e nig\u00e9riane venait de lever les interdiction de p\u00eacher dans cette r\u00e9gion tr\u00e8s isol\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par des ann\u00e9es de guerre depuis 2009, le conflit autour de Boko Haram a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 20000 morts et entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de 2 millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [95%] :\r\nEt plus \u00e0 l'ouest, m\u00eame carr\u00e9ment \u00e0 l'ouest, hein, de ce m\u00eame continent africain Les bureaux de vote ont ouvert ce matin dans le cadre de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [91%] :\r\nScrutin sous haute tension, sur fond de rivalit\u00e9s ethniques entre le sortant, Uhuru Kenyatta et le chef de l'opposition Raila Odinga le kenya compte 42 millions d'habitants, mais de tr\u00e8s nombreux citoyens ne pourront pas se rendent aux urnes en cause la s\u00e9cheresse, la guerre des p\u00e2turages ou encore l'ins\u00e9curit\u00e9 ils seraient des dizaines de milliers \u00e0 avoir quitter leur village dans le nord et le centre du pays, pas d'estimation pr\u00e9cise mais l'ONG Human doit \u00eatre Swatch tire la sonnette d'alarme : \u00e9coutez l'une de ses responsables, Audrey ou aboyeurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [90%] :\r\nDeze comme inutile rappelle beaucoup de populations quitter leur r\u00e9gion depuis le mois de mai \u00e0 Eldoret Naivasha et Baringo dans le centre de nombreuses personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes de menaces, mais les autorit\u00e9s n'ont jamais enqu\u00eat\u00e9 donc ces personnes ont d\u00e9cid\u00e9 de partir, et puis il y a eu des attaques du groupe terroriste Al-Shabab dans le Nord dans certains comt\u00e9s, il y a aujourd'hui un couvre- feu comme \u00e0 l'amour Garissa et Tana Weaver, les gens ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'ils ne pourront pas voter car ils ont d\u00fb quitter leur r\u00e9gion l\u00e0 o\u00f9 ils sont enregistr\u00e9s comme \u00e9lecteurs tout l'hiver, c'est soit stats ou autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [97%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Nairobi par Charlotte simonart, hier soir, Barack Obama a appel\u00e9 les K\u00e9nyans \u00e0 s'engager pour des \u00e9lections pacifiques et cr\u00e9dibles, on sait que le p\u00e8re de l'ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain est un natif de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [94%] :\r\nEt l'Afrique, ses probl\u00e8mes, mais aussi ses espoirs, notamment en terme de d\u00e9mocratie, on y va, on va en y revenir tout \u00e0 l'heure dans 20 25 minutes d\u00e8s 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est un \u00e9crivain camerounais mais qui est \u00e9tabli en Suisse depuis 13 ans Max Lobe B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [91%] :\r\nEt avant un retour en Suisse avec un proc\u00e8s in\u00e9dit un hooligans si\u00e9gera aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a Bellinzone-Pully ce citoyens peut est accus\u00e9 de mise en danger volontaire avec intention criminelle en 2016 lors d'un match de foot, le jeune homme avait lanc\u00e9 quatre explosifs sur le terrain les d\u00e9tonations avait rendues sourd un spectateur un jugement pour un acte de violence dans un stade impliquant des explosifs, c'est une premi\u00e8re : Michael Pecker. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [93%] :\r\nUn 1er, jugement qui sera donc observ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s le jeune hooligans de 24 ans, est accus\u00e9 de voies de fait, graves et pour cause, suite \u00e0 son jet de p\u00e9tards et de fumig\u00e8nes, un supporteur souffre aujourd'hui d'une perte auditive s\u00e9v\u00e8re, l'incident s'est produit en f\u00e9vrier 2016 lors d'une rencontre de Super League opposant le FC Lucerne au FC Saint-Gall identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras de surveillance annuelle tes doit \u00e9galement r\u00e9pondre \u00e0 d'autres charges p\u00e9nales une perquisition de son domicile avait en effet permis la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de 100 kilos d'engins pyrotechniques et de gaz toxique usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'explosif, violation de la loi sur les explosifs et l\u00e9sions corporelles graves, les chefs d'inculpation sont nombreuses : si la peine que risque le jeune homme, reste \u00e0 d\u00e9finir les 13000 francs de frais de justice sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement \u00e0 sa charge son proc\u00e8s devrait durer 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [96%] :\r\nL'h\u00f4tellerie suisse retrouve un l\u00e9ger sourire, elle a enregistr\u00e9 une embellie au 1er semestre le nombre de nuit\u00e9es a augment\u00e9 de4,4 pourcent entre entre janvier et juin 2017 l'Oberland bernois le Tessin enregistrent la plus forte progression mais aussi le Valais qui arrive en 3\u00e8me place tout ceci alors que le parlement suisse vient de prolonger de 10 ans, les mesures de soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie, soit un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel alors cette p\u00e9riode o\u00f9 le franc commence \u00e0 s'affaiblir, cette mesure est -elle vraiment encore n\u00e9cessaire, le responsable de l'Observatoire, ni pour le tourisme valaisan Nicolas D\u00e9l\u00e9troz r\u00e9pond par l'affirmative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:20) [89%] :\r\nQu'on analyse, c'est uniquement des chiffres sur sur des nuit\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es par des autres qui soient indig\u00e8ne ou \u00e9trangers ou \u00e9tranger en en Suisse, effectivement, sur les 6 premiers mois, la situation s'am\u00e9liore, ce qu'il faut aussi tenir compte et qu'elle s'am\u00e9liore passablement par rapport \u00e0 une comparaison sur l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais lorsqu'on regarde l'\u00e9volution sur la longue p\u00e9riode, elle est pas si faramineux que \u00e7a, donc je ne pense pas que le que le Parlement et et surr\u00e9agi et en plus il faut pas oublier que ces chiffres -l\u00e0 n'\u00e9taient pas compte du prix auquel se sont vendus, s\u00e9curit\u00e9 des efforts qu'auront certainement fait des h\u00f4teliers ou des groupes h\u00f4teliers h\u00f4teliers ind\u00e9pendants pour arriver \u00e0 \u00e0 maintenir sa client\u00e8le attirer quand m\u00eame une une client\u00e8le peut-\u00eatre certaines fois \u00e0 perte avec des marges qui sont pas celles qu'il escomptait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Esther coucou c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nQuestion maintenant l'eau potable est -elle trop charg\u00e9e en perturbateurs endocriniens, ces mol\u00e9cules, on le sait, qui peuvent d\u00e9ranger le fonctionnement de certains organes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [93%] :\r\nOui, h\u00e9 bien figurez -vous que la ville de Lausanne cherche \u00e0 mieux contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence et leur quantit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00eatards fluorescents et oui, une technique in\u00e9dite en Suisse, comme l'a appris notre bureau Vaudois en fait ces larves de grenouilles plong\u00e9es dans des \u00e9chantillons d'eau brillent plus ou moins fortement au contact de perturbateurs endocriniens, mieux conna\u00eetre la concentration de ces micro- polluants dans l'eau permettra in fine et d'en am\u00e9liorer la qualit\u00e9, Marc unique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [96%] :\r\nApr\u00e8s la Ville de Bruxelles, c'est au tour de Lausanne de tester cette technique d\u00e9velopp\u00e9e par une Start-Up fran\u00e7aise S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, directeur du service de l'eau \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [84%] :\r\nC'est une m\u00e9thode qui travaille avec des larves de grenouilles, donc des organismes qui n'ont pas encore syst\u00e8me nerveux ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement, et qu'il viennent fluorescents, si l'eau contient des perturbateurs endocriniens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [96%] :\r\nConcr\u00e8tement, une cinquantaine de t\u00eatards sont plong\u00e9s dans des \u00e9chantillons d'eau issue des stations de pompage ou d'\u00e9puration puis un appareil analyse rapidement leur luminosit\u00e9 et d'apr\u00e8s les premi\u00e8res analyses, les larves lausannoises brillent fortement au contact des eaux sales qui arrivent \u00e0 la station d'\u00e9puration conclusion ces eaux avant d'\u00eatre trait\u00e9es sont tr\u00e8s charg\u00e9es en perturbateurs endocriniens, en revanche, les t\u00eatards pr\u00e9sentent une faible luminosit\u00e9 au moment du pompage de l'eau du lac, un constat qui doit permettre aux ing\u00e9nieurs de renforcer les syst\u00e8mes de filtrage et ainsi \u00e9liminer ce type de micropolluants, Christophe M\u00e9chouk est responsable \u00e9tudes et Constructions au Service lausannois de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [92%] :\r\nSur la partie au mod\u00e8le de \u00e7a pourrait d\u00e9clencher des alarmes donc d'arr\u00eater la production d'eau pour investiguer savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, ce qui a eu un probl\u00e8me de pollution sur l'eau brute ou sur la fili\u00e8re de traitement et puis dans le cadre de la station d'\u00e9puration, on serait plut\u00f4t sur un suivi de performance, donc, de se dire : ben, le syst\u00e8me ne fonctionne pas comme il devrait donc de regarder, il y a pas assez de produits de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [94%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve doit elle aussi tester ces t\u00eatards, nouvelle arme dans la lutte pr\u00e9ventive contre les perturbateurs endocriniens, ces mol\u00e9cules dont les effets sur la sant\u00e9 restent encore mal connues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [95%] :\r\nEt on l'\u00e9voquait en titre, vous l'avez peut-\u00eatre imagin\u00e9 entre temps un avion planant dans les airs \u00e0 son bord des passagers, un \u00e9quipage mais aucun pilote une sc\u00e8ne de science- fiction qui pourrait pourtant devenir r\u00e9alit\u00e9 d'ici 2025, c'est en tout cas ce qu'affirme UBS dans une r\u00e9cente analyse la banque estime \u00e9galement que les compagnies a\u00e9riennes pourraient faire de s\u00e9rieuses \u00e9conomies, les pr\u00e9cisions de Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:46) [94%] :\r\n35 milliards de dollars d'\u00e9conomies par ann\u00e9e \u00e0 l'estimation d'UBS a de quoi faire r\u00eaver les compagnies a\u00e9riennes qui cherchent depuis quelques ann\u00e9es, \u00e0 r\u00e9duire leurs frais selon la banque suisse l'avion autonome permettrait de baisser les primes d'assurance, les co\u00fbts de carburant et d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les h\u00e9licopt\u00e8res, les avions militaires et les vols commerciaux, prochaine \u00e9tape, les avions de transport Gen\u00e8ve New-York sans pilote dans l'avion : Impossible r\u00e9pond Paul Kurrus, pr\u00e9sident d'A\u00e9ro suisse, ancien pilote de ligne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [85%] :\r\nJe suis tr\u00e8s sceptique, le syst\u00e8me de l'avion d'ailleurs tr\u00e8s complexe, il faut l'humain pour ma\u00eetriser des probl\u00e8mes qui ne sont pas pr\u00e9visibles et servir de transport sont pilote, c'est plut\u00f4t de r\u00e9duire de quelques ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:32) [96%] :\r\nLes r\u00eaves d'ing\u00e9nieurs qui s\u00e9duisent pourtant les g\u00e9ants de l'a\u00e9ronautique comme Boeing qui testera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, des avions de ligne sans pilote mais encore faudra -t-il convaincre des passagers encore tr\u00e8s m\u00e9fiants, UBS a men\u00e9 l'enqu\u00eate, seules 17 pourcent des des personnes sond\u00e9es seraient pr\u00eates \u00e0 monter \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [90%] :\r\nEn tout cas elle sont en train de bien d\u00e9coller du c\u00f4t\u00e9 des Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, les Suisses sont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sents hier soir, Karine 5 c'est qualifi\u00e9 pour la finale du 400 m\u00e8tres haies ce sera demain soir, il n'est pas le seul helv\u00e8te \u00e0 s'\u00eatre illustr\u00e9 hier la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger a pass\u00e9 sans encombre le cap des s\u00e9ries \u00e9galement sur 400 m\u00e8tres haies, elle a trouv\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait venue chercher \u00e0 Londres une premi\u00e8re victoire et de la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:12) [87%] :\r\nMais le but aujourd'hui, c'\u00e9tait de de gagner, chose faite, donc c'est tr\u00e8s bien pour la confiance, a tr\u00e8s bien n'avoir mont\u00e9 montr\u00e9 \u00e7a sur la piste, le temps apr\u00e8s, \u00e7a peut toujours \u00eatre mieux mais l'important, \u00e7a fait gagner 50 ans, on a eu un tout petit peu peur dans les 150 premiers m\u00e8tres, c'\u00e9tait une tactique de partir un tout petit peu plus lentement, prudemment, non ce n'est pas une tactique chose taxi beaucoup beaucoup plus lente que d'habiter seul devant moi, para\u00eet effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s vite elle sur la fin de match parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [91%] :\r\nIl a Sprunger qui disputera la demi- finale du 400 m\u00e8tres haies ce soir, tout comme la z\u00fcrichoises, P\u00e9tra Fontanive ce sera d\u00e8s 21 heures 35 et puis les Genevois aiment d\u00e9cid\u00e9ment voyager les footballeurs Genevois en tout cas, continuent de jouer les globe-trotters, on a appris hier soir \u00e0 32 ans Philippe Sunday Rose va rejoint des \u00c9tats-Unis int\u00e9grer l'\u00e9quipe de Houston en Major League Soccer, le d\u00e9fenseur \u00e9tait de tout contrat depuis le printemps dernier et un, et un autre ex- joueur de Servette Johan Djourou, va lui aussi d\u00e9couvrir un nouveau championnat, direction la Turquie, il s'engage pour 2 ans avec le club d'Antalya sport objectif sans doute rester comp\u00e9titif et de s\u00e9lectionner en cas de qualification de l'\u00e9quipe de Suisse pour la prochaine Coupe du monde 8 Simon le Mondial en Russie c'est d\u00e9j\u00e0 dans moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [90%] :\r\nEt c'est, c'est tous les 2 ans, non, non, ou pour les 3 c'est vous \u00e7a va plus vite, merci Julien Bangerter c'\u00e9tait le journal dans la, dans un instant, reportage au Nord-Est du Nigeria, o\u00f9 la situation est particuli\u00e8rement tendue, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o qui s'annonce tr\u00e8s pluvieuse aujourd'hui averses et orages d\u00e8s ce matin sur le Jura et le plateau les Pr\u00e9alpes et le Valais auront encore droit \u00e0 quelques \u00e9claircies avant, l\u00e0 aussi, l'arriv\u00e9e d'orages cet apr\u00e8s- midi une accalmie est attendue en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures maximales en plaine 20 \u00e0 22 un vent fort \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 soufflera sur les r\u00e9gions de montagne demain Parretti le retour d'un temps en partie en sol. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7D5BCF2-D275-4887-A027-26D19224748C", "internalArchiveId": "C7D5BCF2-D275-4887-A027-26D19224748C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9?", "publicationDate": "2017-08-08T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers d'Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 le bilan de leur action au gouvernement apr\u00e8s 100 jours de mandat. Les hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche avec celui du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n* * Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? *** Les trois nouveaux conseillers d'Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 ce matin (ma) le bilan initial de leur action au Gouvernement cantonal apr\u00e8s 100 jours de mandat. Ils ont aussi esquiss\u00e9 les d\u00e9fis qui les attendent. Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais. Un premier constat s'impose: les trois hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche singuli\u00e8rement avec celui qui a marqu\u00e9 le fonctionnement du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nPapier-dialogue Terrani, direct studio de Sion\r\n. Un mot est revenu souvent ce matin: \u00abcoh\u00e9sion\u00bb. Referm\u00e9e donc la parenth\u00e8se Oskar Freysinger, m\u00eame si les trois nouveaux ministres ne le pr\u00e9cisent pas ouvertement. Ou si peu. Trois ministres qui disent \u00abnous\u00bb et non pas \u00abje\u00bb. Un signe qui ne trompe pas... Un climat apais\u00e9 et constructif: voil\u00e0 ce que mettent en avant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Roberto Schmidt et Christophe Darbellay pour leurs d\u00e9buts au c\u00f4t\u00e9 de Jacques Melly et Esther Waeber Kalbermatten.\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des chefs de groupe du Parlement valaisan, comment voit-on les choses?.\r\n. Positivement pour le moment, selon notre enqu\u00eate. Les neuf constatent un esprit d'\u00e9quipe renouvel\u00e9 et positif au sein du Gouvernement. Un retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la fin des crispations et de la d\u00e9fiance. Porte-parole des chr\u00e9tiens-sociaux du Haut-Valais au Grand Conseil, Diego Clausen pense \u00abque le climat de travail ne peut que s'am\u00e9liorer sans les tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le comportement d'Oskar Freysinger\u00bb. \u00abOn a l'impression d'avoir en face de nous une \u00e9quipe capable de travailler ensemble, de faire preuve de solidarit\u00e9\u00bb, estime de son c\u00f4t\u00e9 Emmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche, alors que son homologue du PDC du Bas-Valais, Joachim Rausis, constate avec plaisir \u00abla pose de nouvelles bases. Plus saines\u00bb.\r\n*** Cette fin des crispations est-elle propre \u00e0 am\u00e9liorer la liaison entre le Conseil d'Etat et le Grand Conseil?\r\n. Probablement. \u00abIl y a une r\u00e9elle volont\u00e9 de dialogue\u00bb, se plaisent d'ailleurs \u00e0 saluer plusieurs chefs de groupes. \u00abOn sent une concentration sur les dossiers et l'\u00e9coute est excellente lors des s\u00e9ances\u00bb, avance le Vert Thierry Largey. Comprenez que la communication avec la d\u00e9putation est particuli\u00e8rement mise en avant. Au point qu'un autre chef de groupe s'\u00e9tonne m\u00eame de voir le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre manger parfois avec des d\u00e9put\u00e9s d'autres fractions que la sienne pour \u00e9changer des id\u00e9es.\r\n*** Pas le moindre b\u00e9mol dans tout \u00e7a?\r\n. Si, si, quand m\u00eame. Chef de groupe de l'UDC, Gr\u00e9gory Logean \u00e9pingle Christophe Darbellay qu'il taxe d'une \u00abd\u00e9termination \u00e0 couper les liens avec le pass\u00e9 plus que de construire quelque chose\u00bb. Mais ce qui est surtout commun \u00e0 tous les chefs de groupe, c'est une volont\u00e9 d'attendre pour voir comme on dit. La confiance est l\u00e0, mais le Gouvernement devra montrer qu'il en est digne.\r\n*** Il est vrai que 100 jours, c'est court pour se faire r\u00e9ellement une id\u00e9e.\r\n. Oui. Car si tout se passe bien jusqu'ici, il faudra voir comment les choses vont \u00e9voluer lorsque des bras de fer s'engageront entre le Grand Conseil et le Conseil d'Etat. Et lorsque les sujets v\u00e9ritablement chauds devront \u00eatre examin\u00e9s \u00e0 fond. Le double frein aux d\u00e9penses et \u00e0 l'endettement qui va revenir sur la table, ainsi que les redevances hydrauliques pour Roberto Schmidt. Les Jeux olympiques, l'asile et la r\u00e9vision totale de la Constitution pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. La confiance \u00e0 r\u00e9tablir dans le milieu de l'enseignement et les effectifs dans ce secteur pour Christophe Darbellay. Entre autres. \u00abJ'ai h\u00e2te de voir le projet de l\u00e9gislature de ce nouveau gouvernement\u00bb, lance ainsi le chef de groupe PLR Christophe Claivaz. Bref, pas de ch\u00e8que en blanc, malgr\u00e9 un d\u00e9but d'action prometteur. Le Parlement entend demeurer vigilant. Il sait \u00e0 quel point la confiance des Valaisannes et des Valaisans en leurs autorit\u00e9s politiques a \u00e9t\u00e9 \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8813714", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement valaisan renouvell\u00e9 a-t-il retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9? / FOR_2017-08-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers d\u2019Etat valaisans Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 le bilan de leur action au gouvernement apr\u00e8s 100 jours de mandat. Les hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re intense, mais dans un \u00e9tat d\u2019esprit qui tranche avec celui du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent."], "variantIds": ["ece-8813714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:06Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes 3 nouveaux conseillers d'\u00c9tat valaisans Christophe Darbellay Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto Schmidt ont dress\u00e9 ce matin le bilan initial de leur action au gouvernement cantonal apr\u00e8s 100 jours de ce mandat, ils ont aussi esquiss\u00e9 les d\u00e9fis qui les attendent, Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais, un 1er constat s'impose : les 3 hommes ont v\u00e9cu une entr\u00e9e en mati\u00e8re, intense, mais dans un \u00e9tat d'esprit qui tranche vraiment avec celui qui a marqu\u00e9 le fonctionnement du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, un mot est revenu souvent ce matin coh\u00e9sion referm\u00e9e donc la parenth\u00e8se Oskar Freysinger, m\u00eame si les 3 nouveaux ministres ne le pr\u00e9cisent pas ouvertement, ou si peu, 3 ministres qui disent nous et non pas je signe qui ne trompe pas : un climat apais\u00e9 et constructif, voil\u00e0 ce que mettent en avant, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Roberto Schmidt et Christophe Darbellay pour leurs d\u00e9buts au c\u00f4t\u00e9 de Jacques Melly et Esther Weber Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des chefs de groupe au Parlement valaisan comme on voit -on les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nPositivement pour le moment, selon notre enqu\u00eate, les neuf constatent un esprit d'\u00e9quipe renouvel\u00e9 positif au sein du gouvernement, retour \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la fin des crispations et de la d\u00e9fiance, porte- parole des chr\u00e9tiens-sociaux du Haut-Valais au Grand Conseil, Diego Clausen, pense que le climat de travail ne peut que s'am\u00e9liorer sans les tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le comportement d'Oskar Freysinger, on a l'impression d'avoir en face de nous une \u00e9quipe capable, travailler ensemble, de faire preuve de solidarit\u00e9 estime de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Amos, chef de groupe de l'Alliance de gauche alors que son homologue du PDC du Bas-Valais Joachim Rausis se constate avec plaisir la pose de nouvelles bases plus saines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [88%] :\r\nEt cette fin des crispations arrive ce qu'elle est propre \u00e0 am\u00e9liorer les rapports entre le Conseil d'\u00c9tat et le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nProbablement, il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 de dialogue se place d'ailleurs \u00e0 saluer plusieurs chefs de groupe, on sent une concentration sur les dossiers l'\u00e9coute est excellente lors des s\u00e9ances, avance le Vert Thierry larger comprenez que la communication avec la d\u00e9putation est particuli\u00e8rement mise en avant, au point qu'un autre chef de groupe 7 tonnes m\u00eame de voir le PLR pr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric Favre manger parfois avec des d\u00e9put\u00e9s d'autres fractions que la sienne pour \u00e9changer des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [98%] :\r\nMais pas le moindre b\u00e9mol dans tout \u00e7a, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAinsi, si quand m\u00eame, chef de groupe de l'UDC Gr\u00e9gory Logean \u00e9pingle, Christophe Darbellay, qu'il taxe d'une d\u00e9termination \u00e0 couper les Liens avec le le pass\u00e9 plus que de construire quelque chose, mais ce qui est surtout commun \u00e0 tous les chefs de groupe, c'est une volont\u00e9 d'attendre pour voir, comme on dit, la confiance est l\u00e0, mais le gouvernement devra montrer qu'il en est digne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [96%] :\r\nBon c'est vrai que 100 jours, c'est peut-\u00eatre un peu court pour se faire r\u00e9ellement une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nOui, car si tout se passe bien jusqu'ici, il faudra voir comment les choses vont \u00e9voluer lorsque des bras de fer s'engageront entre le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat, et lorsque les sujets v\u00e9ritablement chauds devront \u00eatre examin\u00e9s \u00e0 fond le double frein aux d\u00e9penses et \u00e0 l'endettement qui va revenir sur la table, ainsi que les redevances hydrauliques pour Roberto Schmidt les Jeux olympiques, l'asile et la r\u00e9vision totale de la Constitution pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, la confiance \u00e0 r\u00e9tablir dans le milieu de l'enseignement et les effectifs dans ce secteur pour Christophe Darbellay, entre autres, j'ai h\u00e2te de voir le projet de l\u00e9gislature de ce nouveau gouvernement la ainsi le chef de groupe PLR Christophe Claivaz bref, pas de ch\u00e8que en blanc, malgr\u00e9 un d\u00e9but d'action prometteur le Parlement entend demeurer vigilant, il sait \u00e0 quel point la confiance des Valaisannes et des Valaisans en leurs autorit\u00e9s politiques a \u00e9t\u00e9 \u00e9br\u00e9ch\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [99%] :\r\nYves Terrani merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E99094A-7EF3-4534-B2F7-5027F58F26F2", "internalArchiveId": "3E99094A-7EF3-4534-B2F7-5027F58F26F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Revue de presse al\u00e9manique) *** La revue de presse, avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence, Simon, avec une d\u00e9claration de guerre en une duTages Anzeiger: une mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse....\r\nSCOR\r\nOn savait que le ministre des arm\u00e9es Guy Parmelin se souciait de cette menace - le cyber comme il dit. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique... O\u00f9 va-t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences? Dans un partenariat \u00e9troit avec les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte-parole de la d\u00e9fense... Un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin: l'an prochain, des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense. A moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 %, un cinquanti\u00e8me du budget de la d\u00e9fense...\r\nDOM Moret et Maudet\r\nSCOR \r\nEt que la Suisse a chang\u00e9, constate l'Aargauer Zeitung. En 1989, se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'Elisabeth Kopp. Le parlement ne voulait pas, il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9... Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien, avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire!\r\nPas de probl\u00e8me donc pour la Vaudoise? Ce n'est pas l'avis du Tages Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits: ce sera Ignazio Cassis, non parce que c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois. Nous ne supportons pas qu'un canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant vingt ans un si\u00e8ge au gouvernement. Pour les femmes, nous sommes plus patients... Titre de l'\u00e9dito: elle, elle peut attendre...\r\nDOM R\u00e9forme des retraites\r\n*** On change de g\u00e9n\u00e9rations... et \u00e0 Zurich, des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit...\r\nSCOR Dj et projecteurs, silhouettes de danseurs dans les couleurs floues. La NZZ et le Tages Anzeiger paraissent s'\u00eatre donn\u00e9 le mot  ce matin. Dans le Tages Anzeiger, reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout - tiens, l\u00e0 aussi! - des hommes... Dans la NZZ, pas de business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts, en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\nDOM Bourse\r\n*** Une promenade dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse...\r\nSCOR Pas loin de la Piazza Grande, le Blick emm\u00e8ne ses lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno. Les fant\u00f4mes des derniers clients, il y a plus de dix ans, hantent les lieux d\u00e9serts. Les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur - et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations: En pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti, un cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nOn ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques. Et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir... et du silence...\r\nDOM Coup de cymbales\r\n(Revue de presse romande) *** La revue de presse, avec Dominique Choffat et Simon Corthay... Et on commence, Simon, avec une d\u00e9claration de guerre en une duTages Anzeiger: une mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse....\r\nSCOR  On savait que le ministre des arm\u00e9es Guy Parmelin se souciait de cette menace - le cyber comme il dit. Le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique... O\u00f9 va-t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences? Dans un partenariat \u00e9troit avec les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte-parole de la d\u00e9fense... Un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin: l'an prochain, des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense. A moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 %, un cinquanti\u00e8me du budget de la d\u00e9fense...\r\n*** On va passer d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un autre... La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fait encore couler beaucoup d'encre, apr\u00e8s l'annonce de la candidature d'Isabelle Moret. Les regards se tournent vers le canton de Vaud...\r\nDOM O\u00fb il est question de la candidature de Jacqueline de Quattro. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat a laiss\u00e9 sous-entendre qu'elle pourrait s'effacer face \u00e0 Isabelle Moret. \r\nMais elle maintiendra son silence radio, jusqu'\u00e0 jeudi prochain. \r\nDe quoi alimenter les sp\u00e9culations, de l'avis de 24 Heures. \r\nJ'esp\u00e8re que nous n'aurons pas \u00e0 trancher, glisse Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR vaudois aimerait pr\u00e9senter une candidature unique. \r\nMais Il se peut que le ticket vaudois comporte plus d'un nom, pr\u00e9cise-t-il au quotidien. \r\nEt la tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 elle, pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes facettes de l'animal politique Pierre Maudet. \r\nVous saurez tout sur ses confidents, sa garde rapproch\u00e9e, ou son r\u00e9seau. \r\nLe conseiller d'Etat est d\u00e9peint comme un homme sensible aux critiques, un redoutable tacticien, fou du contr\u00f4le, analyse la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nSCOR   Et que la Suisse a chang\u00e9, constate l'Aargauer Zeitung. En 1989, se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'Elisabeth Kopp. Le parlement ne voulait pas, il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9... Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien, avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire!\r\nSCOR   Pas de probl\u00e8me donc pour la Vaudoise? Ce n'est pas l'avis du Tages Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits: ce sera Ignazio Cassis, non parce que c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois. Nous ne supportons pas qu'un canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant vingt ans un si\u00e8ge au gouvernement. Pour les femmes, nous sommes plus patients... Titre de l'\u00e9dito: elle, elle peut attendre...\r\nDOM Et puis, avec Isabelle Moret et Igna-zio Cassis candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance veilliesse ont perdu leur figure de proue. \r\nCe double retrait est une aubaine pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui porte cette r\u00e9forme. \r\nD'autant pluss, analyse le temps ce matin, d'autant pluss que l'UDC ne fait pas une priorit\u00e9 de cette votation. \r\nLes opposants misent donc sur une courte campagne, qui ne devrait pas engager d'importants moyens financiers. \r\n*** On change de g\u00e9n\u00e9rations... et \u00e0 Zurich, des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit...\r\nSCOR  Dj et projecteurs, silhouettes de danseurs dans les couleurs floues. La NZZ et le Tages Anzeiger paraissent s'\u00eatre donn\u00e9 le mot  ce matin. Dans le Tages Anzeiger, reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout - tiens, l\u00e0 aussi! - des hommes... Dans la NZZ, pas de business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts, en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\nDOM De la f\u00eate zurichoise, on passe \u00e0 la f\u00eate des march\u00e9s financiers. \r\n24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve se demande justement si la f\u00eate va continuer dans les bourses mondiales.\r\nL'\u00e9conomie am\u00e9ricaine se porte \u00e0 merveille. \r\nLe ch\u00f4mage est \u00e0 la baisse, un peu partout dans le monde. \r\nEt pourtant, plusieurs experts sonnent le toxin. \r\nApr\u00e8s la torpeur de l'\u00e9t\u00e9, les march\u00e9s pourraient jouer \u00e0 se faire peur cet automne. \r\nSans doute une mani\u00e8re d'exister, conclut le Temps. \r\n*** La pol\u00e9mique enfle, du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie. L'Italie qui a bloqu\u00e9 plusieurs bateaux venus en aide aux migrants, au large de Lampedusa.\r\nDOM  Il y a d'abord eu le navire de l'ONG allemande Jugend Rettet, mais les gardes-c\u00f4tes italiens ne se sont pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0.\r\nIls ont aussi intercept\u00e9 le bateau affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\nCertaines ONG sont en effet soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir partie li\u00e9e avec les passeurs.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9, le Courrier, le nouvelliste, et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois. \r\nle courrier s'interroge d'ailleurs sur ce d\u00e9lit d'humanit\u00e9. \r\nL'Europe se recroqueville sur elle-m\u00eame, l'Europe cr\u00e9e des lois et des jurisprudences sur mesure, pour se pr\u00e9munir contre ce qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer comme un fl\u00e9au. \r\nEt pour l'\u00e9ditorialiste, la meilleure riposte \u00e0 ces d\u00e9ferlements de commentaires malveillants, de d\u00e9cisions politiques impitoyables, ou d'arrestations injustes, la meilleure riposte reste les actes de r\u00e9sistance au quotidien. \r\n*** Une promenade dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse...\r\nSCOR  Pas loin de la Piazza Grande, le Blick emm\u00e8ne ses lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno. Les fant\u00f4mes des derniers clients, il y a plus de dix ans, hantent les lieux d\u00e9serts. Les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur - et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations: En pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti, un cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nOn ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques. Et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir... et du silence...\r\nDOM Et du silence, on passe \u00e0 la musique. Au coup de symbales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\nL'histoire nous est cont\u00e9e par 20 minutes. Et elle a de quoi surprendre. \r\nImaginez: un soldat de la fanfare a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 pour un rat\u00e9.  \r\nMais oui: il a re\u00e7u une amende de 500 francs, r\u00e9duite \u00e0 150 francs apr\u00e8s son recours, pour un coup de cymbales mal plac\u00e9, pendant l'un de ses concerts.\r\nLa justice militaire l'a d\u00e9cid\u00e9: le percussioniste a commis une violation des devoirs de service. \r\nOn ne rigole pas avec les marches militaires.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2017-08-07T06:45:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2017-08-07T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8810092", "ece-8810076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T22:37:16Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'Guignard 6 heures 48 l'examen de passage de Dominique Choffat et Simon Corthay c'est la revue de presse mais \u00e7a va bien se passer, je vous assure, commencer Simon avec une d\u00e9claration de guerre en Une du Tages-Anzeiger mobilisation massive contre la cyberguerre en Suisse une nouvelle d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, on savait que le ministre des arm\u00e9es, Guy Parmelin se souciait de cette menace, le Spyder comme il dit, le Tages Anzeiger et le Bund r\u00e9v\u00e8lent ce matin qu'une centaine de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s pour former cette nouvelle unit\u00e9 cybern\u00e9tique, o\u00f9 va -t-on trouver toutes ces comp\u00e9tences dans un partenariat \u00e9troit avec Les hautes \u00e9coles, r\u00e9pond un porte- parole de la d\u00e9fense, un projet qui passe aussi par des formations soutenues par le D\u00e9partement de Guy Parmelin l'an prochain des premiers cours seront donn\u00e9s dans le cadre de ce que les journaux al\u00e9maniques nomment un campus de cyberd\u00e9fense \u00e0 moyen terme, la mobilisation contre ces menaces devrait repr\u00e9senter 2 pourcent un un cinquanti\u00e8me du budget du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nOn va passer d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 un autre, la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fait encore couler beaucoup d'encre apr\u00e8s l'annonce de la candidature d'Isabelle Moret, les regards se tournent vers le canton de Vaud \u00e9videmment Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nO\u00f9 il est question de la candidature de Jacqueline de trop, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a laiss\u00e9 sous- entendre qu'elle pourrait s'effacer face \u00e0 Isabelle Moret mais elle maintiendra son silence radio jusqu'\u00e0 jeudi prochain, de quoi alimenter les sp\u00e9culations de l'avis de 24 heures j'esp\u00e8re que nous n'aurons pas \u00e0 trancher, glisse Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, le pr\u00e9sident du PLR Vaudois aimerait pr\u00e9senter une candidature unique, mais il se peut que le ticket Vaudois comporte plus d'un nom, pr\u00e9cise -t-il au quotidien et la Tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 elle, pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes facettes de l'animal politique Pierre Maudet, vous saurez tout sur ses confidents sa garde rapproch\u00e9e ou son r\u00e9seau, le conseiller d'\u00c9tat Genevois est d\u00e9peint comme un homme sensible aux critiques un redoutable tacticien fou du contr\u00f4le, analyse la Tribune de Gen\u00e8ve, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [93%] :\r\nEt dans la regarde \u00e7a et tout c'est exclamation que la Suisse a chang\u00e9 en 1989 se souvient l'\u00e9ditorialiste, les ambitions de Franz Steinegger avaient \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es dans la course \u00e0 la succession d'\u00c9lisabeth Kopp le parlement ne voulait pas il y a 28 ans, d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vivant en concubinat alors qu'il \u00e9tait encore mari\u00e9 Contraste avec aujourd'hui, constate le journal argovien avec Isabelle Moret qui vit s\u00e9par\u00e9e de son mari, tout en s'occupant de deux enfants en \u00e2ge scolaire, alors pas de probl\u00e8me, donc pour la Vaudoise Ce n'est pas l'avis du Tages-Anzeiger et du Bund, pour qui les jeux sont faits, ce sera Ignazio Cassis non parce qu'il, c'est un homme, mais parce qu'il est Tessinois nous ne supportons pas quand canton p\u00e9riph\u00e9rique doive attendre pendant 20 ans un si\u00e8ge au gouvernement pour les femmes, nous sommes plus patients Titre de l'\u00e9dito, elle, elle peut attendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [95%] :\r\nEt puis avec Isabelle Moret Ignacio Cassis candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ont perdu leur figure de proue, ce double retrait est une aubaine pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui porte donc cette r\u00e9forme d'autant plus, analyse le temps ce matin, d'autant plus que l'UDC ne fait pas une priorit\u00e9 de cette votation les opposants misent donc sur une courte campagne qui ne devrait pas engager d'importants moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [88%] :\r\nOn change de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es \u00e0 Zurich des f\u00eates : des f\u00eates qui durent jusqu'au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [95%] :\r\nDidier et projecteurs silhouettes de danseurs dans les couleurs floues la NZZ le Tages-Anzeiger para\u00eet s'\u00eatre donn\u00e9 le mot ce matin dans le Tages-Anzeiger reportage sur ces bars et clubs zurichois dont les responsables sont surtout tiens l\u00e0 aussi des hommes dans la NZZ pas de Business de la nuit, mais ces f\u00eates organis\u00e9es par des noctambules dans la for\u00eat ou sous des ponts en toute ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la barbe de la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [96%] :\r\nDe la f\u00eate z\u00fcrichoises on passe \u00e0 la f\u00eate des march\u00e9s financiers 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se demande justement si la f\u00eate va continuer dans les bourses mondiales, il est vrai que l'\u00e9conomie moins am\u00e9ricaine se porte \u00e0 merveille et que le ch\u00f4mage est \u00e0 la baisse un peu partout dans le monde et pourtant plusieurs experts sonnent le tocsin apr\u00e8s la torpeur de l'\u00e9t\u00e9, les march\u00e9s pourraient jouer \u00e0 se faire peur, cet Automne, sans doute une mani\u00e8re d'exister, conclut le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [91%] :\r\nPol\u00e9mique en vue du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, l'Italie qui a bloqu\u00e9 plusieurs bateaux venus en aide aux migrants au large de l'\u00eele de la paix 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [95%] :\r\nIl y a d'abord eu le navire de l'ONG allemande J\u00fcrgen t\u00eate mais les gardes- c\u00f4tes italiens ne se sont pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0, ils ont aussi intercept\u00e9 le bateau affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, certaines ONG sont en effet soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir partie li\u00e9e avec des passeurs, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 le Courrier le nouvelliste et les quotidiens jurassiens et neuch\u00e2telois alors le courrier s'interroge sur ce d\u00e9lit d'humanit\u00e9 : l'Europe se recroquevill\u00e9e sur elle- m\u00eame, elle cr\u00e9e des lois des jurisprudences sur mesure pour se pr\u00e9munir contre ce qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer comme un fl\u00e9au et, pour l'\u00e9ditorialiste du courrier, la meilleure riposte \u00e0 ces d\u00e9ferlements de commentaires malveillants de d\u00e9cisions politiques impitoyables ou d'arrestations injustes, la meilleure riposte, riposte donc reste les actes de r\u00e9sistance au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [99%] :\r\nUne promenade maintenant dans la plus belle ruine h\u00f4teli\u00e8re de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [96%] :\r\nNous sommes tout pr\u00e8s de la Piazza Grande est le Blick emm\u00e8ne ses Lecteurs dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s du Grand H\u00f4tel de Locarno les fant\u00f4mes des derniers clients il y a plus de 10 ans hantent les lieux d\u00e9serts, les propri\u00e9taires ne trouvent pas de repreneur et parmi eux, pourtant, en voici un qui a des relations en pantalon rouge et chemise \u00e0 carreaux, Gian Carlo Cotti en cousin de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral on ne quitte pas les lieux charg\u00e9s d'histoire en feuilletant le suppl\u00e9ment Folio, que la NZZ consacre ce mois aux biblioth\u00e8ques et ce sont des lieux qui ne vont jamais mourir, annonce la couverture avant de nous faire arpenter ces all\u00e9es du savoir et du silence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nC'est du silence, on passe \u00e0 la musique au coup de cymbales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'histoire nous est cont\u00e9e dans 20 Minutes et elle a de quoi surprendre, imaginez un soldat de la fanfare a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 pour un rat\u00e9, mais oui, il a re\u00e7u une amende de 500 francs r\u00e9duite \u00e0 150 francs apr\u00e8s son recours pour un coup de cymbales mal plac\u00e9 pendant l'un de ses concerts, la justice militaire l'a d\u00e9cid\u00e9 le percussionniste a commis une violation du devoir de service, on ne rigole pas avec les marches militaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [84%] :\r\nIl y a la lutte contre la cyberguerre \u00e9coutez -les, laissez les coups de cymbales, c'est une arm\u00e9e pl\u00e9thorique multifonctions, multi- fonctionnelle voil\u00e0 solitaire, merci beaucoup, si vous Corthay Dominique Choffat, c'\u00e9tait la revue de presse,M.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26E8027F-28AC-490D-817B-A2E4354EBCA4", "internalArchiveId": "26E8027F-28AC-490D-817B-A2E4354EBCA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses;Yannick Buttet. vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, UDC VS;Carla Del Ponte, membre de la Commission des Nations-Unies pour la Syrie, ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration; Vincent Bonvin, nouveau pr\u00e9sident du Bureau des M\u00e9tiers;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne;Baumgartner , Georges ;Jean-Pierre Egger, ancien entraineur de Werner Gunthor, champion suisse de lancer de poids;Marco Schneuwly, attaquant FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 PATROUILLE SUISSE, FIN MEETINGS LOISIRS) Termin\u00e9s les loopings de la patrouille suisse lors de manifestations civiles... C'est l'exigence des Verts suisses pr\u00e9\u00e0sent\u00e9e en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 au parlement. Ils exigent que l'escadrille de voltige de l'arm\u00e9e suisse ne vole qu'\u00e0 l'occasion d'\u00e9v\u00e9nements purement militaires et avec des normes de s\u00e9curit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9es. Pietro Bugnon, le parti s'attaque \u00e0 un des symboles des forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques...\r\n    1'34''\r\n((Il fallait oser remettre en question les prestations de la Patrouille suisse. Les Verts l'ont fait. Ils estiment que cette formation militaire de vol acrobatique est engag\u00e9e trop souvent pour des \u00e9v\u00e9nements civils. Des d\u00e9monstrations on\u00e9reuses qui ne correspondent pas \u00e0 la mission premi\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse. C'est l'avis de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.\r\nSON 17''\r\nLa patrouille suisse, un outil de propagande pour l'arm\u00e9e? Non, un de promotion pour la Suisse toute enti\u00e8re, r\u00e9torque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet. Egalement vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers.\r\nSON 37''\r\nCe d\u00e9bat autour de la patrouille suisse rev\u00eat une dimension hautement sympolique. Parce que la patrouille et ses pilotes sont chers \u00e0 de nombreux suisses. Un d\u00e9bat qui va bien au-del\u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res et s\u00e9curitaires avanc\u00e9es par les Verts.))\r\n(6H(2) 20 Del Ponte - Reprise FOrum) ***Toujours pas de r\u00e9action \u00e0 New-York...apr\u00e8s la d\u00e9mission de Carla del Ponte.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a pas encore pris posiiton sur les accusations de l'ancienne procureur du tribunal p\u00e9nal international....Carla Del Ponte...hier en plein festival du film de Locarno....la tessinoise a claqu\u00e9 hier la porte de la Commission des Nations-Unies pour la Syrie....en fustigeant le manque de volont\u00e9 politique d'aboutir \u00e0 des condamnations....\r\nCarla del Ponte qui n'a donc pas attendu la session de septembre du Conseil des droits de l'homme pour d\u00e9poser sa d\u00e9mission. Dans Forum hier soir sur cette antenne....elle a expliqu\u00e9 \u00e0 Mehmet Gultas le calendrier de cette d\u00e9mission....\r\n(6H(3) 02 MULTI SUCCESSION: 2E CANDIDATURE POSSIBLE) La section vaudoise du PLR se prononcera jeudi sur la candidature d'Isabelle Moret pour remplacer Didier Burkhalter au conseil f\u00e9d\u00e9ral....les lib\u00e9raux-radicaux Genevois voteront eux demain soir sur celle de Pierre Maudet....alors que la section fribourgeoise pourrait lancer le conseiller National et directeur des paysans suisses Jacques Bourgeois mercredi.... \r\n***Des papables qui ont bien raison de se lancer.....puisqu'on peut \u00eatre candidat malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tout de m\u00eame entrer au gouvernement apr\u00e8s une deuxi\u00e8me tentative. \r\nL'id\u00e9e qu'un \u00e9chec est d\u00e9finitif et sans appel a \u00e9t\u00e9 maintes fois \u00e9voqu\u00e9e depuis l'annonce des premiers papables \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne en 1848, plus d'une dizaine de candidats ont du s'y prendre \u00e0 deux fois avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Rouven Gueissaz s'est plong\u00e9 dans les livres d'histoire et nous rappelle trois exemples...\r\n   0'58''\r\n((Dans l'histoire r\u00e9cente... Prenez un certain Christoph Blocher. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003. Mais il s'\u00e9tat d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 sur le ticket officiel de son parti en 1999. A l'\u00e9poque, l'UDC visait le si\u00e8ge de la socialiste Ruth Dreifuss. Le zurichois s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en vain.\r\nLe cas du lib\u00e9ral genevois Gustav Addor est aussi particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. Conseiller national, a \u00e9t\u00e9 pressentl plusieurs fois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, auquel il acc\u00e8de finalement en 1917. A l'\u00e9poque, le journal de Gen\u00e8ve avait \u00e9crit, je cite: \"il entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non pas comme le candidat d'un parti ou d'une r\u00e9gion, mais en homme de confiance du peuple suisse tout entier.\"\r\nEnfin, l'Argovien Hans Schaffner. Un cas unique: il n'\u00e9tait ni parlementaire, ni \u00e9lu cantonal, mais haut fonctionnaire. Pr\u00e9sent\u00e9 par les radicaux en 1959, il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse. Ce fut la fin de trois si\u00e8ges radicaux au gouvernement et le d\u00e9but de la formule magique moderne. A peine deux ans plus tard, en 1961, Hans Schaffner se repr\u00e9sente. Il est \u00e9lu pour succ\u00e9der au neuch\u00e2telois Max Petitpierre.))\r\n(6H(4) D1 VS REMISE EN QUESTION SECOND OEUVRE CONSTRUCTION) Les m\u00e9tiers valaisans du second ouvre. dans le domaine de la construction. n'\u00e9chapperont pas \u00e0 un d\u00e9poussi\u00e9rage. \r\nUne certitude pour Vincent Bonvin, le tout nouveau pr\u00e9sident du Bureau des M\u00e9tiers. Pour lui, les travaux finis propos\u00e9s actuellement sont par trop identiques. Et, Yves Terrani, cela ne suffit plus notamment \u00e0 l'heure de la lex Weber et de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n   1'31''\r\n((Vincent Bonvin en est intimement persuad\u00e9, qui voit au demeurant un lien certain entre le second ouvre et l'avenir touristique de son canton.\r\nSon DIGAS Vincent Bonvin 0'22''\r\nCe savoir-faire valaisan qu'il \u00e9voque, Vincent Bonvin entend le valoriser. Pour lui, les nouvelles technologies, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie, doivent faire \u00e9voluer les m\u00e9tiers du second ouvre. \u00abNous devons absolument nous r\u00e9inventer\u00bb, dit-il, m\u00eame s'il a conscience que rien n'est gagn\u00e9 d'avance.\r\nSon DIGAS Vincent Bonvin 0'29''\r\nR\u00e9ussir \u00e0 toucher le futur propri\u00e9taire, locataire, le futur visiteur qui viendra dans une chambre d'h\u00f4tel ou sa r\u00e9sidence priv\u00e9e en Valais. Lui permettre de vivre une \u00e9motion particuli\u00e8re. C'est donc le d\u00e9fi que Vincent Bonvin entend lancer aux artisans valaisans du second ouvre. Reste cette question: sont-ils pr\u00eats, sinon \u00e0 l'entendre, du moins \u00e0 l'\u00e9couter.))\r\n(6H(5) 09 CONTROLE GUIDE Pi) Et le canton du Valais et l'Association suisse des guides de montagne veulent renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski....pour \u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis. Selon la presse dominicale al\u00e9manique....Guillaume Rey, 2 \u00e0 4 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et les sentiers de montagne.\r\n   1'01''\r\n((Avec de tels contr\u00f4les, le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale... La mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver... les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne... mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'Etat du Valais... avec des contr\u00f4les uniquement durant les hautes saisons - hiver et \u00e9t\u00e9 - et dans les endroits cl\u00e9s... car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte... Zermatt, Saas Fee ou encore Verbier... des travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne. \r\nson 18''\r\nDes clients dup\u00e9s et qui se mettent parfois en danger... l'objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9... sans oublier la lutte contre le dumping, pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s.))\r\nQuant aux sanctions, elles peuvent \u00eatre lourdes pour ceux qui se font pincer... selon Pierre Mathey, certaines amendes ont d\u00e9j\u00e0 atteint 2'500 francs en Valais.\r\n(6H(6) 14 HIROSHIMA ET COREE DU NORD PA) Nicolas Maduro refuse le terme de tentative de coup d'\u00e9tat....il parle d'attaque terroriste d\u00e9jou\u00e9e pour expliquer la mort de deux militaires et l'arrestation de 7 autres hier sur une base militaire \u00e0 170km de caracas la capitale....Selon une vid\u00e9o mise en ligne, le but de l'insurrection\r\n\u00e9tait de r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie dans le pays, secou\u00e9 depuis des mois par une agitation anti-gouvernementale. L'arm\u00e9e a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien u chef de l'\u00e9tat et reste vigilente car des armes ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la caserne visit\u00e9e.....\r\nUne poign\u00e9e de main et un face-\u00e0-face des chefs de la diplomatie des deux Cor\u00e9es...c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Manille.... \u00e0 la veille d'un forum r\u00e9gional sur la s\u00e9curit\u00e9. Lors d'un bref entretien, la ministre sud-cor\u00e9enne a appel\u00e9 Pyongyang \u00e0 accepter son offre de dialogue, mais son homologue nord-cor\u00e9en lui aurait r\u00e9torqu\u00e9 que la proposition \"manquait de sinc\u00e9rit\u00e9\"....parce que la Cor\u00e9e du sud manoeuvre avec les Etats-Unis!\r\n***Et la menace nord-cor\u00e9enne s'est invit\u00e9e...hier....aux comm\u00e9morations du 72e anniversaire du bombardement atomique sur Hiroshima. \r\nLes derniers survivants ont demand\u00e9 qu'on n'oublie pas leurs souffrances, comme s'ils craignaient une r\u00e9p\u00e9tition de l'histoire. Le premier ministre Shinzo Abe a illustr\u00e9 dans son allocution la position d\u00e9licate de son pays, traditionnellement anti-nucl\u00e9aire, mais qui profite de la protection des armes atomiques am\u00e9ricaines face aux missiles de Pyongyang...Georges Baumgartner.\r\nAux Etats-Unis...la ville de Chicago veut poursuivre l'administration Trump....parce qu'elle menace de couper les vivres aux villes qui serviraient de sanctuaire aux immigr\u00e9s clandestins...pour le maire Rahm Emmanuel...\"Chicago ne laissera pas ses policiers devenir des pions\r\npolitiques dans le d\u00e9bat\".\r\n(6H(7) D3 ATHLETISME LANCER SUISSE PI) Aux championnats du monde d'athletisme de Londres....Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale \u00e0 la perche....la biennoise termine 11\u00e8me sur 4m45. Il fallait sauter 4m91 pour gagner...c'est ce qu'a fait la gr\u00e8ques Eka-te-rin- Stefa-nidi....championne olympique et d'Europe en titre....En heptatlon la Lucernoise G\u00e9raldine Ruckstuhl termine 11\u00e8me. La bernoise Minjiga Kambundji a manqu\u00e9 la finale du 100m pour 4 centi\u00e8emes...elle se classe 10\u00e8me.\r\n***Et Tom Walsh a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant la finale du lancer du poids.\r\nLe N\u00e9o-Z\u00e9landais s'impos\u00e9 avec un jet \u00e0 22m03. Cette discipline a \u00e9t\u00e9 longtemps domin\u00e9e par un Suisse, Werner Gunth\u00f6r. \r\nCaroline Reymond, la Suisse n'a pas trouv\u00e9 de successeur au Thurgovien, qui a remport\u00e9 dans sa carri\u00e8re 4 titres de champion du monde au poids.\r\n   1'33''\r\n((C'est vrai, le lancer du poids est rest\u00e9 orphelin apr\u00e8s le retrait de Werner Gunth\u00f6r. Le colosse thurgovien a domin\u00e9 la discipline de 1987 \u00e0 1993. On f\u00eatera d'aileurs les 30ans de son premier titre mondial le 29 ao\u00fbt prochain. \r\nWerner Gunth\u00f6r a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse durant toute sa carri\u00e8re. Il aurait pu susciter des vocations. Mais l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique n'a pas trouv\u00e9 son successeur. Et pourtant, d'apr\u00e8s son ancien entra\u00eeneur Jean-Pierre Egger, la Suisse ne manque pas de talents. \r\nSON\r\nEt si Jean-Pierre Egger n'a pas convaincu l'ancien roi de la lutte Mathias Sempach de se mettre au lancer du poids, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise. \r\nSon\r\nWerner Gunth\u00f6r restera encore longtemps l'athl\u00e8te suisse le plus titr\u00e9 de l'histoire. Et Son record de 22m75 constitue toujours le 5e lancer de tous les temps. ))\r\n(6H(8) 17 SION ITW) En football, apr\u00e8s deux victoires en championnat, le FC Sion s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 0. Les Valaisans n'ont pas rassur\u00e9 au niveau du jeu tr\u00e8s d\u00e9fensif et sans grand animation offensive qu'ils pr\u00e9sentent.  Mais pas de quoi inqui\u00e9ter l'attaquant Marco Schneuwly\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Lausanne s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Berne face \u00e0 un Young Boys en pleine confiance....tandis que Lucerne et Grasshopper ont fait match nul 2 \u00e0 2. \r\nAu classement Young Boys est en t\u00eate avec 9 points, Sion est quatri\u00e8me avec 6 points et Lausanne huiti\u00e8me avec 1 point. \r\nEn challenge league, troisi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Neuch\u00e2tel Xamax, vainqueur de Vaduz 3 \u00e0 2. Les Neuch\u00e2telois partagent la t\u00eate du classement avec Schaffhouse. \r\nSoleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui....26 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne...\u00e0 d\u00e9guster avant les nuages d'altitude de la fin de journ\u00e9e et les pluies de demain....et surtout avant le coup de froid pr\u00e9vu: pas plus de 20 degr\u00e9s!\r\nJusqu'\u00e0 la fin de la semaine...fraicheur...et alternance de pr\u00e9cipitations et d'\u00e9claircies.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 7 ao\u00fbt\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nBien ensoleill\u00e9 aujourd'hui. Tr\u00e8s nuageux et pluvieux mardi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 8 ao\u00fbt 2017 et tendance\r\nUne journ\u00e9e pleine de soleil aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures qui grimperont jusque vers 26\u00b0 de\r\nGen\u00e8ve \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 28\u00b0 de Martigny \u00e0 Brigue. Des nuages \u00e9lev\u00e9s pr\u00e9curseurs de de la perturbation suivante envahiront le ciel \u00e0 partir de l'ouest en fin de journ\u00e9e.\r\nMardi, on observera encore quelques \u00e9claircies le matin dans les Pr\u00e9alpes et en Valais en matin\u00e9e. A\r\npart cela, le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois intenses et orageuses. Les\r\ntemp\u00e9ratures plafonneront \u00e0 20\u00b0.\r\nDe mercredi \u00e0 vendredi, le temps restera frais, alternera intervalles nuageux, averses et \u00e9claircies.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8810071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-08-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8810088", "ece-8810071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T01:01:16Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, les Verts veulent couper les ailes de la patrouille suisse limiter les prestations de cette on\u00e9reuses troupe de voltigeurs a\u00e9rien au seul meeting militaire une h\u00e9r\u00e9sie selon l'officier et conseiller national PDC Yannick Buttet qui voit la patrouille suisse comme une carte de visite indispensable de la Suisse, la succession de Didier pour Calder, c'est le feuilleton politique de l'\u00e9t\u00e9, en Suisse et, la semaine sera d\u00e9cisive pour plusieurs candidats potentiels en Suisse romande, mais qu'ils se rassurent, ce n'est pas parce qu'on est recal\u00e9 une fois qu'on se voit barrer d\u00e9finitivement la route du gouvernement, rappelez -vous un certain Christoph Blocher, \u00e9lu en 2003 apr\u00e8s avoir mon cochon 99, elle occupe une grande place dans les m\u00e9dias, et pourtant elle a des impacts tout \u00e0 fait significatif dans nos vies quotidiennes LCI la justice, on s'y enterrer toute la semaine \u00e0 6 heures 40, avec pour commencer le chemin qui m\u00e8ne du statut de stagiaire au titre envi\u00e9 d'avocat \u00e0 la cl\u00e9, nous l'entendrons quelques bapt\u00eame du feu, le lancer du poids, le parent pauvre de l'athl\u00e9tisme suisse, 30 ans apr\u00e8s le 1er titre mondial de Werner Gunth\u00f6r, pas le moindre Suisse aux championnats du monde de l'dans cette discipline, la faute \u00e0 la lutte suisse oui qui offre une notori\u00e9t\u00e9 bien plus rapide et facile \u00e0 acqu\u00e9rir que les grandes comp\u00e9titions internationales d'athl\u00e9tisme \u00e0 6 heures 36 pour matin matin rendez- vous avec Herv\u00e9 Borsier qui nous pr\u00e9sente toute la semaine, des portraits de marins de haut vol qui ont tous accompli des d\u00e9fis hors du commun, premi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure avec le Vaudois Pierre Feldman termin\u00e9 les loups. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nSigne de la patrouille suisse lors de manifestations civiles, c'est l'exigence des Verts suisses pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 au Parlement, ils exigent que l'escadrille de voltige de l'arm\u00e9e suisse ne vole qu'\u00e0 l'occasion d'\u00e9v\u00e9nements purement militaire et avec des normes de s\u00e9curit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 alors Pietro Bugnon le parti s'attaque \u00e0 l'un des symboles des forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [97%] :\r\nIl fallait oser remettre en question les prestations de la Patrouille suisse les Verts l'ont fait, ils estiment que cette formation militaire de vol acrobatique est engag\u00e9e trop souvent pour des \u00e9v\u00e9nements civils des d\u00e9monstrations on\u00e9reuses qui ne correspondent pas \u00e0 la mission premi\u00e8re de l'arm\u00e9e, c'est l'avis de Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors que l'arm\u00e9e n'est pas de r\u00e9aliser des chor\u00e9graphies qui plus des chor\u00e9graphies dangereuse pour amuser la galerie, dans les de gymnastique ou dans d'autres manifestations civiles pour essayer de convaincre la population jouer une carte de visite, je pense qu'il faudrait vraiment se poser la question sur son comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [94%] :\r\nLa patrouille suisse, un outil de propagande pour l'arm\u00e9e Non, un instrument de promotion pour la Suisse toute enti\u00e8re, r\u00e9torque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:36) [94%] :\r\nLa patrouille suisse se doit d'\u00eatre mis en avant lors d'\u00e9v\u00e9nements populaires et pas seulement lors d'\u00e9v\u00e9nements qui sont li\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e dans tous les pays industrialis\u00e9s ont fait de cette mani\u00e8re, on met en avant les comp\u00e9tences de nos pilotes, et je crois qu'il y a pas de raison que la Suisse d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [94%] :\r\nQuestion un peu na\u00eff mais la patrouille suisse, elle sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [94%] :\r\nLa patrouille suisse, elle sert \u00e0 repr\u00e9senter notre pays en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, a donn\u00e9 une bonne image de la Suisse, il ne s'agit pas de faire de la publicit\u00e9 ou du marketing pour l'arm\u00e9e simplement d'utiliser des moyens de pointe avec des vrais artistes de l'air comme moyen de mettre en avant de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [95%] :\r\nCe d\u00e9bat autour de la patrouille suisse rev\u00eat une dimension hautement symbolique parce que la patrouille, et ses pilotes sont chers \u00e0 de nombreux suisses un d\u00e9bat qui va bien au-del\u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res et s\u00e9curitaires avanc\u00e9es par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [89%] :\r\nToujours pas de r\u00e9action \u00e0 New York apr\u00e8s la d\u00e9mission de Carla del Point et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU n'a pas encore pris position sur les accusations de l'ancienne procureur du Tribunal p\u00e9nal international, Carla Del Ponte, hier, en plein festival du film de Locarno \u00e0 la h\u00e2te aussi de la Tessinoise a claqu\u00e9 la porte de la commission des Nations-Unies pour la Syrie, en fustigeant le manque de volont\u00e9 politique d'aboutir \u00e0 des condamnations Carla Del Ponte, et qui n'a donc pas attendu la session de septembre de ce Conseil des droits de l'homme pour d\u00e9poser sa d\u00e9mission hier dans Forum sur cette antenne, elle a expliqu\u00e9 \u00e0 Mehmet Gultas s'le calendrier de cette d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:02) [89%] :\r\nIl fallait quand m\u00eame que j'annonce ma d\u00e9mission avant j'arr\u00eate parce que justement, mais de mission, c'est pour le service, donc il faut que je le fasse, moi \u00e0 l'avance, je me suis renseign\u00e9 sur tout \u00e7a, alors il fallait que je lise une un mois \u00e0 l'avance, alors je pense et le dire publiquement, que c'est juste que je le dise publiquement, en fait, en fait, j'ai quand m\u00eame un petit espoir que peut-\u00eatre quelque chose arrive, si je m'en vais, comme \u00e7a, publiquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nLa section vaudoise du PLR se prononcera jeudi sur la candidature d'Isabelle Moret pour remplacer Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les lib\u00e9raux- radicaux Genevois voteront demain soir sur celle de Pierre Maudet, alors que la section fribourgeoise pourrait lancer le conseiller national et directeur des paysans suisses Jacques Bourgeois mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [96%] :\r\nDes papables qui ont bien raison de se lancer, puisqu'on peut \u00eatre candidat malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tout de m\u00eame entrer au gouvernement apr\u00e8s une une 2\u00e8me temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [92%] :\r\nSylvain Willy des d'un \u00e9chec est d\u00e9finitif et sans appel a a \u00e9t\u00e9 maintes fois \u00e9voqu\u00e9e depuis l'annonce des premiers papables \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mais en fait, depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne en 1848 plus d'une dizaine de candidats ont d\u00fb s'y reprendre \u00e0 2 fois avant d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif, Rouven Gueissaz s'est plong\u00e9 dans les livres d'histoire, il nous rappelle trois exemples. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:12) [94%] :\r\nDans l'histoire r\u00e9cente, prenez un certain Christoph Blocher, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003 mais il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 sur le ticket officiel de son parti en 1999 \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC visait le si\u00e8ge de la socialiste Auroux Dreifuss le Z\u00fcrichois s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en vain le cas du lib\u00e9ral Genevois Gustave Ador est aussi particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, conseiller national il a \u00e9t\u00e9 pressenti plusieurs fois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral auquel il acc\u00e8de finalement en 1917 \u00e0 l'\u00e9poque, le Journal de Gen\u00e8ve avait \u00e9crit, je cite, il entre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, non pas comme le candidat d'un parti ou d'une r\u00e9gion, mais en homme de confiance du peuple suisse tout entier, enfin l'Argovien Rennes Schaffner, un cas unique, il n'\u00e9tait ni parlementaire ni \u00e9lu cantonal mais, haut fonctionnaire, pr\u00e9sent\u00e9 par les radicaux en 1959 il a \u00e9t\u00e9 battu de justesse, ce fut la fin de trois si\u00e8ges radicaux au gouvernement et le d\u00e9but de la formule magique moderne \u00e0 peine 2 ans plus tard, en 1961 Anne Schaffner se repr\u00e9sente et il est \u00e9lu pour succ\u00e9der au neuch\u00e2telois Max Petitpierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [95%] :\r\nLes m\u00e9tiers valaisans du second oeuvre donc dans le domaine de la construction n'\u00e9chapperont pas \u00e0 un d\u00e9poussi\u00e9rage, c'est une certitude pour Vincent Bonvin, le tout nouveau pr\u00e9sident du Bureau des m\u00e9diations pour lui les travaux finis propos\u00e9s actuellement sont par trop identiques et donc Yves Terrani, \u00e7a ne suffit plus, notamment \u00e0 l'heure de la lex Weber et de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:31) [88%] :\r\nVincent Bonvin en est intimement persuad\u00e9 qu'il vaut, au demeurant un lien certain entre le second oeuvre et l'avenir touristique de son canton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:38) [92%] :\r\nOn parle du tourisme mais le savoir- faire, le second fait partie de ce tourisme l\u00e0 et quand on d\u00e9livre une table, une chaise et une salle de Bains, un \u00e9clairage et tout, h\u00e9 bien \u00e7a doit coller avec cette exp\u00e9rience et le savoir- faire valaisan qui reconnu, on ne vient pas en Valais, par hasard, et si on vient, c'est parce qu'il y a une exp\u00e9rience \u00e0 vivre et qu'on a envie de la partager et qu'on a envie d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:00) [93%] :\r\nCe savoir- faire valaisan qu'il \u00e9voque, Vincent Bonvin, entend le valoriser, pour lui, les nouvelles technologies par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie doivent faire \u00e9voluer les m\u00e9tiers du second oeuvre, nous devons absolument nous r\u00e9inventer, dit -il, m\u00eame s'il a conscience que rien n'est gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:14) [89%] :\r\nCes questions sont d\u00e9rangeantes, parce qu'on doit se positionner, \u00e7a prend du temps mais je pense que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de belles opportunit\u00e9s de nouveaux d\u00e9fis et de nouveau, elle r\u00e9pond : ce qui aurait certainement des nouveaux m\u00e9tiers qui vont appara\u00eetre, et puis on doit profiter aussi de ces changements pour faire conna\u00eetre Made in Valais valises du second \u00e0 dire que nous sommes, les entreprises ont fait de la formation, on transmet du savoir et puis par cette transmission de savoirs, h\u00e9 bien on livre aujourd'hui un confort des habitations qui sont en lien et en phase avec le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [94%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 toucher le futur propri\u00e9taire, locataire, le futur visiteur qui viendra dans une chambre d'h\u00f4tel de sa r\u00e9sidence priv\u00e9e en Valais lui permettre de vivre une \u00e9motion particuli\u00e8re, c'est donc le d\u00e9fi que Vincent Bonvin entend lancer aux artisans valaisans du second Hanovre reste cette question : sont -ils pr\u00eats, sinon \u00e0 l'entendre, du moins \u00e0 l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [97%] :\r\nLe canton du Valais et l'Association suisse des guides de montagne veulent renforcer les contr\u00f4les des guides de montagne et des moniteurs de ski pour \u00e9vincer ceux qui travaillent sans permis, selon la presse dominicale al\u00e9manique Guillaume Rey 2 \u00e0 3 contr\u00f4leurs seront bient\u00f4t pay\u00e9s par le canton pour patrouiller sur les pistes et sur les sentiers de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:22) [94%] :\r\nAvec de tels contr\u00f4les le Valais fera bient\u00f4t figure de pionnier \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, la mise en oeuvre de ce dispositif est pr\u00e9vue d\u00e8s cet hiver, les contr\u00f4leurs seront des professionnels de la montagne mandat\u00e9s et pay\u00e9s par l'\u00c9tat du Valais, avec des contr\u00f4les uniquement durant les autres saisons hiver et \u00e9t\u00e9 et dans des endroits cl\u00e9s car ces guides sans permis se trouvent surtout dans des r\u00e9gions o\u00f9 la demande est forte Zermatt, \u00e7a serait encore Verbier les travailleurs au noir qui sont plus nombreux qu'on ne le pense, selon Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [86%] :\r\nOn pense que le ph\u00e9nom\u00e8ne est sous- estim\u00e9, faut savoir qu'aujourd'hui les offres digitales, Internet et autres permettent tout et n'importe quoi dans une zone peut-\u00eatre parfois un peu grise et puis le client fait et dup\u00e9s il est tromp\u00e9, il ne sait pas qu'il ne s'adresse pas un professionnel reconnu et habilit\u00e9e \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:12) [96%] :\r\nDes clients dup\u00e9s qui se mettent parfois en danger le objectif majeur de ces contr\u00f4les, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9, sans oublier la lutte contre le dumping pour contrer ces travailleurs sans permis qui proposent souvent des prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [94%] :\r\nEt quant aux sections, h\u00e9 bien elle peut l\u00e9ser les sanctions, pardon, elles peuvent \u00eatre lourdes, oui, pour ceux qui se font pincer puisque, selon Pierre Mathey certaines amendes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 2500 francs au moins en Valais, Nicolas Maduro refuse le terme de tentative de coup d'\u00c9tat il parle d'attaque terroriste d\u00e9jou\u00e9e pour expliquer la mort de 2 militaires et l'arrestation de 7 autres hier sur une base militaire \u00e0 170 kilom\u00e8tres de Caracas, sa capitale, selon une vid\u00e9o mise en ligne, le but de l'insurrection \u00e9tait de r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie dans un pays secou\u00e9 depuis des mois par une agitation antigouvernementale, l'arm\u00e9e a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien au chef de l'\u00c9tat, elle reste quand m\u00eame vigilantes car des armes ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la caserne visit\u00e9e une poign\u00e9e de main et un face-\u00e0-face des chefs de la diplomatie des 2 Cor\u00e9es, c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Manille, \u00e0 la veille d'un forum r\u00e9gional sur la s\u00e9curit\u00e9 lors d'un bref entretien la ministre sud- cor\u00e9enne a appel\u00e9 Pyongyang \u00e0 accepter son offre de dialogue, r\u00e9ponse de l'homologue nord- cor\u00e9en, il y aurait r\u00e9torqu\u00e9 que la proposition manquait de sinc\u00e9rit\u00e9 parce que la Cor\u00e9e du sud manoeuvre avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [96%] :\r\nEt la menace nord- cor\u00e9enne s'est invit\u00e9e hier aux comm\u00e9morations du 72\u00e8me anniversaire du bombardement atomique sur Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [91%] :\r\nLes derniers survivants ont demand\u00e9 qu'on n'oublie pas leurs souffrances comme s'ils craignaient une r\u00e9p\u00e9tition de l'histoire, le 1er ministre Shinzo Abe a illustr\u00e9 dans son allocution \u00e0 la position d\u00e9licate de son pays traditionnellement anti- nucl\u00e9aire mais qui, et profite de la protection des armes atomiques am\u00e9ricaines face aux missiles de Pyongyang, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, la Cor\u00e9e du Nord menace de faire pleuvoir ses missiles sur les bases am\u00e9ricaines au Japon, l'une de ses bases et tr\u00e8s proche d'Hiroshima face \u00e0 cette menace, le 1er serait japonais Shinzo Abe et cherche \u00e0 r\u00e9viser la Constitution pacifiste ces g\u00e9n\u00e9raux \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d'attaque pr\u00e9ventive \u00e0 l'aide de missiles Tomahawk sur les pas de Tir nord- cor\u00e9en, juste avant le d\u00e9collage des missiles nord- cor\u00e9ens, c'est moins cher, moins al\u00e9atoire que de tenter de les d\u00e9truire, lorsqu'ils sont d\u00e9j\u00e0 en vol mais c'est aussi contraire \u00e0 la constitution pacifiste l'an dernier \u00e0 Hiroshima, Barack Obama avait promis de d\u00e9barrasser le monde des armes nucl\u00e9aires, le Japon est moins m\u00e9ritant parce qu'il d\u00e9pend du parapluie nucl\u00e9aire am\u00e9ricain le mois dernier le pays d'Hiroshima s'est joint aux puissances nucl\u00e9aires \u00e0 l'ONU pour bouder un trait\u00e9 interdisant les armes atomiques Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la ville de Chicago veut poursuivre l'administration Trump parce qu'elle menace de couper les vivres aux villes qui serviraient de sanctuaire aux immigr\u00e9s clandestins pour le maire, Rahm Emmanuel Chicago ne laissera pas ses policiers devenir des pions politiques dans le d\u00e9bat, Londres il y a bien s\u00fbr les championnats du monde d'athl\u00e9tisme en ce moment, Nicole B\u00fcchler a manqu\u00e9 sa finale \u00e0 la perche la bienheureuse a termin\u00e9 11\u00e8me sur 4 m\u00e8tres 45, il fallait sauter 4 mai 91 pour gagner gagner, c'est ce qu'a fait la Grecque Ekaterina Stefanidi, championne olympique et championne d'Europe en titre et en heptathlon la Lucernoise G\u00e9raldine Ruckstuhl termine 11\u00e8me bernoise Moon JK Cambodge, elle a manqu\u00e9 la finale du 100 m\u00e8tres pour 4 petits centi\u00e8mes, elle se classe donc 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [99%] :\r\nTom Walsh a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant la finale du lancer du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [89%] :\r\nLe N\u00e9oz\u00e9landais s'impose avec un jet \u00e0 22 m\u00e8tres 03, la discipline a \u00e9t\u00e9 longtemps domin\u00e9e par un Suisse, rappelez -vous, Werner Gunther, comment l'oublier, oui, un colosse Caroline Raymond h\u00e9 bien la Suisse n'a pas trouv\u00e9 de successeur \u00e0 ce thurgovien qui a remport\u00e9 dans sa carri\u00e8re 4 titres de champion du monde au poids. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [94%] :\r\nC'est vrai, le lancer du poids est rest\u00e9 orphelin apr\u00e8s le retrait de Werner Gunther le colosse thurgovien a domin\u00e9 la discipline de 1987 \u00e0 1993 on f\u00eatera d'ailleurs les 30 ans de son 1er titre mondial le 29 ao\u00fbt prochain Bernard Gunther a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse durant toute sa carri\u00e8re, il aurait pu susciter des vocations, mais l'athl\u00e9tisme helv\u00e9tique n'a pas trouv\u00e9 son successeur et pourtant d'apr\u00e8s son ancien entra\u00eeneur Jean-Pierre Egger, la Suisse ne manque pas de talent. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:24) [86%] :\r\nNon les les lanceurs, il faut que la lutte, lutte \u00e0 la culotte, h\u00e9 bien je vous garantis qui ont aid\u00e9 gabarit parmi eux et je suis bien plac\u00e9 pour vous le dire, en \u00e9tant le pr\u00e9parateur physique de de, par et il y aurait beaucoup de monde au portillon pour devenir d\u00e8s d\u00e8s de bons lanceurs parmi les lutteurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:43) [91%] :\r\nEt si Jean-Pierre Egger n'a pas convaincu l'ancien roi de la lutte Mathias c'est part de se mettre au lancer du poids, h\u00e9 bien, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:50) [91%] :\r\nLe lutteur qui est tr\u00e8s rapidement, s'il a des qualit\u00e9s, tous les 2 semaines dans une ar\u00e8ne avec au minimum entre 3 et et 10000 personnes dans une ambiance extraordinaire conviviale avec une id\u00e9e des prix fantastique avec une reconnaissance de du monde ici, il est mieux que de d'attendre qu'il fasse une m\u00e9daille d'or dans les lancer sur le plan mondial, pour qu'on le connaisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:21) [95%] :\r\nWerner Gunth\u00f6r restera encore longtemps l'athl\u00e8te suisse le plus titr\u00e9 de l'histoire de l'athl\u00e9tisme et son record de 22 m\u00e8tres 75 constitue toujours le 5\u00e8me lancer de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:31) [89%] :\r\nEn football, apr\u00e8s 2 victoires en championnat le session s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 Saint-Gall, de 2 \u00e0 0 les Valaisans n'ont pas rassur\u00e9 au niveau du jeu tr\u00e8s d\u00e9fensif et sans grande animation offensive, qu'il pr\u00e9sente, mais ce n'inqui\u00e8te cela n'inqui\u00e8te pas l'attaquant Marco Schneuwly. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:48) [76%] :\r\nOn est l\u00e0 aussi pour d\u00e9fendre ce et toute l'\u00e9quipe qui d\u00e9fend toute l'\u00e9quipe qui attaque et puis voil\u00e0, on a, on a bien fait, on on n'a pas donn\u00e9 d'espace Th\u00e9r\u00e8se notait fonds en premi\u00e8re mi- temps on a ou 2 fois, on a fait tr\u00e8s bien pay\u00e9s en 2\u00e8me mi- temps, c'est clair, c'est de un 0 et c'\u00e9tait tr\u00e8s mal en sommeil ce Sion journ\u00e9e de s\u00e9rieux atouts non Lausanne Saint-Gall, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, non, on a d\u00e9j\u00e0 aussi c'est, c'est c'est bien pire, on a essay\u00e9 de, de, de prendre les les poids ici, mais voil\u00e0, \u00e0 la fin, on a, on a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:19) [94%] :\r\nEt Lausanne s'est inclin\u00e9 3 1 \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys en Challenge League 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Neuch\u00e2tel-Xamax, vainqueur de Vaduz 3 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:29) [93%] :\r\nEt bien, merci beaucoup Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il y aura du soleil, \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui 26 \u00e0 28 en moyenne il fera encore bien chauds \u00e0 d\u00e9guster avant les nuages d'altitude de la fin de journ\u00e9e et surtout les pluies de demain et surtout, surtout, avant le coup de froid pr\u00e9vu : pas plus de 20 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, fra\u00eecheur et alternance de pr\u00e9cipitations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-07T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "internalArchiveId": "F24A6E24-F7F9-4580-A973-EC340BC7DC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier citoyen, premi\u00e8re citoyenne (s\u00e9rie 4/6): interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "publicationDate": "2017-08-06T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. La seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction. Membre de l'aile gauche de son parti, le PDC, elle avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission. Ce qui ne se fait jamais !", "durationSec": 872, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8808373", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement des langues", "politique", "l\u00e9gislatif national", "politique ext\u00e9rieure", "femme", "minorit\u00e9 linguistique"], "thematicPersons": ["M\u00f6rgeli, Christoph", "UDC Suisse", "Couchepin, Pascal", "PDC Suisse", "dala\u00ef-lama", "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["\"Premier citoyen - premi\u00e8re citoyenne\": Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise / FOR_2017-08-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.08.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidence du Conseil national, fonction m\u00e9connue, est essentielle dans la politique suisse. Celui nomm\u00e9 aussi \"Premier citoyen du pays\" est \u00e9lu pour un an, suite \u00e0 un tournus entre partis. Interview de Chiara Simoneschi-Cortesi, PDC tessinoise, qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil national de 2008 \u00e0 2009."], "variantIds": ["ece-8808373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:42:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLondres, il est 18 heures 44 lors de notre s\u00e9rie Premi\u00e8re citoyenne durant tout l'\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin vous propose de retrouver un ancien pr\u00e9sident du Conseil national parole aujourd'hui \u00e0 la PDC qui a ras Simoneschi-Cortesi la seule tessinoise \u00e0 avoir occup\u00e9 cette fonction, membre de l'aile gauche de son parti l'avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e par l'UDC, qui avait m\u00eame menac\u00e9 d'exiger sa d\u00e9mission, ce qui ne se fait jamais Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si cette pr\u00e9sidence de 2008 2009, avait \u00e9t\u00e9 l'aboutissement de sa carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nJe dois dire que je n'aime pas le mot carri\u00e8re c'est un parcours que j'ai, je n'ai jamais programm\u00e9 donc \u00e0 chaque fois je me trouvais devant la la question est -ce que je fais maintenant, je vais en lice pour ben oui ou non plus loin moi je vais essayer c'est \u00e7a va, c'est bien, c'est vrai, pas je me toujours bien au Grand Conseil tessinois et comme \u00e7a, j'ai eu la chance de pouvoir me d\u00e9cider \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe PDC pour cette pr\u00e9sidence, j'ai gagn\u00e9 le pari voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [87%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un une premi\u00e8re hein, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait une femme tessinoise qui \u00e9tait premi\u00e8re citoyenne du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois et c'\u00e9tait depuis aussi beaucoup de d\u00e9cennies, je me rappelle plus, mais au moins 30 ans quelque chose comme \u00e7a, qu'il y avait plus un Tessinois et maintenant, c'est peut-\u00eatre une tessinoise quelles ont \u00e9t\u00e9 les moments les plus forts de cette ann\u00e9e, oui s\u00fbrement le 1er jour parce que c'\u00e9tait l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s forte et puis j'avais t\u00f4t ma famille, mes amis, l\u00e0- haut, qui le gardaient et puis pour moi, chaque jour c'\u00e9tait un jour important, et je dois dire que j'aimais beaucoup pr\u00e9c\u00e9der le Conseil national, j'ai aussi la chance de pr\u00e9sider \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, 2 fois, je pense que certaines r\u00e9coltes parce que 2 fois en cause on a nomm\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nLes 2 fois, c'\u00e9tait tout d'abord pour la succession de de Samuel Schmidt avec finalement la nomination d'les Mahorais \u00e7a c'\u00e9tait un jour assez, assez chaud, la candidature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nHistoire oui oui, c'\u00e9tait pas facile, on a fait beaucoup de s\u00e9ances pour se pr\u00e9parer, parce que, on avait des rumeurs comme que monsieur mahorais devait se retirer comme \u00e7a mais apr\u00e8s les choses du point de vue de la de la proc\u00e9dure, Chantal tr\u00e8s bien, j'ai essay\u00e9 de donner la 2\u00e8me c'est lorsque Pascal Couchepin voil\u00e0, elle est partie, et monsieur Bush et l\u00e0 j'ai fait une grave je pense quand j'ai dit le le nombre de voix que Monsieur Burkhalter, je me suis tromp\u00e9 de l'\u00e9motion et l'a blanchi apr\u00e8s, j'ai tout de suite corrig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nVous aviez fait aussi un discours assez, assez fort, quant au Monsieur Pascal Couchepin partie on sentait qu'il avait une certaine amiti\u00e9 qui vous immiscer entre vous et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui Monsieur Couchepin je trouve qu'il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je n'\u00e9tais pas tellement d'accord avec lui parce qu'il venait dans la mission de la science, \u00e9ducation, culture, quelquefois on combattu pour parce qu'on faisait toujours de des \u00e9pargnes l\u00e0 o\u00f9 il faut pas faire sur les petites associations mais il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, pas tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont des hommes d'\u00c9tat, des femmes de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nVous avez aussi de remplacer parfois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment, il y avait une visite du Dala\u00ef-Lama, tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient soi-disant vacances et on vous a fait revenir de vacances pour rencontrer le Dala\u00ef-Lama, mais moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment retrait volontiers premi\u00e8rement parce que j'ai dit : moi je suis la pr\u00e9sidente du Conseil national et de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on dit la premi\u00e8re citoyenne et donc c'est mon devoir, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas ne o ne voulait pas, on ne le veut pas, pour des questions diplomatiques, politiques de politique ext\u00e9rieure, moi, \u00e7a, c'est mon r\u00f4le de dire oui, c'est la la, il a marqu\u00e9 une personne exceptionnelle, moi j'ai pass\u00e9 une heure avec lui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvantes parce que il a une calme tranquillit\u00e9 une profonde de ses pens\u00e9es, une heure, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un cadeau pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nCe que l'on ne sait pas toujours non plus avec un pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente de du Conseil national a aussi un r\u00f4le diplomatique vous effectuez un certain nombre de de visites, notamment aupr\u00e8s d'autres parlements l'il avait des visites importantes notamment, o\u00f9 vous aviez d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait votre choix au niveau du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nJe suis all\u00e9 au chez le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, chez le pr\u00e9sident de la commission des transports chez le pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident de la commission du Conseil et puis aussi chez le pr\u00e9sident de la Belgique, du Parlement de la Belgique, il y avait aussi le pr\u00e9sident de la Belgique, donc c'\u00e9tait 5 jours tr\u00e8s intenses et voil\u00e0, il y avait sur la table de la question des transports de la transit\u00e9, etc, mais aussi toute la question dans le ton lit encore aujourd'hui dans les journaux, de trouver un syst\u00e8me pour ma\u00eetriser les les plus de accords que nous avons avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une chose importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [94%] :\r\nDonc, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, m\u00eame s'il n'y avait pas encore eu la votation du 9 f\u00e9vrier non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 au savez dans les relations internationales, beaucoup de choses nous \u00e9chappent, nous ne savons pas parce qu'il y a des comit\u00e9s scientifiques, techniques et diplomatiques qui se rencontrent et ce n'est pas que tous les jours, il faut un communiqu\u00e9 de presse, ils nous disent que ceux qui sont en train de faire parce que je sais que apr\u00e8s mon rapport quand je suis revenu de Bruxelles que j'explique qu'il faut aborder cette question de la ma\u00eetrise et institutionnel accords, ils ont tout de suite commenc\u00e9 ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale les relations internationales 5\u00e8me c'est qu'une comptine o\u00f9 on sait, on ne se retrouve en fait un petit papillon peut-\u00eatre on s'arr\u00eate et puis on continue, donc il faut pas exag\u00e9rer en disant : il y a plus aucune, aucune relation, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [96%] :\r\nDonc, malgr\u00e9 le 9 f\u00e9vrier vous \u00eates optimiste pour l'avenir de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, moi j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [89%] :\r\nToujours optimiste mais pas stupidement ou optimisme mais je pense que le peuple, il a d\u00e9j\u00e0 des monstres et beaucoup de fois et je comprends l'enjeu des choses qui, de temps \u00e0 autre, on peut faire des fautes, le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait une faute, mais nous savons tr\u00e8s bien et on doit \u00eatre objectif que notre bien- \u00eatre, parce que nous sommes un pays tr\u00e8s fortun\u00e9s que beaucoup de nos tout Benett celle non liaisons pas seulement \u00e9conomique mais aussi culturelle et diplomatique avec l'Union europ\u00e9enne, donc il nous faut revoir ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nSi l'on en revient \u00e0 votre pr\u00e9sidence, il y avait eu des moments aussi assez difficile notamment avec avec l'UDC on vous avez trait\u00e9 de de ma\u00eetresse d'\u00e9cole, on avait m\u00eame menac\u00e9 de demander votre d\u00e9mission quand vous aviez v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [87%] :\r\nCe que j'ai fait ce jour- l\u00e0, c'\u00e9tait plus que juste j'\u00e9tais m\u00eame g\u00e9n\u00e9reuse parce que Monsieur Margolis n'avait pas le droit de r\u00e9pliquer : on peut pas, et puis en plus il a insult\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf \u00e7a on peut pas, et puis il a fait encore l'arrogant en disant que j'avais, je ne suis pas sa m\u00e8re, je voudrais pas m\u00eame pas de sa m\u00e8re, alors l\u00e0 j'ai coup\u00e9 parce que c'est mon droit, j'ai coup\u00e9 la parole c'est la appel \u00e0 la seule fois que j'ai d\u00fb faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement est -ce qu'il Dust pas aussi le fait que que l'UDC ou alors la Lega aussi leur dans le Tessin, ce sont des partis que vous n'appr\u00e9ciez gu\u00e8re et qui eux- m\u00eames ne vous appr\u00e9cient pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nBon moi au sommet d'accord je suis dans mon r\u00f4le aussi au Tessin de pr\u00e9sidente j'essaie pas partisane parce que \u00e7a on peut pas faire, c'est clair que moi j'ai des positions et des opinions et je fais de la politique, aussi tr\u00e8s actif sur des th\u00e8mes aussi, je n'\u00e9tais pas d'accord avec \u00e7a, c'est la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, d'avoir des diff\u00e9rentes opinions et id\u00e9es et propositions mais apr\u00e8s de trouver une solution si l'h\u00f4te ont un probl\u00e8me avec moi c'est pas mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nVous parlez de de solutions, vous avez l'impression que maintenant le le monde politique, notamment le le Parlement a plus de peine de trouver des des solutions, des solutions de compromis qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nMais moi, j'ai vu seulement que maintenant de depuis 2 ans, il y a cette majorit\u00e9, pas beau Le Gall on est en italien qui parfois un je \u00e7a non, de voir que j'ai jamais vu, jamais vu, parce qu'on n'avait pas \u00e7a et que quelquefois prendre des d\u00e9cisions selon moi trop attention extr\u00eame qui n'ont aucune chance apr\u00e8s de passer devant le peuple, parce que le peuple si nous regardons les votations populaires, le peuple d\u00e9sire avoir des choses, \u00e9quilibr\u00e9 et juste, et pas seulement pour une partie de la population, donc il faut faire attention dans le Conseil national de ne pas trop tirer la corde et de faire ces Jeux de pouvoir, si vous voulez, nous on fait 51 apr\u00e8s on va au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 c'est fini, parce que c'est pas la m\u00eame majorit\u00e9, donc apr\u00e8s la dispute entre le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nMais ce que la situation a vraiment chang\u00e9 parce que vous, vous avez v\u00e9cu la p\u00e9riode o\u00f9, par exemple, le parlement avait d\u00e9sign\u00e9 Christoph Blocher et Hans-Rudolf Merz comme conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 le Parlement \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nEt il y avait pas ce que je vois maintenant cette majorit\u00e9 quelquefois on peut en dire un Italien Austen Tata Grant voil\u00e0 \u00e7a, il y avait pas, donc \u00e7a c'est nouveau parce que le Parti radical, un parti qui d\u00e9cidait de temps \u00e0 autre, comme le PDC c'est de de 2 partis de centre- de, de, de, une fois pas pas ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de jouer l'autre c\u00f4t\u00e9, selon les solutions et selon le les on a la philosophie du parti et il y avait pas ce bloc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [90%] :\r\nVous parlez du PDC hein qui votre parti vous il est parti de de l'aile gauche du du PDC est -ce que vous \u00eates pas inqui\u00e8te d'un certain durcissement notamment avec l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nMoi, je suis une vraie PDC c'est comme une vraie PDC PDC a comme valeurs de base, c'est la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et la solidarit\u00e9, et apr\u00e8s on en fait un programme SEC valeur, donc j'\u00e9tais toujours dans la ligne du PDC, c'est ceux qui ne votent plus, quelque chose de social en disant que c'est de gauche qui ne sont plus PDC alors c'est clair que je vois que, effectivement, la majorit\u00e9 du groupe n'est plus tr\u00e8s sensible \u00e0 la question sociale, heureusement que pour la politique familiale, alors l\u00e0 oui \u00e7a fonctionne, heureusement, autrement je ne sais pas, qu'est -ce qu'on peut encore d\u00e9fendre, vous vous sentez encore PDC vous arrive, donc moi je suis pass\u00e9, moi je suis PDC parce que j'ai choisi par ce parti pour les raisons que je vous ai dit on devrait beaucoup plus qu'avant, faire des programmes qui s'inspire au d'expliquer aussi aux gens pourquoi on a pris cette d\u00e9cision -l\u00e0 et pas l'autre et le PDC a la possibilit\u00e9, avec ses 4 le r\u00e9pit des programmes \u00e9quilibr\u00e9 voil\u00e0 politique cris les bl\u00e9s de \u00e7a, d'avoir encore parce que les gens veulent, ne veulent pas seulement des choses extr\u00eames, elles veulent des choses \u00e9quilibr\u00e9es et justes surtout justes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [91%] :\r\nUn des sujets aussi qui, qui vous a toujours produit pr\u00e9occup\u00e9 va Simoneschi-Cortesi c'est la question des des langues, il y a eu toutes ces questions maintenant de quelle langue doive \u00eatre enseign\u00e9e est -ce que selon vous c'est inqui\u00e9tant pour l'avenir de la Suisse, on se conna\u00eet, moins il y a plus de diff\u00e9rence qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr que la question des langues pour moi, la question la plus importante de la coh\u00e9sion nationale, on doit faire vraiment et la loi sur les langues, est une bonne loi doit faire ainsi que les cantons aussi suivent et l\u00e0 c'est un peu le probl\u00e8me de faire ainsi que nos concitoyennes et concitoyens, les jeunes surtout, apprennent les langues nationales, parce que c'est pas seulement pour s'\u00e9changer pour parler parce que on peut parler aussi en anglais, mais il y a tout de la culture, il y a toute l'histoire qui est diff\u00e9rente et cette diff\u00e9rence, elle est tr\u00e8s importante parce que enrichissante, donc on fait on dort faire beaucoup et moi je suis tr\u00e8s triste quand je vois que des des cantons de la Suisse orientale s'est ne veulent pas que les enfants apprennent aux langues nationales, les enfants, moi j'ai 8 petits-enfants, ils apprennent les langues tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s facilement, il faut trouver aussi des syst\u00e8mes p\u00e9dagogiques et didactiques modernes et la anglais, on peut toujours la prendre, nous maintenant au Tessin sur les 2 derni\u00e8res 2 ann\u00e9es de l'\u00e9cole obligatoire, on fait l'anglais parce que nous on fait le fran\u00e7ais, l'Allemand et les 2 derni\u00e8res voil\u00e0 les derni\u00e8res ann\u00e9es un peu d'anglais de continuer apr\u00e8s mais les langues national, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 des langues nationales, bien s\u00fbr, l'Italien, on a l'impression quand m\u00eame que c'est le parent pauvre et que les Romands eux- m\u00eames oublie un peu l'Italien, il parle de minorit\u00e9 mais oublient un peu les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [89%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s les romans maintenant quelquefois ils apprennent aussi que aussi le fran\u00e7ais un peu mis de c\u00f4t\u00e9 avec cette histoire de l'anglais, donc on doit faire attention parce que le fran\u00e7ais c'est une langue merveilleuse mais la litt\u00e9rature et qu'on a pris une ou \u00e0 l'\u00e9cole et qu'on sait, c'est aussi tr\u00e8s important et donc il faut faire des efforts, ici dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, j'ai vu beaucoup de changements pour positif pour faire encore de peut-\u00eatre un peu plus pour prendre des italophones francophones italophones etc, mais on a fait de 2 mais on a aussi battu le faire les Tessinois et les Romands aussi avec latine, donc c'est important pour la la Suisse c'est une c'est une construction parce que on a les les 4 langues les quatre culture, donc nous avons, nous devons tous les jours, construire quelque chose de positif, c'est comme une plante si on n'a donc pas l'eau, elle meurt, vous \u00eates optimiste pour l'avenir de la Suisse, moi je suis optimiste parce que je connais tr\u00e8s bien le terrain, j'ai j'ai aussi voyager beaucoup et je sais qu'il y a partout dans les villages, dans les villes, mais partout il y a des associations qui travaillent pour des et des id\u00e9aux pour des choses comme les langues, la compr\u00e9hension \u00e9chang\u00e9s entre les communaut\u00e9s au d'autres choses en aussi pour leur l'aide au d\u00e9veloppement et d'autres choses, donc pour des id\u00e9aux, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Chiara Simoneschi-Cortesi et la semaine prochaine c'est Pascale Bruderer qui sera l'invit\u00e9e de Vincent on Bourquin, on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simoneschi-Cortesi, Chiara", "role": "PDC tessinoise et pr\u00e9sidente du Conseil national de 2008 \u00e0 2009", "type": "Participant"}]}]}