{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1566004", "internalArchiveId": "AA1612566045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales", "publicationDate": "2017-02-12T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation concernent la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III), la naturalisation facilit\u00e9 des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration et la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration (FORTA). Figurait \u00e9galement une votation cantonale concernant  la politique hospitali\u00e8re dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 8400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381409", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381402.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE FISCALE", "NATURALISATION", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "FINANCEMENT", "H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8281954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:43:16Z", "webPublicationDate": "2017-02-12T18:46:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577934", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re national PS bernoise.", "id": "1577786", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577935", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1577787", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA", "ADDOR, JEAN-LUC", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577936", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : itw Katia Babey, conseill\u00e8re communale La Chaux-de-Fonds.", "id": "1577788", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577937", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Cristina Gaggini, directrice romande d'economiesuisse.", "id": "1577789", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577938", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : itw Jean-Jacques Del\u00e9mont, ex-d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois.", "id": "1577790", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577939", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1577791", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577940", "summary": "Del\u00e9mont, en duplex : itw Charles Juillard,. ministre jurassien des Finances.", "id": "1577792", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577941", "summary": "Duplex Berne : itw Silvia Steidle, directrice des Finances de la Ville de Bienne et membre PLR.", "id": "1577793", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577942", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Ada Mara, conseiller national PS vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1577794", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "ADDOR, JEAN-LUC", "BARAZZONE, GUILLAUME", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577943", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : d\u00e9bat entre Claude-Andr\u00e9 Moser, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'initiative,  et Jacques-Andr\u00e9 Maire,  conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1577795", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577944", "summary": "Plateau : itw Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1577796", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577945", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1577797", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577946", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christian Levrat. pr\u00e9sident PS.", "id": "1577798", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577952", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1577804", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577958", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Florence Germond,  municipale ville de Lausanne.", "id": "1577810", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GERMOND, FLORENCE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LUTZ, Georg", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680375", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029034", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8A2CD20-5140-4F14-8D93-052059EC1D1C", "internalArchiveId": "F8A2CD20-5140-4F14-8D93-052059EC1D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Il n'y aura pas de nouveau programme d'\u00e9conomies dans l'imm\u00e9diat, a indiqu\u00e9 dimanche le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer, r\u00e9agissant au rejet de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Son interview.\r\n\r\n* * RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365124", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer / FOR_2017-02-12T17:27:00_developpement-12", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura pas de nouveau programme d'\u00e9conomies dans l'imm\u00e9diat, a indiqu\u00e9 dimanche le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer, r\u00e9agissant au rejet de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Son interview."], "variantIds": ["ece-8365124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nProsp\u00e9rit\u00e9, on va \u00e9couter tout en maintenant le l'aveu, l'aveu du du principal int\u00e9ress\u00e9 d'aujourd'hui, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre la population Maurer qui qui dit beaucoup, beaucoup d'erreurs dans cette campagne sur la mairie 3 il avait vu la d\u00e9faite venir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Muriel mort l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nDepuis 5 semaines, ne sait pas toujours penser qu'on a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [95%] :\r\nMais pourtant, quand le Parlement a mis sous toit la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, vous aviez d\u00e9j\u00e0 compris que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nOui, c'est toujours dit que \u00e7a c'est 50 \u00e0 50 apr\u00e8s la r\u00e9forme de vue 7 toujours au ciel maintenant les points n\u00e9gatifs, peut-\u00eatre plus fort que les points positifs dans la plus r\u00e9cente pour les noms d'aujourd'hui et il faut analyser la situation pour parterre des nouveaux fauteuils pour une nouvelle message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [97%] :\r\nQuelles sont les pistes des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nJe pense, il y a pas au coup pour coup et \u00e7a, c'est trop, trop vite pour dire \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nEst, est-ce que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 ce poste Madame Widmer-Schlumpf, c'est \u00e7a le tournant de la campagne, c'est \u00e7a qui a fait beaucoup de mal pour le oui \u00e0 la \u00e0 la guerre, il y a 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [84%] :\r\nMoi je pensais l'appareil \u00e9tait mais \u00e7a, c'est aussi une raison pour l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nEt vous acceptez que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur vient comme \u00e7a discuter de de votre sujet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [74%] :\r\nJe sais pas tout autre possibilit\u00e9 Bruno Dive naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nMaintenant il va falloir faire un nouveau projet \u00e0 quel d\u00e9lai vous imaginez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nJe pense, il faut chercher maintenant une solution avec tous les cantons, les cantons avec les villes, apr\u00e8s il faut faire une nouveau projet une consultation publique, si \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est pr\u00eats peut-\u00eatre en d\u00e9cembre 2017, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, je ne crois pas que \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nLe parti socialiste parle lui de 6 mois trop optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est pas r\u00e9aliste, il faut faire une consultation publique avec les cantons, les cantons sont \u00e9taient secrets forme et sans les cantons, \u00e7a va pas, ce sont des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [88%] :\r\nVous aviez promis un plan d'\u00e9conomies dans les jours qui suivent un nom \u00e0 la R il y a 3 on y a demain vous annoncer un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nMoi je pens\u00e9 il faut \u00e9tudier \u00e7a parce que si on perd des places de travail si on perd des entreprises, il faut faire quelque chose mais \u00e7a serait peut-\u00eatre apr\u00e8s 3 ans, 4 ans, et il faut maintenant faire une analyse, ce qui est possible dans ce temps ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nVous parliez des jours qui viennent, et pas de 3, 4 ans, c'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nNon, il faut faire des analyses dans les prochaines jours dans les prochaines semaines, mais ce sont des discussions internes pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [88%] :\r\nAvec ce vote, le peuple vous a donn\u00e9 un signal celui qu'il ne voulait pas baisser les rentr\u00e9es fiscales, vous parlez de plan d'\u00e9conomies au final quoi il peut \u00eatre, il leur a quand m\u00eame un plan d'\u00e9conomies sur le dos, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nPas maintenant, il faut faire cette analyse pourquoi les noms qu'est -ce qu'il faut faire maintenant, je pense \u00e0 cette trop vite pour faire une analyse ce soir il faut dormir, encore une fois et on verra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors ben, lui parler avant d'aller dormir, on va quand m\u00eame \u00e9couter en tout cas la fin de ce forum, c'\u00e9tait donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AC4AA73-ABB2-4AC2-8A24-76896683190C", "internalArchiveId": "9AC4AA73-ABB2-4AC2-8A24-76896683190C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) a subi un net \u00e9chec dimanche dans les urnes, avec 59,1% de non. L'analyse de Vincent Bourquin.\r\n\r\n* * R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence / FOR_2017-02-12T17:00:00_developpement-1", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) a subi un net \u00e9chec dimanche dans les urnes, avec 59,1% de non. L'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-8365115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:45Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans ce Studio avec nous jusqu'\u00e0 19 heures Vincent Bourquin bonjour Vincent, bonjour, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef adjoint, vous serez notre analyse politique durant ces 2 heures d'\u00e9mission pour intervenir \u00e0 peu pr\u00e8s sur tous les sujets sur lesquels les Suisses se sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui prononc\u00e9 aujourd'hui mais d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re analyse, on va dire globale sur le vote, notamment au niveau f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, alors restez avec 60 pourcent de de non, c'est un score qui est une immense surprise, Vincent, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors tout d'abord, les Suisses n'aiment pas le chantage, en tous cas, c'est ce qu'ils ont per\u00e7u de la part des partisans, a notamment sur la question de l'emploi, alors quand je dis les Suisses, c'est avant tout la classe moyenne qui a clairement fait la diff\u00e9rence, la classe moyenne qui craignait de devoir passer \u00e0 la caisse en cas de oui \u00e0 la R\u00e9gie 3, une classe moyenne qui a donc \u00e9t\u00e9 convaincu par les arguments du Parti socialiste, qui a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser tr\u00e8s largement au-del\u00e0 de son propre camp, comme en 2004 lors du rejet du paquet fiscal par 65 pourcent des des voix ou en 2006 lors du rejet de la baisse du taux de conversion qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par72,7 pourcent des des voix, c'est donc une d\u00e9faite tr\u00e8s clair pour les partis de droite et les cantons qui ont, passez -moi l'expression, charg\u00e9 le bateau et provoqu\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nSi cette votation Vincent c'est aussi une immense d\u00e9faite pour les Mahorais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nOui sa 2\u00e8me d\u00e9faite apr\u00e8s le rejet du Gripen en 2014, c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re d\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lors d'un scrutin populaire c'est \u00e0 relever un depuis plus de 3 ans, le conseil, le gouvernement n'avait plus perdu devant le peuple, c'est assez rare, revenons \u00e0 Aoyama horaire, il est au gouvernement depuis 8 ans et il ne d\u00e9fendait que pour la 5\u00e8me fois c'est peu un objet devant le peuple, alors on le dit beaucoup plus \u00e0 l'aise, on finance qu'\u00e0 l'arm\u00e9e, mais l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, a lui aussi \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et n'a donc absolument pas jouer le r\u00f4le qui \u00e9mane aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire trouver des consensus afin d'assurer des majorit\u00e9s en votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nEt Vincent, vous nous parliez du paquet fiscal, hein, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en 2004, la comparaison avec la R 3 et est riche d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nTout d'abord, une personne a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans ces 2 objets Eveline Widmer-Schlumpf, alors pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, elle s'\u00e9tait battue contre \u00e0 paquet fiscal d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et c'est le m\u00eame reproche qu'elle a fait \u00e0 la 3 le contexte politique ensuite, en 2004 aussi, l'UDC et le PLR se sentait tr\u00e8s fort apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et l'arriv\u00e9e de Christoph Blocher au gouvernement, il refusait tout accord sur des enjeux majeurs comme aujourd'hui, alors apr\u00e8s ce vote sur le paquet fiscal, le Parlement avait commenc\u00e9 \u00e0 faire des compromis, la grande question est de savoir si cette fois -ci aussi Lior untel changement, notamment dans le tr\u00e8s sensible dossier de la pr\u00e9vu alliance vieillesse 2020, qui veut r\u00e9former le 1er et le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nIl y a, il y a un mot cl\u00e9 de votre analyse Vincent c'est le le mot compromis, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, avec les 2 autres objets du jour Alfons routier et puis la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment le fruit de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nOui c'est tout pas actuellement le cas pour la naturalisation Ada Marra la conservation d'un socialiste avait lanc\u00e9 son initiative parlementaire en 2008 d\u00e9j\u00e0, et cette initiative n'a cess\u00e9 de faire des allers et retours et de terminer finalement par ce compromis soutenu par tous les partis sauf l'UDC et donc un compromis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 devant le peuple, tout comme forte \u00e0 un Sambre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "internalArchiveId": "C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n* * Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 1388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365134", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC / FOR_2017-02-12T17:25:00_developpement-11", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-8365134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans sa forme \u00e0 revenir sur le r\u00e9sultat du jour l'arr\u00eat 3 refus\u00e9 avec une table pr\u00e9sidentielle vice- pr\u00e9sidentiel 3 invit\u00e9s sont avec nous, tout d'abord, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates re\u00e7u national PLR valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir Madame, bonsoir, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9galement Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse tout d'abord, on va peut-\u00eatre revenir avec vous Christian Levrat, vous \u00eates le vainqueur du jour, finalement, c'est une victoire aujourd'hui de la gauche au sein de la classe moyenne qui a surtout compris o\u00f9 \u00e9tait son Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nFace \u00e0 la classe moyenne qui a refus\u00e9, transf\u00e9rer des imp\u00f4ts qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pesaient sur les entreprises envers les personnes physiques, donc, qui refuse de payer les cadeaux fiscaux qui sont faits aux grandes multinationales et c'est la gauche qui lui a donn\u00e9 l'occasion de se d\u00e9fendre en menant une campagne je crois assez efficace et, et tranchante en saisissant de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz on a l'impression parfois que le Parlement a r\u00e9fl\u00e9chi ou \u00e0 mener cette campagne tout d'abord, en \u00e9tablissant le projet de loi, puis ensuite dans sa mani\u00e8re de faire campagne, qu'il est un petit peu dans un r\u00e9flexe de bocal sans vraiment se rendent compte de ce que pensait la population vous assumer ce d\u00e9calage aujourd'hui au vu du r\u00e9sultat qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s nette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez d\u00e9calage il y a forc\u00e9ment parce que le r\u00e9sultat, comme vous venez de dire est et je dirais LV du du nom plut\u00f4t du oui mais je pense que le Parlement a travaill\u00e9, il faut voir que le Parlement a chang\u00e9 et j'avais vraiment l'impression qu'il y avait eu un consensus moi ce qui me fait un peu peur chaque vous dites contrat va pas devoir travailler sous la pression, mais on va quand m\u00eame avoir la pression internationale pour se mettre aux normes et je sais que la Suisse travaille pas forc\u00e9ment bien lorsqu'on est soumis \u00e0 une pression internationale, donc l\u00e0, je suis un tout petit peu en souci face \u00e0 \u00e0 l'avenir qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nOn va finir ce 1er tour de table avec vous Philippe Nantermod Austin d\u00e9faite quelque part presque impensable quand on voit les conditions des parrains tous les milieux \u00e9conomiques de lutte arm\u00e9e \u00e9conomie suisse \u00e9tait favorable \u00e0 cette r\u00e9forme tous les cantons il \u00e9tait favorable, tous les partis bourgeois \u00e9tait favorable, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement y \u00e9tait favorable et pourtant vous perdez va falloir changer la mani\u00e8re dont vous adresser \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nTr\u00e8s probablement, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, je, je crois que c'est en effet une une d\u00e9faite un peu amer ce soir, il n'en est une autre, par le pass\u00e9, \u00e7a me rappelle un petit peu la la campagne sur Minder, o\u00f9 on avait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame configuration et finalement on a perdu, je, je reconnais que la gauche a fait une belle campagne sont donn\u00e9s, je ne partage pas leurs arguments naturellement mais on doit \u00e9couter la la majorit\u00e9 et puis je me satisfait quand m\u00eame un petit peu que ce soir on n'est pas forc\u00e9ment dans une impasse, plusieurs voix ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e en disant que m\u00eame \u00e0 gauche, on reconna\u00eet qu'une r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est n\u00e9cessaire, nous nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ce principe -l\u00e0 et j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir trouver une entente pour qu'on ne s'arr\u00eate pas simplement \u00e0 des querelles partisanes et qu'on puisse trouver quelque chose pour que la Suisse continue dans la voie de la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va \u00e9coutez tout maintenant le l'aveu, l'aveu du du principal int\u00e9ress\u00e9, au jour d'aujourd'hui, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre la population Elim qui qui dit beaucoup, beaucoup d'erreurs dans cette campagne sur celle Val\u00e9rie 3 il avait vu la d\u00e9faite venir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Muriel bah la mort l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [83%] :\r\nDepuis 5 semaines, ne sait pas toujours penser qu'on a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:16) [95%] :\r\nMais pourtant, quand le Parlement a mis sous toit la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, vous aviez d\u00e9j\u00e0 compris que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, j'ai toujours dit que \u00e7a c'est 50 \u00e0 50 apr\u00e8s la r\u00e9forme de cette toujours au ciel maintenant les points n\u00e9gatifs, peut-\u00eatre plus fort que les points positifs dans la plus r\u00e9cente pour les noms d'aujourd'hui et il faut analyser la situation pour parterre des nouveaux faute pour une nouvelle message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [98%] :\r\nQuelles sont les pistes des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [93%] :\r\nJe pense, il y a pas au coup pour coup et \u00e7a, c'est trop, trop vite pour dire \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [90%] :\r\nEst-ce que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 ce poste Madame Widmer-Schlumpf, c'est \u00e7a le tournant de la campagne, c'est \u00e7a qui a fait beaucoup de mal pour le oui \u00e0 la \u00e0 la y 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [76%] :\r\nMoi je pensais l'appareil \u00e9tait mais \u00e7a, c'est aussi une raison pour l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [93%] :\r\nEt vous acceptez que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur vient comme \u00e7a discuter de de votre sujet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [78%] :\r\nJe sais pas tout autre possibilit\u00e9 Bruno j'ai pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nMaintenant il va falloir faire un nouveau projet actuel d\u00e9lai vous imaginez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [92%] :\r\nJe pense, il faut chercher maintenant une solution avec tous les cantons, les cantons avec les villes, apr\u00e8s il faut faire une nouveau projet une consultation publique, si \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est pr\u00eats peut-\u00eatre en d\u00e9cembre 2017, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, je ne crois pas que \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:36) [90%] :\r\nLe parti socialiste parle lui de 6 mois trop optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est pas r\u00e9aliste, il faut faire une consultation publique avec les cantons, les cantons sont touch\u00e9s de cette r\u00e9forme et sans les cantons, \u00e7a va pas se sont RSF. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [89%] :\r\nVous aviez promis un plan d'\u00e9conomies dans les jours qui suivent un nom \u00e0 la R il y a 3 on y a demain vous annoncer un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nMoi je pens\u00e9 il faut \u00e9tudier \u00e7a parce que si on perd des places de travail si on perd des entreprises, il faut faire quelque chose mais \u00e7a serait peut-\u00eatre apr\u00e8s 3 ans, 4 ans, et il faut maintenant faire une analyse, ce qui est possible dans ce temps ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [92%] :\r\nVous parliez des jours qui viennent, et pas de 3, 4 ans, c'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [95%] :\r\nNon, il faut faire des analyses dans les prochaines jours dans les prochaines semaines, mais ce sont des discussions internes pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [88%] :\r\nAvec ce vote, le peuple vous a donn\u00e9 un signal celui qu'il ne voulait pas baisser les rentr\u00e9es fiscales, vous parlez de plan d'\u00e9conomies au final quoi il peut \u00eatre, il leur a quand m\u00eame un plan d'\u00e9conomies sur le dos, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [85%] :\r\nMaintenant, il faut faire cette analyse pourquoi les noms qu'est -ce qu'il faut faire maintenant, je pense \u00e0 cette trop vite pour faire une analyse ce soir il faut dormir, encore une fois, on verra alors pareillement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [91%] :\r\nAvant d'aller dormir, on va quand m\u00eame \u00e9couter en tout cas la fin de ce forum, c'\u00e9tait donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors on va poursuivre discussion pour savoir que faire parce qu'on l'entendu le dossier repart tout de suite au Parlement, en tout cas c'est l'ambition de beaucoup, mais tout d'abord un petit mot avec vous C\u00e9line Amaudruz la prestation de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de votre Ministre dans cette campagne, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat, pas forc\u00e9ment du Ministre, encore une fois, il faut savoir que ce projet venait de Madame Widmer-Schlumpf qu'il a \u00e9t\u00e9 largement modifi\u00e9 par le Parlement, donc voil\u00e0, aujourd'hui, c'est un, c'est un \u00e9chec pour la droite, comme vous l'avez dit, \u00e9videmment qu'on est content qu'on notre une Istres gagne mais aujourd'hui je n'ai pas la responsabilit\u00e9 sur le dos de Monsieur Maurer, je crois que la gauche a gagn\u00e9, il faut reconna\u00eetre notre d\u00e9faite et puis, \u00e0 nous d'arriver avec un projet qui est indispensable pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'\u00e9conomie, la Suisse avec lequel on arrive tout \u00e7a s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [90%] :\r\nMessina Motril a tout de m\u00eame perdu sur le Gripen et \u00e7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Facundo n'objets militaires ne ne passait pas la rampe du peuple et l\u00e0 sur un objet qui \u00e9tait soutenu par \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde sauf, sauf le la gauche, en tout cas au Parlement \u00e7a pose quand m\u00eame des questions sur sa mani\u00e8re de faire des campagnes et de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'on est l\u00e0 pour d\u00e9battre sur la mani\u00e8re de monsieur Marimbert ces campagnes, sinon on peut aussi \u00e0 venir sur Madame Letarte, qui avait perdu la vignette enfin aujourd'hui on parle d'une votation du respect de la d\u00e9mocratie et la population a choisi de dire non, donc je crois qu'il faut s'en tenir l\u00e0 et nous devrons travailler avec monsieur Mahrer pour avoir un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors, un parti qui sera au coeur de ses discussions, notamment pour le nouveau projet c'est le v\u00f4tre, Christian Levrat, vous savez le champagne ce soir c'est la victoire de votre r\u00e9f\u00e9rendum mais maintenant il va falloir faire aussi des compromis pour aller vite tenir vos promesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nOui, on est pr\u00eat \u00e0 les faire, moi je vais pas dire aujourd'hui autre chose que ce que je disais, durant la campagne disais durant la campagne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait au d\u00e9part fait une proposition qui \u00e9tait beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e qu'est -ce qui est sorti du Parlement qu'il suffisait de modifier le le projet de supprimer la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels de supprimer la super d\u00e9duction pour la recherche et d\u00e9veloppement, ce possibilit\u00e9 de supprimer 5 de d\u00e9duire 150 pourcent des des des d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement qu'on fait et puis de r\u00e9gler la question du contre- financement de cette r\u00e9forme pour garantir que ce soit les entreprises elles-m\u00eames qui financent les cadeaux fiscaux qu'on leur qu'on leur fait, soit par le biais de l'imposition des dividendes, ce que proposait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit par le biais d'une imposition des gains en capitaux, comme l'ont, la plupart des attaques qui nous qui nous avoisine c'est c'est au-del\u00e0 autour, c'est au tour des compensations sociales qu'il convient de de mener la discussion, moi j'ai entendu votre interview tout \u00e0 l'heure avec avec Monsieur Broulis rare, j'appr\u00e9cie le personnage mais il oublie ici un \u00e9l\u00e9ment, c'est sa responsabilit\u00e9 dans cette un ch\u00e8que parce que c'est le canton de Vaud qui a exig\u00e9 l'introduction de la des int\u00e9r\u00eats notionnels dans cette r\u00e9forme et tous les jours en octobre tant soit peu de bonne foi, mais \u00e7a va de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Guillaume Barazzone consid\u00e8re que c'\u00e9tait une erreur et l'ont dit durant la campagne d'introduire ces int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e7a \u00e9t\u00e9 introduit sous sous pression du canton de fausses probablement pour satisfaire une grande entreprise de la place et c'est quelque chose qu'il est assez simple : retirer du projet puisqu'elle figurait pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nOn va partir avec \u00e7a Philippe Nantermod 1er point sur la table, monsieur le bras, on a cit\u00e9 quelques-uns, mais celui -l\u00e0, les int\u00e9r\u00eats notionnels -ce que c'est un 1er point d\u00e9part qu'on peut mettre de c\u00f4t\u00e9 pour essayer de faire avancer rapidement le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est clair qu'on pourra parvenir avec le m\u00eame projet, donc il va falloir \u00e9liminer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus au coeur de la pol\u00e9mique dans cette campagne et les int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e9taient les premiers, donc je pense que ceux -ci sont morts, ce d'autant plus que dans la campagne, ils ont \u00e9t\u00e9 remis en question par son auteur, m\u00eame en Belgique, donc je crois que sur les ondes de Christian Levrat a raison sur ce point- l\u00e0, \u00e0 mon avis le le grand le le le point central de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux et un moyen de compenser les pertes fiscales cantonales ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 introduire et il faut maintenir \u00e7a ensuite des instruments fiscaux est -ce qu'on a introduit des nouveaux -ce qu'on permet au canton d'introduire eux- m\u00eame des stades et des instruments fiscaux int\u00e9ressants, je suis assez favorable on on voit aujourd'hui qu'il est n\u00e9cessaire de trouver un consensus large pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod, Christian Levrat parle aussi d'imposition des dividendes et des gains en capitaux pour faire payer finalement aux entreprises ce ce qu'elle co\u00fbterait est -ce que c'est une pi\u00e8ce est -ce que l\u00e0 vous \u00eates o\u00f9 vous ouvrez la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [90%] :\r\nMoi c'est alors ce qui me g\u00eane dans dans ce discours, c'est qu'on oublie que chaque francs d'imp\u00f4t que paye l'entreprise est pay\u00e9 par une personne physique, c'est l'employ\u00e9, c'est le client ou c'est l'actionnaire et l'actionnaire, on les touche par le 2\u00e8me pilier, alors on peut augmenter l'imposition de du revenu des actionnaires mais c'est augmenter la l'imposition des retrait\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, on peut augmenter l'imposition des salari\u00e9s, on peut augmenter l'imposition des clients, c'est finalement toujours pay\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre par l'entreprise, mais c'est quand m\u00eame des personnes physiques qui le paye \u00e0 la fin et dont, tout doit \u00eatre conscient, c'est que le but de cette r\u00e9forme -l\u00e0, ce n'est pas faire des cadeaux aux entreprises, le but de cette r\u00e9forme, c'est d'avoir une fiscalit\u00e9 qui reste attractif pour notre pays, alors tout est sur la table aujourd'hui, je crois que les vainqueurs du jour ont ont le couteau par le manche d'une certaine mani\u00e8re, pour arriver avec leurs revendications \u00e0 la fin, le but c'est d'avoir quand m\u00eame une r\u00e9forme qui soit int\u00e9ressante pour que la Suisse restera tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [85%] :\r\nLe calendrier, vous y croyez, parce qu'on entendait les qui lisait c'est peut-\u00eatre possible d'arriver pour d\u00e9cembre 2017, mais il n'y croyaient pas vraiment et vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [95%] :\r\nJe crois davantage au calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s lors qu'on ne peut pas faire une telle r\u00e9forme en sont pass\u00e9s par les cantons, les villes et les milieux \u00e9conomiques, mais m\u00eame si on fait \u00e7a pour la fin de l'ann\u00e9e, on reste dans un d\u00e9lai convenable par rapport aux imp\u00e9ratifs internationaux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz sur quoi l'UDC serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest pour s'assurer que cette r\u00e9forme soit faite dans les temps pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [91%] :\r\nBon, \u00e9videmment, que pour moi, je pense qu'il faut absolument s\u00e9parer les choses comme on avait d\u00e9j\u00e0 sorti la taxe au tonnage le droit du temps de cette r\u00e9forme, l'int\u00e9r\u00eat notionnels clairement c'est un int\u00e9r\u00eat qui posent probl\u00e8me, donc il faudra le sortir, il faut rappeler c'est classe \u00e9tait vraiment la r\u00e9forme au niveau national et qu'apr\u00e8s il aurait fallu encore la faire passer au niveau cantonal et moi je suis tr\u00e8s en souci en tout cas pour Gen\u00e8ve parce qu'aujourd'hui c'est pas de bonne augure pour faire passer notre r\u00e9forme au niveau Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:12) [87%] :\r\nNous comptons donc quand on nous a fait passer une r\u00e9forme au niveau cantonal et aujourd'hui, c'est un des rares cantons qui dit oui \u00e0 la r\u00e9forme nationale, donc c'est se dire qu'il a une voix qui est possible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [93%] :\r\nBien \u00e9videmment, qu'il a une voix qui est possible mais pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible dans le comt\u00e9 le vaut, je crois qu'il faut le rappeler parce qu'il a eu un large consensus de tous les partis, ce qui n'est absolument pas le cas, par exemple au niveau de Gen\u00e8ve et de ce fait, cela sera beaucoup plus compliqu\u00e9, mais encore une fois, je crois qu'on a quand m\u00eame tous l'on dit \u00e0 la fin de s'assurer que nos PME puissent continuer \u00e0 se d\u00e9velopper dans notre pays, s'assurer que les multinationales, tout particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve puisse rester et que les personnes priv\u00e9es ne se voit pas imputer des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires mais encore une fois, je pense que pour r\u00e9ussir cette nouvelle r\u00e9forme qu'on va devoir mettre en place, c'est de laisser vraiment une grosse majorit\u00e9 des d\u00e9cisions au niveau cantonal et de s\u00e9parer des objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [94%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai qu'un acteur, un qui \u00e9tait tr\u00e8s fort dans cette campagne, c'est les villes, on a beaucoup entendu parler de la mobilisation des villes contre cette r\u00e9forme qui sont pas beaucoup qui se sont sentis un peu mise de c\u00f4t\u00e9 par les discussions est -ce que c'est une un r\u00e9sultat ce soir, qui doit ouvrir la voie \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des villes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais dans tous les cas une meilleure prise en compte des int\u00e9r\u00eats des villes dans ce dans ce projet -l\u00e0, c'est vrai que les villes et les communes plus largement \u00e9tait un peu les oubli\u00e9es les les cantons c'\u00e9tait garanti un 1000000000 de francs de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et avaient r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes sur le dos de de la Conf\u00e9d\u00e9ration en n'oubliant joyeusement les communes dans leurs, dans leurs calculs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [85%] :\r\nPhilippe notamment, j'ai tout \u00e0 fait d'accord il va r\u00e9pondre ensuite aux continue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame eu un amendement de du conseiller national Dominique document qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment tenir compte des int\u00e9r\u00eats des villes et des communes dans cette r\u00e9forme et la gauche s'est abstenue sur ce vote l\u00e0 ce qui a fait la maman n'a pas pu \u00eatre pris en compte dans la r\u00e9forme, il faudrait coh\u00e9rent jusqu'au bout dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [80%] :\r\nNous essaierons c'est mais c'est parce que c'\u00e9tait, c'est parce que c'\u00e9tait un pur placebo \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [77%] :\r\nVous faites payer de toute la journ\u00e9e hein, Christian Levrat \u00e0 la gauche, on leur toute la journ\u00e9e ce reproche -l\u00e0, c'est vraiment le reportage complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [89%] :\r\nOk c'est compl\u00e8tement farfelu, pour \u00eatre clair, c'\u00e9tait une d\u00e9claration au truc purement d\u00e9claratoire de mon coll\u00e8gue, document qui mangeaient pas de qui apportaient pas un centime au vieux et on s'est abstenu par biens\u00e9ance on aurait aussi pu leur refuser, donc c'est pas cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on va prendre en compte l'int\u00e9r\u00eat des villes et des communes, on va le prendre en compte en en prenant le leurs int\u00e9r\u00eats financiers en consid\u00e9ration dans cette, dans cette r\u00e9forme -l\u00e0 et ici, j'aimerais simplement mettre en garde sur une analogique que vous avez fait \u00e0 plusieurs reprises, celle du canton de Vaud on oublie dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 que le canton de Vaud \u00e0 distribuer de l'argent qu'il avait il avait plusieurs centaines de millions d'exc\u00e9dent structurel et il a, grosso-modo, et pour faire tr\u00e8s simple : donner la moiti\u00e9 de ce montant aux entreprises de l'autre moiti\u00e9 \u00e0 la population dans les autres cantons suisses non seulement monde n'avons pas d'exc\u00e9dent structurel, mais nous sommes d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en situation d\u00e9ficitaire et il va falloir trouver une solution pour lever les statuts sp\u00e9ciaux dans une situation qui est d\u00e9j\u00e0 elles-m\u00eames d\u00e9ficitaire, donc \u00e7a pourra pas se faire sans des ressources suppl\u00e9mentaires, d'o\u00f9 cette id\u00e9e de taxer les dividendes qui venait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'aimerais dire \u00e0 \u00e0 mon coll\u00e8gue non thermo- que sa comparaison : les clients, les actionnaires de, les, les, les retrait\u00e9s, elle tient que tr\u00e8s partiellement, parce que les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger et les les actionnaires de nos entreprises, c'est en 1er lieu les fonds souverains norv\u00e9giens qataris et Singapour, les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger mais c'est ces fonds -l\u00e0 qu'il faudrait taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [88%] :\r\nAlors, ce d\u00e9bat va se faire au parlement, ce sera ce prochain mois o\u00f9 elles suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s, peut-\u00eatre sur un plan un peu plus g\u00e9n\u00e9ral Philippe notamment, on a beaucoup entendu dans les analyses de votation que finalement aujourd'hui en vue un petit peu le sc\u00e9nario de 2004 avec le paquet fiscal, avec un Parlement qui a vir\u00e9 assez clairement \u00e0 droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et derni\u00e8re en octobre 2015 piqu\u00e9 sa 100\u00e8me peut tout puissant qu'a charg\u00e9 le bateau et qui a, quelque part, soit un petit peu un coup de pied dans les journaux de la part de la population qui lui dit : attention, n'exag\u00e9rez pas avec tout un tas d'autres dossiers qui vont venir au Parlement pense en particulier aux retraites, le projet 20 20 E d'Alain Berset est -ce que aujourd'hui c'est un avertissement qui vous dit : vous, \u00e0 la droite, majoritaire au Parlement : attention gardez en t\u00eate que le peuple d\u00e9tricoter ce que vous faites, nous vous n'\u00eates pas \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'aujourd'hui, la majorit\u00e9 du Parlement a aussi gagn\u00e9 sur Forta qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par toute la gauche le le et le pape a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, le Parlement a aussi gagn\u00e9 sur un autre objet c'est la naturalisation facilit\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 c'est une autre configuration qui existe et donc on n'est pas non plus dans un parlement monolithique o\u00f9 on aurait PLR, plus fluide, essayer fera \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par tout le monde comme \u00e9tant un peu le projet cl\u00e9, celui o\u00f9 on allait sentir les les rapports de force, oui, mais sur RFI 3 l'ensemble des partis de droite, y compris les le PDC les l'\u00e9cologie lib\u00e9rale, le PBD \u00e9taient favorables \u00e0 cette r\u00e9forme a donc c'est c'est l'ensemble de la classe politique \u00e0 Berne et, finalement, la nouvelle configuration du parlement n'a pas un impact aussi fort que \u00e7a, par contre, je pense qu'on doit faire attention \u00e0 ne pas tomber dans un discours qui peut para\u00eetre des fois trop technique, trop arrogant, on qu'on charge trop la barque comme vous le dites, surtout sur des questions fiscales, on l'a vu par le pass\u00e9, le paquet fiscal avec l'initiative Minder, qui sont des, des objets assez assez connexe, o\u00f9 on se retrouve avec une une incompr\u00e9hension compl\u00e8te vis-\u00e0-vis de la population et c'est pas comme \u00e7a qu'on va avancer, je rel\u00e8ve quand m\u00eame une chose, c'est qu'il est toujours meilleur qu'un bon projet \u00e9choue, plut\u00f4t qu'un mauvais projet rencontre la Afrique l'assentiment peu Christian Levrat sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [90%] :\r\nJe crois que vraiment je crois que quand on vit un tournant dans cette l\u00e9gislature et c'est un un vote qui aura la m\u00eame importance que celui d'un du 16 mai 2004 lorsque le paquet fiscal et la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es ou du vote sur le taux de conversion en 2010 en f\u00e9vrier 2010, on a une droite qui est extr\u00eamement arrogante, mais \u00e7a fait assez longtemps que ici au Parlement pour pouvoir juger du changement de climat auquel on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, qui poursuit souvent des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [81%] :\r\nNouveaut\u00e9 cette majorit\u00e9 en octobre 2000 \u00e0 r\u00e9clamant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [88%] :\r\nIl a le droit, et je pense que le peuple a a un une sens pour \u00e7a et qui consid\u00e8re que le fait d'avoir la majorit\u00e9 radical et l'UDC leur donne pas tous les droits avec l'ivresse de victoire peut parfois \u00eatre sanctionn\u00e9 L \u00e0, on est clairement dans un projet qui a \u00e9t\u00e9 excessif et qui a \u00e9t\u00e9 en au fil des s\u00e9ances de commission par des gens qui \u00e9taient convaincus en fait ce qu'ils avaient une majorit\u00e9 automatique qui pouvait faire ce qu'il voulait qu'il \u00e9tait pas n\u00e9cessaire d'int\u00e9grer les arguments de celles et ceux qui \u00e9taient minoritaires, nous en avions tir\u00e9 les conclusions, d'ailleurs, apr\u00e8s 6 mois de cette nouvelle majorit\u00e9 droite en mai dernier en annon\u00e7ant que nous allions durcir le ton que lorsque c'est n\u00e9cessaire, nous en recourir peuple certains ont souill\u00e9 ont parl\u00e9 de de politique d'opposition d'aujourd'hui le 1er cas d'exemples de cette, de cette politique l\u00e0 alors on consentant, on est tr\u00e8s constructif et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on tend la main en fait au au vaincu \u00e0 dans adversaires politiques en leur disant : travaillons \u00e0 faire ensemble une nouvelle r\u00e9forme, mais on n'h\u00e9sitera pas, notamment dans le cas de la r\u00e9elle s'il devait y avoir des p\u00e9joration en appeler \u00e0 nouveau peuple et le prochain vote d\u00e9cisif, c'est celui sur l'AVS en agro \u00e0, \u00e0 droite, le souhait de p\u00e9jorer les rentes et au PDC au PS et au Conseil des \u00c9tats une proposition visant \u00e0 augmenter de 70 francs les les rentes AVS pour qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:12) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat effectivement pas occuper largement le Parlement \u00e0 la la session qui commence \u00e0 la fin du mois, C\u00e9line Amaudruz, c'est que l'UDC vous est tr\u00e8s sensible \u00e0 la sanction populaire aujourd'hui ce que vous vivez \u00e7a ce r\u00e9sultat tr\u00e8s clair 60 pourcent comme comme un recadrage de la politique men\u00e9e actuellement au Parlement, qui serait peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 droite et est -ce que vous allez en tenir compte, lors de ce fameux d\u00e9bat sur sur les retraites qui je rappelle sera le le point d'orgue de de la prochaine session parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je vais tenir compte de la votation populaire par rapport \u00e0 Erez 3 je crois que c'est pas l'UDC qui doit avoir une le\u00e7on aujourd'hui de de morale ou que je ne sais quoi parce que je crois que l'UDC a toujours respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire, contrairement aux autres partis qui, on l'a vu lors de l'application de la loi sur le f\u00e9vrier l'article constitutionnel donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui je pense que c'est des d\u00e9bats qui sont diff\u00e9rents, il va falloir refaire une r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises l\u00e0 nous devons entendre, \u00e9couter le pape revenir avec un projet qui soit convenable pour tous, la pr\u00e9voyance, c'est un autre sujet sur lequel nous devront aussi mener campagne parce que, comme nous avons pu nous en rendre compte, la gauche va aussi utiliser le peuple et et c'est son droit, c'est le but, c'est de l'abus de l'ADQ mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [91%] :\r\nEt le peuple qui qui a dit qu'il a mis des limites aujourd'hui, peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a devrait faudrait peut-\u00eatre quand m\u00eame en tenir compte parce que c'est vrai que sur les retraites, c'est un peu comme sur la fiscalit\u00e9, le, le peuple vote pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 droite, il pense \u00e0 se \u00e0 son porte- monnaie tr\u00e8s fortement, donc peut-\u00eatre que s'il faudra ne pas oublier \u00e7a au moment l\u00e9gif\u00e9rer, histoire de pas perte de temps comme \u00e7a va \u00eatre fait ici, avec 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [87%] :\r\nOui, c'est clair que la la pr\u00e9occupation cette pas perte de temps inutilement en revanche, il est aussi important, le que lorsque Bush vous \u00eates \u00e9lu vous respectiez votre programme politique et vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour un certain programme donc moi je ne veux pas aller allons contres de mes \u00e9lecteurs, cela \u00e9tant pour, comme je 10 pour Herriot Herriot 3 je vais \u00e9couter toute la population qui a, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme pour ma part, pr\u00e9voyant, c'est un autre sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:08) [91%] :\r\n2017 s'annonce comme une ann\u00e9e politique passionnante \u00e0 suivre, merci beaucoup, Philippe Nantermod, C\u00e9line Amaudruz, Christian Levrat devrait avec nous quelques instants dans cette \u00e9mission, c'est une bonne soir\u00e9e, merci et Vincent Bourquin, finalement, c'est une immense victoire pour le Parti socialiste commen\u00e7ant peut-\u00eatre par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [90%] :\r\nOui, c'est une immense victoire et \u00e7a fait longtemps que le Parti socialiste, attendait une victoire, hein, il y avait eu des \u00e9checs \u00e9lectoraux, notamment lors des heures derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en a parl\u00e9, mais le PS multiplier aussi les d\u00e9faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple sur les salaires minimaux sur la caisse unique sur l'abolition des des forfaits fiscaux sur AVS Plus et c'est vrai que \u00e7a devait mobiliser aussi dans les rangs alors Christian Levrat l'avait dit un vieux 3 \u00e7a sera la la m\u00e8re des des batailles, on sentait que Christian Levrat jouait pas mal aussi sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, hein, puisqu'il \u00e9tait contest\u00e9 un peu \u00e0 l'antenne \u00e0 l'interne par l'aile ne de de droite Jositsch debout derri\u00e8re etc donc pour lui, cette victoire est aussi une victoire personnelle et maintenant, on peut imaginer que, en fin strat\u00e8ge, qui sont le vrai on va essayer de de reconstruire de remontrer que le Parti socialiste peut \u00eatre en partie vainqueur apr\u00e8s les d\u00e9faites dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a va changer le climat au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:13) [93%] :\r\nAlors j'ai l'impression que \u00e7a pourrait changer quand on entend les discours notamment de de Philippe Nantermod de C\u00e9line, un mot de rue, on sent une volont\u00e9 quand m\u00eame de compromis, comme vous l'avez dit : le grand test, ce sera la pr\u00e9voyance 20 20 E mais quand m\u00eame le sentiment ce soir d'un grand g\u00e2chis parce que quand on entend tout le monde ici autour de de cette table, on les a aussi entendus cet apr\u00e8s- midi, tout le monde sur le principe de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, tous les partis \u00e9taient d'accord et finalement au dernier moment on a rajout\u00e9 un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, et encore une fois, hein, c'est pas seulement le Parlement de droite, c'est aussi les cantons qui \u00e0 un moment donn\u00e9, se sont montr\u00e9s tr\u00e8s arrogant et c'est vrai que maintenant \u00e7a va repartir, il y aura probablement prochainement une mairie 91 100 assez bien de quel c\u00f4t\u00e9 on on va partir quelque part, on a envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, mais le climat de ce soir est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, hein, c'est assez rare que les dimanches de votations soit autant dans un climat un peu de de compromis oui bravo on va essayer de faire quelque chose ensemble, c'est assez inhabituel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A68BD3-639D-436E-9398-34481EF14133", "internalArchiveId": "F3A68BD3-639D-436E-9398-34481EF14133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses valident la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN.\r\n\r\n* * Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses valident la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration / FOR_2017-02-12T17:08:00_developpement-4", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont accept\u00e9 dimanche de modifier la Constitution pour faciliter les proc\u00e9dures de naturalisation pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Ada Marra (PS-VD) et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN."], "variantIds": ["ece-8365111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "webPublicationDate": "2017-02-12T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "internalArchiveId": "30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n* * Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands? / FOR_2017-02-12T17:16:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-8365125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:44Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDoit Bernard eu \u00e9gard bonsoir Monsieur, vous \u00eates chef d'entreprise, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, on vous re\u00e7oit parce que vous \u00eates un des principaux initiateurs de la candidature, session 2006, on parle bien s\u00fbr de jeux olympiques les Grisons ont dit clairement non au projet Saint-Moritz 2026 aujourd'hui, 60 pourcent un un an qui r\u00e9sonne apr\u00e8s celui, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, en 2013, sauf erreur, o\u00f9 ils avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 quelque chose de similaire alors les Grisons qui disent on va dire d\u00e9finitivement non \u00e0 ces JO 2026 Champagne pour vos pour Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui, alors, si, si, si j'ose peut-\u00eatre m'exprimer ainsi, en tout 1er j'ai envie de dire que ce projet effectivement n\u00e9 d'un d'une \u00e9quipe de de d'amis entrepreneurs mais surtout tr\u00e8s sportif qui sont partis sur un projet avec un \u00e9norme enthousiasme, on sait tr\u00e8s bien que pour gagner en projet de ce type, il va falloir d\u00e9placer des montagnes au niveau international et si on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [69%] :\r\nOn ne sait pas d\u00e9placer les montagnes en Valais quand m\u00eame son gouverneur, l\u00e0 on les laisse on les \u00e9l\u00e8ve bien on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [93%] :\r\nChristian Constantin, qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [75%] :\r\nGarder qu'il arrive, on a cit\u00e9 construire maintenant pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [88%] :\r\nQuestion par rapport au par rapport aux Grisons, j'ai envie d'Iran ici sur un plan \u00e9minemment sportive si vous vous souvenez des grands duels Russie Collombin Klammer ou encore plus r\u00e9cemment Federer- Nadal l\u00e0 ce qui nous fait des frissons en fait, c'est le respect, respect de de l'adversaire et je crois qu'ici, nous on a exactement le m\u00eame le m\u00eame respect pour pour les Grisons c'est on sait combien c'est difficile de mener une une une une candidature de ce type et le projet grison \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [86%] :\r\nAbsolument extraordinaire, donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [87%] :\r\nQue l\u00e0- dessus, moi je peux que dire bon ben voil\u00e0 : fallait -il, ils ont une votation, ils ont pris ce risque, et maintenant, ils l'ont, ils l'ont perdu, mais je pense qu'ils n'ont pas totalement perdu parce que nous, on a aussi envie de les associer, on aura besoin de, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la piste de Bob \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la mani\u00e8re dont vous posez la question, vous, votre r\u00e9ponse plut\u00f4t Bernard guerre vous le mettez l\u00e0 l'accent sur l'aspect sportif, les Grisons son train de vivre actuellement des championnats du monde qui sont une vraie r\u00e9ussite, en tout cas l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s positif, oui, avec des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nSoit on en parle dans un instant avec Alain Th\u00e9voz, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, les citoyens, c'est pas sur l'aspect sportif qui se prononce quand ils doivent trancher pour des projets de olympique, c'est sur les aspects financiers le coup \u00e7a va co\u00fbter, on a vu aujourd'hui, car il y a 3 qui refus\u00e9 les Suisses ont quand m\u00eame souci des d\u00e9ficits budg\u00e9taires, \u00e7a, ce sera votre grand enjeu pourquoi est -ce que les Valaisans diraient oui, l\u00e0 o\u00f9 les Grisons ont eu souci des pertes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [89%] :\r\nAlors votre, votre question est tr\u00e8s pertinente, on tout d'abord je tiens relev\u00e9 qu'effectivement notre enthousiasme, il va falloir quand le pas \u00e0 son niveau du peuple, c'est le 1er point, c'est \u00e9vident, on est parfaitement conscient de \u00e7a, et le dossier les m\u00eames le des \u00e9l\u00e9ments effectivement et le et le et le et l'aspect financier, je crois que la force de notre projet, indiscutablement, c'est le fait que d\u00e8s l'origine, on a voulu faire \u00e0 \u00e0 un projet supra- cantonale, on a voulu associer Bernard le 1er jour j'ai dit que je on devait avoir les Bernois avec nous dans dans dans ce projet, on est donc aujourd'hui 4 cantons qui sommes unis les les les Valaisans les Fribourgeois les Bernois et les Vaudois avec la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui qui qui semblent montrer aussi un certain enthousiasme dans dans dans ce projet et alors je tiens \u00e0 le rappeler aussi notre projet est un projet sur l'sur l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, mer, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup durabilit\u00e9 et surtout une une ma\u00eetrise financi\u00e8re forte, c'est pour \u00e7a qu'on a un budget qui n'a strictement rien \u00e0 voir avec ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Sotchi ou qui risquent de d'arriver \u00e0 \u00e0 Beijing o\u00f9 les co\u00fbts sont astronomiques : nous, on a pratiquement 90 91 \u00e0 95 pourcent des des infrastructures qui sont d\u00e9j\u00e0 existantes existantes, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un \u00e9norme Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [90%] :\r\nBernard guerre il y avait un invit\u00e9 de marque au championnat du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, c'est Guy Parmelin le le de chef du d\u00e9partement de des sports de l'arm\u00e9e et des Sports et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial lui a demand\u00e9 au fond est -ce que \u00e7a vient pas trop difficile de convaincre le peuple pour ce type de grands projets en parlant autour des Jeux olympiques, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [88%] :\r\nNon, mais je crois que le peuple aime bien avoir des projets tr\u00e8s pr\u00e9cis : la der \u00e0 certains grands projets regardez aujourd'hui, il y a un r\u00e9sultat sur le fond, fortins, il a \u00e9t\u00e9 convaincu alors a pu le convaincre sur l'aspect de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le peuple a prouv\u00e9 que quand on arrive bien convaincreM. \u00e0 d\u00e9finir clairement certains projets, il suit, il faut lui faire confiance, vous allez \u00eatre \u00e0 fond derri\u00e8re la prochaine candidature celle qui reste de la Suisse romande c\u00f4t\u00e9 il y a d'abord toute une proc\u00e9dure qui a mis en route par Swiss Olympic le projet suisse des certaines certaines total et puis apr\u00e8s si le projet passe cette premi\u00e8re et il y aura la d\u00e9cision finale, je rappelle qu'il faut que le projet soit convaincant, il y a eu des \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 \u00e9conomique qui soit et digne de ce nom, sinon nous n'arriverons pas \u00e0 convaincre ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni le parlement et encore moins le pape, donc il faut encore travailler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [85%] :\r\nBernard, lui, est gu\u00e8re rapidement parce qu'on arrive au terme de cette premi\u00e8re heure de de forum, on l'entend pas d'amateurisme en fait dans ce que demande Guy Parmelin si on veut avoir les gens, Suisse, il faut \u00eatre pro jusqu'au bout des ongles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [87%] :\r\nImpossible d'\u00eatre amateur dans un type de projets comme celui -ci, le plus grand des, des, des professionnels sans Federer et non veut gagner comme cela, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s conscient que le le le travaillant au corps tr\u00e8s important, par contre, alors je suis ravi d'entendre enthousiasme de Monsieur Parmelin, je le savais d\u00e9j\u00e0 par, par par les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [77%] :\r\nAutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [87%] :\r\nEn Direct qu'on a eu mais mais il va falloir se battre, il va falloir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [77%] :\r\nEt beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [84%] :\r\nEt et et on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [84%] :\r\nTellement enthousiaste qu'on va, on va aller, donc je dirais on retient votre enthousiasme Bernard vulgaire merci beaucoup de route avec nous quelques instants vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940E3EE7-6182-485A-A8F9-E215D0283B0C", "internalArchiveId": "940E3EE7-6182-485A-A8F9-E215D0283B0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res r\u00e9actions au probable rejet de la RIE III", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re analyse et d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE), Yves Nidegger (UDC-GE) et Laurent Wehrli (PLR-VD).\r\n\r\n* * Premi\u00e8re analyse et d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE), Yves Nidegger (UDC-GE) et Laurent Wehrli (PLR-VD).", "durationSec": 819, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365085", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res r\u00e9actions au probable rejet de la RIE III / 12H30_2017-02-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Premi\u00e8re analyse et d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE), Yves Nidegger (UDC-GE) et Laurent Wehrli (PLR-VD)."], "variantIds": ["ece-8365085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-24T07:44:19Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors on va d\u00e9battre justement de cette p\u00e9riode, 3 des autres sujets avec 3 invit\u00e9s qui nous rejoignent \u00e0 Lisa Mazzone concert verte Nacion national verte genevoise, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois et Laurent Verly conseiller national PLR Vaudois bonjour \u00e0 tous les 3, bonjour je on va commencer par le sujet le plus br\u00fblant, hein, de la journ\u00e9e, Airy 3 Yves Nidegger Gen\u00e8ve refuse la loi, la tendance va vers le non, la gauche font fanfaronne, c'est la douche froide pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nAlors le \u00e0 l'\u00e9vidence, le message des entreprises disant il n'y a pas de danger \u00e0 r\u00e9duire la fiscalit\u00e9 des entreprises mais que des b\u00e9n\u00e9fices, n'a pas convaincu la classe moyenne, alors c'est une victoire pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [75%] :\r\nY des graisses que vous entendez, nous on vous entend plus, voil\u00e0 ce que l'on est bien, qui \u00e0 l'heure de, disons, soit du directeur, je viens allez sous un mot d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, la gauche pourrait consid\u00e9rer qu'elle vaincu puisque apparemment le peuple suisse refuse les pressions internationales sur le droit int\u00e9rieur, \u00e0 savoir le droit de r\u00e9gler sa propre fiscalit\u00e9 comme on veut, je rappelle que c'est l'Union europ\u00e9enne et l'OCDE, qui ont exig\u00e9 de la Suisse, qu'elle cesse de d'\u00eatre attractifs, fiscalement pour certaines entreprises qui ont des dealers, tr\u00e8s favorable en Suisse et que la premi\u00e8re r\u00e9action du gouvernement et du Parlement a \u00e9t\u00e9 de c\u00e9der \u00e0 ces pressions et de s'adapter, tout peut \u00eatre remis en cause il y a une analyse internationale faire il a une autre f\u00e9d\u00e9ral sur ce vote, il y a l\u00e0 aussi une cantonale certains cantons des plans cantonaux pour arriver \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame r\u00e9sultat comme le canton de Vaud donc tout n'est pas jou\u00e9 dans les cantons et tout n'est pas jou\u00e9 non plus au plan international, mais pour une fois que les socialistes se r\u00e9jouissent d'une r\u00e9sistance du peuple suisse international public, je me r\u00e9jouis avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nLa personne qui se r\u00e9jouir quelqu'un grand sourire, \u00e7a les Amazones, l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous entendre votre analyse, vous \u00e9tiez presque seul contre tous, \u00e0 la gauche, comment vous interpr\u00e9tez des Genevois et peut-\u00eatre des Suisses aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors je dirais la gauche et les syndicats, en fait, ont men\u00e9 une campagne avec beaucoup de vigueur et de d'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9faut de moyens parce que enfin si on compare les moyens des uns et des autres, c'\u00e9tait clairement pas dans notre camp, que \u00e7a que les moyens \u00e9taient suffisants, mais je pense que cette r\u00e9forme \u00e9tait totalement exag\u00e9r\u00e9, je veux dire la la droite parlementaire se sentir pousser des ailes avec sa nouvelle majorit\u00e9 et a introduit des outils qui allait mettre en p\u00e9ril notamment la qualit\u00e9 de vie de la classe moyenne, ce message est pass\u00e9, contrairement \u00e0 ce que dit Monsieur Nidegger, qui s'est tourn\u00e9 \u00e0 son Avantage, ce qui ne pas dans dans ce cas -l\u00e0, on a clairement une r\u00e9forme qui ne convient pas, parcours la n\u00e9cessit\u00e9 de la r\u00e9forme elle- m\u00eame n'a jamais \u00e9t\u00e9 remise en cause, il s'agit maintenant de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier est de travailler, de travailler \u00e0 une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e et qui soient \u00e9quitables qui permettent de limiter les les d\u00e9g\u00e2ts de limiter les pertes et de d'assurer justement les services publics dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [90%] :\r\nLaurent vers les conseiller national PLR Vaudois est \u00e9galement avec nous est -ce que c'\u00e9tait une r\u00e9sistance des Suisses face aux institutions internationales comme la divinit\u00e9 gu\u00e8re aujourd'hui un on veut garder nos statuts fiscaux qu'importe les pressions venues de l'OCDE, vous le voyez aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait, je crois, puisque par d\u00e9finition, tout le monde le dit tr\u00e8s clairement le m\u00e9tier doit \u00eatre mis sur la table maintenant et on doit chercher une solution \u00e9vidente ce que par contre les Suisses disent en tout cas, au vu des premi\u00e8res projections, alors il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent que 12 heures 38 m\u00eame si les tendances sont tr\u00e8s fortes et tr\u00e8s claires que soyons Z\u00fcrich, on avait envie, mais on voit par exemple dans le canton de Vaud pour l'instant, l\u00e0 o\u00f9 les cantons ont pris des mesures ont proposer des mesures concr\u00e8tes du vrai concret des vraies d\u00e9cisions qui vont aider les gens, comme sur les allocations familiales qui ne sont pas de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale comp\u00e9tence cantonale, la population a compris qu'il avait un int\u00e9r\u00eat et je crois que dans ce sens -l\u00e0, c'est certainement un des messages et des signaux qui doivent \u00eatre tr\u00e8s clair, c'est de chercher ensemble les solutions justement je voulais regretter par exemple, encore une fois que la gauche \u00e0 Berne et emp\u00eacher le fait qu'on \u00e9crive dans cette proposition 3 que lui subventions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 contribution f\u00e9d\u00e9rale doit \u00eatre non seulement pour les cantons et pour les villes aussi, c'est la gauche qui n'a pas voulu, donc c'est vrai que dans ce sens -l\u00e0, on va certainement tous ensemble, mais j'insiste bien tous ensemble, reprend le m\u00e9tier parce qu'il y a une obligation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [81%] :\r\nLaurent Verdier, la question se pose pour le canton de Vaud nom des Suisses se confirme aujourd'hui pour encore dans les r\u00e9sultats Vaudois est -ce que \u00e7a fait capoter la loi vaudoise, le canton de Vaud accepter \u00e0 80 pourcent \u00e0 \u00e0 sa 3\u00e8me, r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [88%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y aura des \u00e9l\u00e9ments qui, il faut bien distinguer le juridique par rapport \u00e0 des questions de causalit\u00e9 qui ne sont pas forc\u00e9ment mentionn\u00e9, mais comme les instruments mis au plan Vaudois \u00e9tait li\u00e9 aux contributions f\u00e9d\u00e9rales qui n'existerait plus, puisqu'il n'y a plus Rio 3 f\u00e9d\u00e9ral par d\u00e9finition la r\u00e9alit\u00e9 va certainement poser de gros probl\u00e8mes dans la maison de 3 dans le canton de Vaud mais d'un point de vue autre que juridico- financier, par d\u00e9finition, s'il n'a plus de Rio 3 f\u00e9d\u00e9ral serait difficile d'avoir une et 3 seulement cantonales dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [93%] :\r\nIls Amazone, la gauche a promis de se mettre au travail sur ce sur ce plan B de relancer cette cette r\u00e9forme vous allez travailler \u00e0 partir de quand de Ce soir ou bien c'\u00e9tait une une vaste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [91%] :\r\nBien \u00e9videmment qu'on va travailler au plus vite, on va travailler dans la concertation, en incluant les villes, on a bien entendu dans cette campagne, quand de c\u00f4t\u00e9 les villes, c'est pas un un bon deal, \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas et \u00e0 ce titre, on va justement revoir cette r\u00e9forme exacerb\u00e9e pour la rendre et lui faire prendre une mesure raisonnable et exactement, alors \u00e9videmment, on a d\u00e9j\u00e0 des outils qui ont \u00e9t\u00e9 introduits et qui sont d'ailleurs disons d\u00e9cri\u00e9, je dirais pas d\u00e9cri\u00e9 mais qui, qui sont contest\u00e9s par l'OCDE comme la Nied qui qui doivent sortir de de de ce paquet, \u00e7a c'est clair, nous sommes aux int\u00e9r\u00eats notionnels, pardon, mais on a, on a aussi d'autres d'outils qui qui ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, qu'il s'agit de de faire prendre une juste mesure et puis effectivement de travailler sur la compensation, notamment dans les cantons qui sont les plus concern\u00e9s, le canton de Vaud canton de 9 cantons de Belleville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [83%] :\r\nSt\u00e9phane Delory voulait intervenir, vous avez des r\u00e9sultats nous communiquer oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [88%] :\r\nProvisoire \u00e0 B\u00e2le, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 95 pourcent des des bulletins de vote, ce serait non \u00e0 la ligne 3 \u00e0 57 pourcent,, voil\u00e0 qui donne une ampleur un peu du et tr\u00e8s concern\u00e9 par la Pharma notamment et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nEt je dis pas qu'une banque qui \u00e9tait compris dans ce p\u00e9rim\u00e8tre, il n'est gu\u00e8re si m\u00eame les cantons qui \u00e9taient les plus concern\u00e9s, on l'a dit, Gen\u00e8ve, B\u00e2le maintenant vote non qu'est -ce qu'il va falloir faire dans la nouvelle loi est -ce qu'il va falloir simplement supprimer tout ce qui faisait d\u00e9bat les internationale les patates boxe etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nAlors faut prendre avec du fait que l'\u00e9conomie suisse et le seul qui parle au nom des entreprises en tant que leurs int\u00e9r\u00eats sectoriels d'entreprises n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies par le peuple suisse mais c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que \u00e7a se produit de votre ministre UDC Olymp Maurer non plus tout \u00e0 fait, mais je veux dire il y a, il y a des partis qui prennent en compte une esp\u00e8ce de de biens publics g\u00e9n\u00e9ral comme la souverainet\u00e9, c'est le cas du d\u00e9fil\u00e9 qui se profile Plus de mani\u00e8re exclusive sur les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des des grandes entreprises et \u00e7a c'est manifestement un \u00e9chec de de la communication, le message n'est pas pass\u00e9 le message n'a pas \u00e9t\u00e9 cru comme dans d'autres cas sur la immigration de masse, le m\u00eame message n'a pas \u00e9t\u00e9 cru roller tout reprendre et et c'est vrai ce qui vient d'\u00eatre dit \u00e0 propos du d\u00e9bat international parce qu'on peut aussi se poser la question de fond a pas r\u00e9sist\u00e9 ou non pression mais ce qu'on nous demande de l'ext\u00e9rieur, c'est pas d'\u00eatre plus comp\u00e9titifs en baissant les imp\u00f4ts de toutes les entreprises afin d'attirer toutes les sortes d'entreprises qui existe plus qu'avant, ce qu'on nous a demand\u00e9 moins comp\u00e9titifs et on a fait semblant de croire que c'est un probl\u00e8me de discrimination entre les internationales et les autres, c'est vrai qu'il y a des taux diff\u00e9rents, et ce qui nous est demand\u00e9, c'est moins comp\u00e9titifs point donc il est possible aussi que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, on nous a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait parce qu'on avait voulu de nous et donc il a, il y a tout un d\u00e9bat de fond ar\u00e8s avoir je crois depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire depuis le positionnement de la question de savoir voulons nous voulons -nous pas nous adapter \u00e0 tout prix \u00e0 ce que nous a demand\u00e9 de l'ext\u00e9rieur, si le peuple n'en veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [87%] :\r\nMais c'est d\u00e9bat, on va le mener aussi tout au long de l'apr\u00e8s- midi, voudrait vous entendre encore sur l'autre sujet important \u00e0 naturalisations facilit\u00e9es pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour que le projet passe la rampe, puis air on l'a dit, il faut la double- majorit\u00e9 du peuple et des cantons, pour l'instant, la tendance va vers le oui il nous d\u00e9gageons donne la parole, vous vous \u00e9tiez contre ce projet, les Suisses aujourd'hui, il n'a apparemment il boit plus probl\u00e8me ce que des jeunes qui sont dans le pays depuis des ann\u00e9es et obtiennent plus facilement le passeport suisse est -ce que vous n'avez pas mener un combat d'arri\u00e8re- garde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors d'arri\u00e8re- garde ou d'avant- garde parce que nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 mettre en garde contre certaines \u00e9volutions du droit dont nous disons qu'elles poseront probl\u00e8me et puis \u00e0 passer dans la, dans l'argumentaire des des ann\u00e9es des adversaires pour une bande d'armaillis parano\u00efaque pour se rendre compte par la suite que Schengen a apport\u00e9 plus d'ins\u00e9curit\u00e9 que s\u00e9curit\u00e9 allume circulation est devenue in-ma\u00eetrisable, pas lui laisser \u00e0 et des fois comprise, des fois pas, mais assez syst\u00e9matiquement comprise, 10 ans plus tard, donc les cons\u00e9quences d'un changement qui ferait passer notre droit du sang, \u00e0 une forme de droit du sol m\u00eame si c'est \u00e0 des conditions particuli\u00e8res, c'est un, c'est une rupture dans un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 ne plus exiger l'int\u00e9gration \u00e7a \u00e9t\u00e9 vendu comme une fleur \u00e0 faire aux Italiens, mais c'est pas \u00e7a qui sera la cons\u00e9quence, \u00e0 l'\u00e9vidence dans un canton aussi que Sanofi que Gen\u00e8ve notre explication de texte manifestement pas passer et les affiches du comit\u00e9 suisse allemand avec la burqa peut-\u00eatre encore moins sale emp\u00eache pas que cette question n'a pas dit son dernier mot et que le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [89%] :\r\nLes Amazones, on va vers un droit du sol comme le dit Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [89%] :\r\nBen, je crois qu'il faut rappeler que ce n'est pas un changement dans la donne, c'est pas une une naturalisation automatique mais n'pas la gestion facilit\u00e9e \u00e0 ce titre- l\u00e0, la proc\u00e9dure demeure, on doit toujours faire la demande, et je crois que c'est, c'est bien la preuve que dans cette campagne, on a r\u00e9ussi quand m\u00eame s'il a plus que certaines personnes sont int\u00e9gr\u00e9s, si vous permettez, on a en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 faire primer les faire sur un discours totalement farfelu qui n'a, qui n'a aucun lien avec la r\u00e9alit\u00e9 du texte qu'on est en train de voter \u00e7a, je me r\u00e9jouis dans l'air du de la Poste r\u00e9alit\u00e9 qu'au moins sur cet objet, on a, on avait pu aller dans 100 cela donc, donc c'est effectivement une possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre le fait que les personnes qui ceux qui sont n\u00e9s ici, non pas \u00e0 sant\u00e9, elles sont d\u00e9j\u00e0 parmi nous : elle connaissent souvent mieux la langue, le fran\u00e7ais, l'Allemand que la langue de leur pays du pays d'origine de leurs grands- parents, enfin bref, elles sont, elles, font partie de notre soci\u00e9t\u00e9 et inciterait doivent pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une proc\u00e9dure qui soit plus rapide et moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [95%] :\r\nL'an dernier une proc\u00e9dure plus rapide mais est -ce qu'on va, \u00e0 terme, selon vous, vers une naturalisation automatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [90%] :\r\nNon, absolument pas, absolument pas celui guerres a compl\u00e8tement tort sur ce sujet en \u00e9change justement pas en fait bien de la facilitation sur un des points de la naturalisation qui est -ce que la personne est int\u00e9gr\u00e9 ou pas, et quand on est dans la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration avec toutes les cocktails qui sont li\u00e9s \u00e0 cette r\u00e8gle et je crois que la population ici l'a bien compris, \u00e7a change justement les \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a permet de faciliter le fait du contr\u00f4le de l'int\u00e9gration, mais le reste du processus reste justement le m\u00eame et c'est bien l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 voulu par cette r\u00e9vision, c'\u00e9tait de faciliter sur un des points des crit\u00e8res, \u00e0 savoir l'int\u00e9gration et quand on est de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'on peut se r\u00e9jouir que le peuple y compris sous r\u00e9serve encore \u00e9videmment Nadeau majorit\u00e9 et de soyons encore prudent, ici, \u00e0 12 heures 46 mais en tout cas dans dans certains cantons que tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, sur l'ensemble des crit\u00e8res pour \u00eatre naturalis\u00e9 et je crois qu'on pourrait prendre l'apr\u00e8s- midi enti\u00e8re pour rappeler toute le processus que cela comporte, il n'y a rien chang\u00e9 sauf que le crit\u00e8re int\u00e9gration est plus facilement contr\u00f4lable plus facilement int\u00e9grable aussi vont permettez ce lien de mots afin de pouvoir justement v\u00e9rifier cette ann\u00e9e mollahs et c'est bien l'objectif de cette proc\u00e9dure fasse quitter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [85%] :\r\nMais leur vers les quand il a une victoire dans les urnes en g\u00e9n\u00e9ral il y a d'autres projets qui vont dans le m\u00eame sens, qui suivent au Parlement, vous pouvez nous garantir qu'elle n'aura pas, en tout cas pas du du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [91%] :\r\nJe crois que le PLR a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : nous, nous voulons garder l'esprit de la latte r\u00e9alisations et de du droit actuel de naturalisation, on veut simplement clairement comment l'fait dans le canton de Vaud comme on l'a fait dans d'autres cantons comme on le fait ici et comme on s'est engag\u00e9 pour cette proc\u00e9dure, ce vote d'aujourd'hui faciliter ce qui est faisable de le faire en lien justement avec la r\u00e9alit\u00e9 de la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [90%] :\r\nIl n'y a gu\u00e8re un dernier mot sur forte alors apparemment \u00e7a va passer une bonne chose pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [92%] :\r\nOui, bonne chose pour la Suisse Romande bonne chose aussi pour la libert\u00e9, parce qu'au fond la collectivisation obligatoire des moyens de transport au d\u00e9triment des transports de nature individuelle, c'est une vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui est bancal, qui est une vision de gauche qui a une vision un peu totalitaire et je suis heureux de voir qu'on a au minimum une esp\u00e8ce d'\u00e9galit\u00e9 des des forces en r\u00e9servant une partie de l'imp\u00f4t \u00e0 la modernisation des autoroutes qui en ont bien besoin, notamment parce qu'on a laiss\u00e9 l'immigration prend des proportions qu'elle a prise, il faut ensuite en assumer les cons\u00e9quences sur nos routes, donc oui, c'est une, c'est une bonne nouvelle \u00e7a, sujet qui est aussi \u00e9motionnel \u00e0 cause de l'\u00e9motion anti- bagnole mais pour le reste, c'est un sujet rationnel contrairement aux 2 autres qui qui ont une dose d'\u00e9motions et de et de parti pris, peut-\u00eatre plus vif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:45) [86%] :\r\nAmazon tr\u00e8s bri\u00e8vement puisque vous \u00eates autour de cette table \u00e0 seul qui s'opposaient \u00e0 cet objet d\u00e9ception aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [91%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u, apr\u00e8s je m'attendais quand m\u00eame \u00e0 s', r\u00e9sultat, j'ai quand m\u00eame r\u00e9aliste, je pense que ce qui ce qui est regrettable dans ce d\u00e9bat, c'est qu'on ne puisse pas faire primer des des faits et vu qu'on parlait de faits tout \u00e0 l'heure absolument pr\u00e9occupants, tels que le r\u00e9chauffement climatique et qu'on se retrouve face \u00e0 une urgence climatique qui n'est pas prise en compte dans ce projet et je dois dire que je regrette l'engagement de certains ministres de gauche dans ce projet, dans la mesure o\u00f9 j'estime qu'ils ne sont pas l\u00e0 simplement pour faire bouger des chiffres dans un sur un papier, mais, mais ils sont l\u00e0 pour avoir un projet de soci\u00e9t\u00e9, une vision et et l\u00e0 je regrette qu'il n'avait pas pu s'engager dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:28) [90%] :\r\nLisa Mazzone, Yves Nidegger, Laurent Derly, merci \u00e0 tous les 3 d\u00e9tenus quelques instants dans ce 12 30 pour ce ce 1er d\u00e9bat ou c'est un tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 tous les 3 sites de cet ami. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "asset-1576385", "internalArchiveId": "AA1702576506", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 3022, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381797", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381798.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "C'est grave patron ?/ Un village d'irr\u00e9ductibles/ L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat en charge de l\u2019Instruction publique, Gen\u00e8ve", "Un village d'irr\u00e9ductibles", "C'est grave patron ?", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Mon enfant est malade, c'est grave patron ?\n- Famille kosovare renvoy\u00e9e : la r\u00e9volte\n- L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "- Mon enfant est malade, c'est grave patron ?\n- Famille kosovare renvoy\u00e9e : la r\u00e9volte\n- L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "- Mon enfant est malade, c'est grave patron ?\n- Famille kosovare renvoy\u00e9e : la r\u00e9volte\n- L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "- Mon enfant est malade, c'est grave patron ?\n- Famille kosovare renvoy\u00e9e : la r\u00e9volte\n- L'entra\u00eeneur id\u00e9al", "Il est un entra\u00eeneur star que beaucoup de clubs r\u00eaveraient d\u2019avoir : Lucien Favre a d\u00e9sormais pos\u00e9 ses valises \u00e0 Nice, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s en Allemagne. Le club de la ville a cass\u00e9 sa tirelire pour se l\u2019offrir. Plus de 200'000 francs par mois. Portrait.", "Le canton aurait-il pu ne pas ex\u00e9cuter ce renvoi durant l\u2019ann\u00e9e scolaire ? Interview.", "Le village genevois d\u2019Avully s\u2019est mobilis\u00e9 apr\u00e8s le renvoi d\u2019une famille kosovare qui vit d\u00e9sormais gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide des habitants. Reportage au Kosovo.", "L\u2019Union patronale suisse a cr\u00e9\u00e9 la col\u00e8re en affirmant que les employ\u00e9s devaient tout faire pour venir travailler lorsque leur enfant est malade. Pourtant, pour de nombreuses entreprises, les absences sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer. Enqu\u00eate."], "variantIds": ["ece-8282557", "ece-8282709", "ece-8282506", "ece-8281945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:50:11Z", "subTitles": ["20:18:33:22  20:18:37:21\r\n...\r\n\r\n20:18:42:11  20:18:46:16\r\n  -J'ai aim\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9mission\r\n    sur la politique en Valais.\r\n\r\n20:18:46:21  20:18:49:19\r\n       Sommes-nous \u00e0 l'abri \r\n       d'un Ghislaine Gate ?\r\n\r\n20:18:50:05  20:18:52:23\r\n -O\u00f9 est l'\u00e9pouse de C.Darbellay ?\r\n\r\n20:18:53:04  20:18:56:18\r\n Elle n'est pas dans le reportage,\r\n          c'est dommage.\r\n\r\n20:18:58:01  20:19:00:16\r\n-Semences prot\u00e9g\u00e9es: un scandale !\r\n\r\n20:19:00:21  20:19:04:15\r\n        Ce nouveau produit\r\n rendra nos agriculteurs esclaves.\r\n\r\n20:19:07:19  20:19:11:22\r\n  -J'appelle directement l'h\u00f4tel,\r\n      et c'est la m\u00eame chose:\r\n\r\n20:19:12:02  20:19:15:14\r\n          la proposition\r\n  est plus ch\u00e8re que sur booking.\r\n\r\n20:19:18:08  20:19:22:18\r\n   *-C'est pas \"4'000 z'h\u00f4tels\",\r\n       mais \"4'000 h\u00f4tels\".\r\n\r\n20:19:22:23  20:19:27:09\r\n     *Faites passer le message\r\n  \u00e0 beaucoup de vos journalistes.\r\n\r\n20:19:27:13  20:19:29:18\r\n       *Ce d\u00e9faut m'\u00e9nerve !\r\n\r\n20:19:35:05  20:19:37:11\r\n   -Garder son enfant malade:\r\n\r\n20:19:37:16  20:19:40:16\r\n  entre droit pour les parents\r\n        \u00e0 prendre cong\u00e9\r\n\r\n20:19:40:21  20:19:43:13\r\n   et besoin des entreprises,\r\n           \u00e7a grince.\r\n\r\n20:19:48:06  20:19:52:10\r\n Deux enfants kosovars renvoy\u00e9s\r\n au milieu de l'ann\u00e9e scolaire:\r\n\r\n20:19:52:14  20:19:54:19\r\nun village genevois se mobilise.\r\n\r\n20:19:55:00  20:19:57:03\r\n Nous avons retrouv\u00e9 la famille\r\n\r\n20:19:57:08  20:20:00:12\r\ndans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9caires\r\n            au Kosovo.\r\n\r\n20:20:00:22  20:20:05:13\r\n      Le Vaudois Lucien Favre\r\nentra\u00eene et fait briller l'OGC Nice.\r\n\r\n20:20:05:18  20:20:09:16\r\n      Tout ce qu'il touche\r\n se transforme en or: portrait.\r\n\r\n20:20:19:03  20:20:20:18\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n20:20:20:23  20:20:26:11\r\n Nous commen\u00e7ons par vous emmener\r\n     sur le chemin du pardon\r\n\r\n20:20:26:15  20:20:32:12\r\n      parce que ce n'est pas \r\n     tous les jours p\u00e9nitence.\r\n\r\n20:20:48:11  20:20:52:06\r\n  -Le moment le plus difficile\r\n    d'une carri\u00e8re politique\r\n\r\n20:20:52:11  20:20:54:18\r\nest celui o\u00f9 il faut dire pardon.\r\n\r\n20:20:54:23  20:20:59:13\r\nF.Fillon tente un \"j'ai rien fait\"\r\n    coupl\u00e9 \u00e0 un \"je m'excuse\".\r\n\r\n20:21:01:06  20:21:04:05\r\n         -Je n'accepte pas\r\n     les accusations infond\u00e9es\r\n\r\n20:21:04:10  20:21:09:11\r\n    qui me prennent pour cible\r\n  apr\u00e8s 32 ans de vie politique.\r\n\r\n20:21:09:15  20:21:11:14\r\n        C'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n20:21:11:19  20:21:16:21\r\n   Je le regrette profond\u00e9ment, et\r\nje pr\u00e9sente mes excuses aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:21:17:23  20:21:23:16\r\n     -Ca suffira pas: F.Fillon\r\nreste \u00e0 la tra\u00eene dans les sondages.\r\n\r\n20:21:23:21  20:21:26:15\r\n    Le pardon, \u00e7a se m\u00e9rite !\r\n\r\n20:21:26:20  20:21:31:17\r\n    Comme ce d\u00e9put\u00e9 japonais\r\n qui avait piqu\u00e9 dans la caisse.\r\n\r\n20:21:32:06  20:21:44:11\r\n   Il sanglote tr\u00e8s bruyamment\r\n\r\n20:21:47:16  20:21:51:02\r\n    La photo qui fait le buzz\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:21:51:07  20:21:53:15\r\nPourtant, C.Darbellay a tout fait\r\n\r\n20:21:53:20  20:21:56:20\r\n     pour se faire pardonner\r\n      son \u00e9cart d'un soir.\r\n\r\n20:21:57:01  20:22:00:06\r\n       Il a m\u00eame encaiss\u00e9\r\n   les railleries de T.Wiesel.\r\n\r\n20:22:00:15  20:22:03:04\r\n-Un seul \u00e9cart, et il a un gamin !\r\n\r\n20:22:03:09  20:22:07:11\r\n       L'engrais Darbellay:\r\nune goutte, \u00e7a pousse directement !\r\n\r\n20:22:10:02  20:22:14:10\r\n  -Dans ce m\u00eame gala, il s'est\r\nm\u00eame d\u00e9guis\u00e9 en centurion romain\r\n\r\n20:22:14:14  20:22:16:13\r\n   pour chanter en play-back.\r\n\r\n20:22:17:13  20:22:20:16\r\n       -Je m'voyais d\u00e9j\u00e0 \r\n      en haut de l'affiche\r\n\r\n20:22:21:02  20:22:23:08\r\n   -C'est de l'expiation, \u00e7a.\r\n\r\n20:22:23:12  20:22:28:06\r\n   Impressionn\u00e9, O.Freysinger\r\n   contre-attaque en chanson.\r\n\r\n20:22:29:15  20:22:32:10\r\n-Ils \u00e9taient trois pour un serment\r\n\r\n20:22:32:20  20:22:34:11\r\n       -Il publie ce clip.\r\n\r\n20:22:34:20  20:22:38:04\r\n-Et ont transmis \u00e0 leurs enfants\r\n         -La libert\u00e9 !\r\n\r\n20:22:38:13  20:22:40:12\r\n    -Un tel d\u00e9sir de libert\u00e9\r\n\r\n20:22:41:01  20:22:43:21\r\n      -Il a aussi un truc \r\n     \u00e0 se faire pardonner ?\r\n\r\n20:22:44:07  20:22:46:20\r\n-Qu'il n'est jamais plus retomb\u00e9\r\n\r\n20:22:49:15  20:22:56:01\r\n     Leur nombre importe peu\r\n\r\n20:23:00:04  20:23:02:20\r\n           -K.Conway,\r\n   la conseill\u00e8re de D.Trump,\r\n\r\n20:23:03:01  20:23:05:21\r\n            s'excuse\r\n  apr\u00e8s une publicit\u00e9 ill\u00e9gale.\r\n\r\n20:23:06:02  20:23:09:01\r\n      Suite \u00e0 la d\u00e9cision \r\n     des magasins Nordstrom\r\n\r\n20:23:09:06  20:23:12:02\r\n       de ne plus vendre\r\n     la ligne Ivanka Trump,\r\n\r\n20:23:12:07  20:23:16:02\r\n celle de la fille du pr\u00e9sident,\r\n      elle avait d\u00e9clar\u00e9...\r\n\r\n20:23:23:21  20:23:25:07\r\n         -Toll\u00e9 aux USA.\r\n\r\n20:23:25:11  20:23:28:17\r\n       Mais la conseill\u00e8re\r\n   jure s'est excus\u00e9e en priv\u00e9\r\n\r\n20:23:28:22  20:23:30:19\r\n   aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n20:23:31:00  20:23:33:07\r\nIl a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s offens\u00e9...\r\n\r\n20:23:33:11  20:23:37:13\r\n\"Jure que tu ne feras plus de pub\r\n     pour le groupe Trump !\"\r\n\r\n20:23:42:13  20:23:44:06\r\n     La r\u00e9v\u00e9lation du Matin:\r\n\r\n20:23:44:11  20:23:47:09\r\n        un seul policier\r\n   dans le secteur d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n20:23:47:13  20:23:51:15\r\n       Il fonce sur un groupe\r\nd'adolescents, blessant l'une d'eux.\r\n\r\n20:23:51:20  20:23:53:14\r\n     Le policier \u00e9tait ivre.\r\n\r\n20:24:01:10  20:24:07:11\r\n      On a vu moins sobre.\r\n Il crie ses excuses en japonais\r\n\r\n20:24:09:19  20:24:13:04\r\n        -L'Union patronale\r\n    a fait na\u00eetre la pol\u00e9mique\r\n\r\n20:24:13:09  20:24:16:23\r\n           en affirmant\r\nque les parents devaient tout faire\r\n\r\n20:24:17:04  20:24:20:15\r\n       pour aller travailler\r\n   quand leur enfant est malade.\r\n\r\n20:24:20:20  20:24:24:06\r\n      La loi suisse accorde\r\n    trois jours de cong\u00e9 pay\u00e9s\r\n\r\n20:24:24:11  20:24:26:18\r\n  en cas de maladie d'un enfant.\r\n\r\n20:24:26:23  20:24:28:22\r\n    Mais pour les entreprises,\r\n\r\n20:24:29:03  20:24:32:19\r\n   ce n'est pas toujours facile\r\n      de g\u00e9rer ces absences.\r\n\r\n20:24:33:00  20:24:37:17\r\n      Et de nombreux employ\u00e9s\r\n   n'osent pas user de ce droit.\r\n\r\n20:24:43:23  20:24:48:18\r\n-Natacha jongle entre son travail \r\n\u00e0 plein temps et ses deux enfants.\r\n\r\n20:24:48:23  20:24:52:01\r\n       Une petite grippe,\r\n     et tout est chamboul\u00e9.\r\n\r\n20:24:54:15  20:24:59:00\r\n          -C'est le stress\r\ncar la maladie n'est pas pr\u00e9visible.\r\n\r\n20:24:59:05  20:25:02:04\r\nIls sont petits, \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n20:25:05:17  20:25:10:10\r\n   -Pour \u00e9viter de s'absenter au\r\ntravail, tous les moyens sont bons.\r\n\r\n20:25:10:23  20:25:15:11\r\n      -On triche un peu, on met\r\nun suppositoire aux enfants au r\u00e9veil\r\n\r\n20:25:15:15  20:25:19:17\r\n   pour baisser la temp\u00e9rature,\r\n  comme \u00e7a ils tiennent les 6 h.\r\n\r\n20:25:20:03  20:25:22:22\r\n      -6 h, c'est le temps\r\n      que la petite Livia\r\n\r\n20:25:23:03  20:25:27:03\r\n   passe \u00e0 la cr\u00e8che \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n pendant que sa maman travaille.\r\n\r\n20:25:27:08  20:25:30:21\r\n        80 jeunes enfants\r\nsont accueillis ici chaque matin.\r\n\r\n20:25:38:09  20:25:41:13\r\n  A la t\u00eate de l'\u00e9tablissement\r\n       depuis vingt ans,\r\n\r\n20:25:41:18  20:25:45:10\r\n       M.Saillant constate\r\n cette pression professionnelle.\r\n\r\n20:25:46:17  20:25:49:11\r\n    -Les parents sont stress\u00e9s\r\n\r\n20:25:49:16  20:25:53:16\r\n        et se font du souci\r\n pour pouvoir garder leur travail.\r\n\r\n20:25:53:21  20:25:58:11\r\n Certains disent: \"Cette semaine,\r\n mon enfant doit pas \u00eatre malade\r\n\r\n20:25:58:16  20:26:02:15\r\n    car j'ai pas de solution,\r\n et je risque ma place de travail\r\n\r\n20:26:02:20  20:26:05:01\r\n    si je suis encore absent.\"\r\n\r\n20:26:11:20  20:26:15:14\r\n   -P.Hamel, du Chaperon Rouge.\r\n      *-C'est au 2\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n20:26:17:00  20:26:20:11\r\n       -Patricia est une\r\ndes 45 gardes du Chaperon Rouge.\r\n\r\n20:26:20:15  20:26:24:11\r\n  Ce service de la Croix-Rouge\r\n  propose une garde d'urgence\r\n\r\n20:26:24:16  20:26:27:04\r\n          dans les 4 h\r\n    pour lib\u00e9rer les parents\r\n\r\n20:26:27:09  20:26:31:00\r\n   coinc\u00e9s entre leur travail\r\n   et leurs enfants malades.\r\n\r\n20:26:31:10  20:26:33:17\r\n  -Alors, la malade; tu tousses ?\r\n\r\n20:26:33:22  20:26:38:17\r\n  -Oui, et elle a mal \u00e0 la t\u00eate,\r\nau ventre, elle est un peu gripp\u00e9e.\r\n\r\n20:26:39:03  20:26:42:11\r\n     Quand y a des impr\u00e9vus, \r\n     \u00e7a complique les choses.\r\n\r\n20:26:42:15  20:26:45:07\r\n Mon mari aussi travaille \u00e0 100 %.\r\n\r\n20:26:47:11  20:26:52:11\r\n-A Gen\u00e8ve, une dizaine d'entreprises\r\noffrent ce service \u00e0 leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n20:26:52:16  20:26:56:09\r\nMais cette maman paie de sa poche:\r\n        10 frs par heure.\r\n\r\n20:26:56:13  20:26:59:20\r\n       Un tarif en partie\r\n   subventionn\u00e9 par le canton.\r\n\r\n20:27:00:06  20:27:03:11\r\n         -C'est difficile\r\n  de laisser ses enfants malades.\r\n\r\n20:27:03:16  20:27:05:18\r\n   On pr\u00e9f\u00e9rerait s'en occuper.\r\n\r\n20:27:06:05  20:27:10:09\r\n       -Il me font souvent\r\n   le cadeau de leurs microbes.\r\n\r\n20:27:11:16  20:27:16:04\r\n-Gen\u00e8ve est le seul canton romand\r\n   \u00e0 subventionner ce service.\r\n\r\n20:27:17:06  20:27:19:10\r\n    -Tu restes bien tranquille.\r\n\r\n20:27:20:09  20:27:22:06\r\n  -Ailleurs en Suisse romande,\r\n\r\n20:27:22:11  20:27:25:18\r\n        les prix peuvent\r\nmonter jusqu'\u00e0 25 frs par heure.\r\n\r\n20:27:25:23  20:27:30:09\r\n Trop cher pour certains parents\r\n qui doivent manquer le travail.\r\n\r\n20:27:30:13  20:27:34:14\r\n    L\u00e9galement, ils ont droit\r\n\u00e0 trois jours de cong\u00e9 par enfant\r\n\r\n20:27:34:19  20:27:37:11\r\npour chaque nouveau cas de maladie.\r\n\r\n20:27:38:12  20:27:43:12\r\nDes cong\u00e9s parentaux impr\u00e9visibles,\r\net de vrais casse-t\u00eate pour les PME.\r\n\r\n20:27:43:17  20:27:46:14\r\n          Nous sommes\r\n dans la centrale de production\r\n\r\n20:27:46:19  20:27:49:03\r\nde la p\u00e2tisserie Vincent \u00e0 Lutry:\r\n\r\n20:27:49:08  20:27:52:15\r\n     une PME de 75 employ\u00e9s \r\n     r\u00e9partis sur six sites.\r\n\r\n20:27:53:13  20:27:57:09\r\n-Ici c'est le poste de la p\u00e2tisserie.\r\n\r\n20:27:57:13  20:28:01:23\r\nIls font des produits pour demain,\r\n  et les \u00e9ventuelles commandes.\r\n\r\n20:28:02:04  20:28:04:16\r\nChaque personne a de l'importance.\r\n\r\n20:28:04:21  20:28:08:20\r\n On compte sur elle pour r\u00e9pondre\r\n    aux demandes des magasins.\r\n\r\n20:28:09:01  20:28:11:01\r\n  -Quand une personne manque ?\r\n\r\n20:28:11:06  20:28:16:02\r\n  -C'est un probl\u00e8me car on compte\r\nsur elle pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n20:28:16:11  20:28:20:09\r\n     -C'est surtout dans les\r\npoints de vente de la p\u00e2tisserie,\r\n\r\n20:28:20:13  20:28:23:07\r\n  o\u00f9 le contact avec le client\r\n          est direct,\r\n\r\n20:28:23:11  20:28:26:11\r\n   que les absences soudaines\r\n        posent probl\u00e8me.\r\n\r\n20:28:26:15  20:28:31:11\r\n Pour l'administrateur des lieux,\r\ncela peut vite virer au cauchemar.\r\n\r\n20:28:32:00  20:28:36:13\r\n   -Le gros probl\u00e8me du patron,\r\n c'est le matin, quand \u00e7a d\u00e9marre,\r\n\r\n20:28:36:18  20:28:41:17\r\n   d'avoir un coup de fil qui lui\r\nannonce l'absence d'un collaborateur.\r\n\r\n20:28:42:12  20:28:45:13\r\n      L'absence dans les PME\r\n      est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:28:45:18  20:28:49:15\r\n         On essaie d'avoir\r\nle nombre de collaborateurs ad\u00e9quat\r\n\r\n20:28:49:20  20:28:52:14\r\n      par rapport au travail,\r\n          \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n20:28:52:19  20:28:55:14\r\n            On n'a pas\r\n   des collaborateurs de r\u00e9serve\r\n\r\n20:28:55:19  20:28:59:11\r\n     pour pallier \u00e0 l'absence\r\n   pour maladie, pour accident,\r\n\r\n20:28:59:16  20:29:01:20\r\n   ou pour maladie des enfants.\r\n\r\n20:29:05:13  20:29:10:04\r\n    -En Suisse, neuf PME sur dix\r\njonglent avec moins de dix employ\u00e9s.\r\n\r\n20:29:10:09  20:29:12:03\r\n     Les grosses entreprises\r\n\r\n20:29:12:08  20:29:15:20\r\n       sont mieux arm\u00e9es\r\n pour absorber cet absent\u00e9isme.\r\n\r\n20:29:16:01  20:29:19:22\r\n     Le plus gros employeur\r\n du canton de Vaud est le CHUV.\r\n\r\n20:29:20:03  20:29:24:15\r\nAvec 70 % d'employ\u00e9es f\u00e9minines,\r\n  la politique est g\u00e9n\u00e9reuse:\r\n\r\n20:29:24:20  20:29:27:23\r\n      cinq jours de cong\u00e9 \r\n     pour un enfant malade,\r\n\r\n20:29:28:03  20:29:31:11\r\n        et jusqu'\u00e0 douze\r\n  dans les cas les plus graves.\r\n\r\n20:29:36:01  20:29:38:23\r\n-En termes de volume, \u00e7a correspond\r\n\r\n20:29:39:04  20:29:43:21\r\n\u00e0 15 personnes absentes \u00e0 l'ann\u00e9e \r\nsur plus de 10'000 collaborateurs.\r\n\r\n20:29:44:02  20:29:45:21\r\n      C'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:29:47:19  20:29:51:12\r\n    -La pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e\r\n  par l'Union patronale suisse\r\n\r\n20:29:51:17  20:29:53:14\r\n    cristallise les tensions.\r\n\r\n20:29:53:19  20:29:58:14\r\nLes parents doivent-ils travailler\r\n quand leur enfant tombe malade ?\r\n\r\n20:30:01:21  20:30:05:12\r\n      -On peut pas planifier \r\n     les maladies des enfants.\r\n\r\n20:30:05:17  20:30:09:17\r\n  Mais on peut bien s'organiser.\r\n\r\n20:30:12:05  20:30:14:12\r\n-Monika sait de quoi elle parle.\r\n\r\n20:30:14:22  20:30:16:06\r\n           -Alessandro.\r\n\r\n20:30:18:07  20:30:19:23\r\n             Lorenzo.\r\n\r\n20:30:20:17  20:30:24:04\r\n         -Il est 04h30:\r\ncomme chaque matin, elle s'active\r\n\r\n20:30:24:09  20:30:28:12\r\n    pour pr\u00e9parer le d\u00e9jeuner\r\n  et le d\u00eener de ses deux fils.\r\n\r\n20:30:31:03  20:30:34:02\r\n        -Tu prends le train\r\n      pour aller au travail ?\r\n\r\n20:30:34:07  20:30:36:11\r\n   -Non, la voiture aujourd'hui.\r\n\r\n20:30:36:21  20:30:40:01\r\n     -En 18 ans de carri\u00e8re,\r\n     cette m\u00e8re c\u00e9libataire\r\n\r\n20:30:40:06  20:30:44:18\r\n n'a pas manqu\u00e9 un seul jour de \r\ntravail pour soigner ses jumeaux.\r\n\r\n20:30:44:23  20:30:48:13\r\n    Vous avez \u00e9t\u00e9 chanceuse, \r\n   ils ont jamais \u00e9t\u00e9 malades.\r\n\r\n20:30:48:19  20:30:51:05\r\n    -Chanceuse, je ne sais pas.\r\n\r\n20:30:51:10  20:30:55:03\r\n        J'ai fait en sorte\r\n  qu'ils restent en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:30:55:08  20:30:59:20\r\n    -On peut faire en sorte que\r\nles enfants restent en bonne sant\u00e9 ?\r\n\r\n20:31:00:01  20:31:01:10\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:31:01:14  20:31:04:17\r\n   Par rapport \u00e0 la nourriture,\r\n           au sommeil.\r\n\r\n20:31:04:22  20:31:10:13\r\n Il faut assez de sommeil, il faut\r\n un cadre, des r\u00e8gles \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:31:10:18  20:31:16:14\r\nJe suis convaincue que \u00e7a fait partie\r\n      de rester en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:31:21:07  20:31:24:07\r\n        -Monika a sign\u00e9\r\n  son premier contrat de cadre\r\n\r\n20:31:24:11  20:31:26:12\r\n  alors qu'elle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n20:31:26:17  20:31:31:12\r\nAujourd'hui, elle est responsable \r\nde secteur dans une grande banque.\r\n\r\n20:31:31:17  20:31:36:00\r\n      Sa maternit\u00e9 n'a jamais\r\nempi\u00e9t\u00e9 sur sa vie professionnelle.\r\n\r\n20:31:37:12  20:31:40:21\r\n     -Je pense qu'on peut pas\r\n     tout avoir dans la vie.\r\n\r\n20:31:41:02  20:31:42:20\r\n      Y a des choix \u00e0 faire.\r\n\r\n20:31:43:01  20:31:44:23\r\n     C'est du donnant-donnant.\r\n\r\n20:31:45:04  20:31:47:17\r\nLe patron nous donne quelque chose,\r\n\r\n20:31:47:22  20:31:51:05\r\n      et moi, comme employ\u00e9e,\r\n      je donne quelque chose.\r\n\r\n20:31:51:10  20:31:55:12\r\n     Heureusement, les femmes\r\nfont encore des enfants en Suisse,\r\n\r\n20:31:55:17  20:32:00:06\r\n      mais c'est pas au patron\r\nd'assumer la vie priv\u00e9e d'un employ\u00e9.\r\n\r\n20:32:04:01  20:32:08:02\r\n -La pol\u00e9mique du week-end pass\u00e9\r\n   en a fait na\u00eetre une autre:\r\n\r\n20:32:08:07  20:32:10:18\r\ncelle des enfants gravement malades,\r\n\r\n20:32:10:23  20:32:15:05\r\net de la pression professionnelle\r\n   exerc\u00e9e sur leurs parents.\r\n\r\n20:32:15:14  20:32:19:22\r\n      -On n'aborde pas le sujet\r\ndes enfants avec des maladies graves.\r\n\r\n20:32:20:03  20:32:24:00\r\n   Quand on dit que trois jours\r\n   suffisent pour s'organiser,\r\n\r\n20:32:24:05  20:32:26:18\r\npas dans le cas d'une maladie grave.\r\n\r\n20:32:26:23  20:32:30:03\r\n       Un sujet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9,\r\n      mais pas jusqu'au bout.\r\n\r\n20:32:30:12  20:32:32:11\r\n   -Zo\u00e9, la fille de Nathalie,\r\n\r\n20:32:32:15  20:32:35:21\r\n     est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un cancer\r\n     \u00e0 l'\u00e2ge de quatre ans.\r\n\r\n20:32:36:02  20:32:39:11\r\n       Pendant sa maladie,\r\n   sa maman \u00e9tait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:32:41:07  20:32:44:16\r\n   La lourdeur et la fr\u00e9quence\r\n     des traitements de Zo\u00e9\r\n\r\n20:32:44:21  20:32:49:02\r\n   ont vite \u00e9t\u00e9 incompatibles\r\navec un travail \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n20:32:52:13  20:32:56:21\r\n-L'infirmi\u00e8re vient le matin \u00e0 07h00\r\n      faire une prise de sang.\r\n\r\n20:32:57:02  20:32:59:22\r\n         Une heure apr\u00e8s,\r\n     il faut aller \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n20:33:00:03  20:33:04:15\r\npour faire une transfusion de sang,\r\n   et vous y passez la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:33:04:20  20:33:08:05\r\n    Il faut avertir le travail,\r\n      et partir \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:33:08:10  20:33:13:06\r\n     M\u00eame avec un patron tr\u00e8s\r\ncompr\u00e9hensif, je n'y arrivais plus.\r\n\r\n20:33:14:02  20:33:16:05\r\n    -Je mets \u00e0 la place de Zo\u00e9.\r\n\r\n20:33:16:10  20:33:20:11\r\n         Elle serait triste\r\nque ses parents soient pas avec elle.\r\n\r\n20:33:22:14  20:33:25:18\r\n       -Pour les parents\r\n  d'enfants gravement malades,\r\n\r\n20:33:25:23  20:33:28:21\r\n       la loi est la m\u00eame\r\n     que pour tout le monde:\r\n\r\n20:33:29:02  20:33:31:05\r\n trois jours de cong\u00e9 parental.\r\n\r\n20:33:31:10  20:33:35:09\r\n Pour rester aupr\u00e8s de sa fille\r\n  tout en touchant un revenu,\r\n\r\n20:33:35:13  20:33:37:21\r\n Nathalie n'avait pas le choix.\r\n\r\n20:33:38:07  20:33:40:23\r\n           -Mon m\u00e9decin\r\n     m'a arr\u00eat\u00e9e pour maladie.\r\n\r\n20:33:41:04  20:33:43:05\r\n   Je ne m'estimais pas malade,\r\n\r\n20:33:43:10  20:33:46:09\r\n         je voulais juste\r\n    \u00eatre aupr\u00e8s de mon enfant.\r\n\r\n20:33:46:13  20:33:50:18\r\n On vous dit: \"La seule solution,\r\n   c'est si vous \u00eates malade.\"\r\n\r\n20:33:51:04  20:33:55:12\r\n  -Nathalie n'est pas la seule\r\n \u00e0 pointer le syst\u00e8me du doigt.\r\n\r\n20:33:58:04  20:34:00:15\r\n-Trois jours, c'est le temps maximum\r\n\r\n20:34:00:20  20:34:05:18\r\npour organiser la garde de son enfant\r\n  et pouvoir retourner au travail.\r\n\r\n20:34:05:23  20:34:08:13\r\nOr un cancer c'est pas trois jours.\r\n\r\n20:34:08:18  20:34:12:04\r\n          Un rhume, oui,\r\nmais un cancer dure plus longtemps.\r\n\r\n20:34:12:13  20:34:16:23\r\n   -Les parents disent souvent:\r\n \"Dites-moi ce que je dois faire.\"\r\n\r\n20:34:17:11  20:34:21:08\r\n       -Ce jeudi, le d\u00e9bat\r\nautour du cong\u00e9 parental a r\u00e9sonn\u00e9\r\n\r\n20:34:21:12  20:34:25:20\r\n  jusque dans cet amphith\u00e9\u00e2tre\r\ndu CHUV, lors d'une manifestation\r\n\r\n20:34:26:01  20:34:29:21\r\n     r\u00e9unissant les familles\r\n d'enfants atteints d'un cancer.\r\n\r\n20:34:30:02  20:34:34:11\r\nEn Suisse, elles sont 250 par ann\u00e9e\r\n    \u00e0 traverser cette \u00e9preuve.\r\n\r\n20:34:34:16  20:34:37:21\r\n   Une personne est au front:\r\n      V\u00e9ronique Monachon,\r\n\r\n20:34:38:02  20:34:42:00\r\n       assistante sociale de\r\nla Ligue vaudoise contre le cancer.\r\n\r\n20:34:42:05  20:34:47:01\r\nSa mission: soutenir les familles\r\n sur le plan moral et financier.\r\n\r\n20:34:47:22  20:34:52:21\r\n   -On peut regarder pour lib\u00e9rer\r\nune aide pour les frais de transport.\r\n\r\n20:34:54:11  20:34:57:00\r\n         On veut d\u00e9fendre\r\n       ce droit des parents\r\n\r\n20:34:57:06  20:34:59:06\r\n   d'\u00eatre aupr\u00e8s de leur enfant.\r\n\r\n20:34:59:11  20:35:02:07\r\nOn a des employeurs bienveillants,\r\n\r\n20:35:02:11  20:35:07:07\r\n  mais ils sont mis sous pression\r\n par les assurances perte de gain.\r\n\r\n20:35:08:00  20:35:09:23\r\n   -Le vent pourrait tourner.\r\n\r\n20:35:10:04  20:35:13:05\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    a lanc\u00e9 un projet de loi\r\n\r\n20:35:13:10  20:35:16:11\r\n     pour un cong\u00e9 parental\r\n     prolong\u00e9 et indemnis\u00e9\r\n\r\n20:35:16:15  20:35:19:11\r\nen cas de grave maladie de l'enfant.\r\n\r\n20:35:31:07  20:35:35:06\r\n     -Un village est mobilis\u00e9\r\n  depuis que la famille Krasniqi\r\n\r\n20:35:35:11  20:35:40:02\r\n    \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e par vol sp\u00e9cial\r\npour le Kosovo le 9 d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n20:35:40:07  20:35:42:13\r\n   Ce d\u00e9part a beaucoup choqu\u00e9.\r\n\r\n20:35:42:18  20:35:47:04\r\n      La conseill\u00e8re d'Etat\r\nA.Emery-Torracinta nous rejoindra.\r\n\r\n20:35:47:09  20:35:51:11\r\n           Les Krasniqi\r\n     sont d\u00e9sormais au Kosovo,\r\n\r\n20:35:51:16  20:35:56:23\r\n   mais le lien reste tr\u00e8s fort\r\n  avec les habitants du village.\r\n\r\n20:36:03:02  20:36:06:02\r\n        -Ecole d'Avully,\r\n   dans la campagne genevoise.\r\n\r\n20:36:06:07  20:36:08:19\r\n         Les ma\u00eetresses\r\n     doivent g\u00e9rer l'\u00e9motion\r\n\r\n20:36:09:00  20:36:13:13\r\n   que l'expulsion de leur \u00e9l\u00e8ve\r\nElmirand a provoqu\u00e9e dans la classe.\r\n\r\n20:36:13:18  20:36:16:07\r\nRequ\u00e9rant d'asile, lui et sa famille\r\n\r\n20:36:16:11  20:36:20:00\r\n   ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s au Kosovo\r\n     le 9 d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n20:36:22:06  20:36:26:01\r\n-La maman est tomb\u00e9e dans les pommes\r\n           dans l'avion.\r\n\r\n20:36:26:06  20:36:28:00\r\n       -Ca s'est mal pass\u00e9.\r\n\r\n20:36:28:05  20:36:34:16\r\n     -Sa petite soeur pleurait\r\nsous la table, elle s'\u00e9tait cach\u00e9e.\r\n\r\n20:36:34:21  20:36:40:20\r\n -C'est injuste que les dirigeants\r\n  de Suisse ont renvoy\u00e9 Elmirand.\r\n\r\n20:36:41:01  20:36:45:05\r\n         -La petite soeur\r\n\u00e0 Elmirand et Elmedine est n\u00e9e l\u00e0,\r\n\r\n20:36:45:10  20:36:48:02\r\n   c'\u00e9tait quand m\u00eame chez elle.\r\n\r\n20:36:51:02  20:36:55:22\r\n    -No\u00ebl approchait, la f\u00eate\r\n de l'Escalade allait avoir lieu.\r\n\r\n20:36:56:03  20:37:00:14\r\n C'\u00e9tait impensable que la famille\r\n   soit expuls\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n20:37:01:00  20:37:04:09\r\n-Ce petit gar\u00e7on est arriv\u00e9\r\ntr\u00e8s timide, ferm\u00e9.\r\n\r\n20:37:04:13  20:37:08:21\r\n     Il a pris de l'assurance,\r\n il participait \u00e0 la vie scolaire.\r\n\r\n20:37:09:02  20:37:13:06\r\n     Cette brusque expulsion\r\n   \u00e9tait douloureuse pour nous.\r\n\r\n20:37:13:19  20:37:18:07\r\n-C'\u00e9tait une famille bien int\u00e9gr\u00e9e,\r\n   appr\u00e9ci\u00e9e par tout le monde.\r\n\r\n20:37:18:11  20:37:23:11\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 un gros choc\r\npour les enseignants, les enfants.\r\n\r\n20:37:27:06  20:37:31:04\r\n       -Cela faisait six ans\r\nque les Krasniqi vivaient en Suisse.\r\n\r\n20:37:31:09  20:37:33:06\r\n    C'est par un vol sp\u00e9cial\r\n\r\n20:37:33:11  20:37:37:23\r\nque le petit Elmirand et sa famille\r\n    ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s au Kosovo.\r\n\r\n20:37:48:10  20:37:51:07\r\n    C'est dans cet immeuble,\r\n       au premier \u00e9tage,\r\n\r\n20:37:51:11  20:37:55:04\r\n      que les cinq membres\r\nde la famille Krasniqi vivaient.\r\n\r\n20:37:55:09  20:37:58:06\r\n         Leurs voisins\r\n  ont assist\u00e9 \u00e0 l'arrestation.\r\n\r\n20:37:59:22  20:38:01:15\r\n      -On partait \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n20:38:01:20  20:38:05:02\r\n    et j'ai vu quatre policiers\r\n        devant leur porte.\r\n\r\n20:38:05:07  20:38:07:12\r\n  Un avait un brassard \"Police\".\r\n\r\n20:38:07:17  20:38:12:05\r\n       Je me suis stopp\u00e9e net,\r\nj'ai compris pourquoi ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n20:38:12:10  20:38:15:07\r\n       Ils m'ont fait signe\r\n       de faire doucement.\r\n\r\n20:38:15:11  20:38:20:15\r\n  Mes enfants m'attendaient en bas,\r\nl\u00e0 y avait encore d'autres policiers.\r\n\r\n20:38:20:20  20:38:24:02\r\n           Je r\u00e9alisais\r\n ce qui allait se passer pour eux.\r\n\r\n20:38:24:07  20:38:28:08\r\n      Je me disais: \"Ils vont\r\n \u00eatre renvoy\u00e9s, et il fait froid.\"\r\n\r\n20:38:28:12  20:38:32:02\r\n     Je suis partie \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n     j'ai averti le directeur.\r\n\r\n20:38:32:07  20:38:36:16\r\n  Ca m'a choqu\u00e9e de me retrouver\r\n     face \u00e0 cette situation.\r\n\r\n20:38:45:20  20:38:48:03\r\n-A leur retour de l'\u00e9cole \u00e0 midi,\r\n\r\n20:38:48:08  20:38:51:23\r\n    Nathan et Evan r\u00e9alisent\r\n  que leurs trois petits amis,\r\n\r\n20:38:52:04  20:38:56:15\r\n    Elmirand, Elmedine et leur\r\npetite soeur Bout\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s.\r\n\r\n20:38:58:10  20:39:00:02\r\n      -Nathan s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n20:39:00:07  20:39:06:03\r\n  On est rest\u00e9s \u00e0 la maison tout\r\nl'apr\u00e8s-midi les trois en pleurant.\r\n\r\n20:39:08:00  20:39:12:00\r\n       -Quand elle m'a dit,\r\n  ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans l'avion.\r\n\r\n20:39:12:05  20:39:14:16\r\n  On pouvait pas dire au revoir.\r\n\r\n20:39:15:15  20:39:18:05\r\n-Nathan et Evan sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n20:39:18:10  20:39:21:21\r\nen contact t\u00e9l\u00e9phonique par WhatsApp\r\n           avec Elmirand.\r\n\r\n20:39:22:02  20:39:25:12\r\n    Le choc du d\u00e9racinement \r\n    est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:39:25:23  20:39:28:13\r\n             *-Nathan,\r\n    t'as fait quoi comme r\u00eave ?\r\n\r\n20:39:28:18  20:39:31:22\r\n            -J'ai r\u00eav\u00e9\r\n que tu venais en avion \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n20:39:32:03  20:39:35:23\r\net tu repartais en avion au Kosovo.\r\n\r\n20:39:36:04  20:39:40:03\r\n         *-Moi, mon r\u00eave,\r\n      je revenais en Suisse.\r\n\r\n20:39:40:08  20:39:46:20\r\n    *Vous me manquez beaucoup,\r\nl'\u00e9cole, toi, Evan, tout le monde.\r\n\r\n20:39:50:05  20:39:51:19\r\n        -Je te passe Evan.\r\n\r\n20:39:52:00  20:39:54:06\r\n         -Salut, Elmirand.\r\n\r\n20:39:54:11  20:39:56:00\r\n         T'as mang\u00e9 quoi ?\r\n\r\n20:40:08:18  20:40:10:23\r\n    -Vous me manquez beaucoup.\r\n\r\n20:40:23:13  20:40:28:07\r\n-Tous les mercredis, Sarah Steimer\r\nemm\u00e8ne son fils C\u00e9lestin au foot.\r\n\r\n20:40:28:11  20:40:30:17\r\nElmirand \u00e9tait son meilleur ami.\r\n\r\n20:40:30:22  20:40:34:16\r\n        Les deux familles\r\navaient nou\u00e9 des liens tr\u00e8s forts.\r\n\r\n20:40:36:16  20:40:41:08\r\n-Dans la voiture,\r\ny avait Elmirand et Elmedine.\r\n\r\n20:40:41:12  20:40:44:02\r\n    Je les prenais au passage.\r\n\r\n20:40:44:06  20:40:47:11\r\n  C'est quelque chose qui reste:\r\n\r\n20:40:47:16  20:40:53:02\r\n     chaque fois que je passe \r\n    devant chez eux, j'y pense.\r\n\r\n20:40:54:21  20:40:58:14\r\n      -Elmirand est pas l\u00e0, \r\n      \u00e7a me manque beaucoup.\r\n\r\n20:40:58:19  20:41:01:04\r\n    A la fin du match, on dit:\r\n\r\n20:41:01:09  20:41:05:16\r\n       \"Si Elmirand \u00e9tait l\u00e0,\r\non aurait pu gagner plus de matchs.\"\r\n\r\n20:41:06:11  20:41:08:23\r\n            -Elmirand\r\n   et son petit fr\u00e8re Elmedine\r\n\r\n20:41:09:04  20:41:11:17\r\n        faisaient partie\r\n      du club du Donzelle.\r\n\r\n20:41:11:22  20:41:14:04\r\nElmirand \u00e9tait le roi du ballon,\r\n\r\n20:41:14:09  20:41:17:15\r\n  mais \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse,\r\n        il \u00e9tait mutique.\r\n\r\n20:41:17:20  20:41:22:04\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de violences\r\n    contre sa maman au Kosovo\r\n\r\n20:41:22:09  20:41:24:14\r\n  alors qu'il \u00e9tait tout petit.\r\n\r\n20:41:26:21  20:41:29:12\r\n    -Il avait fait des progr\u00e8s.\r\n\r\n20:41:29:17  20:41:33:23\r\n     Il \u00e9tait dans un contexte\r\n   qui lui permettait d'\u00e9voluer.\r\n\r\n20:41:34:04  20:41:37:02\r\n        Quand tout s'arr\u00eate\r\n       comme \u00e7a brutalement,\r\n\r\n20:41:37:07  20:41:43:04\r\non fout tout en l'air d'une seconde\r\n \u00e0 l'autre, c'est pas acceptable.\r\n\r\n20:41:44:14  20:41:48:14\r\n      -On gagnait les matchs\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 Elmedine et Elmirand.\r\n\r\n20:41:48:19  20:41:50:20\r\n        Maintenant on perd.\r\n\r\n20:41:54:11  20:41:57:16\r\n     -Sarah et son compagnon\r\n     ont remu\u00e9 ciel et terre\r\n\r\n20:41:57:21  20:42:02:14\r\nen faveur de leurs amis expuls\u00e9s,\r\net tout le village s'est mobilis\u00e9\r\n\r\n20:42:02:19  20:42:05:07\r\n     dans un grand mouvement\r\n         de solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:42:05:11  20:42:09:21\r\nSarah a d\u00e9cid\u00e9 d'aller retrouver\r\n la famille Krasniqi au Kosovo.\r\n\r\n20:42:10:08  20:42:13:12\r\n        -Elmirand m'a dit:\r\n   \"Pourquoi vous pouvez venir,\r\n\r\n20:42:13:17  20:42:17:04\r\n    et nous on n'a pas le droit\r\n      de revenir en Suisse ?\"\r\n\r\n20:42:17:09  20:42:19:19\r\nJe voulais leur amener mon soutien,\r\n\r\n20:42:20:00  20:42:23:22\r\n   et r\u00e9parer le souvenir triste\r\n   et violent de l'arrestation,\r\n\r\n20:42:24:03  20:42:26:14\r\nla derni\u00e8re fois que je les ai vus.\r\n\r\n20:42:26:19  20:42:30:19\r\n      J'\u00e9tais avec eux quand\r\n la police les a arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:42:32:08  20:42:34:23\r\n            Et pouvoir\r\n    les serrer dans les bras...\r\n\r\n20:42:38:08  20:42:43:05\r\n-Nexhdet Krasniqi est venu chercher\r\n  Sarah \u00e0 l'a\u00e9roport de Pristina.\r\n\r\n20:42:49:11  20:42:52:21\r\n          -Je vous am\u00e8ne\r\n plein de jolies choses pour vous.\r\n\r\n20:42:53:02  20:42:58:01\r\n   J'essaie d'apporter du soleil\r\nde la Suisse, m\u00eame s'il fait moche.\r\n\r\n20:42:58:06  20:43:00:16\r\n  Avec l'amour de tout le monde.\r\n\r\n20:43:01:20  20:43:05:23\r\n  -Retrouvailles aujourd'hui,\r\nsept semaines apr\u00e8s l'expulsion.\r\n\r\n20:43:06:04  20:43:10:13\r\nLe 9 d\u00e9cembre, Nexdhet arrivait,\r\n d\u00e9barqu\u00e9 ici avec sa famille.\r\n\r\n20:43:10:18  20:43:14:08\r\nIl faisait -14, pas de logement,\r\n      livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames,\r\n\r\n20:43:14:12  20:43:17:20\r\n  et seulement 400 frs en poche\r\n        pour s'installer.\r\n\r\n20:43:21:08  20:43:24:23\r\nNous roulons \u00e0 travers le Kosovo\r\n      pour aller retrouver\r\n\r\n20:43:25:04  20:43:28:22\r\n    le reste de la famille,\r\n install\u00e9e loin de la capitale.\r\n\r\n20:43:29:03  20:43:32:06\r\n     Nous ne pr\u00e9ciserons pas\r\n     la ville o\u00f9 ils vivent\r\n\r\n20:43:32:11  20:43:35:02\r\n         car la famille\r\n    craint pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:43:35:07  20:43:39:06\r\n      La guerre est finie,\r\nmais les raisons pour lesquelles\r\n\r\n20:43:39:11  20:43:42:20\r\n   ils avaient demand\u00e9 l'asile\r\n      en Suisse demeurent.\r\n\r\n20:43:43:01  20:43:46:20\r\n  Ostracis\u00e9s par la communaut\u00e9\r\n  albanaise en tant que Roms,\r\n\r\n20:43:47:01  20:43:49:09\r\n ils le sont aussi par les leurs\r\n\r\n20:43:49:13  20:43:52:23\r\n         car le couple\r\ns'est uni contre l'avis du clan.\r\n\r\n20:43:53:04  20:43:56:23\r\n  Ainsi, la Suisse repr\u00e9sentait\r\n    un r\u00e9el refuge pour eux.\r\n\r\n20:44:04:04  20:44:06:02\r\n            -Sarah !!!\r\n             -Salut !\r\n\r\n20:44:15:11  20:44:18:18\r\n    Ca fait du bien de te voir.\r\n         -Oui, moi aussi.\r\n\r\n20:44:21:01  20:44:24:13\r\n         -C'est important\r\n de savoir qu'on vous oublie pas.\r\n\r\n20:44:25:11  20:44:28:10\r\n  -La petite Bout\u00e9, trois ans,\r\n         n\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n20:44:28:14  20:44:32:20\r\n Elmirand, neuf ans, Elmedine, \r\n six ans, et leur maman Shpresa\r\n\r\n20:44:33:01  20:44:37:22\r\nd\u00e9couvrent les messages des amis du\r\nvillage d'Avully amen\u00e9s par Sarah.\r\n\r\n20:44:38:08  20:44:40:18\r\n -Y a toute la classe de dessin\u00e9e.\r\n\r\n20:44:42:04  20:44:44:22\r\n   -\"On veut que vous revenez.\"\r\n\r\n20:44:45:03  20:44:49:19\r\n        \"Salut, Elmirand, \r\n       gros bisous, Johan.\"\r\n\r\n20:44:50:00  20:44:52:04\r\n          -Il a \u00e9crit...\r\n\r\n20:44:58:13  20:45:02:11\r\n        -\"Coucou, Elmirand,\r\n   je t'aime et je pense \u00e0 toi.\"\r\n\r\n20:45:05:21  20:45:08:13\r\n -Ca c'est pour Bout\u00e9, de Romane.\r\n\r\n20:45:10:16  20:45:12:05\r\n         -C'est Thibaut ?\r\n\r\n20:45:13:08  20:45:17:06\r\n      Lui, c'est mon copain.\r\n        -C'est ton copain.\r\n\r\n20:45:18:18  20:45:21:14\r\n-Sarah, vos premi\u00e8res impressions ?\r\n\r\n20:45:22:04  20:45:24:15\r\n   -C'est un m\u00e9lange d'\u00e9motions.\r\n\r\n20:45:24:20  20:45:27:23\r\n          C'est important\r\n      de retrouver mes potes.\r\n\r\n20:45:28:04  20:45:30:22\r\nOn s'appelait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a avant.\r\n\r\n20:45:33:11  20:45:35:05\r\n     Et en m\u00eame temps, heu...\r\n\r\n20:45:35:10  20:45:39:15\r\n Y a la tristesse de la situation,\r\n\r\n20:45:39:20  20:45:45:15\r\net de voir qu'ils sont tr\u00e8s marqu\u00e9s:\r\n     \u00e7a, c'est un peu plus dur.\r\n\r\n20:45:47:17  20:45:52:06\r\n   -Le traumatisme du renvoi est\r\ntoujours pr\u00e9sent dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n20:45:52:11  20:45:56:09\r\n  La police a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 07h00,\r\n   ils \u00e9taient une quinzaine.\r\n\r\n20:45:56:13  20:45:59:01\r\nMoins de 2 h pour faire les valises,\r\n\r\n20:45:59:06  20:46:02:06\r\n          et la famille\r\n  s'est retrouv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n20:46:02:11  20:46:04:21\r\nmise de force sur un vol sp\u00e9cial.\r\n\r\n20:46:05:12  20:46:10:17\r\n  -J'aime pas quand les policiers\r\n  viennent \u00e0 la maison des gens.\r\n\r\n20:46:10:22  20:46:13:07\r\n      Nous, on n'a rien fait.\r\n\r\n20:46:13:11  20:46:17:06\r\n       Je sais pas pourquoi\r\n   on nous a ramen\u00e9s au Kosovo.\r\n\r\n20:46:17:11  20:46:20:05\r\n   -Tu te poses la question ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:46:21:12  20:46:23:16\r\n      -C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:46:23:21  20:46:26:14\r\n   Je comprends pas l'albanais.\r\n\r\n20:46:26:19  20:46:28:23\r\n     C'est mieux le fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:46:30:18  20:46:33:13\r\n-En Suisse, y a beaucoup de copains.\r\n\r\n20:46:33:18  20:46:35:22\r\n     Et l'\u00e9cole, \u00e7a me manque.\r\n\r\n20:46:48:11  20:46:50:13\r\n       -Ca vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n20:46:50:18  20:46:53:09\r\n   -Oui, je m'inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n20:46:54:20  20:46:56:22\r\n  -Ce qui me fait bondir,\r\n\r\n20:46:57:03  20:47:00:00\r\n    c'est que la police\r\n    a ex\u00e9cut\u00e9 le renvoi\r\n\r\n20:47:00:04  20:47:03:07\r\n    en plein mois de d\u00e9cembre,\r\n        p\u00e9riode scolaire.\r\n\r\n20:47:03:11  20:47:05:07\r\n       Ils les ont cueillis\r\n\r\n20:47:05:11  20:47:10:15\r\nquand les enfants s'habillaient pour\r\naller \u00e0 l'\u00e9cole, c'est pas possible.\r\n\r\n20:47:11:01  20:47:14:00\r\n        -Sarah est venue\r\n   avec des documents \u00e0 signer\r\n\r\n20:47:14:05  20:47:17:08\r\nque l'avocat de Nexdhet et Shpresa\r\n           lui a remis\r\n\r\n20:47:17:12  20:47:21:23\r\n  pour faire recours \u00e0 la Cour\r\neurop\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n20:47:25:19  20:47:27:20\r\n  Malgr\u00e9 leur d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9,\r\n\r\n20:47:28:01  20:47:32:04\r\n    Shpresa a tenu \u00e0 emporter\r\nles affaires d'\u00e9cole des enfants.\r\n\r\n20:47:42:15  20:47:46:00\r\n       -En Suisse, Nexdhet\r\n  a travaill\u00e9 pendant cinq ans,\r\n\r\n20:47:46:05  20:47:50:06\r\n      jusqu'\u00e0 ce que Berne le\r\nlui interdise en vue de son renvoi.\r\n\r\n20:47:50:11  20:47:55:11\r\nIci, les Roms, consid\u00e9r\u00e9s comme des\r\n parias, ne trouvent pas d'emploi.\r\n\r\n20:48:17:06  20:48:21:17\r\n    -Dans cet appartement meubl\u00e9\r\nprovisoire, la famille vit confin\u00e9e.\r\n\r\n20:48:21:22  20:48:24:10\r\nLes enfants ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:48:43:06  20:48:45:17\r\n          -Sans travail\r\n     et sans aide du Kosovo,\r\n\r\n20:48:45:22  20:48:50:12\r\npour survivre les Krasniqi d\u00e9pendent\r\n   des amis du village d'Avully.\r\n\r\n20:48:50:17  20:48:52:04\r\n      Mais jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n20:48:52:09  20:48:54:23\r\nSans eux, ils seraient \u00e0 la rue.\r\n\r\n20:48:56:00  20:49:00:02\r\n    -\"Ch\u00e8re famille Krasniqi,\r\n nous pensons \u00e0 vous qui avez \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:49:00:07  20:49:04:14\r\n arrach\u00e9s si brutalement d'Avully,\r\n   village qui vous a adopt\u00e9s.\"\r\n\r\n20:49:04:19  20:49:09:11\r\n            C'est sign\u00e9\r\n par la famille du maire d'Avully.\r\n\r\n20:49:09:15  20:49:13:08\r\n      -Merci \u00e0 tout le monde\r\n         pour le message.\r\n\r\n20:49:13:12  20:49:17:10\r\n      -Merci aussi \u00e0 Sarah, \r\n     tout le temps avec nous.\r\n\r\n20:49:31:15  20:49:35:03\r\n        -Retour \u00e0 Avully\r\no\u00f9 ce renvoi a choqu\u00e9 le village.\r\n\r\n20:49:35:08  20:49:37:07\r\n   Le maire nous lit la lettre\r\n\r\n20:49:37:11  20:49:41:02\r\n        que les Krasniqi\r\nont re\u00e7ue il y a quelques jours.\r\n\r\n20:49:42:16  20:49:47:12\r\n-\"Nous pensons \u00e0 vous qui avez \u00e9t\u00e9\r\narrach\u00e9s si brutalement d'Avully,\r\n\r\n20:49:47:17  20:49:53:17\r\n      village qui vous avait \r\n      accueillis et adopt\u00e9s.\"\r\n\r\n20:49:53:22  20:49:56:23\r\n      -Vous avez l'air \u00e9mu.\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:49:57:04  20:50:00:20\r\n      Comme \u00e7a s'est produit,\r\n       \u00e7a me fend le coeur.\r\n\r\n20:50:01:01  20:50:04:14\r\n      C'est presque indigne \r\n     d'une soci\u00e9t\u00e9 comme nous\r\n\r\n20:50:04:19  20:50:07:07\r\n   o\u00f9 nous vivons dans la paix.\r\n\r\n20:50:07:11  20:50:11:02\r\n            Je souhaite\r\n que cette famille puisse revenir.\r\n\r\n20:50:14:15  20:50:18:14\r\n      -Le maire a interc\u00e9d\u00e9\r\naupr\u00e8s du Grand Conseil genevois,\r\n\r\n20:50:18:19  20:50:21:15\r\n      et avec ses coll\u00e8gues\r\n      du conseil municipal\r\n\r\n20:50:21:20  20:50:26:11\r\nil a aussi \u00e9crit \u00e0 la pr\u00e9sidence \r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n20:50:26:16  20:50:29:16\r\n     Et nous avons d\u00e9couvert\r\n      que m\u00eame les enfants\r\n\r\n20:50:29:21  20:50:32:12\r\n        avaient protest\u00e9\r\n      aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:50:34:05  20:50:39:21\r\n    -J'ai fait une p\u00e9tition que\r\nj'ai envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:50:40:02  20:50:42:15\r\n       Je peux la montrer ?\r\n\r\n20:50:47:12  20:50:50:23\r\n         J'ai fait signer\r\n  quand on \u00e9tait \u00e0 la patinoire.\r\n\r\n20:50:53:08  20:50:55:18\r\n L\u00e0, c'est les enfants de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:50:56:07  20:50:59:04\r\nApr\u00e8s, je l'ai envoy\u00e9e par la poste.\r\n\r\n20:51:04:00  20:51:08:17\r\n -Ce renvoi fait encore souffrir,\r\nnon seulement la famille Krasniqi,\r\n\r\n20:51:08:22  20:51:12:15\r\n mais tous leurs amis en Suisse,\r\n        petits et grands.\r\n\r\n20:51:24:02  20:51:28:09\r\n   -Madame la conseill\u00e8re d'Etat\r\n   A.Emery-Torracinta, bonsoir.\r\n\r\n20:51:38:21  20:51:43:23\r\n    Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat\r\nen charge de l'instruction publique.\r\n\r\n20:51:44:04  20:51:48:12\r\n   On vous entend peu. Vous avez\r\n   manifest\u00e9 votre indignation.\r\n\r\n20:51:49:09  20:51:51:13\r\n        -J'ai l'impression\r\n       d'un immense g\u00e2chis.\r\n\r\n20:51:51:17  20:51:53:18\r\n   C'\u00e9tait une famille int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n20:51:53:22  20:51:59:18\r\n    Le canton a beaucoup fait.\r\n\r\n20:52:02:21  20:52:06:01\r\n On l'a mis dans une institution,\r\n          le fils a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:52:06:05  20:52:08:08\r\n     -Dans votre d\u00e9partement ?\r\n\r\n20:52:08:11  20:52:12:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:52:12:13  20:52:16:11\r\n       On a le sentiment que\r\n tout s'arr\u00eate pour cette famille.\r\n\r\n20:52:16:14  20:52:18:18\r\n       Je partage l'\u00e9motion.\r\n\r\n20:52:18:22  20:52:22:00\r\n  -La d\u00e9cision est prise \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:52:22:03  20:52:28:01\r\nMais c'est le canton qui est charg\u00e9\r\n       d'ex\u00e9cuter le renvoi.\r\n\r\n20:52:28:05  20:52:31:11\r\n Vous repr\u00e9sentez le gouvernement.\r\n\r\n20:52:31:15  20:52:37:14\r\nEst-ce que le d\u00e9partement n'aurait\r\n  pas d\u00fb prendre la d\u00e9cision de\r\n\r\n20:52:37:18  20:52:40:00\r\n       repousser ce renvoi ?\r\n\r\n20:52:40:04  20:52:45:07\r\n-Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 deux fois.\r\n\r\n20:52:45:11  20:52:55:18\r\n  C'est facile quand on n'est pas\r\n \u00e0 la place de celui qui prend les\r\n\r\n20:52:55:22  20:52:59:16\r\nd\u00e9cisions de dire que l'on aurait pu\r\n faire autrement. Je suis persuad\u00e9e\r\n\r\n20:52:59:20  20:53:03:08\r\n que chaque conseiller d'Etat agit\r\n en son \u00e2me et conscience.-On lui\r\n\r\n20:53:03:11  20:53:07:02\r\n reproche un exc\u00e8s de z\u00e8le.-C'est\r\nune histoire de prise de d\u00e9cision.\r\n\r\n20:53:07:06  20:53:09:09\r\n Et la d\u00e9cision est prise \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:53:09:12  20:53:13:02\r\nLe canton de Gen\u00e8ve a \u00e9crit \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:53:13:07  20:53:20:00\r\nNon seulement on brise une famille\r\n qui \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9e mais en plus,\r\n\r\n20:53:20:05  20:53:23:00\r\n   il y a des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux\r\n\r\n20:53:23:04  20:53:26:04\r\n       pour tous les enfants\r\n       qui sont scolaris\u00e9s.\r\n\r\n20:53:26:08  20:53:29:17\r\n   A Gen\u00e8ve, on a une politique\r\nde ne pas renvoyer en cours d'ann\u00e9e\r\n\r\n20:53:29:21  20:53:32:00\r\nscolaire, et \u00e7a n'est plus possible.\r\n\r\n20:53:32:04  20:53:34:14\r\n        Nous avons demand\u00e9\r\n        que ceci s'arr\u00eate.\r\n\r\n20:53:34:18  20:53:38:15\r\n       -Que faut-il faire ?\r\n\r\n20:53:38:19  20:53:42:01\r\nIl faut appeler \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance ?\r\n\r\n20:53:42:05  20:53:45:12\r\n  -Il faut changer les d\u00e9cisions.\r\n\r\n20:53:45:16  20:53:49:20\r\n         La d\u00e9sob\u00e9issance\r\n    ne r\u00e9glera pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:53:50:00  20:53:55:22\r\n-L'ex\u00e9cution appartient au canton.\r\n\r\n20:53:56:03  20:54:01:11\r\n      -Oui, mais les cantons\r\nagissent selon les ordres de Berne.\r\n\r\n20:54:01:14  20:54:07:08\r\n        -Le canton de Vaud\r\n      suit moins facilement.\r\n\r\n20:54:07:11  20:54:10:08\r\n    -Gen\u00e8ve a pris la d\u00e9cision\r\n          de s'adresser\r\n\r\n20:54:10:12  20:54:13:19\r\n    \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n       Elle nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:54:13:23  20:54:19:21\r\n           Elle a d\u00e9cid\u00e9\r\n    de discuter avec le canton.\r\n\r\n20:54:21:07  20:54:25:16\r\n       -Simonetta Sommaruga\r\n     pousse trop \u00e0 renvoyer ?\r\n\r\n20:54:25:20  20:54:30:11\r\n  -Ce n'est pas elle directement,\r\n         mais son service.\r\n\r\n20:54:30:15  20:54:34:16\r\n        -Vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e ?\r\n\r\n20:54:34:20  20:54:42:13\r\n        -Non, mais agac\u00e9e\r\n   par une politique inhumaine.\r\n\r\n20:54:42:18  20:54:53:09\r\n   On se rend compte que quand\r\nles personnes connaissent les gens\r\n\r\n20:54:53:12  20:54:57:11\r\nqu'on renvoie, ils n'ont plus envie.\r\n\r\n20:54:57:15  20:55:03:10\r\n  -Au-del\u00e0, il y a la question du\r\nrefus de l'asile pour cette famille.\r\n\r\n20:55:03:13  20:55:05:16\r\n     Ils sont rest\u00e9s six ans.\r\n\r\n20:55:05:20  20:55:09:05\r\n          Ils ont \u00e9puis\u00e9\r\n    tous les d\u00e9lais de recours.\r\n\r\n20:55:09:09  20:55:15:04\r\nEst-ce qu'on ne les fait pas vivre\r\n dans l'illusion qu'ils pourront\r\n\r\n20:55:15:09  20:55:17:08\r\n     revenir ?-Je ne sais pas.\r\n\r\n20:55:17:11  20:55:21:22\r\n Ils ont fait des d\u00e9marches aupr\u00e8s\r\n       de la Cour europ\u00e9enne\r\n\r\n20:55:22:03  20:55:27:06\r\n   des droits de l'homme. S'ils\r\nreviennent, ils seront scolaris\u00e9s.\r\n\r\n20:55:28:07  20:55:32:08\r\n   Nous scolarisons les enfants,\r\n\r\n20:55:32:12  20:55:37:20\r\n          quelle que soit\r\n     la situation des parents.\r\n\r\n20:55:38:05  20:55:42:12\r\n           -Ils estimaient\r\nqu'ils n'\u00e9taient pas assez int\u00e9gr\u00e9s ?\r\n\r\n20:55:42:16  20:55:45:13\r\n  -Au niveau des droits humains,\r\n     ils auraient d\u00fb rester.\r\n\r\n20:55:45:17  20:55:47:20\r\nIl y avait un enfant en souffrance.\r\n\r\n20:55:48:00  20:55:53:20\r\n      On aurait pu les aider.\r\n\r\n20:55:56:04  20:55:58:21\r\n    Mais on a une bureaucratie\r\n     administrative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:55:59:01  20:56:02:22\r\n    qui ne se rend pas compte\r\nde ce qui se passe sur le terrain.\r\n\r\n20:56:03:02  20:56:05:20\r\nIl n'y a pas beaucoup de situations\r\n             comme \u00e7a.\r\n\r\n20:56:06:00  20:56:10:13\r\n   On demande un peu d'humanit\u00e9.\r\n\r\n20:56:10:17  20:56:15:09\r\n  On demande que le regroupement\r\n  familial puisse \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n20:56:15:12  20:56:21:11\r\n    Que quand il y a un enfant\r\n  fragilis\u00e9, qu'il puisse rester.\r\n\r\n20:56:24:05  20:56:27:17\r\n   Et la seule solution pour ces\r\n   familles, \u00e7a serait de passer\r\n\r\n20:56:27:21  20:56:30:01\r\n      dans la clandestinit\u00e9.\r\n         C'est hypocrite.\r\n\r\n20:56:30:05  20:56:32:05\r\n-Les enfants seraient scolaris\u00e9s ?\r\n\r\n20:56:32:09  20:56:34:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:56:34:13  20:56:39:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:56:39:05  20:56:45:03\r\n       Dans quelques jours,\r\n  l'avocat de la famille Krasniqi\r\n\r\n20:56:45:14  20:56:49:01\r\n     nous a dit qu'une demande\r\n          serait envoy\u00e9e.\r\n\r\n20:56:49:01  20:56:53:08\r\n        Il est un entra\u00eeneur\r\nque beaucoup de clubs r\u00eavent d'avoir.\r\n\r\n20:56:53:12  20:56:56:17\r\n           Lucien Favre\r\n  a pos\u00e9 ses valises est \u00e0 Nice.\r\n\r\n20:56:56:22  20:57:00:04\r\n        Le club de la ville\r\n     se frotte d\u00e9j\u00e0 les mains.\r\n\r\n20:57:00:09  20:57:02:00\r\n             Portrait.\r\n\r\n20:57:04:07  20:57:10:09\r\n          Musique douce\r\n\r\n20:57:10:18  20:57:14:03\r\n    -Nice, sa baie des Anges,\r\n    sa promenade des Anglais,\r\n\r\n20:57:14:08  20:57:18:10\r\n     et son entra\u00eeneur suisse\r\nqui n'a pas encore trouv\u00e9 le temps\r\n\r\n20:57:18:14  20:57:21:10\r\n      de faire les march\u00e9s\r\n      de la vieille ville.\r\n\r\n20:57:21:14  20:57:25:09\r\n    Mais on lui en veut pas:\r\n  L.Favre, ici, on l'aime bien.\r\n\r\n20:57:26:17  20:57:34:03\r\n  -Je trouve que \u00e7a a l'air d'\u00eatre\r\nun mec tr\u00e8s tr\u00e8s gentil, tr\u00e8s simple.\r\n\r\n20:57:34:08  20:57:40:16\r\n     Et il est assez honn\u00eate,\r\n   dans l'histoire, pas trop...\r\n\r\n20:57:40:21  20:57:44:09\r\n  Il a pas l'air d'\u00eatre faux cul.\r\n\r\n20:57:46:10  20:57:50:13\r\n   -Quelques stands plus loin,\r\n le hasard fait bien les choses.\r\n\r\n20:57:50:18  20:57:54:03\r\n         Voici Val\u00e9rie,\r\n la femme du pr\u00e9sident du club.\r\n\r\n20:57:58:09  20:58:02:09\r\n     Vous \u00eates bien plac\u00e9e\r\n  pour nous parler de L.Favre.\r\n\r\n20:58:02:13  20:58:04:00\r\n           -Ah, Lucien !\r\n\r\n20:58:04:05  20:58:06:14\r\n   Un homme charmant, adorable.\r\n\r\n20:58:06:19  20:58:10:20\r\n Je l'ai connu quand il est arriv\u00e9\r\n      au club avec mon mari.\r\n\r\n20:58:11:01  20:58:17:01\r\nOn a fait un repas tous les quatre,\r\navec sa femme: des gens adorables.\r\n\r\n20:58:23:11  20:58:26:10\r\n     -A Nice, tout le monde\r\n     lui lance des fleurs.\r\n\r\n20:58:26:14  20:58:29:02\r\nM\u00eame sa sobri\u00e9t\u00e9 semble appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n20:58:30:21  20:58:35:09\r\n  -On peut pas trop le juger, on\r\nle voit pas, on l'entend pas trop.\r\n\r\n20:58:35:13  20:58:39:20\r\n  Il est intelligent, \u00e7a se voit,\r\n   mais il parle pas \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n20:58:40:01  20:58:42:17\r\nPas de d\u00e9bordements, avec M. Lucien.\r\n\r\n20:58:51:20  20:58:54:22\r\n        -Voil\u00e0 M. Lucien\r\n  \u00e0 l'heure de l'entra\u00eenement,\r\n\r\n20:58:55:03  20:58:57:02\r\n  avec son club de l'OGC Nice.\r\n\r\n20:58:57:07  20:59:01:12\r\nL'\u00e9quipe occupe les premi\u00e8res places\r\n      du championnat fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:59:01:17  20:59:04:21\r\n L'emploi du temps de M. Lucien\r\n        est tr\u00e8s charg\u00e9,\r\n\r\n20:59:05:02  20:59:07:01\r\n   et la presse se l'arrache.\r\n\r\n20:59:07:16  20:59:09:06\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n20:59:10:08  20:59:12:11\r\n -Il nous a accord\u00e9 15 minutes.\r\n\r\n20:59:12:15  20:59:16:10\r\n    L'emballement des m\u00e9dias\r\n  ne lui fait pas grand-chose.\r\n\r\n20:59:18:07  20:59:21:10\r\n-Non, pas du tout, \u00e7a me fait rien.\r\n\r\n20:59:21:14  20:59:25:08\r\n     C'est mieux qu'on parle\r\n   en bien de vous, \u00e9videmment,\r\n\r\n20:59:25:12  20:59:29:06\r\n     mais moi je me concentre\r\n    sur le jeu, sur le ballon,\r\n\r\n20:59:29:11  20:59:31:21\r\n    et sur ce que j'ai \u00e0 faire.\r\n\r\n20:59:34:20  20:59:37:16\r\n     -Depuis quelques mois,\r\n      la presse fran\u00e7aise\r\n\r\n20:59:37:21  20:59:41:21\r\n  se passionne pour le Vaudois,\r\n   et le personnage intrigue.\r\n\r\n20:59:42:02  20:59:45:14\r\n   Le pr\u00e9sentateur H.Mathoux \r\n   c\u00e9l\u00e8bre tous les dimanches\r\n\r\n20:59:45:19  20:59:48:14\r\n   la grand-messe du football\r\n          sur Canal+.\r\n\r\n20:59:50:04  20:59:52:08\r\n  -C'est quelqu'un de d\u00e9routant.\r\n\r\n20:59:52:12  20:59:57:05\r\nIl est dans son monde quand il parle\r\n   avec les journalistes de foot.\r\n\r\n20:59:57:10  21:00:00:09\r\n      On sent qu'on n'est pas\r\n        des interlocuteurs\r\n\r\n21:00:00:13  21:00:05:02\r\n\u00e0 la hauteur de ce qu'il attendrait\r\n   d'une discussion sur le foot.\r\n\r\n21:00:05:07  21:00:10:02\r\n  Il est \u00e9vanescent, parfois, mais\r\nil a un c\u00f4t\u00e9 sympathique, convivial.\r\n\r\n21:00:10:07  21:00:14:11\r\n   Il combine \u00e7a \u00e0 ce personnage\r\n      un peu lunaire parfois,\r\n\r\n21:00:14:16  21:00:17:20\r\n          mais qui reste\r\n    accessible et sympathique.\r\n\r\n21:00:19:19  21:00:22:21\r\n    -Sympathique, M. Lucien,\r\n      et tr\u00e8s m\u00e9ticuleux,\r\n\r\n21:00:23:03  21:00:26:01\r\n          voire presque\r\n     obs\u00e9d\u00e9 par le football.\r\n\r\n21:00:28:11  21:00:31:05\r\n   -C'est un clich\u00e9 que j'ai eu\r\n\r\n21:00:31:10  21:00:36:11\r\ncar on savait que je regardais mon \r\nadversaire, j'analysais nos matchs.\r\n\r\n21:00:36:15  21:00:39:14\r\n       Mais si un entra\u00eeneur\r\n       fait pas une analyse\r\n\r\n21:00:39:19  21:00:44:11\r\n  des performances de son \u00e9quipe,\r\n faut qu'il fasse un autre m\u00e9tier.\r\n\r\n21:00:44:15  21:00:47:01\r\n C'est normal, je suis passionn\u00e9.\r\n\r\n21:00:48:04  21:00:52:17\r\n    -Le voici \u00e0 vingt ans joueur\r\nsous les couleurs du Lausanne Sport.\r\n\r\n21:00:52:22  21:00:57:00\r\n  Puis ce sera Xamax, Servette,\r\n  un passage ici par Toulouse,\r\n\r\n21:00:57:05  21:01:02:00\r\navant un retour au Servette avec qui\r\n  il gagne le championnat en 1985.\r\n\r\n21:01:02:05  21:01:06:04\r\nLe jeune Lucien porte aussi 24 fois\r\n      le maillot de la Nati,\r\n\r\n21:01:06:09  21:01:12:11\r\net marque un but lors de sa premi\u00e8re\r\n   s\u00e9lection contre les Pays-Bas.\r\n\r\n21:01:12:15  21:01:14:16\r\n  Sa carri\u00e8re est aussi marqu\u00e9e\r\n\r\n21:01:14:21  21:01:19:04\r\n        par un drame rentr\u00e9\r\ndans l'histoire du football suisse.\r\n\r\n21:01:19:09  21:01:24:04\r\n      En 1985, Gabet Chapuisat\r\ncommet une faute d'une rare violence\r\n\r\n21:01:24:09  21:01:26:20\r\nsur un Favre au sommet de son art.\r\n\r\n21:01:27:01  21:01:30:14\r\n   Bilan: huit mois d'arr\u00eat, \r\n   un genou gauche en miettes\r\n\r\n21:01:30:19  21:01:34:10\r\n    et une affaire qui finira\r\n    devant la justice civile.\r\n\r\n21:01:35:08  21:01:39:14\r\n   -Premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 chaud:\r\n on commence par Gabet Chapuisat.\r\n\r\n21:01:39:19  21:01:43:07\r\n          -Sur le film ?\r\n  -Sur ce que vous en avez pens\u00e9.\r\n\r\n21:01:43:11  21:01:47:07\r\n  -Je m'attendais \u00e0 la virulence\r\n      de la partie adverse.\r\n\r\n21:01:47:12  21:01:52:01\r\n        -Chapuisat cherche\r\n     \u00e0 passer pour la victime,\r\n\r\n21:01:52:06  21:01:59:02\r\nalors que j'ai les cannes et que j'ai\r\n 50 % de chances de rester infirme.\r\n\r\n21:02:00:13  21:02:02:16\r\n -Aujourd'hui, les protagonistes\r\n\r\n21:02:02:21  21:02:05:17\r\n       ne souhaitent pas\r\n     revenir sur l'affaire.\r\n\r\n21:02:08:10  21:02:12:01\r\n -Il avait fait une grosse faute,\r\n      il le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:02:12:06  21:02:15:01\r\n            C'est fini,\r\n   je ne veux plus parler de \u00e7a.\r\n\r\n21:02:15:06  21:02:17:11\r\n J'aimais bien Gabet comme joueur.\r\n\r\n21:02:17:16  21:02:21:06\r\n     Quand j'\u00e9tais aux juniors\r\n      de Lausanne, c'\u00e9tait...\r\n\r\n21:02:21:11  21:02:23:15\r\n      C'est tout, c'est fini.\r\n\r\n21:02:23:20  21:02:27:12\r\n          C'est navrant,\r\n   mais c'est fini, c'est fini.\r\n\r\n21:02:27:17  21:02:31:00\r\n  Je vais de l'avant, c'est tout.\r\n\r\n21:02:32:13  21:02:36:11\r\n     -L.Favre met un terme\r\n\u00e0 sa carri\u00e8re de joueur en 1991.\r\n\r\n21:02:36:15  21:02:40:03\r\n     Mais il va de l'avant:\r\n    quelques mois plus tard,\r\n\r\n21:02:40:08  21:02:45:11\r\nil est d\u00e9j\u00e0 au bord des terrains\r\n  dans son Gros-de-Vaud natal\r\n\r\n21:02:45:15  21:02:49:04\r\n      o\u00f9 il pose les bases\r\n  de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n21:02:49:13  21:02:54:06\r\n  -L.Favre a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\nd'entra\u00eeneur ici en septembre 1991.\r\n\r\n21:02:54:11  21:02:57:19\r\n         Y avait toujours\r\n ces terrains d'entra\u00eenement ici,\r\n\r\n21:02:58:00  21:02:59:18\r\n     le terrain principal ici.\r\n\r\n21:03:00:04  21:03:04:01\r\n       -A l'\u00e9poque, J.Bordin\r\nentra\u00eenait les juniors d'Echallens,\r\n\r\n21:03:04:06  21:03:06:13\r\net M. Lucien devient son adjoint.\r\n\r\n21:03:06:23  21:03:09:08\r\n   -Il est mieux \u00e0 Nice qu'ici.\r\n             Il rit\r\n\r\n21:03:09:17  21:03:13:08\r\n-On le retrouve 26 ans plus tard\r\n     \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro,\r\n\r\n21:03:13:12  21:03:17:08\r\n    en compagnie de son fils\r\n  et du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque.\r\n\r\n21:03:17:17  21:03:19:18\r\n    -En ao\u00fbt 1991, j'ai appris\r\n\r\n21:03:19:23  21:03:23:23\r\n   qu'il avait fini sa carri\u00e8re\r\n   de professionnel \u00e0 Servette.\r\n\r\n21:03:24:04  21:03:27:06\r\n       Il est revenu habiter\r\n      dans son village natal,\r\n\r\n21:03:27:11  21:03:29:16\r\n  \u00e0 trois kilom\u00e8tres d'Echallens.\r\n\r\n21:03:29:21  21:03:32:03\r\n J'entra\u00eenais les moins de 14 ans.\r\n\r\n21:03:32:08  21:03:37:00\r\n Je l'ai appel\u00e9 pour lui demander \r\ns'il voulait venir \u00e0 l'entra\u00eenement\r\n\r\n21:03:37:05  21:03:40:06\r\n    pour signer des autographes\r\n         et dire bonjour.\r\n\r\n21:03:40:11  21:03:43:02\r\n          On s'entra\u00eenait\r\n      trois fois par semaine.\r\n\r\n21:03:43:07  21:03:47:06\r\n   Il a pas rat\u00e9 un entra\u00eenement\r\n    jusqu'au mois de juin 1992.\r\n\r\n21:03:47:11  21:03:50:02\r\n       Il prenait des notes\r\n        \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n21:03:50:07  21:03:52:23\r\nIl est toujours rest\u00e9 tr\u00e8s humble,\r\n\r\n21:03:53:04  21:03:56:08\r\n         il m'a jamais dit\r\n      ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n21:03:56:12  21:04:00:12\r\n   Il avait \u00e9t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n     et il voulait apprendre.\r\n\r\n21:04:01:15  21:04:06:07\r\n-A Echallens, Lucien Favre rencontre\r\n   aussi le jeune Ludovic Magnin\r\n\r\n21:04:06:11  21:04:10:09\r\n  qu'il prend dans ses bagages\r\n  \u00e0 Yverdon, son nouveau club\r\n\r\n21:04:10:13  21:04:15:00\r\n qu'il va mener \u00e0 une promotion\r\nhistorique en Ligue nationale A.\r\n\r\n21:04:15:04  21:04:19:13\r\n Aujourd'hui, L.Magnin entra\u00eene\r\nles jeunes espoirs du FC Zurich.\r\n\r\n21:04:19:18  21:04:23:14\r\n   Il doit sa grande carri\u00e8re\r\n   \u00e0 son mentor Lucien Favre.\r\n\r\n21:04:23:19  21:04:25:18\r\n  Il se souvient de ses d\u00e9buts.\r\n\r\n21:04:25:23  21:04:27:18\r\n     Il \u00e9tait encore mineur,\r\n\r\n21:04:27:23  21:04:32:11\r\net L.Favre faisait le chauffeur \r\npour l'emmener \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n21:04:32:20  21:04:35:11\r\n        -C'\u00e9tait 15 minutes\r\n        Echallens-Yverdon.\r\n\r\n21:04:35:16  21:04:38:03\r\n En tout 30 car y avait le retour.\r\n\r\n21:04:38:08  21:04:42:02\r\n         Lucien, souvent,\r\n s'occupait de faire un d\u00e9briefing\r\n\r\n21:04:42:07  21:04:46:22\r\ndu match du week-end, ou pr\u00e9parait\r\n  le match du week-end suivant.\r\n\r\n21:04:47:03  21:04:52:05\r\nJ'avais la chance d'avoir la tactique\r\n     de Lucien dans la voiture.\r\n\r\n21:04:52:10  21:04:55:16\r\n           Lucien arrive\r\n    \u00e0 conduire avec les coudes.\r\n\r\n21:04:55:21  21:05:01:16\r\n  C'\u00e9tait pas comme ici \u00e0 Zurich,\r\ny avait moins de monde sur la route.\r\n\r\n21:05:01:21  21:05:05:10\r\n           Il conduisait\r\n     avec les coudes comme \u00e7a.\r\n\r\n21:05:05:14  21:05:08:01\r\n  Et il commen\u00e7ait \u00e0 t'expliquer:\r\n\r\n21:05:08:06  21:05:11:16\r\n         \"Toi t'\u00e9tais l\u00e0,\r\n      le d\u00e9fenseur \u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n21:05:11:21  21:05:17:12\r\n   et toi t'aurais d\u00fb couper ici\r\n pour attraper l'autre attaquant.\"\r\n\r\n21:05:17:17  21:05:21:06\r\n            C'\u00e9taient\r\n   des moments extraordinaires.\r\n\r\n21:05:21:11  21:05:26:06\r\n       J'ai beaucoup appris,\r\n     il me faisait progresser.\r\n\r\n21:05:26:11  21:05:30:16\r\n      -Y avait pas une minute\r\nqui n'\u00e9tait pas d\u00e9di\u00e9e au football.\r\n\r\n21:05:30:21  21:05:33:14\r\n        C'\u00e9tait football,\r\n       football, football.\r\n\r\n21:05:33:19  21:05:37:11\r\n       -Oui, mais je pense\r\n  que c'est rest\u00e9 la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:05:37:16  21:05:41:02\r\n     Il vit, il dort football.\r\n\r\n21:05:41:07  21:05:45:17\r\nEn fait, je sais m\u00eame pas s'il dort.\r\n\r\n21:05:45:22  21:05:47:20\r\n         Il vit football.\r\n\r\n21:05:48:12  21:05:52:23\r\n    -M. Lucien fait progresser\r\nses joueurs et encha\u00eene les succ\u00e8s.\r\n\r\n21:05:53:04  21:05:56:02\r\n   Il gagne la Coupe de Suisse\r\n         avec Servette,\r\n\r\n21:05:56:07  21:05:59:09\r\n          puis il gagne\r\n une nouvelle coupe avec Zurich,\r\n\r\n21:05:59:13  21:06:03:21\r\n    avec qui il remporte aussi\r\ndeux fois d'affil\u00e9e le championnat.\r\n\r\n21:06:04:02  21:06:08:08\r\n  Il franchit un nouveau palier\r\n en Allemagne avec Hertha Berlin\r\n\r\n21:06:08:12  21:06:13:09\r\n et Borussia Moenchengladbach, des\r\nclubs habitu\u00e9s au bas du classement,\r\n\r\n21:06:13:13  21:06:15:21\r\nqu'il va hisser vers les sommets.\r\n\r\n21:06:16:02  21:06:18:17\r\n  M\u00eame la star des entra\u00eeneurs\r\n           s'incline.\r\n\r\n21:06:19:03  21:06:22:04\r\n-J'ai un gros respect pour Lucien.\r\n\r\n21:06:22:09  21:06:25:17\r\n   C'est le meilleur entra\u00eeneur\r\n       que j'ai rencontr\u00e9.\r\n\r\n21:06:26:03  21:06:29:09\r\n     -M. Lucien est-il pr\u00eat \r\n    pour le dernier \u00e9chelon ?\r\n\r\n21:06:29:13  21:06:31:12\r\n  Entra\u00eener un club de l\u00e9gende\r\n\r\n21:06:31:17  21:06:34:14\r\n      comme le Real Madrid \r\n      ou Manchester United.\r\n\r\n21:06:34:19  21:06:38:16\r\n L'international br\u00e9silien Dante\r\n    peut peut-\u00eatre r\u00e9pondre.\r\n\r\n21:06:38:21  21:06:43:08\r\nIl est \u00e0 Nice, mais a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9\r\n     en Allemagne avec L.Favre.\r\n\r\n21:06:43:12  21:06:45:08\r\n     M. Lucien est-il pr\u00eat ?\r\n\r\n21:06:47:20  21:06:49:14\r\n        -Je pense que oui.\r\n\r\n21:06:49:19  21:06:54:00\r\n   Mais il faut le mettre l\u00e0-bas\r\n    pour voir ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n21:06:54:05  21:06:57:05\r\n  Mais on voit qu'il a le niveau.\r\n\r\n21:06:57:10  21:07:03:11\r\n    Et apr\u00e8s, dans le foot, c'est\r\navoir l'opportunit\u00e9 pour, c'est tout.\r\n\r\n21:07:04:22  21:07:08:19\r\n -Cette opportunit\u00e9 se pr\u00e9sente\r\n   encore plus difficilement\r\n\r\n21:07:09:00  21:07:12:05\r\n        quand on poss\u00e8de\r\n  un passeport \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n21:07:12:10  21:07:15:02\r\n         Mais M. Lucien\r\n    pourrait bien y arriver.\r\n\r\n21:07:15:07  21:07:18:14\r\n      Et quoi qu'il arrive,\r\n    le football reste un jeu.\r\n\r\n21:07:21:17  21:07:25:03\r\n           -Il faut pas\r\n    y donner trop d'importance.\r\n\r\n21:07:25:08  21:07:28:22\r\n     Je pense qu'actuellement,\r\n        on est \u00e0 la limite.\r\n\r\n21:07:29:03  21:07:31:01\r\n       Plus qu'\u00e0 la limite.\r\n\r\n21:07:31:06  21:07:34:08\r\n  -Qu'est-ce qui vous d\u00e9range ?\r\n\r\n21:07:34:12  21:07:39:05\r\n  -Y a beaucoup de choses qui me\r\nplaisent, qui me plairont toujours.\r\n\r\n21:07:39:10  21:07:42:11\r\n      Y a beaucoup de choses\r\n        qui me font souci.\r\n\r\n21:07:42:15  21:07:44:19\r\n   Je ne tiens pas \u00e0 en parler.\r\n\r\n21:07:45:00  21:07:48:13\r\n  Je retiens les choses positives\r\n           pour avancer.\r\n\r\n21:07:48:18  21:07:54:02\r\n  Ca continuera, y aura toujours\r\nun ballon, c'est le plus important.\r\n\r\n21:08:08:00  21:08:10:15\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n21:08:10:20  21:08:16:18\r\n N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire par \r\ne-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:08:16:23  21:08:22:02\r\n        Vous pouvez aussi\r\n  nous laisser un message vocal.\r\n\r\n21:08:22:07  21:08:26:04\r\n       La semaine prochaine\r\n    vous retrouverez C.Sommer.\r\n\r\n21:08:26:09  21:08:32:14\r\n  Bonne soir\u00e9e, et bonnes vacances\r\n\u00e0 ceux qui ont la chance d'en avoir.\r\n\r\n21:08:34:16  21:08:38:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029785\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:26) [85%] : \r\nSur RTL et fond de Wolfsburg soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:51) [70%] : \r\nIl \u00e9tait pr\u00eat il paye, il \u00e9tait mais, mais, voil\u00e0, au moment o\u00f9 on appelle de CDI disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:59 > 0:01:42) [75%] : \r\nC'est ce il me semble qu'elle fut une ann\u00e9e d\u00fb fermer son usine m\u00eame pas dans le filet de ben, il vient d'avoir son anniversaire, l'album de voulait le 22 c'est plus parce qu'on a tous sign\u00e9 l'\u00e9cart jonchant Cadiot ici Olympia je crois qu'il y a un il avait Avedon, qui a du vent 22, ils sont de du 22 je crois, puis moi je suis d'octobre, donc on a, on a, on a tr\u00e8s peu de tr\u00e8s peu diff\u00e9rence en r\u00e9alit\u00e9 quand, mais sa t\u00eate quelle ann\u00e9e 62 ans, \u00e0 62 ans de l'plus faire encore quelques ann\u00e9es ici quand m\u00eame donc Valentin tentait d'arriver susciter, tu sais, ton p\u00e8re, ce qui m'a boutique je suis train \u00e9t\u00e9 et je me souviens d'abus bon film voil\u00e0 le joueur avec 8 \u00e0 Tizi-Ouzou la change de la lire en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:04:42 > 0:04:44) [95%] : \r\nParti au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:46 > 0:05:01) [78%] : \r\nCar c'est Myriam gaz ou une bonne histoire, un an \u00e0 la famille, donc le sujet tire- larmes, vous avez fait combien, finalement, c'est ce que vous ce que r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:13) [78%] : \r\nNon, non, non, respecter mais c'est \u00e0 se demander si on ne va pas \u00eatre plus court, nous les s\u00e9journ\u00e9, on a m\u00eame trouv\u00e9 ou de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:37 > 0:05:49) [84%] : \r\nAh ben non, messieurs, merci, tu me chercher en fait presque non, mais je m'\u00e9tais isol\u00e9 pour r\u00e9p\u00e9ter mon interview du coup voil\u00e0 Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:53 > 0:05:55) [89%] : \r\nAlors Catherine voulait refaire le d\u00e9but hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:58 > 0:06:05) [77%] : \r\nMerci, mais non pas de plus, c'est un homme, \u00e7a va tr\u00e8s, \u00e0 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:16) [61%] : \r\nAh ben nous n'est pas ce qui s'est merci plus Toubon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:17 > 0:06:18) [79%] : \r\nSi oui, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:19 > 0:06:20) [77%] : \r\n4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:25) [78%] : \r\nSeule l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:25 > 0:06:32) [88%] : \r\nPas non, mais ils font chier ah non c'est pas possible, \u00e7a \u00e7a 18 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:34 > 0:06:35) [93%] : \r\nPartager un peu mon indignation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:38 > 0:06:40) [86%] : \r\nPas non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:06:45) [87%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:46 > 0:06:48) [79%] : \r\nNon 18 abuser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:48 > 0:06:51) [61%] : \r\nLes 4 minutes 30 p\u00e9n\u00e9trable mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:52 > 0:06:53) [96%] : \r\nDonc 18 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:55 > 0:06:56) [76%] : \r\nOn est presque \u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:34) [88%] : \r\nParce que certaines on se, on se fait petite r\u00e9p\u00e9tition entre nous, vous venez de participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:50 > 0:08:03) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant d\u00e9velopper notre sommaire, une fois n'est pas coutume nous vous emmenons sur le chemin du pardon, d'o\u00f9 qu'ils viennent parce que c'est pas tous les jours, p\u00e9nitence et certainement pas pour S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:06 > 0:08:08) [82%] : \r\nJe pourrais avoir un retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:12) [83%] : \r\nUn retour de la 5, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:24 > 0:08:26) [73%] : \r\nVoil\u00e0 tu demand\u00e9 que j'ai un retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:35) [82%] : \r\nMais, le moniteur est trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:43) [70%] : \r\nInverser voil\u00e0 super oui, du coup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:09 > 0:09:14) [72%] : \r\nQue tu du coup tu manges fait dans Conversation c'\u00e9tait sympa, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:29) [74%] : \r\nJe suis content d'amour, je ne sais o\u00f9 elle en fait ces seniors, donc vous \u00eates voici une un peu oui mais moi, je lui ai confi\u00e9 plus de 1002, qu'est ce que Nice toute 3 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:23 > 0:11:23) [81%] : \r\nLes maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:11:31 > 0:11:31) [67%] : \r\nVoil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:11:46) [91%] : \r\nJ'ai particuli\u00e8rement aim\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9mission sur la politique en Valais, mais j'ai une question : sommes-nous \u00e0 l'abri d'un Ghislaine guette : o\u00f9 est l'\u00e9pouse de Christophe Darbellay elle n'appara\u00eet pas dans le reportage, c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:11:55) [86%] : \r\nSemences prot\u00e9g\u00e9es un scandale pourquoi accepter un nouveau produit qui va rendre nos agriculteurs esclaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:06) [93%] : \r\nFacile de dire ce que vous dites, mais souvent j'appelle directement l'h\u00f4tel et c'est syst\u00e9matiquement la m\u00eame chose, la proposition est plus cher que surbooking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:12:07 > 0:12:21) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, comme reportage \u00e0 strict mettent qui vous pla\u00eet, c'est pas 4000 h\u00f4tels, mais 4000 h\u00f4tels, vous pouvez faire passer le message \u00e0 beaucoup de vos journalistes aussi bien radios que TV c'est un d\u00e9faut qu'on entend de plus en plus ces femmes \u00e9nervant ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:12:23 > 0:12:24) [62%] : \r\nLa m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:24 > 0:12:49) [87%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, garder son enfant malade entre droit pour les parents \u00e0 prendre cong\u00e9 et besoin des entreprises, \u00e7a grince s\u00e9rieusement, surtout quand les absences se prolonge enqu\u00eate a fait 2 enfants Kosovars au milieu de l'ann\u00e9e scolaire et c'est tout un village Genevois qui se mobilisent, nous avons retrouv\u00e9 la famille, dans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9caires au Kosovo sans travail ni \u00e9cole, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:51 > 0:13:03) [93%] : \r\nOn se l'arrache sur la sc\u00e8ne internationale du football, le Vaudois Lucien Favre fait briller l'OGC Nice tout ce que l'ancien petit prince du football suisse touche se transforme en or, portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:09 > 0:13:24) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper notre sommaire, une fois n'est pas coutume nous vous emmenons sur le chemin du pardon, d'o\u00f9 qu'ils viennent parce que ce n'est pas tous les jours, p\u00e9nitence et certainement pas pour S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:39 > 0:13:50) [87%] : \r\nC'est le moment le plus difficile, d'une carri\u00e8re politique, celui o\u00f9 il faut dire pardon, exercice d'\u00e9quilibriste lundi pour Fran\u00e7ois Fillon, qui tente un fait moi bien coupl\u00e9 \u00e0 je m'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:50 > 0:14:07) [97%] : \r\nParce que je ne peux pas accepter les accusations infond\u00e9es qui me prennent pour cibles apr\u00e8s 32 ans de vie politique, c'\u00e9tait une erreur, je le regrette profond\u00e9ment et je pr\u00e9sente mes excuses aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:07 > 0:14:21) [89%] : \r\nOuais, ouais, ouais, mais \u00e7a suffira pas malgr\u00e9 ce bel effort Fran\u00e7ois Fillon reste \u00e0 la tra\u00eene dans les sondages, fallait tout convaincant Fran\u00e7ois Le pardon, \u00e7a se m\u00e9rite, comme ce d\u00e9put\u00e9 japonais, l\u00e0, il avait piqu\u00e9 dans la caisse, \u00e7a c'est des excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:22) [76%] : \r\nRenault et on on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:48) [92%] : \r\nLa photo qui fait le beau sur les r\u00e9seaux sociaux en mai c'est mes chansons et pourtant Christophe Darbellay il a tout fait pour se faire pardonner son \u00e9cart d'un soir, il a m\u00eame encaiss\u00e9 les railleries Thomas Wiesel au gala du FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:48 > 0:14:57) [88%] : \r\nUn seul \u00e9cart, il a un gamin, c'est quand m\u00eame pas de bol que les paysans valaisans, ils vont acheter de l'engrais Darbelet une goutte \u00e7a pousse directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:05) [88%] : \r\nEt surtout, dans ce m\u00eame Gala, il s'est m\u00eame d\u00e9guis\u00e9 en centurion Romain pour chanter en play- Back.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:07 > 0:15:10) [82%] : \r\nJe me voyais d\u00e9j\u00e0 au del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:18) [82%] : \r\nSi c'est pas de l'expiation le soir pourrait parfois va se prendre un bon coup, impressionn\u00e9 par les talents, le chanteur de son rival Oscar Freysinger contre- attaque en short.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:19 > 0:15:34) [79%] : \r\nDetroit pour serment, il publie ce clip et ont transmis, alors sans la libert\u00e9 wahou quel d\u00e9sir de libert\u00e9, lui aussi, il a un truc \u00e0 se faire pardonner ou quoi, qu'il n'a jamais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:06) [92%] : \r\nUn mea culpa tr\u00e8s discret, celui de Kylian Conway, la conseill\u00e8re de Donald Trump apr\u00e8s une publicit\u00e9 ill\u00e9gale AFP One amiral un suite \u00e0 la d\u00e9cision des magasins Nordstrom de ne plus vendre la ligne Ivanka Trump, celle de la fille du pr\u00e9sident, voil\u00e0 ce que la conseill\u00e8re avait d\u00e9clar\u00e9 en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:06 > 0:16:12) [72%] : \r\nCelui d'appareils avant que \u00e7a a peut-\u00eatre sur le RSA aimerait adjoint au dirigeant et arraisonn\u00e9 samedi en m\u00eame temps c'est la usage avec Bayrou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:20) [87%] : \r\nToll\u00e9 aux \u00c9tats-Unis mais la conseill\u00e8re jure c'est tr\u00e8s excus\u00e9 en priv\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Trump c'est vrai qu'il a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s offens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:25) [88%] : \r\nVilaine fille jure que tu ne fera plus de pubs pour le groupe Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:32 > 0:16:52) [92%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation du matin, un seul et unique policiers dans le secteur d'Evol\u00e8ne, pas de bol, c'est lui qui fonce sur un groupe d'adolescents, blessant l'une de le policier \u00e9tait apparemment ivre \u00e0 80 au lieu de 50 et l\u00e0 en mati\u00e8re de demande de pardon, on a fait mieux : il nous a dit n'avoir rien \u00e0 d\u00e9clarer, pour l'instant, on avait d\u00e9j\u00e0 vu moins sobre en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:52 > 0:16:56) [76%] : \r\nNon, non, manier c'est samedi, il y a Nina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:00 > 0:17:31) [93%] : \r\nL'Union patronale suisse a fait na\u00eetre une belle pol\u00e9mique en affirmant que les parents devaient tout faire pour aller travailler, lorsque leur enfant est malade des d\u00e9clarations qui ont suscit\u00e9 la col\u00e8re mais qui r\u00e9v\u00e8le aussi un vrai probl\u00e8me car si la loi suisse accorde 3 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s, en cas de maladie d'un enfant pour les entreprises, il n'est pas toujours facile de g\u00e9rer ces absences et de nombreuses employ\u00e9es n'osent tout simplement pas user de ce droit que faire lorsque mon enfant est malade, c'est un reportage d'Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann et fournitures cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:33 > 0:17:39) [95%] : \r\nNatacha jongle entre son travail \u00e0 plein temps et ses 2 enfants, une petite grippe et tout est chamboul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:17:40 > 0:17:41) [57%] : \r\n5 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:44 > 0:17:54) [77%] : \r\nC'est le stress, \u00e7a leur course parce que la maladie et est pas pr\u00e9visible et ne sont plus ce qu'ils sont petits et \u00e7a arrive souvent, on un peu d'un unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:55 > 0:17:58) [99%] : \r\nPour \u00e9viter de s'absenter au travail tous les moyens sont bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:58 > 0:18:06) [80%] : \r\nOn ne triche un peu en mais on essaie de leur sous- produit aux enfants au r\u00e9veil pour baisser la seule place tous les moyens qui tient les 6 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:08 > 0:18:19) [90%] : \r\n6 heures, c'est le temps que la petite Livia passe \u00e0 la cr\u00e8che de bobos vit \u00e0 Gen\u00e8ve pendant que sa maman remplit ses obligations professionnelles comme elle, 80 jeunes enfants sont accueillis chaque matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:27 > 0:18:36) [96%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9tablissement depuis 20 ans Martine Saillant constate cette pression professionnelle il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:36 > 0:18:55) [89%] : \r\nParents sont stress\u00e9s, je pense qu'on peut dire qu'ils sont stress\u00e9s, qui se font du souci pour pouvoir regarder leur travail Sertano distrait clairement cette semaine mon enfant ne va pas \u00eatre malade parce que j'ai pas de solution, il peut pas louper le travail Jocrisse plein de travail si je suis encore absent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:01 > 0:19:18) [90%] : \r\nBonjour madame Patricia mal chaperon rouge oui je mesure faire 2\u00e8me \u00e9tage merci Patricia Hamel est une des 45 gardes du chaperon rouge ce service de la Croix-Rouge propose une gare d'urgence dans les 4 heures pour lib\u00e9rer les parents coinc\u00e9s entre leur travail et leurs enfants malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:20 > 0:19:22) [86%] : \r\nAlors la malade tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:22 > 0:19:35) [85%] : \r\nTout seul, un peu mal \u00e0 la t\u00eate pour mal au ventre, mal un peu gripp\u00e9 quoi quand il y a des impr\u00e9vus, c'est vrai que \u00e7a complique vite un peu les choses, puisque mon mari aussi travaille, lui, \u00e0 100 pourcent donc faut voil\u00e0 la for\u00eat c'est rageant Millenium T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:35 > 0:19:46) [88%] : \r\nAh non, non, non, \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine d'entreprises offrent ce service \u00e0 leurs employ\u00e9es mais cette maman paye de sa poche 10 francs par heure, un tarif en partie subventionn\u00e9s par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:19:46 > 0:19:48) [89%] : \r\nQuand on a 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:49 > 0:19:55) [90%] : \r\nC'est jamais facile de laisser ses enfants d'autant plus s'ils sont malades, on pr\u00e9f\u00e9rerait peut-\u00eatre pouvoir s'en occuper tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:56 > 0:20:02) [83%] : \r\nPar contre, alors ils me font souvent cadeau de leur devenir creux, une fille, Gen\u00e8ve et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:02 > 0:20:05) [86%] : \r\nSeul canton Romand \u00e0 subventionner ce service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:09 > 0:20:23) [91%] : \r\nAu revoir, ailleurs en Suisse romande, les prix peuvent monter jusqu'\u00e0 25 francs par heure trop cher pour certains parents qui doivent alors manqu\u00e9 le travaillent l\u00e9galement ils ont droit \u00e0 3 jours de cong\u00e9 par enfant pour chaque nouveau cas de maladie, j'ai une caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:23 > 0:20:24) [76%] : \r\nDonc, tout allait pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:28 > 0:20:37) [93%] : \r\nDes cong\u00e9s parentaux impr\u00e9visible et de vrai casse- t\u00eate pour les PME, nous sommes dans la centrale de production de la p\u00e2tisserie Vincent \u00e0 Lutry, une PME de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:37 > 0:20:40) [83%] : \r\n75 employ\u00e9es r\u00e9parties sur 6 sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:42 > 0:21:05) [89%] : \r\nAlors quand vous voyez ici, c'est le poste de la p\u00e2tisserie donc qui produisent des produits pour demain, \u00e9ventuellement les commandes qui seront faites, chaque personne a vraiment, on a de l'importance, on compte sur elle pour pouvoir produire pour chaque magasin et r\u00e9pondre aux demandes et quand une personne manque alors c'est un probl\u00e8me parce que chaque jour nous recommen\u00e7ons des pourparlers, des produits frais et on compte sur elle, bien s\u00fbr, elle vient de b\u00e2tard de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:06 > 0:21:12) [91%] : \r\nC'est surtout dans les points de vente de la p\u00e2tisserie ou le contact avec le client et Direct que les absences soudaines pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:13 > 0:21:15) [73%] : \r\nTr\u00e8s bien, un soldat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:15 > 0:21:19) [98%] : \r\nPour l'administrateur des lieux : cela peut d'ailleurs vite virer au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:19 > 0:21:20) [72%] : \r\nUn peu de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:21 > 0:21:30) [88%] : \r\nLe gros probl\u00e8me du VLD patron c'est le matin, quand \u00e7a d\u00e9marre de tout d'un coup \u00e0 boire un coup de fil qui, lui, annonce l'absence d'un collaborateur d'une collaboratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:32 > 0:21:55) [89%] : \r\nL'absence dans les PME, c'est un vrai probl\u00e8me parce qu'on est toujours en flux tendu, on essaye toujours d'avoir le nombre de collaborateurs ad\u00e9quats par rapport au travail par rapport \u00e0 la client\u00e8le par rapport \u00e0 tout ce qu'on doit faire, donc on n'a pas comme \u00e7a \u00e0 des collaborateurs de r\u00e9serve pour pouvoir pallier \u00e0 l'absence pour maladie pour accident ou pour maladie des enfants puisque c'est de \u00e7a dont on parle et ces c'est c'est ce n'est pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:55 > 0:22:02) [89%] : \r\nEt ce n'est pas pr\u00e9vu pour beaucoup d'entreprises, car en Suisse, pr\u00e8s de 9 PME sur 10 jongle avec moins de dix employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:04 > 0:22:22) [93%] : \r\nLes grosses entreprises sont en revanche mieux arm\u00e9 pour absorber cet absent\u00e9isme, prenez le plus gros employeur du canton de Vaud le CHUV avec 70 pourcent d'employ\u00e9es f\u00e9minines, la politique est plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reuse, 5 jours de cong\u00e9s pour un enfant malade et jusqu'\u00e0 12 dans les cas les plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:22:25 > 0:22:36) [93%] : \r\nSi je regarde en terme de volume, \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 15 15 personnes absentes \u00e0 l'ann\u00e9e sur plus de 10000 collaborateurs, donc pour nous c'est d'un point de vue chiffre c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:38 > 0:22:51) [96%] : \r\nMais la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par l'Union patronale suisse le week- end pass\u00e9, cristallise les tensions, les parents sont-ils tenus de travailler quand leur enfant tombe malade, c'\u00e9tait l'UDC a son id\u00e9e sur la question, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:22:51 > 0:23:00) [92%] : \r\nPas qu'on peut planifier les enfants les, les, les maladies des enfants bien s\u00fbr que non, mais on peut bien s'organiser \u00e7a c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:01 > 0:23:04) [92%] : \r\nEt Monika sait de quoi elle parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:11 > 0:23:18) [96%] : \r\nIl est 4 heures et demie comme chaque matin, la Bernoise d'origine s'activent pour pr\u00e9parer le d\u00e9jeuner et le d\u00eener de ses 2 fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:20 > 0:23:24) [86%] : \r\nJe prends le train pour aller au travail, la voiture gentil, je suis un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:26 > 0:23:31) [98%] : \r\nEn 18 ans de carri\u00e8re cette m\u00e8re c\u00e9libataire n'a pas manqu\u00e9 un seul jour de travail pour soigner ses jumeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:23:31 > 0:24:06) [86%] : \r\nC'\u00e9tait pas j'esp\u00e8re arriver avant vous avez \u00e9t\u00e9 chanceuse, ils ont jamais \u00e9t\u00e9 malades chanceuse, \u00e7a je ne sais pas si j'\u00e9tais chanceux ce qu'ils aient jamais \u00e9t\u00e9 malade, en tout cas j'ai fait en sorte qu'il reste en bonne sant\u00e9, est ce qu'on peut faire en sorte que les enfants restent en bonne sant\u00e9, bien s\u00fbr, on peut faire en sorte que les enfants restent en bonne sant\u00e9, je pense que, d\u00e9j\u00e0, par rapport \u00e0 la nourriture on au sommeil, je pense qu'il faut, \u00e0 700 mais il faut un cadre, il faudrait des r\u00e8gles mais sans embauche, je suis convaincu que cela fait partie de notre donateurs en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:11 > 0:24:22) [96%] : \r\nMonica a sign\u00e9 son 1er contrat de cadres alors qu'elle \u00e9tait enceinte, aujourd'hui elle est responsable de secteur dans une grande banque et sa maternit\u00e9 n'a jamais empi\u00e9ter sur sa vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:24:27 > 0:24:49) [88%] : \r\nJe pense personnellement qu'on ne peut pas tout avoir dans la vie, donc un il y a des choix \u00e0 faire dans la vie et c'est du donnant-donnant, le patron nous donne quelque chose \u00e0 l'employ\u00e9 temps complet je donne quelque chose, heureusement, les femmes font encore des enfants 6 mais c'est certainement pas au patron de assumer la vie priv\u00e9e d'un employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:53 > 0:25:01) [92%] : \r\nMais la pol\u00e9mique du week- end pass\u00e9, on a fait na\u00eetre une autre : celle des enfants gravement malades et de la pression professionnelle exerc\u00e9e sur leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:03 > 0:25:17) [95%] : \r\nC'est vrai que ce qui m'a f\u00e2ch\u00e9, c'est qu'on n'aborde pas du tout le sujet des enfants avec des maladies graves et puis quand on dit que 3 jours, c'est suffisant pour s'organiser, pas dans le cas d'une maladie grave, donc il y a un sujet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mais pas jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:25:18 > 0:25:26) [96%] : \r\nZo\u00e9, la fille de Nathalie est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans pendant ces ann\u00e9es de bataille contre la maladie, sa maman \u00e9tait \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:25:30 > 0:25:36) [99%] : \r\nLa lourdeur et la fr\u00e9quence des traitements de Zo\u00e9 ont tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 incompatible avec un travail \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:40 > 0:26:10) [93%] : \r\n\u00e7a l'exercice, vous avez l'infirmi\u00e8re qui vient le matin \u00e0 7 heures, faire une prise de sang, une heure apr\u00e8s, on vous dit faut venir \u00e0 l'h\u00f4pital pour faire une transfusion de sang et de plaquettes et vous y passer la journ\u00e9e, donc il faut s'arranger pour avertir le travail pour et puis pour partir \u00e0 la \u00e0 l'h\u00f4pital, donc m\u00eame d'jours par semaine, m\u00eame en ayant un patron tr\u00e8s compr\u00e9hensif qu'il me disait que je pouvais aller faire quand je voulais, j'arrivais plus je me mets \u00e0 la place de Zo\u00e9 je pense qu'elle serait pas enfin, elle serait peut-\u00eatre triste que ses parents soient pas avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:12 > 0:26:23) [96%] : \r\nMais pour les parents d'enfants gravement malades, la loi est la m\u00eame que pour tout le monde, 3 jours de cong\u00e9 parental pour rester aupr\u00e8s de sa fille tout en touchant un revenu Nathalie n'avait pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:25 > 0:26:39) [92%] : \r\nMon m\u00e9decin m'a pour maladie, je m'estime mais pas du tout malade parce que moi, tout ce que je voulais, c'\u00e9tait \u00eatre aupr\u00e8s de mon enfant me battre avec elle \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc c'est vrai qu'on vous dit : bah, la seule solution c'est c'est si vous vous \u00eates malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:39 > 0:26:44) [96%] : \r\nSur le travail autorise et Nathalie n'est pas la seule \u00e0 pointer le syst\u00e8me du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:26:45 > 0:26:47) [88%] : \r\nPour leur enfant malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:26:47 > 0:27:01) [94%] : \r\n3 jours c'est le temps maximum pour organiser la garde de son enfant et pouvoir retourner au travail, or un cancer c'est pas 3 jours un rhume peut-\u00eatre une gastro \u00e9ventuellement un cancer \u00e7a dure plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:01 > 0:27:20) [94%] : \r\nSouvent, les parents peuvent nous dire mais moi je ne sais pas, dites-moi, dites-moi ce que je dois faire et donc ce jeudi le d\u00e9bat autour du cong\u00e9 parental a r\u00e9sonn\u00e9 jusque dans cet amphith\u00e9\u00e2tre du CHUV lors d'une manifestation r\u00e9unissant les familles d'enfants atteints d'un cancer en Suisse, elles sont 250 par ann\u00e9e \u00e0 traverser cette \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:23 > 0:27:35) [92%] : \r\nEt s'il y a une personne qui est au front, c'est elle, V\u00e9ronique Monachon, assistante sociale de la ligue vaudoise contre le cancer, sa mission jusqu'\u00e0 soutenir les familles sur le plan moral mais aussi financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:35 > 0:27:42) [84%] : \r\nSans signature est parvenu et puis comme \u00e7a, bon, on peut, \u00e0 regarder pour lib\u00e9rer hein, en tout cas est Net par rapport aux frais de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:43 > 0:27:59) [91%] : \r\nAujourd'hui ce qu'on veut c'est vraiment d\u00e9fendent ce droit des parents de tr\u00e8s pr\u00e8s de leur enfant, on a des employeurs bienveillant mais ils sont mis sous pression par les assurances perte de gain et c'est l\u00e0 que les choses deviennent difficiles et puis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:59 > 0:28:13) [91%] : \r\nMais le vent pourrait tourner celui-l\u00e0, il y a 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 un projet de loi pour un cong\u00e9 parental prolong\u00e9 et indemnis\u00e9 en cas de grave maladie de l'enfant social et puis vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:21 > 0:28:48) [94%] : \r\nC'est tout un village qui est mobilis\u00e9e depuis le 9 d\u00e9cembre dernier depuis que la famille Krasniki a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s par vol sp\u00e9cial pour le Kosovo, ce d\u00e9part en pleine ann\u00e9e scolaire a beaucoup choqu\u00e9, m\u00eame au sein de la classe politique, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Anne Emery-Torracinta nous rejoindra sur ce plateau, la famille vivait depuis 2 ans dans la campagne genevoise, les Krasniki sont d\u00e9sormais au Kosovo mais le lien reste tr\u00e8s fort avec les habitants du village, le reportage de Myriam gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:28:52 > 0:29:03) [94%] : \r\n\u00e9cole d'Avully dans la campagne genevoise encore aujourd'hui les ma\u00eetresses doivent g\u00e9rer l'\u00e9motion et les discussions que l'expulsion de leur \u00e9l\u00e8ve Elmirand a provoqu\u00e9 dans la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:29:04 > 0:29:09) [94%] : \r\nRequ\u00e9rants d'asile, lui et sa famille ont \u00e9t\u00e9 brutalement renvoy\u00e9 au Kosovo le 9 d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:13 > 0:29:18) [72%] : \r\nAh bah la tomb\u00e9e dans les pommes dans l'avion, en avion, \u00e7a, c'est pas les Inuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:18 > 0:29:24) [77%] : \r\nVous vous sentez une elle pleurait sous le sur la table, elle s'\u00e9tait cach\u00e9e les celle-l\u00e0 va pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:24 > 0:29:29) [79%] : \r\nJe trouve que c'est injuste et dirigeante Suisse renvoy\u00e9s Elmirand dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:29 > 0:29:41) [74%] : \r\nPays bas, la petite soeur elle mais n'allez quand m\u00eame, et l\u00e0 nous ne c'\u00e9tait quand m\u00eame chez elle, puis c'\u00e9tait injuste mais elle est renvoy\u00e9e, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:29:41 > 0:30:13) [87%] : \r\nNo\u00ebl qui approche \u00e0 la f\u00eate de l'escalade qui a fallu le le week- end suivant, pour nous, c'\u00e9tait impensable que le la famille sont expuls\u00e9s, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a vu ce petit gar\u00e7on, arriv\u00e9 tr\u00e8s timide, tr\u00e8s ferm\u00e9, prend de l'assurance, avoir un plaisir fou \u00e0 participer \u00e0 la vie scolaire, cette brusque expulsion qui arrive comme \u00e7a, elle \u00e9tait tr\u00e8s douloureuse pour nous, c'est vrai, une famille qui \u00e9tait quand m\u00eame bien int\u00e9gr\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 par tout le monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s gros choc pour tous les enseignants de l'\u00e9cole pour les enfants, on prend un tsunami et je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:30:16 > 0:30:26) [94%] : \r\nCela faisait 6 ans que les Krasniki vivait en Suisse, et c'est par un vol sp\u00e9cial que le petit Elmirand d\u00e8s sa famille ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:30:37 > 0:30:42) [90%] : \r\nC'est dans cet immeuble au premier \u00e9tage, que les 5 membres de la famille Krasniki vivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:30:43 > 0:30:46) [93%] : \r\nNous sommes all\u00e9s retrouver leurs voisins qui ont assist\u00e9 \u00e0 l'arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:30:47 > 0:31:33) [89%] : \r\nOn ne s'en train de partir \u00e0 l'\u00e9cole, et quand j'ai quand je suis descendue, je me suis retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez avec 4 policiers devant leur porte, vous qui \u00eates habill\u00e9 tout en noir, et donc justement avec un brassard police et puis badge monsieur stopp\u00e9 Net parce que tout d'un coup bas tout de suite j'ai compris pourquoi ils \u00e9taient l\u00e0, ils m'ont fait signe de de de faire doucement et puis de continuer mon chemin, donc moi je suis continuer mes enfants m'attendait en bas dans l'all\u00e9e, et l\u00e0 il y aura encore d'autres policiers sont compl\u00e8tement paniqu\u00e9 parce que je suis r\u00e9alis\u00e9 ce qui allait se passer, en fait pour eux et en plus marre, il commence \u00e0 neiger je me disais mais ils vont \u00eatre envoy\u00e9s, mais il fait super froid et dans un dans un endroit o\u00f9 ben ils conna\u00eetront pas, donc je suis parti \u00e0 l'\u00e9cole et puis j'\u00e9tais avertir le directeur, moi \u00e7a m'a vraiment \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9 en fait de vous retrouver une nette face \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:31:34 > 0:31:47) [86%] : \r\nEt c'est \u00e0 leur retour de l'\u00e9cole \u00e0 midi que Nathan et Evan r\u00e9alisent que leurs 3 petits amis Elmirand d'El M\u00e9dina et leur petite soeur ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s, ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:31:47 > 0:31:57) [80%] : \r\nNathan s'est compl\u00e8tement effondr\u00e9, vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, et ben en fait, on est rest\u00e9 \u00e0 la maison tout la 1er dit les trois en ampleur en fait \u00e0 se soutenir et un peu c'est pour eux qu'ils aillent \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:58 > 0:32:04) [84%] : \r\nEt puis, c'\u00e9tait assez dur tout de suite un quand elle m'a dit \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'avion qu'on pouvait pas dire au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:04 > 0:32:06) [80%] : \r\nEnsuite sur jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:32:06 > 0:32:14) [91%] : \r\nOn attend Evan sont r\u00e9guli\u00e8rement en contact t\u00e9l\u00e9phonique par WhatsApp avec Elmirand et le choc du d\u00e9racinement est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:32:16 > 0:32:20) [73%] : \r\nQuoi, c'est quoi, en fait, c'est r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:20 > 0:32:26) [82%] : \r\nJe venais en avion \u00e0 l'\u00e9cole, j'en avais \u00e0 l'\u00e9cole, partait en avion au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:32:29 > 0:32:41) [84%] : \r\nJe crois alors chez manquez beaucoup l'\u00e9cole 3 effort donc tout le monde, tout le monde, je peux passer One.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:32:54 > 0:32:55) [92%] : \r\nTr\u00e8s riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:32:57 > 0:33:05) [78%] : \r\nC'est moins que beaucoup, c'est ce qu'il esp\u00e8re revenir de telles attaques, \u00e7a c'est pas s\u00fbr, je peux rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:13 > 0:33:24) [92%] : \r\nComme tous les mercredis, Sarah Steimer emm\u00e8ne son fils C\u00e9lestin au foot Elmirand \u00e9tait son meilleur ami, et les 2 familles avait nou\u00e9 des Liens tr\u00e8s forts et se rendait de nombreux services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:33:25 > 0:33:54) [85%] : \r\nAlors d'habitude bah dans la voiture, il y avait mes 2 potes de plus Elmirand Mirandel qui venait que que je prenais au passage et l\u00e0, c'est quelque chose qui reste \u00e0 chaque fois, je passe devant chez eux, j'y pense, je me dis, ah bah non et propre panier Randy Impala et puis Hicham m\u00eame beaucoup \u00e0 la fin du match, on disait-on, je pense, mais \u00e9tait l\u00e0, on aurait pu gagner plus de tomates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:57 > 0:34:14) [91%] : \r\nElmirand d\u00e8s son petit fr\u00e8re, El M\u00e9dina faisaient partie du club du Donzel et si Almirante \u00e9tait le roi du ballon, il a fait un sacr\u00e9 chemin car \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse, il \u00e9tait mutique, il aurait \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de terribles violences \u00e0 l'encontre de sa maman au Kosovo, alors qu'il \u00e9tait tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:15 > 0:34:33) [90%] : \r\nTout le monde \u00e9tait quand m\u00eame bien d'accord pour dire qu'il avait fait des progr\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 nous hors contexte qui lui permettait d'\u00e9voluer, du coup, c'est s\u00fbr que quand tout s'arr\u00eate comme \u00e7a brutalement photo ont l'air d'une seconde \u00e0 l'autre, c'est, c'est c'est pas acceptable, quoi, c'est plus que choquant en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:33 > 0:34:41) [83%] : \r\nPresque tous les mains tuant gagner gr\u00e2ce \u00e0 un mec met en et puis maintenant, donc tout le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:44 > 0:34:52) [94%] : \r\nSarah et son compagnon ont remu\u00e9 ciel et terre, en faveur de leurs amis expuls\u00e9s et tout le village s'est mobilis\u00e9 dans un grand mouvement de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:53 > 0:34:57) [97%] : \r\nIl y a 10 jours, Sarah a d\u00e9cid\u00e9 d'aller retrouver la famille Krasniki au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:34:58 > 0:35:26) [86%] : \r\nN. Mirande il me dit : mais pourquoi vous avez le droit de venir Pinault n'a pas le droit de revenir en Suisse et je voulais le ramener mon soutien puis r\u00e9par\u00e9 le le souvenir est extr\u00eamement triste et violent de l'arrestation, la derni\u00e8re fois que je les ai vu que j'\u00e9tais en Live avec eux quand ils se sont fait arr\u00eater par la police \u00e0 Gen\u00e8ve autour de quoi plus de qui \u00e0 cause de ce plan et pouvoir aller serrer dans les bras pour suppl\u00e9ant Philippe mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:27 > 0:35:31) [89%] : \r\nNeige d'\u00eatre Krasniki est venu chercher Sarah \u00e0 l'a\u00e9roport de Pristina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:31 > 0:35:32) [85%] : \r\nIl me fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:35:38 > 0:35:49) [79%] : \r\n\u00e7a va vous am\u00e8ne plein de jeunes les choses pour vous, j'essaye d'apporter aussi l'du soleil, de la Suisse m\u00eame qui fait 3 morts, mais avec tout l'amour, ce tout le monde hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:50 > 0:35:54) [91%] : \r\nRetrouvailles aujourd'hui cette semaine apr\u00e8s l'expulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:55 > 0:36:05) [91%] : \r\nLe 9 d\u00e9cembre CNH qui arrivait d\u00e9barquer ici, avec sa famille, il faisait moins 14 pas de logements livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, et seulement 400 francs en poche pour s'installer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:10 > 0:36:16) [97%] : \r\nNous roulons \u00e0 travers le Kosovo pour aller retrouver le reste de la famille install\u00e9e loin de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:18 > 0:36:24) [93%] : \r\nMais \u00e7a leur demande nous ne pr\u00e9ciseront pas la ville o\u00f9 ils vivent, car la famille craint pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:25 > 0:36:47) [89%] : \r\nM\u00eame si la guerre est finie, les raisons pour lesquelles ils avaient demand\u00e9 l'asile en Suisse demeurent ostracis\u00e9s par la communaut\u00e9 albanaise en tant que Rome, ils le sont \u00e9galement, parlez-leur car le couple s'est uni contre l'avis du clan mais de cela, neige et sa femme ne veulent pas en dire plus, ainsi la Suisse repr\u00e9sentait un r\u00e9el refuge pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:02 > 0:37:04) [72%] : \r\nOn beaucoup vous savez j'ai mal compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:37:04 > 0:37:13) [83%] : \r\n\u00e7a fait du bien de toutefois oui c'est, c'est certain, oui, je sais que c'est important de savoir ce qu'on vous oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:13 > 0:37:25) [79%] : \r\nBah, c'est juste la petite bouteille 3 en Suisse Elmirand 9 ans elle Made in 6 ans et leur maman se pressa \u00e0 d\u00e9couvrent les tr\u00e8s nombreux messages des amis du village d'Avully, que Sarah le ram\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:26 > 0:38:07) [80%] : \r\nDonc il y a toute la classe de dessiner ce soir de l'attentisme, on veut que vous revenez un Boursin murmure ou plus, ou Johan et puis, il \u00e9crit sa maman de plus ses chevaux au foot \u00e0 venir en Elmirand mais au cours Elmirand je et je pense \u00e0 toi un cessez-le-feu qu'elle m'a fait oui pour bouter de Roman pour comprendre 16 \u00e9quipes le petit bout Thibaut ah ouais parce que lui c'est mon copain, No\u00ebl, cela s'est encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:38:07 > 0:38:16) [93%] : \r\nAlors, Sarah vos premi\u00e8res impressions alors c'est c'est un m\u00e9lange d'\u00e9motions, c'est vraiment important de retrouver mes potes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:38:23 > 0:38:35) [90%] : \r\nEt en m\u00eame temps il y a y a quand m\u00eame la tristesse de la situation et puis de voir qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s marqu\u00e9e, \u00e7a c'est un peu plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:37 > 0:38:52) [94%] : \r\nLe traumatisme du renvoi est toujours pr\u00e9sent dans les m\u00e9moires, il faut dire que la police a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 7 heures un matin, ils \u00e9taient une quinzaine, moins de 2 heures pour faire les valises et la famille s'est retrouv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport mis de force sur un vol sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:55 > 0:39:06) [82%] : \r\nJ'aime pas policiers et on vient chez les maisons du genre parce que nous, enfin j'ai pas plus, comme au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:07 > 0:39:08) [91%] : \r\nTu te pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:09 > 0:39:12) [81%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s TF1 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:13 > 0:39:25) [78%] : \r\nL'oeil je peux pas comprendre l'albanais, c'est mieux le fran\u00e7ais ici la palette son fils avec copain beaucoup et l'\u00e9cole, \u00e7a monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:39:26 > 0:39:37) [70%] : \r\nComment vous la police vient chercher pour nous tournons maintenant leurs enfants qu'il appara\u00eet beaucoup et H 13 beaucoup et maintenant je me dis dit \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:39:39 > 0:39:43) [72%] : \r\n\u00e7a vous inqui\u00e8te oui suis beaucoup leur soit forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:39:43 > 0:39:59) [89%] : \r\nCe qui me fait bondir aussi c'est le fait que la police a ex\u00e9cut\u00e9 le renvoi en plein mois de d\u00e9cembre, p\u00e9riode scolaire, ils les ont cueillis au moment o\u00f9 les enfants allaient aller \u00e0 l'\u00e9cole leur veste repartir, c'est pas possible, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:40:00 > 0:40:09) [90%] : \r\nSarah est aussi venu avec des documents \u00e0 signer que l'avocat de neige je presse \u00e7a lui a remis dans le but de faire recours \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:09 > 0:40:11) [69%] : \r\nIls y monte \u00e0 la fois cela \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:40:15 > 0:40:20) [82%] : \r\nMalgr\u00e9 leur d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 je pr\u00e8s \u00e7a a tenu \u00e0 emporter les affaires d'\u00e9cole des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:20 > 0:40:28) [76%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a me manque beaucoup, c'est la salle avant et \u00e7a c'est bien Jaroslav ressent, il prend il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:30 > 0:40:31) [85%] : \r\nDe la font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:40:32 > 0:40:46) [88%] : \r\nSi \u00e0 l'\u00e9poque de leur vie en Suisse neige dette a travaill\u00e9 pendant 5 ans jusqu'\u00e0 ce que Berne le lui interdisent en vue de son renvoi ici, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les Roms, consid\u00e9r\u00e9s comme des parias, ne trouvent pas d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:40:49 > 0:40:50) [68%] : \r\nBP a pas travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:40:54 > 0:41:01) [80%] : \r\nCTV c'est noir un peu, il s'est tout de suite tout \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran albanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:41:04 > 0:41:05) [82%] : \r\nPologne, la Hongrie 6 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:06 > 0:41:16) [93%] : \r\nDans cet appartement meubl\u00e9, signe d'un provisoire la famille vit confin\u00e9, les enfants ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, tous vivent dans la peur de ce qui les a pouss\u00e9s \u00e0 l'exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:41:16 > 0:41:26) [73%] : \r\nBen, il sait pourquoi on \u00e0 venir en Suisse non un change, l\u00e2che parce que nous on n'a pas sur la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:26 > 0:41:31) [68%] : \r\nPas sorti d'or et ses je peur comme \u00e7a Josselin mais autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:33 > 0:41:41) [91%] : \r\nSans travail et sans aide du Kosovo pour survivre, les Krasniki d\u00e9pendent des amis du village d'Avully, mais jusqu'\u00e0 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:41:41 > 0:41:43) [93%] : \r\nSans eux, il serait \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:45 > 0:41:56) [87%] : \r\nChaque famille Krasniki nous sommes en pens\u00e9e avec vous ce qui avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e si brutalement d'qui a village qui vous a accueilli, c'est sign\u00e9 toute une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:56 > 0:42:07) [81%] : \r\nMais c'est la famille du maire d'abus, merci \u00e0 tous moment peut le massage, le tout c'est aussi au Sahara tout le avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:42:21 > 0:42:29) [82%] : \r\nRetour \u00e0 Avully o\u00f9 se renvoi a choqu\u00e9 le village, parmi eux le maire qui nous lie la dette que les Krasniki ont re\u00e7u il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:42:31 > 0:43:02) [87%] : \r\nNous sommes en pens\u00e9e avec vous qui avez \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e si brutalement d'Avully village qui vous avait accueilli adopt\u00e9 et dans lequel il faut compter de nombreux amis, vous avez l'air \u00e9mu en ligne bien s\u00fbr, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a s'est produit, \u00e7a me fend le coeur, voil\u00e0 je je vais dire que c'est presque indigne d'une soci\u00e9t\u00e9 comme nous, nous vivons dans affaire voil\u00e0 je souhaite que cette femme et puisse revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:03 > 0:43:13) [96%] : \r\nLe maire a interc\u00e9d\u00e9 aupr\u00e8s du Grand Conseil Genevois et avec ses coll\u00e8gues du conseil municipal, il a \u00e9galement \u00e9crit \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:15 > 0:43:21) [98%] : \r\nEt nous avons d\u00e9couvert fortuitement que m\u00eame les enfants avaient protest\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:21 > 0:43:24) [74%] : \r\nLes quatre insipide, en fait, je vous suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:26 > 0:43:50) [80%] : \r\nP\u00e9tition que j'ai envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve et je peux le montrer et j'ai fait signer qu'on \u00e0 la patinoire, l\u00e0, ces enfants de l'\u00e9cole et apr\u00e8s je il envoy\u00e9 pr\u00e9venu, envoy\u00e9 par la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:53 > 0:44:00) [95%] : \r\nCe renvoi fait encore souffrir non seulement la famille Krasniki mais tous leurs amis, en Suisse, petits et grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:15 > 0:44:28) [92%] : \r\nAnne Emery-Torracinta, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, on a peu l'habitude de vous entendent pousser des coups de col\u00e8re, mais l\u00e0, vous avez manifest\u00e9 votre indignation apr\u00e8s ce renvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:28 > 0:45:00) [91%] : \r\nOui, parce que j'ai vraiment l'impression d'un immense g\u00e2chis, on a une famille qui est en Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, qui est int\u00e9gr\u00e9e, pour laquelle le canton a beaucoup fait, vous avez vu que le fils a\u00een\u00e9 a eu de graves difficult\u00e9s, donc il \u00e9tait multi- on arrive en Suisse, on l'a mis dans une institution n'a r\u00e9ussi \u00e0 l'ouvrir, il \u00e9tait encore suivies m\u00e9dicalement maintenant et puis tout \u00e7a \u00e7a votre d\u00e9partement, alors oui, enfin, le fait qu'il soit \u00e0 l'\u00e9cole, mais le fait aussi l'institution qui le suivait \u00e9galement et puis on a le sentiment, alors qu'on est une femme int\u00e9gr\u00e9 que voil\u00e0 tout s'arr\u00eate, donc moi je partage totalement l'\u00e9motion des, des gens d'Avully.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:01 > 0:45:18) [92%] : \r\nAlors la d\u00e9cision est prise \u00e0 Berne, mais c'est le canton qui est charg\u00e9 d'ex\u00e9cuter le renvoi vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, donc vous repr\u00e9sentez le gouvernement est ce que le gouvernement n'aurait pas d\u00fb prendre la d\u00e9cision, est ce que le d\u00e9partement de Pierre Maudet n'aurait pas d\u00fb prendre la d\u00e9cision de repousser ce renvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:45:18 > 0:45:40) [90%] : \r\nAlors, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e 2 fois hein, par 2 fois le canton est intervenu aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour demander un report, le temps que les les avocats puissent intervenir maintenant, vous savez c'est facile quand on n'est pas la place de celui qui prend des d\u00e9cisions, de dire qu'on aurait pu faire autrement, je suis persuad\u00e9 que chaque conseiller d'\u00c9tat, chaque concert laitages et toujours en son \u00e2me et conscience et l\u00e0 la probl\u00e9matique elle est dans la politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est la conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:40 > 0:45:41) [88%] : \r\nJe trouve quand m\u00eame un ex- Hetzel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:45:42 > 0:46:19) [92%] : \r\nJe, moi je pense que la la la la la, ce n'est pas unique, c'est une histoire d'exc\u00e8s de z\u00e8le ou pas, c'est une histoire de prise de d\u00e9cision, la d\u00e9cision, elle est prise \u00e0 Berne et c'est pour \u00e7a que le canton de Gen\u00e8ve s'est adress\u00e9 aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, a \u00e9crit \u00e0 Simonetta Sommaruga, vous voyez le probl\u00e8me dans le cas de cette famille, c'est que non seulement on brise une famille qui \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9e en Suisse, mais en plus il y a des esp\u00e8ces, si j'ose dire, de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux autour de tous les autres enfants qui sont scolaris\u00e9s, on avait une politique \u00e0 Gen\u00e8ve depuis tr\u00e8s longtemps, qui \u00e9tait de ne pas renvoyer en cours d'ann\u00e9e scolaire aujourd'hui avec ce que fait la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a n'est plus possible, et nous avons demand\u00e9 au nom du gouvernement, je ne vois que ceci s'arr\u00eate, c'est-\u00e0-dire qu'on puisse au moins \u00e9viter les renvois en cours d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:19 > 0:46:25) [87%] : \r\nAlors qu'est ce qu'il faut faire, qu'est ce que le gouvernement, je ne vois doit faire aujourd'hui est ce qu'il doit appeler \u00e0 la \u00e0 une certaine d\u00e9sob\u00e9issance vis-\u00e0-vis de de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:46:25 > 0:46:31) [91%] : \r\nBah, je pense qu'il faut surtout changer les d\u00e9cisions parce que, in fine, et la d\u00e9sob\u00e9issance ne suffira pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:31 > 0:46:33) [83%] : \r\nC'est complet, on ne vous appartient pas \u00e0 l'ex\u00e9cution \u00e0 la partie en comptant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:33 > 0:46:37) [84%] : \r\nL'ex\u00e9cution appartient au canton mais qui agit sur les ordres de Berne, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:37 > 0:46:45) [89%] : \r\nTr\u00e8s clair, bien que Lausanne, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne dans le canton de Vaud on applique moins facilement ces ces renvoi pourquoi je n'aime ne suit pas cet exemple aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:46:45 > 0:47:01) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir, de prendre la la d\u00e9cision de s'adresser \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, on l'a fait, elle nous a r\u00e9pondu, c'est moyennement convaincu, convainquant mais elle a n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec le canton pour essayer d'\u00e9viter des renvoi notamment en cours d'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:01 > 0:47:09) [86%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga elle est socialiste comme vous est-ce que vous trouvez aujourd'hui que, elle, qu'elle renvoie trop qu'elle pousse trop \u00e0 renvoyer, elle met beaucoup de pression sur les camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:47:09 > 0:47:36) [90%] : \r\nBon, alors c'est peut-\u00eatre pas L directement mais ses services maintenant c'est clair que le Parlement spirale f\u00e2ch\u00e9 contre elle, f\u00e2ch\u00e9 non mais agac\u00e9 par une politique clairement inhumaine, vous savez le le Parlement met une pression sur le plan f\u00e9d\u00e9ral la population mais aussi une pression puis en m\u00eame temps on se rend compte quand les personnes connaissent les gens qu'on renvoie, ils ont plus envie qu'on les renvoie, et l\u00e0 je crois que si on avait un peu plus nos marges demain devant les cantons, ce serait plus simple, c'\u00e9tait le cas par le pass\u00e9, c'est plus le cas aujourd'hui, c'est vraiment tr\u00e8s clairement des d\u00e9cisions qui sont des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:36 > 0:47:55) [88%] : \r\nAlors au-del\u00e0 de, de, de, du renvoi il y a la question du refus de de l'asile, hein, pour cette pour cette famille, ils sont arriv\u00e9s en 2010, ils sont rest\u00e9s pendant 6 ans, ils ont \u00e9puis\u00e9 tous les d\u00e9lais de recours possibles en Suisse est-ce qu'aujourd'hui on ne les fait pas vivre dans l'illusion qu'il leur vie est en Suisse, qu'ils pourront revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:55 > 0:48:11) [90%] : \r\nAlors je ne sais pas s'ils pourront revenir je sais qu'ils ont fait des d\u00e9marches, on le voit dans le film, aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est clair que si ils reviennent quelle que soit la situation qui est la leur, ils seront scolaris\u00e9s, puisque \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 30 ans nous puisque que la raison, les enfants, quelle que soit leur situation, quelque soit la situation de leur part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:11 > 0:48:19) [92%] : \r\nMais le fait est qu'il ne remplissait pas les les crit\u00e8res aux yeux de la Suisse, le Kosovo n'est plus, n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme un pays un pays en guerre, ils estimaient qu'il n'\u00e9tait pas assez int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:48:20 > 0:49:08) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, au niveau des droits humains, tr\u00e8s clairement, ils auraient d\u00fb rester, la Suisse a ratifi\u00e9 il y a tout juste 20 ans, la convention des droits de l'enfant, on a un enfant qui \u00e9tait en souffrance, une famille qui est en souffrance, on peut les aider en Suisse et ces personnes \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s, ils auraient d\u00fb rester 6 ans simplement on a une esp\u00e8ce de bureaucratie, je dirai administrative f\u00e9d\u00e9rale qui se rend pas compte de ce qui se passe, humainement sur le, sur le terrain et vous savez, des situations comme celle-l\u00e0, il y en a pas beaucoup en d\u00e9finitive et donc on demande pas \u00e0 Berne d'ouvrir les fronti\u00e8res syst\u00e9matiquement \u00e0 toutes les personnes qui souhaitent venir on demande simplement un peu d'humanit\u00e9, on demande que le regroupement familial puissent toujours \u00eatre respect\u00e9, on demande que quand il y a un enfant qui est fragilis\u00e9, handicap\u00e9 par exemple, pour qui a des difficult\u00e9s de ce type l\u00e0 qui puisse rester or la seule solution actuellement ont ce type de famille se serait pass\u00e9 dans la Clandestinit\u00e9 c'est totalement hypocrite et absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:08 > 0:49:12) [89%] : \r\nEt si le pass\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, les enfants seraient scolaris\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:12 > 0:49:18) [91%] : \r\nOui, bien \u00e9videmment, parce que nous, nous ne demandons pas, si les enfants ont des papiers, ou plus exactement si leurs parents en pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:18 > 0:49:33) [96%] : \r\nMerci beaucoup Madame Emery-Torracinta d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et puis c'est vrai que dans quelques jours, l'avocat de la famille Krasniki nous a dit que que qu'une demande \u00e0 lettre envoy\u00e9e \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:49:33 > 0:49:34) [84%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:36 > 0:49:52) [92%] : \r\nIl est un entra\u00eeneur Star que beaucoup de clubs r\u00eaveraient d'avoir le natif de Saint-Barth\u00e9lemy, Lucien Favre a d\u00e9sormais poser ses valises \u00e0 Nice apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s en Allemagne le club de la ville a cass\u00e9 sa tirelire pour se l'offrir plus de 200000 francs par mois son portrait par Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:00 > 0:50:13) [89%] : \r\nNice, sa baie des Anges sa promenade des Anglais, et d\u00e9sormais son entra\u00eeneur suisse un grand travailleur qui n'auraient pas encore trouv\u00e9 le temps de faire les march\u00e9s de la vieille ville, mais apparemment, on lui en veut pas Lucien Favre, ici on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:18 > 0:50:37) [72%] : \r\nPhoto, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre un mec tr\u00e8s tr\u00e8s gentils, tr\u00e8s simple, a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9, il est assez honn\u00eate dans la victoire 3 trop les la du mois leur p\u00e2leur de faux cul pour faire sur les planches, Vivendi a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:37 > 0:50:45) [91%] : \r\nQuelques stands plus loin, le hasard fait bien les choses, voici Val\u00e9rie, la femme du pr\u00e9sident du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:47 > 0:50:52) [82%] : \r\nEt qui mettent de pouvoir aussi l\u00e0 sont bien, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour nous parler de de Lucien Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:52 > 0:51:07) [81%] : \r\nEnfin c'est quoi son alors Lucien, un homme charmant, adorable, je lui ai connu ben quand il est arriv\u00e9 au club avec mon mari, rappelle le journal, est arriv\u00e9, on a acc\u00e8s \u00e0 un petit repas tous les 4, avec sa femme et son roman, mais des gens adorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:13 > 0:51:19) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 Nice, tout le monde ou presque, lui lance des fleurs et m\u00eame sa sobri\u00e9t\u00e9 semble appr\u00e9cier dans cette ville du sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:51:20 > 0:51:30) [85%] : \r\nOn ne peut pas trop juger cette personne, en fait, on ne voit pas, on n'entend pas trop qui pr\u00e9serve le joueur tr\u00e8s intelligent, \u00e7a se voit mais il parle pas \u00e9norm\u00e9ment, pas de d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:41 > 0:51:55) [90%] : \r\nMonsieur Lucien, le voil\u00e0 \u00e0 l'heure de l'entra\u00eenement avec son club de l'OGC Nice, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9quipe occupent les premi\u00e8res places du championnat fran\u00e7ais, du coup, l'emploi du temps de Monsieur Lucien particuli\u00e8rement charg\u00e9 et la presse se l'arrachent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:51:58 > 0:51:59) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:59 > 0:52:05) [95%] : \r\nIl nous a accord\u00e9 15 minutes et entre nous, l'emballement des m\u00e9dias \u00e7a ne lui fait pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:05 > 0:52:22) [92%] : \r\nMais bon, pas du tout, pas du tout, \u00e7a ne fait rien, quoi, voil\u00e0 c'est mieux qu'on parle en bien de vous, \u00e9videmment, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, moi, je me concentre sur le jeu sur le ballon et puis sur ce que j'ai \u00e0 faire le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:24 > 0:52:38) [94%] : \r\nBernardo, il leur faudra pour cela depuis quelques mois, la presse fran\u00e7aise se passionne pour le Vaudois et le personnage intrigue parole d'Herv\u00e9 Mathoux, l'un des pr\u00e9sentateurs vedettes du PAF qui c\u00e9l\u00e8bre tous les dimanches la grande messe du football sur Canal Plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:52:39 > 0:53:07) [88%] : \r\nC'est quelqu'un un peu d\u00e9routant, quelqu'un qui a un petit peu dans son monde, quand il parle avec le journaliste de foot, on sent bien que voil\u00e0, il para\u00eet que juriste de foot mais qu'on n'est pas des interlocuteurs \u00e0 la hauteur de ce qu'il attendrait dans dans d'une discussion sur le foot, il est un petit peu \u00e9vanescent parfois, mais en m\u00eame temps, il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sympathique, tr\u00e8s convivial, donc je pense qu'il combine \u00e7a c'est un esp\u00e8ce de, de, de, de, de, de personnages un petit peu lunaire parfois mais qui reste quand m\u00eame malgr\u00e9 tout accessible et simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:09 > 0:53:16) [91%] : \r\nSympathique Monsieur Lucien mais aussi extr\u00eamement m\u00e9ticuleux, voire presque obs\u00e9d\u00e9 par le football, d'apr\u00e8s certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:16 > 0:53:36) [88%] : \r\nC'est un clich\u00e9 que j'aime parce que je sois pass\u00e9 ben on savait que je regardais mon adversaire, j'analyse nos matches etc mais c'est c'est le b.a-ba de toute entra\u00eeneur si un entra\u00eeneur il fait par une analyse de des performances de son \u00e9quipe, faut qu'il fasse tout de suite un autre m\u00e9tier, mais \u00e7a c'est normal pour moi je suis je suis passionn\u00e9e voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:37 > 0:53:51) [92%] : \r\nLe football, la passion d'une vie pour monsieur Lucien, le voici \u00e0 20 ans au joueur sous les couleurs du Lausanne- Sport, puis ce sera \u00e0 Xamax Servette un passage ici par Toulouse, avant un retour au Servette avec il remporte le championnat en 1996.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:53:52 > 0:54:03) [86%] : \r\nLe jeune Lucien porte aussi 24 fois le maillot de la Nati et marqu\u00e9 en but lors de sa premi\u00e8re s\u00e9lection contre les Pays-Bas dans lesquels d\u00e9buter de l\u00e9gende, Ruud Gullit et Frank Rijkaard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:05 > 0:54:09) [90%] : \r\nSa carri\u00e8re est aussi marqu\u00e9 par un drame, rentrer dans l'histoire du football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:10 > 0:54:23) [94%] : \r\nC'est en 1985 Gabet Chapuisat commette une faute d'une rare violence sur un Favre au sommet de son art, bilan : 8 mois d'arr\u00eat, un genou gauche en miettes et une affaire qui finira devant la justice civile et sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:25 > 0:54:50) [91%] : \r\nPremi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 chaud, en commen\u00e7ant par par ordre alphab\u00e9tique Gabet Chapuisat sur le film sur le film, c'est ce que vous en avez pens\u00e9 ressenti pour moi, il y a aucune surprise, je m'attendais \u00e0 la virulence de la partie adverse, ce qui est ce qui est tr\u00e8s voyant l\u00e0 c'est qu'Chapuisat cherche \u00e0 passer pour pour la victime de l'affaire alors que c'est moi qui cannes et il faut le dire aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et \u00e0 50 pourcent de chances que je reste infirme apr\u00e8s \u00e7a d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:50 > 0:54:56) [92%] : \r\nEt qu'aujourd'hui les protagonistes ne souhaite pas revenir sur l'affaire, sauf pour tourner d\u00e9finitivement la page, on a vu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:54:56 > 0:55:20) [88%] : \r\nEt puis, voil\u00e0 ce qui est arriv\u00e9, il avait fait une grosse faute, il sait tr\u00e8s bien, moi je j'c'est fini pour moi, je peux parler de \u00e7a, moi je j'aimais bien comme comme joueur, c'\u00e9tait lorsque j'\u00e9tais au junior Lausanne c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0 et etc et puis c'est tout, c'est fini, c'est c'est navrant, mais c'est fini, quoi, c'est faux, moi je suis pas comme \u00e7a, je vais de l'avant, puis c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:22 > 0:55:32) [92%] : \r\nLucien Favre ne retrouvera jamais son niveau et met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur en 1991 mais l'homme va de l'avant, \u00e0 peine quelques mois plus tard, il est d\u00e9j\u00e0 au bord des terrains dont son rudes vous natal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:32 > 0:55:35) [93%] : \r\nO\u00f9 il pose les bases de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:36 > 0:55:48) [82%] : \r\nNous sommes fort va commencer sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur ici septembre 91 donc il y avait toujours ces terrains de d'autres si le terrain principal ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:48 > 0:55:52) [81%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Johnny entra\u00eener les juniors de Ch\u00e2lons et Monsieur Lucien devient son adjoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:53 > 0:55:58) [62%] : \r\nIl est mieux \u00e0 nier ce qu'ici le taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:59 > 0:56:04) [98%] : \r\nOn le retrouve 26 ans plus tard, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro en compagnie de son fils et du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:04 > 0:56:05) [64%] : \r\nL'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:56:05 > 0:56:48) [81%] : \r\nAu mois d'ao\u00fbt de notre \u00e0 j'ai appris qu'il avait fini sa carri\u00e8re professionnelle \u00e0 cervelle a-t-il venue habiter le sang au village natal, Saint Barth\u00e9l\u00e9my qui a 2 ou 3 kilom\u00e8tres de chaleur et moi je tra\u00eene moins de 14 ans je l'appelais pour lui demander si vous l'avenir une fois \u00e0 l'entra\u00eenement pour signer l'octroi autographes bonjour depuis ce jour- l\u00e0 on s'entra\u00eenait 3 fois par semaine, il a par internaute, Rennes moi jusqu'au moins le choix 92, il prenait des notes \u00e0 l'entra\u00eenement et jamais il m'a mis, il a tous rester tr\u00e8s \u00e0 n'a jamais dit ne sait pas je ce que c'est pour comme \u00e7a qu'il faut faire, il m'a dit jusqu'\u00e0 aujourd'hui, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:48 > 0:56:49) [71%] : \r\nAlors, \u00e0 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:52 > 0:57:01) [89%] : \r\n\u00e0 Echallens Lucien Favre c'est aussi la rencontre du jeu Ludovic Magnin qui prend dans ses bagages \u00e0 Yverdon son nouveau club qu'il va mener une promotion historique en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:03 > 0:57:04) [96%] : \r\nOui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:05 > 0:57:21) [91%] : \r\nAujourd'hui Ludovic Magnin entra\u00eene les jeunes espoirs du FC Z\u00fcrich sa grande carri\u00e8re, il la doit avant tout \u00e0 son mentor, Lucien Favre ses d\u00e9buts, il s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier, il \u00e9tait encore mineur et c'est Lucien Favre, qui faisait chauffeur pour l'emmener \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:22 > 0:57:24) [85%] : \r\nC'\u00e9tait 15 minutes \u00e0 Charles River dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:24 > 0:57:34) [85%] : \r\nEnfin, en tout 30 parce qu'il y avait Echallens Yverdon Yverdon Richard nombreux tout lucien souvent s'occuper de faire un d\u00e9briefing du match du week- end ou la pr\u00e9paration du match du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:35 > 0:57:36) [90%] : \r\nLe week- end suivant, donc soit jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:37 > 0:57:38) [99%] : \r\nLa chance d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:39 > 0:57:46) [83%] : \r\nLa tactique de Lucien de dans dans la voiture passait des moments plus bel effet jamais oublier du sien, c'est quelqu'un qui arrive tr\u00e8s bien \u00e0 conduire avec l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:47 > 0:58:17) [85%] : \r\nBon, c'est clair, il est pas comme la, dans ville de Z\u00fcrich, c'\u00e9tait plus facile et moins de monde sur la route tr\u00e8s Yverdon mais tout \u00e0 fait conduisait qui comme \u00e7a \u00e7a et puis apr\u00e8s il commen\u00e7ait \u00e0 expliquer, alors, tu vois ce week- end, il y a une situation de jeu, toi tu \u00e9tais la Halde d\u00e9fenseur \u00e9tait l\u00e0 Lilas et toi, tu aurais d\u00fb couper ici pour rattraper l'autre attaquant c'\u00e9tait c'\u00e9tait tout d'un coup des moments extraordinaires, j'ai beaucoup appris Crabtree il utilisait m\u00eame cette reprise de voitures pour faire progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:17 > 0:58:20) [90%] : \r\nIl y avait pas une minute qui \u00e9tait pas d\u00e9di\u00e9 au football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:21 > 0:58:23) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un bon football, football, football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:58:23 > 0:58:31) [91%] : \r\nOui, mais je me pose la question si maintenant il y a une minute qui n'est pas d\u00e9di\u00e9 au football, je pensais rester la m\u00eame chose, c'est quelqu'un qui vit, qui dort football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:58:34 > 0:58:37) [76%] : \r\nQue je dis d'or football je sais m\u00eame pas s'il dort fait c'est quelqu'un qui vit football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:39 > 0:58:50) [92%] : \r\nMonsieur Lucien football il fait progresser ses joueurs et encha\u00eene les succ\u00e8s : il gagne la Coupe de Suisse avec Servette puis il encha\u00eene une nouvelle coupe avec Z\u00fcrich, avec qui il remporte aussi 2 fois d'affil\u00e9e le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:52 > 0:59:01) [93%] : \r\nIl franchit un nouveau palier en Allemagne avec Hertha Berlin et Borussia Moenchengladbach des clubs habitu\u00e9s au bas du classement qu'il veut hisser vers les sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:59:02 > 0:59:05) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, m\u00eame la Star des entra\u00eeneurs 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:06 > 0:59:13) [81%] : \r\nLa gauche esp\u00e8re, il faut le ciel, j'ai un grand respect pour siens jusqu'ici, c'est le meilleur entra\u00eeneur que j'ai rencontr\u00e9s et qui est transmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:14 > 0:59:35) [92%] : \r\nAujourd'hui, tout le monde se demande si monsieur Lucien est pr\u00eat pour le dernier \u00e9chelon entra\u00eener un club de l\u00e9gende comme le Real Madrid ou Manchester United, par exemple, l'international br\u00e9silien Don t peut peut-\u00eatre r\u00e9pondre \u00e0 cette question, aujourd'hui, il est \u00e0 Nice, mais il a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 en Allemagne avec Lucien Favre mais aussi au Bayern de M\u00fcnich avec Pep Guardiola, alors il est pr\u00eat Monsieur Lucien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:37 > 0:59:53) [85%] : \r\nAh, je pense que oui, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il fallait, il faut le Lema\u00eetre, l\u00e0- bas, pour r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'enfin \u00e7a donne, mais c'est clair qu'on voit qu'il a le niveau, et puis apr\u00e8s, voil\u00e0 quoi, apr\u00e8s dans le foot, c'est c'est avoir l'opportunit\u00e9 pour ses taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:54 > 1:00:00) [98%] : \r\nUne opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9sente encore plus difficilement dans le football quand on poss\u00e8de un passeport \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:00 > 1:00:10) [90%] : \r\nMais qui sait, \u00e0 force de passion, de travail et de r\u00e9sultat monsieur Lucien pourrait bien y arriver, et quoi qu'il arrive, il ne faut pas oublier que le football, \u00e7a reste un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:11 > 1:00:44) [91%] : \r\nIl faut pas y donner non plus trop d'importance parce que je pense qu'actuellement on est \u00e0 la limite, quoi, un juge plus qu'\u00e0 la limite plus qu'\u00e0 la limite, ce qui vous d\u00e9range, vous sentez comment comment encore qu'il y a beaucoup de choses qui me plaisent, qui ne plairont toujours il y a beaucoup de choses qui me font souci par exemple pour l'avenir, tiens pas trop en parler l\u00e0 et moi je retiens encore une fois les choses positives pour avancer, c'est c'est voil\u00e0 et \u00e7a continuera, il y aura toujours un ballon, c'est \u00e7a le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:58 > 1:01:22) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition si elle vous a fait r\u00e9agir, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire \u00e0 notre adresse e-mail Mise au point At RTS Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aussi nous laisser un message au message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche au bas de l'\u00e9cran, la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e de tr\u00e8s bonnes vacances \u00e0 ceux qui ont la chance d'en avoir bonne semaine \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:01:23 > 1:01:24) [99%] : \r\nDaniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:29 > 1:01:30) [74%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:01:32 > 1:01:42) [67%] : \r\nQue qu'\u00e0 la m\u00eame pas le cas de l'ex- une riveraine mais Madrid aller madame, vous allez me pardonner, peut-\u00eatre Duke malgr\u00e9 des malades ne l'acteur \u00e9lectrique de quoi de nouvelles.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:10:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702576509", "durationSec": 1001, "title": "Village d'irr\u00e9ductibles", "excerpt": "Le village d'Avully se mobilise contre le renvoi de la famille Krasniki. Cette famille de Rom avec 3 enfants scolaris\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole d'Avully, \u00e9tait tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e dans le village. Au mois de janvier 2017, des policiers les ont renvoy\u00e9s au Kosovo. Sarah Steimer, une habitante d'Avully, est partie leur rendre visite au Kosovo.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOSOVO", "AVULLY"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "TSIGANES", "\u00c9L\u00c8VE", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1592429", "1592438"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576510", "durationSec": 712, "title": "C'est grave patron", "excerpt": "Il n'est pas toujours facile pour des parents, et le plus souvent la maman, de s'absenter de son travail en cas de maladie de son enfant. Les patrons aussi, des PME surtout, ont des difficult\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 une absence de derni\u00e8re minute.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["MALADIE", "GARDE D'ENFANTS", "MALADIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1592408", "1592414", "1592415"]}, {"internalArchiveId": "AA1702576511", "durationSec": 222, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine \"c'est pas tous les jours p\u00e9nitence\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577210", "durationSec": 729, "title": "Lucien de Nice", "excerpt": "Portrait de l'entra\u00eeneur de football suisse Lucien Favre qui obtient d'excellents r\u00e9sultats avec l'OGC Nice en 1ere division du championnat de France de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAVRE, LUCIEN"], "sequenceIds": ["1592454", "1592455"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592649", "summary": "Natacha Savoy, maman et secr\u00e9taire \u00e0 100%, emmenant sa fille \u00e0 la cr\u00e8che. Itw Martine Saillant, responsable de la cr\u00e8che Eve Baud-Bovy.\nPatricia Hamel, garde Chaperon rouge, se rendant chez une cliente pour garder une fillette malade.", "id": "1592408", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592655", "summary": "Lutry : int laboratoire de la p\u00e2tisserie Vincent, boulangers pr\u00e9parant pain et patisseries. Itw Vincent Dozin, entrepreneur P\u00e2tisserie Vincent. Itw Nicolas Leuba, administrateur P\u00e2tisserie Vincent.\nLausanne : entr\u00e9e du CHUV. Panneau \"bienvenue \u00e0 la direction des Ressources humaines DRH\". Itw Antonio Racciatti, directeur des ressources humaines CHUV.\nStills coupure de presse de journaux suisses al\u00e9maniques.\nItw Monika Commissionne Schwab, vice-pr\u00e9sidente UDC Vaud. Monika Commissionne Schwab avec ses 2 fils.", "id": "1592414", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "BOULANGERIE (TECHNIQUE)"], "visualGeographicals": ["LUTRY", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592656", "summary": "Nathalie Guignard-Nardin, maman d'une fillette d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un cancer, dans ses activit\u00e9s familiales. Itw Nathalie Guignard-Nardin. Itw Lana Guignard, soeur de Zo\u00e9.\nD\u00e9bats au CHUV sur la garde parentale avec interventions d'une m\u00e8re de famille et de V\u00e9ronique Monachon, assistante sociale \u00e0 la ligue vaudoise contre le cancer. Itw V\u00e9ronique Monachon.", "id": "1592415", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "VIE FAMILIALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592670", "summary": "Ext et int \u00e9cole d'Avully. Itw Nathan, Robin, Lina, \u00e8l\u00e8ves et camarade d'Elmirand. Itw Simone Bonaiti-Dugerdil, enseignante. Itw Silvia Hochuel Jacob, enseignante. Ext immeuble o\u00f9 vivait la famille Krasniki. Itw Sandra Gasparotto. Itw Evan Gasparotto, camarade d'Elmirand.\nItw Sarah Steimer, m\u00e8re d'\u00e9l\u00e8ve et son fils C\u00e9lestin. Enfants faisant entra\u00eenement de football en salle. Itw Christian Lamers, responsable \u00e9cole de foot. Itw Rodrigo, jeune footballeur.\nRen\u00e9 Riem, maire d'Avully, lisant lettre adress\u00e9 \u00e0 la famille Krasniki. Itw Ren\u00e9 Riem. Itw Johan.", "id": "1592429", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "ENFANT (\u00c2GE)", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["AVULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592679", "summary": "Sarah Steimer, habitante d'Avully, rendant visite \u00e0 la famille Krasniki, au Kosovo. Sc\u00e8ne de rue d'une ville du Kosovo. Sarah Steimer distribuant cadeaux et dessins pour les enfants. Itw Shpresa Kryezin Krasniki. Famille Krasniki prenant repas chez eux. Sarah Steimer lisant une lettre des amis d'Avully.", "id": "1592438", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["KOSOVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592694", "summary": "Plateau : itw Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise en charge du d\u00e9partement de l'Instruction publique (DIP).", "id": "1592453", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592695", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales de Nice. Itw de rue au march\u00e9. Entra\u00eenement du OGC Nice. Lucien Favre, entra\u00eeneur OGC Nice, arrivant pour conf\u00e9rence de presse. Itw Lucien Favre.\nInt r\u00e9daction de Canal Plus, itw Herv\u00e9 Mathoux, pr\u00e9sentateur Canal Football Club.\nParis : itw Pep Guardiola, ex-entra\u00eeneur du Bayer M\u00fcnich.\nItw Dante Bonfim, joueur OGC Nice.", "id": "1592454", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualPersons": ["FAVRE, LUCIEN", "GUARDIOLA, JOSEP"], "visualCorporations": ["OGC NICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592696", "summary": "Echallens : terrain de football du FC Echallens. Johny Bordin, ex-entra\u00eeneur junior du FC Echallens discutant avec Romain Miranda, journaliste RTS. Itw Johny Bordin. Photo datant de 1992 avec Lucien Favre et Ludovic Magnin, jeune joueur de football du FC Echallens.\nItw Ludovic Magnin, entra\u00eeneur M18 FC Zurich, au volant de sa voiture.", "id": "1592455", "visualGeographicals": ["ECHALLENS"], "visualPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029785", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576133", "internalArchiveId": "AA1702576266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 2167, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381487", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381508.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois/ D\u00e9saveu du gouvernement: l\u2019analyse de Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Les militants sont en liesse et les partis bourgeois font grise mine apr\u00e8s le refus de la RIEIII", "Rejet de la RIEIII: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz", "Oui sans surprise \u00e0 FORTA: les commentaires de Jennifer Covo", "Tennis/Fed Cup: la Suisse se qualifie en demi-finale", "Rejet de la RIEIII: entretien avec Pascal Broulis \u00e0 Lausanne et Christian Levrat \u00e0 Berne", "R\u00e9sultats cantonaux: les commentaires de Jennifer Covo", "Lausanne et Bienne sont soulag\u00e9es de voir la RIEIII \u00e9chouer", "La campagne men\u00e9e par l\u2019UDC a cr\u00e9\u00e9 de vives r\u00e9actions, mais n\u2019a pas atteint son but", "Entretien avec l\u2019artisane de la naturalisation facilit\u00e9e, Ada Marra \u00e0 Berne", "Pr\u00e8s de 60% de non \u00e0 la RIEIII: les commentaires de Jennifer Covo", "Une journ\u00e9e douloureuse pour Ueli Maurer, le Ministre des Finances", "Beat Feuz est le nouveau roi de la descente \u00e0 Saint-Moritz", "25'000 \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9es", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "NE/H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: le peuple d\u00e9savoue le gouvernement", "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues de la votation sur la RIEIII", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: les commentaires de Jennifer Covo", "Victoire de Beat Feuz \u00e0 Saint-Moritz: les r\u00e9actions de Fabrice Jaton \u00e0 Saint-Moritz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 cette troisi\u00e8me r\u00e9forme jubilent apr\u00e8s ce refus massif de 59%.", "Timea Bacsinszky et Belinda Bencic ont remport\u00e9 leur match contr les joueuses fran\u00e7aises.", "Les deux villes avaient beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui.", "Les opposants \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9 \u00e0 Dornach dans le canton de Soleure.", "Il avait perdu la votation du Gripen en 2014, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce deuxi\u00e8me objet capital pour la droite. Ses r\u00e9actions.", "Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste, \u00e0 Saint-Moritz.", "La famille Yildiz, originaire de Turquie, en fait partie.", "Le oui l\u2019a emport\u00e9 apr\u00e8s un scrutin \u00e0 haute tension sur la planification hospitali\u00e8re.", "Les petites entreprises, elles, \u00e9taient plus partag\u00e9es, car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8281925", "ece-8281924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:12\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:07\r\n         Dimanche marqu\u00e9\r\n   par les votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:26:11\r\nNON net des Suisses \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n  de l'imposition des entreprises,\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:29:06\r\n  rejet\u00e9e par 59,1% des votants.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:36:20\r\n     Camouflet pour la droite\r\n   et les lobbys de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:40:06\r\n    Le coup est dur \u00e0 encaisser\r\n         pour les patrons.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:45:14\r\n       Ce soir, les perdants\r\n   se disent pr\u00eats au compromis.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:49:06\r\n     Le nouveau fonds routier\r\n est accept\u00e9 par 62% des votants.\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:50:11\r\n        Accept\u00e9e \u00e9galement,\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:54:14\r\nla naturalisation pour les \u00e9trangers\r\n de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: 60,4 % de OUI.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:12\r\n          Nous recevrons\r\n   celle qui a port\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:18\r\n Ada Marra s'est elle-m\u00eame battue \r\npour obtenir la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:03\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n    le Haut du canton s'impose.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:09:11\r\n  L'initiative pour deux h\u00f4pitaux\r\n  a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 plus de 52 %,\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:12:11\r\n        apr\u00e8s une campagne\r\n qui a fait \u00e9clater les divisions\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:10\r\n          entre les deux\r\n        partis du cantons.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:22:17\r\n       Course spectaculaire\r\n     de Beat Feuz \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:24:21\r\n   Le Bernois a d\u00e9vor\u00e9 la pente\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:28:14\r\n et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau\r\n  champion du monde de descente.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:32:22\r\n Chez les dames, c'est la Slov\u00e8ne\r\nIlka Stuhec qui s'adjuge le titre.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:37:12\r\n Les Suissesses se sont qualifi\u00e9es \r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:42:07\r\n      46 % de participation.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:45:18\r\n    La d\u00e9cision sur la RIE III\r\n     \u00e9tait la plus attendue.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:49:00\r\n      C'est finalement le NON\r\n          qui l'emporte.\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:12\r\n     Pr\u00e8s de 60 % des votants\r\n  ont refus\u00e9 aujourd'hui RIE III.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:55:22\r\n   On regarde imm\u00e9diatement les\r\nr\u00e9sultats avec vous Jennifer Covo.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:08:01\r\n -La r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite\r\n        n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:15:12\r\n           C'est un NON.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:23:12\r\n  Le seul OUI en Suisse romande,\r\n     c'est le canton de Vaud.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:33:06\r\n NON \u00e0 Berne, Fribourg et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:40:02\r\n      -La gauche avait lanc\u00e9\r\n          le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:11\r\n     Sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:53:03\r\n-Les opposants \u00e0 RIE III jubilent.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:21\r\n     -C'est un message clair\r\n\r\n19:32:57:23  19:32:59:22\r\n   pour les bourgeois en Suisse.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:03:21\r\nC'est un message que nous envoyons\r\n       \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:08:17\r\n    -Dans le camp bourgeois,\r\n       on accuse le coup.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:13:03\r\nLes premiers r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s:\r\nles Suisses disent NON massivement.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:14:20\r\n       -On est toujours d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:16:09\r\n          quand on perd.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:23\r\n          On n'a pas trop\r\n      \u00e0 se poser de questions\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:23:03\r\n   sur des d\u00e9tails qu'on aurait\r\n   fait faux dans la campagne.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:07\r\n   -Je voyais un enjeu important\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:27:14\r\n       pour nos PME suisses.\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:32:02\r\n     Les PME se voient refuser\r\n la baisse rapide de leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:34:22\r\n  C'est une grosse pr\u00e9occupation.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:00\r\n     -Autre pr\u00e9occupation: \r\n    l'ampleur de la d\u00e9faite,\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:06\r\n      presque 60 % de NON.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:44:15\r\n -Quand vous avez un tel r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:11\r\n    c'est probable qu'il y ait\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:49:10\r\n     plusieurs points faibles.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:51:20\r\n -Des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:19\r\n Pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite,\r\n       place \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:01:07\r\n     -Nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:03:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:08:08\r\n     du Parlement, l'\u00e9conomie,\r\n   tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:13:14\r\n  -Une victoire moins politique\r\n      a attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:17:14\r\n De quoi oublier, pour la droite,\r\n   un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:29:20\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n     Pascal Broulis, bonsoir.\r\n\r\n19:34:30:00  19:34:33:00\r\n    Le grand vainqueur du jour,\r\n         Christian Levrat.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:35:10\r\n    Pascal Broulis, est-ce que \r\n   la droite est all\u00e9e trop loin\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:37:04\r\n       avec cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:42:13\r\n               -Non.\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:45:06\r\n       La r\u00e9forme est utile\r\n    pour la coh\u00e9sion de ce pays\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:47:12\r\n     et cr\u00e9er de la richesse.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:11\r\n   Il faut accepter le verdict.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:16\r\n  Dans mon canton, c'est un OUI.\r\n\r\n19:34:55:20  19:35:01:18\r\n     Il faut rester attractif\r\n        et concurrentiel.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:05:13\r\n    -Vous dites que la r\u00e9forme\r\n     n'allait pas trop loin.\r\n\r\n19:35:05:17  19:35:07:19\r\n     Mais la nettet\u00e9 du score\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:10:14\r\n          semble indiquer\r\n      qu'il y avait un exc\u00e8s.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:06\r\n        -C'est un r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:19:08\r\n       La r\u00e9forme est utile.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:32:15\r\nVaud l'a accept\u00e9e et l'a comprise.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:39:05\r\n   Les prestations sociales sont\r\n            am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:45:16\r\n  Ce d\u00e9bat a eu lieu intens\u00e9ment\r\n         dans mon canton.\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:50:23\r\n    On demande que le milliard\r\n         soit disponible.\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:55:22\r\n      -Le compromis vaudois,\r\n        c'est la recette ?\r\n\r\n19:35:56:02  19:36:02:00\r\n        -Sur votre plateau,\r\n      face \u00e0 Monsieur Levrat,\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:05:02\r\n        il m'avait dit que\r\n        s'il l'emportait,\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:10:10\r\n          il discuterait.\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:13:13\r\n Il n'y a pas de position de force\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:19:15\r\n  Quand on cherche un compromis,\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:23:13\r\n    c'est trouver la solution qui\r\npermet de rassembler un maximum\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:25:23\r\n            de personnes.\r\n C'est possible au niveau suisse.\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:28:23\r\n      -Merci Pascal Broulis.\r\n\r\n19:36:29:03  19:36:35:01\r\nOn va demander \u00e0 Christian Levrat.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:42:16\r\nVous tenez le couteau par la manche.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:47:19\r\n-Cette fa\u00e7on de faire de la politique\r\n   a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:51:19\r\nParce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au\r\nParlement ils pouvaient dicter tout\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:56:03\r\n          et n'importe quoi.\r\n    C'est une forme d'arrogance\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:59:20\r\n et d'ivresse de la victoire suite\r\n aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:02:08\r\n       qui est sanctionn\u00e9e.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:08:10\r\n     Une r\u00e9forme compl\u00e8tement\r\n          d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:04\r\n    Au final, \u00e7a se r\u00e9sumait \u00e0\r\n   transf\u00e9rer sur les personnes\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:06\r\nphysiques des charges qui reposent\r\n       sur les entreprises.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:18:18\r\n Il faut travailler \u00e0 nouveau pour\r\n       trouver quelque chose\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:21:01\r\n        de plus \u00e9quilibr\u00e9. \r\n       Mais Monsieur Broulis\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:13\r\n  n'est pas totalement innocent.\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:31:15\r\n    Il l'a fait avec d'autres.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:41:02\r\n    L'introduction des int\u00e9r\u00eats\r\n           notionnels.\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:44:21\r\n       -Vous r\u00e9unissez bien\r\n      au-del\u00e0 de votre base.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:48:11\r\n Est-ce que vous avez cristallis\u00e9\r\n    une forme de ras-le-bol ?\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:52:04\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:11\r\n          Avec le vote,\r\n     sur les naturalisations,\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:57:17\r\n  on voit que la population fait\r\n      confiance au Parlement\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:02:15\r\nquand il arrive avec une solution.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:20\r\n       Il y avait une forme\r\n     de self-service \u00e0 droite.\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:12:21\r\n  Un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter\r\n         les minoritaires.\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:19:11\r\nMadame Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9e\r\n         \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:38:19:14  19:38:22:05\r\n      Ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:20\r\n  Il faut reprendre cette r\u00e9forme\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:09\r\n  sans un transfert de la charge\r\n     fiscale des entreprises\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:34:18\r\n   vers les personnes physiques.\r\n   Il faut trouver des solutions\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:05\r\n           au contraire,\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:10\r\n        pour que la r\u00e9forme\r\n     se finance par elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:46:15\r\n  Par le biais d'une imposition\r\ndes biens en capitaux par exemple.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:49:09\r\n         -Une proposition\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:51:15\r\n      que vous allez remettre\r\n           sur la table.\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:56:16\r\n              Merci.\r\n\r\n19:38:56:18  19:38:58:17\r\n       -C'est la d\u00e9ception\r\n     pour les multinationales\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:00:19\r\n      et pour les entreprises\r\n        de taille moyenne.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:03:06\r\n      Les petites entreprises\r\n      \u00e9taient plus partag\u00e9es,\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:21\r\n      car beaucoup ne paient \r\n      quasiment pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:08:23\r\n       -Deux chefs d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:13:09\r\n      Pour Bernard Rueger,\r\n   c'est une occasion manqu\u00e9e\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:17:12\r\nde soutenir les entreprises suisses\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:21:14\r\n   -Nos entreprises ont besoin,\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:05\r\n   dans la conjoncture actuelle,\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:27:17\r\n   d'investir dans l'innovation.\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:31:15\r\n   -Pour les multinationales,\r\n    le refus de la RIE III,\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:36:01\r\nc'est la poursuite de l'incertitude\r\n   sur leur futur statut fiscal.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:39:17\r\n          Cons\u00e9quence:\r\n  ces entreprises continueront\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:42:23\r\n \u00e0 freiner leurs investissements\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n -En attendant la d\u00e9cision du vote\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:48:02\r\ndes d\u00e9cisions sur l'investissement\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:53:03\r\n   et l'embauche ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:59:06\r\n     -Cette baisse d'imp\u00f4ts ne\r\nconcernait pas 52 % des entreprises\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:03:00\r\n  qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fice,\r\n  alors que 39 % en font peu.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:22\r\nC'est le cas de ce patron jurassien,\r\n     car il investit beaucoup.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:10:04\r\nBient\u00f4t 9 mios pour une brasserie.\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:22\r\n-Ca ne va pas changer grand-chose,\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:16:19\r\nmais on a beaucoup d'amortissement,\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:11\r\n    ce qui fait qu'on ne paie \r\n   presque pas d'imp\u00f4ts moraux.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:22:12\r\n   -Mais les r\u00e9formes fiscales\r\n     ne sont pas condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:25:17\r\n    En mars 2016, les Vaudois\r\n     avaient accept\u00e9 \u00e0 87 %\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:29:02\r\n     une r\u00e9forme \u00e9quivalente\r\n          \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:31:14\r\n      -Il faut que les partis\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:34:06\r\nse mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:39:16\r\n        et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n   on peut trouver un compromis.\r\n\r\n19:40:41:17  19:40:44:05\r\n   -C'est la recette vaudoise:\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:05\r\n  la prochaine r\u00e9forme fiscale\r\n   n\u00e9cessitera un compromis.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:00\r\n   -Les villes s'\u00e9taient lanc\u00e9es\r\n         dans la bataille.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:54:10\r\nElles craignaient les r\u00e9percussions\r\n de la r\u00e9forme sur leurs finances.\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:58:03\r\nLausanne et Bienne avaient beaucoup\r\n      \u00e0 perdre en cas de OUI.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:16\r\n         Nous avons suivi\r\n  leur responsable des Finances.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:14\r\n      -F.Germond, socialiste,\r\ndirectrice des Finances \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:11:03\r\n         S.Steidle, PLR,\r\n     son homologue \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:11\r\nDeux femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9es\r\n     contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:14\r\n   Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:12\r\n  -C'est une victoire historique.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:25:18\r\n Tout le monde \u00e9tait contre nous.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:31:14\r\nOn ne peut plus faire une politique\r\n              fiscale\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:34:22\r\n   sans prendre en consid\u00e9ration\r\n            les villes.\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:40:22\r\n-Bienne a d\u00fb couper dans son budget\r\n et augmenter les imp\u00f4ts en 2015.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Avec la r\u00e9forme, il manquerait\r\n   15 mios dans les caisses.\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:54:02\r\n   -Bienne aurait d\u00fb se saigner.\r\n\r\n19:41:54:04  19:41:58:09\r\nOn a parl\u00e9 de fermeture de piscine.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:00:11\r\n      Cette menace existait.\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:05:19\r\n-A Lausanne, F.Germond tablait sur \r\ndes dizaines de millions de pertes.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:08:15\r\nPeu \u00e9cout\u00e9s durant la consultation,\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:10:23\r\n       les centres urbains\r\n       ont des exigences.\r\n\r\n19:42:11:10  19:42:14:00\r\n   -Il faut garantir aux villes\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:20:06\r\ndes compensations par les cantons.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:26:00\r\nEt les int\u00e9r\u00eats notionnels sont des \r\ninstruments qui doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:05\r\n     -Ce NON \u00e0 la RIE III,\r\n c'est une victoire des villes.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:35:04\r\n   Le pr\u00e9sident du PS C.Levrat\r\n      leur a rendu hommage.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:39:16\r\n  Des villes qui esp\u00e8rent peser\r\n     dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:00\r\n       -Journ\u00e9e douloureuse\r\n        pour Ueli Maurer.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:01\r\n          Il avait perdu\r\n      la votation du Gripen,\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:54:13\r\n     il perd ce deuxi\u00e8me objet\r\n      capital pour la droite.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:09\r\n -Ueli Maurer dit avoir fait du ski\r\nde fond pour \u00e9vacuer la frustration.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:15\r\n    La soir\u00e9e est difficile.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:08:00\r\n   Apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen,\r\nc'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:11\r\n       -D\u00e9faite douloureuse.\r\n\r\n19:43:11:12  19:43:13:20\r\n La prenez-vous personnellement ?\r\n\r\n19:43:13:22  19:43:16:14\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:19:14\r\nMais j'\u00e9tais quand m\u00eame responsable.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:23:13\r\n   C'\u00e9tait un paquet des cantons\r\n      et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:27:03\r\n Il y a beaucoup de responsables.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:33:17\r\nMais comme chef, je porte ma part.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:39:04\r\n       -On a beaucoup parl\u00e9\r\n   du r\u00f4le d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:43:39:06  19:43:41:22\r\n         Etes-vous f\u00e2ch\u00e9 ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:45:15\r\nDans notre d\u00e9mocratie, tout le monde\r\n     peut faire ce qu'il veut.\r\n\r\n19:43:45:17  19:43:49:09\r\n -Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le important ?\r\n         -C'est possible.\r\n\r\n19:43:50:20  19:43:53:18\r\n  -U.Maurer aimerait pr\u00e9senter\r\n un nouveau projet en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:11\r\n     Il n'est pas optimiste.\r\n\r\n19:43:57:06  19:43:59:17\r\n-C'est difficile parce que la gauche\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:02\r\n        exige qu'on diminue\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:05:05\r\n       les pertes fiscales.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:10:13\r\n C'est difficile car on doit \u00eatre\r\n attractifs pour les entreprises.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:11\r\n          C'est difficile\r\n      de trouver une balance.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:18:14\r\n      -U.Maurer veut r\u00e9unir\r\n     les acteurs du dossier.\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:21:13\r\n   Il est laiss\u00e9 bien seul par\r\nses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:35:05\r\n-Nous tentons d'analyser ce rejet.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:38:11\r\nL'issue du scrutin \u00e9tait incertaine.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:40:18\r\n         -Il faut prendre\r\n       la mesure de ce vote.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:44:12\r\n    C'est un coup de tonnerre.\r\n\r\n19:44:44:16  19:44:47:13\r\n        Il faut l'expliquer\r\n        par l'effondrement\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:49:20\r\n    de la certitude politique.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:53:07\r\n  Il y a dans cette d\u00e9cision un \r\n nouveau paysage qui prend forme.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:58:18\r\n        Le monde \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:02:14\r\n qui a pour habitude de donner de\r\n la voix et le peuple s'alignent,\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:04:21\r\n            c'est fini.\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:07:20\r\n        L'inqui\u00e9tude aussi \r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:11:11\r\n Elle est \u00e0 l'\u00e9coute des arguments\r\n  un peu populistes de la gauche\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:15:00\r\n   qui a affirm\u00e9 qu'il y aurait\r\n    une explosion des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:21:02\r\n  La classe moyenne est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:24:20  19:45:30:20\r\n  -Est-ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur\r\n un changement de climat \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:17\r\n  -Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections\r\n        f\u00e9d\u00e9rales, on a vu\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:38:00\r\n      une droite d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:07\r\n        L'alliance UDC-PLR\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:43:07\r\n       devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n La gauche devra aussi construire\r\n          des majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:03\r\n          Il y a urgence.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:51:23\r\n       L'\u00e9conomie a horreur\r\n        de l'incertitude.\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:56:14\r\n             \u00c0 Berne,\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:01:18\r\n     le message a \u00e9t\u00e9 entendu\r\n    dans la solution vaudoise.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:06:01\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n    la solution de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:09:11\r\n             -Le vote\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:12:08\r\npour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n      a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:18:04\r\n  La question \u00e9tait de savoir si\r\nla majorit\u00e9 des cantons dirait OUI.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:24:00\r\n      Ils sont n\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:29:15\r\n      et en 25 ans au moins.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:35:17\r\n  Vous le voyez, les Suisses ont \r\n  largement accept\u00e9 la votation.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:41:19\r\n    On va jeter un coup d'oeil\r\n    sur la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:46:11\r\n      OUI \u00e0 peu pr\u00e8s partout.\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:52:13\r\nDans le d\u00e9tail, en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:20\r\n      OUI \u00e0 Berne, Fribourg,\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:02:22\r\n      tr\u00e8s affirm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:07:05\r\n     OUI \u00e9galement en Valais.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:09:12\r\n        -Scrutin tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:47:09:15  19:47:11:18\r\n  par ceux qui \u00e9taient concern\u00e9s\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:13:21\r\n         en premier chef.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:11\r\nLa famille Yildriz en fait partie.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:20:22\r\n         Nous avons pass\u00e9\r\n      l'apr\u00e8s-midi avec elle.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:25:23\r\n-Petit d\u00e9jeuner tardif le dimanche\r\n        pour les Yildriz.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:31:03\r\nUn brunch classique mais enrichi\r\n  de fromage et de th\u00e9 turcs.\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:35:20\r\n   Serkan est venu en Suisse \r\n   avec ses parents \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:39:18\r\nsa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\n       Pourtant, personne\r\n    n'a le passeport suisse.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:50:17\r\n-Tu te sens plus suisse ou turque ?\r\n            -Les deux.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:09\r\n -Le vote sur la naturalisation\r\n   les concerne directement,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:01:21\r\n surtout Okan, 16 ans: son CV est\r\nsouvent \u00e9cart\u00e9 par les employeurs.\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:04:11\r\n           -Pour trouver\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:06:11\r\n    une place d'apprentissage,\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:08:10\r\n        ensuite un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:13:16\r\n Pour \u00eatre policier, il faut \u00eatre\r\n  naturalis\u00e9 et \u00e7a me plairait.\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:20:03\r\n-Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:29:16\r\n   Tu vois, les petits cantons,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:07\r\n       -Un r\u00e9sultat n\u00e9gatif\r\n     me rendrait mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:48:37:00  19:48:41:01\r\n       -Au fil des heures,\r\n       le OUI se confirme.\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:44:17\r\n Le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:47:12\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:11\r\n   c'est un jour tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:54:08\r\n  Mon p\u00e8re doit \u00eatre fou de joie.\r\n\r\n19:48:55:20  19:49:00:18\r\n  -La demande de naturalisation\r\nsera d\u00e9pos\u00e9e la semaine prochaine\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:02:22\r\n     pour ses trois enfants.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:09:10\r\n       -Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:18\r\n        Vous faites partie\r\n    de ces enfants d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:18:01\r\n        Ce OUI, tr\u00e8s large,\r\nqu'est-ce qu'il signifie pour vous ?\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:26:14\r\n       -Il y a 2 casquettes.\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:32:04\r\n      La parlementaire suisse\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:35:23\r\net tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait,\r\ndes compromis et de la recherche.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:14\r\n     C'est une belle victoire\r\n      pour nos institutions.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:44:16\r\n      Et le fait que je sois\r\n        fille d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:13\r\n    Qu'est-ce qu'on aurait dit\r\n aux jeunes si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 NON ?\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:57:15\r\n      Tr\u00e8s heureuse ce soir.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:05:04\r\n-Le paysage politique suisse a \u00e9t\u00e9\r\n   marqu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:08:02\r\n par la question des les \u00e9trangers\r\n     qui a divis\u00e9 les Suisses.\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:10:09\r\nEst-ce que le vote marque un pas ?\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:13:07\r\n   -L'ambiance de par le monde,\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:07\r\n 60 %, c'est une grande victoire.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:22:09\r\n   D'un point de vue symbolique,\r\n           certainement.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:23\r\n  On dit stop \u00e0 l'UDC qui met des\r\n   affiches, toujours les m\u00eames.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:09\r\n    Les gens n'en peuvent plus\r\n        de cette noirceur.\r\n\r\n19:50:30:12  19:50:34:16\r\n  En cela, c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:39:18\r\n  Cela aura des effets concrets.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:42:22\r\n    -On parle de la troisi\u00e8me\r\n  g\u00e9n\u00e9ration, pas de la deuxi\u00e8me\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:05\r\n       et pas d'automatisme.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:50:00\r\n  Est-ce que vous allez repartir\r\n           au combat ?\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:56:02\r\n -Je vais f\u00eater ce soir et dormir\r\n          demain matin.\r\n\r\n19:50:56:16  19:51:00:11\r\n  Le parti socialiste continuera\r\n       d'encourager les gens\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:03:11\r\n     \u00e0 d\u00e9poser une demande de \r\n    naturalisation cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:06:00\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:08:18\r\n     -D\u00e9cision nette au terme\r\n       d'une campagne vive.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:01\r\n       L'affiche de la femme\r\n       voil\u00e9e jusqu'aux yeux\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:21\r\n  a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:24:03\r\n           Des opposants\r\n     se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:01\r\n-C'est dans un lieu isol\u00e9 que l'UDC\r\na donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses militants\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:33:22\r\n   pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:35:11\r\n        Seul contre tous,\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:38:12\r\n     le parti se bat contre\r\n les naturalisations facilit\u00e9es.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:41:10\r\n        -Ce sera difficile.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:46:05\r\n -Une quarantaine de convaincus\r\n    ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:48:02\r\n         C'est studieux.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:11\r\nOn traque les premi\u00e8res tendances\r\n       sur les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:54:21\r\n     Les r\u00e9sultats tombent:\r\n      mauvais pour l'UDC.\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:11\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7ue que le peuple pense\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:00:19\r\nque les cantons peuvent mieux juger\r\n\r\n19:52:00:21  19:52:02:22\r\n si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:00  19:52:06:19\r\nCe sont les communes et les citoyens.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:09:18\r\n  Ils connaissent ces \u00e9trangers.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:12:13\r\n   -Ce tenant de la ligne dure\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:15:17\r\n       met les vainqueurs\r\n  face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:16:09  19:52:19:12\r\n  -Les partisans doivent prouver\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:21:07\r\n      que les naturalisations\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:25:14\r\nne se feront pas sans int\u00e9gration.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:29:02\r\n      -Il y aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:33:20\r\n Il y a beaucoup de musulmans ici.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:38:20\r\n      -L'UDC a mis l'islam \r\n     au coeur de la campagne\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:00\r\n    suscitant la controverse.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:45:22\r\n    Est-elle all\u00e9e trop loin\r\n        cette fois-ci ?\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:49:11\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:54:11\r\n    C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche\r\n      que le d\u00e9bat a eu lieu.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:58:02\r\n-Je n'ai pas imagin\u00e9 cette affiche.\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:00:11\r\n     J'aurais fait autrement.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:04:17\r\n -Seuls sept cantons al\u00e9maniques\r\n          ont dit NON.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:15:03\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:22\r\n  Vous avez suivi cette campagne.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:20:05\r\n   Un OUI tr\u00e8s large du peuple.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:22:11\r\n    C'est un signal tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:31:06\r\n   Cette modification n'a pas\r\n      changer grand-chose.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:33:16\r\n  Elle concerne 25'000 personnes.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:35:23\r\n    Mais au niveau symbolique,\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:40:19\r\n    sa port\u00e9e est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:46:21\r\n On vit des temps dans laquelle la \r\nfigure de l'\u00e9tranger ne rassure pas.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:03\r\n      La peur de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:53:11\r\n     On le voit aux \u00c9tats-Unis\r\n         ou en Angleterre.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:09\r\n Mais ici, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:04:11\r\nLes affiches choc dans la campagne\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:07:11\r\navec la femme voil\u00e9e int\u00e9gralement.\r\n\r\n19:54:07:14  19:54:12:02\r\nComme si la Suisse de demain allait\r\n        ressembler \u00e0 cela.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:18:04\r\n       Le peuple n'a pas cru\r\n          \u00e0 cet amalgame.\r\n\r\n19:54:19:17  19:54:25:16\r\n C'est donc un vote tout en nuance\r\n        auquel on assiste.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:28:09\r\n  Et un vote qui marque un r\u00e9pit\r\n        dans les tensions.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:29:14\r\n          -Nous en venons\r\n    au dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:34:07\r\n    Il portait sur la cr\u00e9ation\r\n       d'un fonds routier.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:16\r\n  Il doit assurer le financement\r\n      des routes nationales\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:10\r\n     et la fluidit\u00e9 du trafic.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:18\r\n        Plusieurs projets\r\n  \u00e9taient concern\u00e9s en Romandie.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:42:13\r\nC'est un OUI sans surprise, Jennifer.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:51:22\r\n           -Et unanime.\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:00:15\r\n      Les Suisses disent OUI\r\n         \u00e0 presque 62 %.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:05:03\r\n          Un OUI partout.\r\n\r\n19:55:05:07  19:55:11:05\r\n   On va regarder dans le d\u00e9tail\r\n      les r\u00e9sultats romands.\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:22:16\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:23:20\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:32:23\r\n On votait aussi dans les cantons.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:38:01\r\n     -Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:42:19\r\nles Vaudois votaient sur la promotion\r\n         du parc locatif.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:48:21\r\n    Une loi accept\u00e9e \u00e0 55,5 %.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:00\r\n  La loi pr\u00e9voit des outils pour\r\n     lutter contre la p\u00e9nurie\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:55:07\r\n           de logements.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:13\r\n         Et \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n     la r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:03:15\r\n   La campagne a \u00e9t\u00e9 virulente.\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:08:11\r\nLe peuple devait choisir entre une\r\n  initiative qui visait \u00e0 faire\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:12:04\r\n     deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n     OUI \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:17:21\r\n         Le contre-projet\r\n      est \u00e9galement accept\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:19\r\n     Mais entre les 2 textes, \r\n    les Neuch\u00e2telois ont choisi\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:23:01\r\n           l'initiative.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:17\r\n  La Chaux-de-Fonds conserve donc\r\n    un h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:28:09\r\n   -Le vote sur la planification\r\n    hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:01\r\n        les tensions entre\r\n   le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:35:19\r\n   La ville de La Chaux-de-Fonds\r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:40:15\r\n        Le OUI l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:46:17\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n      a sauv\u00e9 son h\u00f4pital.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:15\r\n        -Le coeur a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:54:21\r\n-Nous reconstruirons le HNE ensemble.\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:59:10\r\n  -Le projet du Conseil d'Etat\r\n de centraliser les soins aigus\r\n\r\n19:56:59:11  19:57:01:22\r\n         n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:16\r\n     -On concr\u00e9tisera le vote\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:08:00\r\n          dans les faits.\r\n\r\n19:57:08:02  19:57:12:12\r\n    Le difficult\u00e9s mat\u00e9rielles,\r\n          on les g\u00e9rera.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:21:08\r\n     -Le comit\u00e9 d'initiative\r\n        partait perdant.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:24:01\r\n    -La majorit\u00e9 d\u00e9mographique\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:27:04\r\n           l'emportera.\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:31:23\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n   a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:57:32:01  19:57:36:00\r\n   84 % des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:41:15\r\n         Il y aura donc\r\n    deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:11\r\n         Ce vote termine\r\n     une campagne enflamm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:49:06\r\n            La fracture\r\nentre le haut et le bas a \u00e9t\u00e9 forte.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:53:11\r\n      -Le peuple ne veut pas\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:57:04\r\n        de cette fracture.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:01:23\r\n       Il veut un canton uni\r\n        avec deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:58:02:15  19:58:05:19\r\n      -On ne peut pas balayer\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:07:16\r\n     une partie du territoire\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:09:19\r\n        qui se sent flou\u00e9e.\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:12:15\r\n     On doit cr\u00e9er des ponts.\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:19:02\r\n-Reste \u00e0 mettre en oeuvre le projet\r\n et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:22:12\r\n    -Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:24:18\r\n          Quelles seront\r\n   les cons\u00e9quences de ce vote ?\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:36:00\r\n     -2 ans de travaux passent\r\n          \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:45:05\r\n Il va falloir tout remettre \u00e0 0.\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:52:20\r\n Repasser devant le Grand Conseil.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:58:02\r\n Une p\u00e9riode transitoire de 2 ans\r\n             s'ouvre.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:21\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n  marque aussi un profond clivage\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:04:04\r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:10:06\r\n Ce n'est pas bon pour les futurs \r\n projets comme l'h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:17:17\r\nEnfin, c'est un sacr\u00e9 camouflet pour\r\n      le ministre de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:00\r\n          Laurent Kurth.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:27:03\r\n    Il part clairement affaibli\r\n  dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:31:12\r\n L'\u00e9quipage a besoin d'un pilote.\r\n\r\n19:59:31:16  19:59:36:04\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:38:08\r\n redistribue de nombreuses cartes.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:40:12\r\n -Dernier r\u00e9sultat de ce dimanche,\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:43:03\r\n    les Grisons ne veulent pas\r\n       des JO d'hiver 2026.\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:47:12\r\n Ils ont refus\u00e9 \u00e0 60,1 % un cr\u00e9dit \r\nde candidature de 25 mios de francs.\r\n\r\n19:59:47:14  19:59:51:22\r\n      La candidature de Sion \r\n      reste la seule en lice.\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:58:05\r\n            Beat Feuz,\r\n  champion du monde de descente !\r\n\r\n19:59:58:07  20:00:03:11\r\n Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle\r\ncourse de sa carri\u00e8re sur sa piste.\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:07:15\r\nLa pression \u00e9tait forte, il devient \u00e0\r\n30 ans le nouveau roi de la descente.\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:18:23\r\n     -Beat Feuz, un talent pur,\r\nsouvent poursuivi par une malchance.\r\n\r\n20:00:19:01  20:00:24:01\r\n  Aujourd'hui, il est champion\r\n     du monde de descente.\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:37:16\r\n   Beat a choisi le num\u00e9ro 13,\r\n  pas une once de superstition,\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:39:21\r\n  plut\u00f4t l'impression de miser\r\n       sur le bon num\u00e9ro.\r\n\r\n20:00:39:23  20:00:43:00\r\nLe brouillard vient de se lever,\r\nun boulevard s'ouvre devant lui.\r\n\r\n20:00:43:02  20:00:46:14\r\n        C'est maintenant\r\n      ou peut-\u00eatre jamais.\r\n\r\n20:00:46:16  20:00:50:17\r\n     Il ne perd pas le nord\r\n  et reste group\u00e9 et concentr\u00e9.\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:54:01\r\n    1,39 minute d'une course\r\n        quasi parfaite.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:08\r\n     Il est le plus rapide\r\n  et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n20:00:59:02  20:01:01:15\r\n-Ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:03:11\r\n        A la fin, je gagne.\r\n\r\n20:01:03:13  20:01:05:08\r\n       Les mots me manquent.\r\n\r\n20:01:05:19  20:01:10:14\r\n -Les choses auraient pu prendre\r\n       une autre tournure\r\n\r\n20:01:10:15  20:01:15:20\r\n    si le Canadien Erik Guay\r\n n'avait pas \u00e9gar\u00e9 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:21:07\r\nIl s'est retrouv\u00e9 2\u00e8me apr\u00e8s avoir\r\n    d\u00e9croch\u00e9 l'or en super-G.\r\n\r\n20:01:21:17  20:01:23:20\r\n  -Je ne sais pas o\u00f9 j'aurais pu\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:25:19\r\n    chercher les 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:25:21  20:01:28:16\r\n     Je ne voulais pas enlever\r\n     la victoire aux Suisses.\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:30:13\r\nC'est pas vrai, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9.\r\n\r\n20:01:30:15  20:01:32:06\r\n         Chapeau \u00e0 Beat !\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:36:08\r\n     -La m\u00e9daille de bronze\r\n      revient \u00e0 Max Franz.\r\n\r\n20:01:36:10  20:01:40:15\r\n     La redout\u00e9e 4\u00e8me place,\r\n  c'est pour le Suisse P.Kueng.\r\n\r\n20:01:40:17  20:01:45:05\r\n  Il est chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n20:01:53:13  20:01:55:19\r\n   Il revient de loin Beat Feuz\r\n\r\n20:01:55:23  20:01:59:11\r\n     avec plusieurs blessures.\r\n\r\n20:01:59:14  20:02:02:12\r\n  -C'est le plus beau des cadeaux\r\n\r\n20:02:02:16  20:02:06:15\r\n pour lui qui a f\u00eat\u00e9 30 ans hier.\r\n\r\n20:02:06:19  20:02:10:06\r\n      Il s'impose aujourd'hui\r\n         dans la descente.\r\n\r\n20:02:10:10  20:02:12:12\r\n        C'est un revenant.\r\n\r\n20:02:12:16  20:02:14:19\r\n     On le donnait m\u00eame perdu\r\n\r\n20:02:14:23  20:02:17:03\r\n   pour le sport de haut niveau.\r\n\r\n20:02:17:07  20:02:21:23\r\n Suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou.\r\n\r\n20:02:22:03  20:02:26:22\r\nUn nombre de blessures incroyables\r\n  mais il n'a jamais abandonn\u00e9.\r\n\r\n20:02:27:02  20:02:31:13\r\n   Au quotidien il doit se faire\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:35:11\r\n     soigner pour ses genoux.\r\n\r\n20:02:35:15  20:02:41:13\r\n      C'\u00e9tait le grand favori\r\n         de cette \u00e9preuve.\r\n\r\n20:02:41:21  20:02:45:13\r\n        Il avait les nerfs,\r\n             la t\u00eate.\r\n\r\n20:02:45:17  20:02:50:01\r\n   Il a r\u00e9alis\u00e9 une performance\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n20:02:50:05  20:02:56:03\r\n Le plus bel hommage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n         par Didier Cuche.\r\n\r\n20:02:57:00  20:03:00:21\r\nIl est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s-\r\n midi et a dit qu'il fallait r\u00e9unir\r\n\r\n20:03:01:01  20:03:03:04\r\nun nombre incroyable de param\u00e8tres\r\n   pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:03:03:06  20:03:03:06\r\n     -Fabrice Jaton, bonsoir.\r\n\r\n20:03:03:12  20:03:04:11\r\n      C'est un vrai exploit.\r\n\r\n20:03:04:13  20:03:07:16\r\n-Chez les Dames, descente remport\u00e9e\r\n    par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec.\r\n\r\n20:03:07:18  20:03:10:11\r\n  C'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or\r\n          de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:03:10:13  20:03:13:13\r\n   Elle \u00e9tait la grande favorite\r\n     en l'absence de Lara Gut.\r\n\r\n20:03:13:15  20:03:16:22\r\n     Elle s'est impos\u00e9e devant\r\n  l'Autrichienne Stephanie Venier\r\n\r\n20:03:17:00  20:03:19:06\r\n   et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n20:03:19:08  20:03:24:02\r\nMeilleure Suissesse, Fabienne Suter\r\n     termine \u00e0 la 7\u00e8me place.\r\n\r\n20:03:26:13  20:03:30:21\r\n   En tennis, l'\u00e9quipe de Suisse\r\n   f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo.\r\n\r\n20:03:30:23  20:03:35:05\r\nT.Bascinszki et B.Bencic ont gagn\u00e9 \r\nleur rencontre face aux Fran\u00e7aises.\r\n\r\n20:03:35:07  20:03:39:07\r\n      La Suisse est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:03:41:06  20:03:43:19\r\n      -La joie de l'\u00e9quipe\r\n      de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n20:03:43:21  20:03:46:01\r\napr\u00e8s sa victoire contre la France,\r\n\r\n20:03:46:03  20:03:49:10\r\n            \u00e0 l'issue\r\ndes quatres rencontres de simple.\r\n\r\n20:03:49:11  20:03:53:13\r\n       B.Bencic a apport\u00e9\r\n     le point de la victoire\r\n\r\n20:03:53:15  20:03:56:13\r\n       au terme d'un match\r\n        qu'elle a domin\u00e9,\r\n\r\n20:03:56:15  20:04:00:09\r\n  faisant preuve d'agressivit\u00e9\r\n       en fond de court.\r\n\r\n20:04:06:06  20:04:09:14\r\n      Balle de match malgr\u00e9\r\n  les encouragements de Y.Noah.\r\n\r\n20:04:09:16  20:04:12:05\r\n    P.Parmentier va exploser.\r\n\r\n20:04:14:19  20:04:20:09\r\n Jeu set et match, et qualification\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:01\r\n Elles se joueront \u00e0 Minsk les 22\r\net 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n20:04:26:03  20:04:29:00\r\n        Plus t\u00f4t, le choc\r\n\r\n20:04:29:02  20:04:32:05\r\nentre les deux meilleures joueuses\r\n          des deux pays.\r\n\r\n20:04:32:07  20:04:36:08\r\n         Voici le point\r\n     le plus spectaculaire.\r\n\r\n20:04:36:10  20:04:40:13\r\nUn lob de T.Bacsinszky, un coup \r\nentre les jambes de K.Mladenovic\r\n\r\n20:04:40:15  20:04:45:19\r\n      et une vol\u00e9e gagnante\r\n         de la Vaudoise.\r\n\r\n20:04:45:21  20:04:51:13\r\n   Apr\u00e8s 3 h, c'est finalement\r\n   T.Bacsinszky qui s'impose.\r\n\r\n20:04:51:15  20:04:55:20\r\n   Une victoire en trois sets\r\n que Timea va d\u00e9dier au public.\r\n\r\n20:04:56:09  20:04:58:11\r\n    -Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:04:58:12  20:05:01:07\r\nJ'essaye de ne pas toujours pleurer.\r\n\r\n20:05:01:09  20:05:03:23\r\n      Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n20:05:04:01  20:05:07:10\r\n          Merci au public\r\n     qui m'a largement port\u00e9e.\r\n\r\n20:05:07:11  20:05:10:07\r\n        C'est fantastique.\r\n\r\n20:05:11:02  20:05:12:21\r\n-La Fed Cup est au tennis f\u00e9minin\r\n\r\n20:05:12:23  20:05:15:18\r\n      ce que le Coupe Davis\r\n     est au tennis masculin.\r\n\r\n20:05:15:20  20:05:19:08\r\n  Les Suissesses esp\u00e8rent aussi\r\n      remporter l'\u00e9preuve.\r\n\r\n20:05:21:05  20:05:23:14\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\n\r\n20:05:23:16  20:05:26:19\r\n la joie des militants socialistes\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:05:26:21  20:05:29:02\r\n   La gauche a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n20:05:29:04  20:05:31:11\r\n  Elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        contre la RIE III.\r\n\r\n20:05:31:12  20:05:35:13\r\n      La victoire est nette,\r\n la RIE III est rejet\u00e9e \u00e0 59,1 %.\r\n\r\n20:05:37:02  20:05:40:19\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\nde \"Mise au point\" qui a retrouv\u00e9,\r\n\r\n20:05:40:21  20:05:45:20\r\nau Kosovo, une famille renvoy\u00e9e de \r\nSuisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:05:45:22  20:05:50:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:56:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.Kastrati, M-C.Essade,\r\n      F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029751\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:00 > 0:00:06) [93%] : \r\nPi\u00e8ge et puis c'est aussi une p\u00e9riode de 2 ans d'incertitude qui s'ouvre avec dans cette danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:43) [84%] : \r\nCe contexte c'est une p\u00e9riode transitoire d'au moins 2 ans, qui s'ouvrent dans ce contexte incertain, la direction de l'eau oui Julien salut c'est Pierre-Olivier \u00e7a lui Pierre-Olivier, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre un relativement entends bien je t'entends bien et je ne m'entends pas ce qu'il y avait bien un bain, c'est parfait, je, je, je vais lancer la chose comme \u00e7a, quelles en seront les cons\u00e9quences, oui, oui, \u00e7a va bien fait ok ben tout de suite seront lourdes impliqu\u00e9s salut Fabrice \u00e0 quoi je crois micro un essai bon tentant, \u00e7a lui fera oui \u00e7a va, \u00e7a va et toi bon alors \u00e0 tout de suite hein, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce dimanche marqu\u00e9e par des votations f\u00e9d\u00e9rales et le nom n'a \u00e9t\u00e9 cinglant des suisse \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, elle est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des votants, c'est un camouflet pour la droite et les lobbies de l'\u00e9conomie, le coup est dur \u00e0 encaisser pour les premiers int\u00e9ress\u00e9s, les patrons s'\u00e9tait largement engag\u00e9 pour ces nouvelles conditions fiscales ce soir les perdants reconnaissent leur d\u00e9faite et se disent pr\u00eats au compromis de nouveaux fonds routier lui est accept\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement la naturalisation pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, plus de 60 pourcent de oui, nous recevrons, celle qui a port\u00e9 ce projet, elle s'est, elle- m\u00eame battue \u00e0 l'\u00e9poque pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse, la socialiste vaudoise Ada Marra \u00e0 Neuch\u00e2tel, le haut du canton s'impose l'initiative pour deux h\u00f4pitaux, l'un dans l'eau \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'autre dans le bas \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, au terme d'une campagne qui a fait \u00e9clater les divisions entre les 2 parties du canton, nous serons en Direct de Neuch\u00e2tel avec notre correspondant Julien Guillot et dans le reste de l'actualit\u00e9, la course spectaculaire de b\u00e9ate Feuz \u00e0 Saint-Moritz, le Bernois a litt\u00e9ralement d\u00e9vor\u00e9 la pente, il devient \u00e0 30 ans, le nouveau champion du monde de descente chez les dames, c'est la slov\u00e8ne Ilka Stuhec qui s'adjuge le titre et en tennis, les Suissesses se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Fed Cup, elles ont battu la France Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:53) [94%] : \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 46 pourcent la d\u00e9cision sur la RIE III \u00e9tait la plus attendue, le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9, c'est finalement le nom qui m'ont, pour qui l'emporte et c'est la nettet\u00e9 du scrutin qui a surpris tout le monde, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:30) [87%] : \r\nOui, c'est tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut supprimer les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux la r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite, ce soir, visiblement, n'a pas convaincu les Suisses, regardez, c'est un non \u00e0 la r\u00e9ussir, \u00c9ric, 3, pardon, \u00e0 59,1 pourcent il y a quelques oui, ah oui \u00e0 Nidwald Zoug et au Tessin et le seul oui en Suisse romande se situe dans le canton de Vaud je vous propose de regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman ah oui, donc je vous disais dans le canton de Vaud \u00e0 51,3 pourcent 6 non, c'est un bon partout ah non \u00e0 Berne \u00e0 plus de 68 pourcent, un nom \u00e0 Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 52,3 pourcent dans le Jura \u00e0 plus de 66 pourcent ou encore un nom en Valais \u00e0 53,4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:42) [93%] : \r\nLa gauche avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, sc\u00e8nes de liesse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, dans le centre culturel o\u00f9 s'\u00e9taient rassembl\u00e9s les militants socialistes alors qu'\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les partis bourgeois encaiss\u00e9 la d\u00e9faite dans un grand h\u00f4tel de la ville, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:45 > 0:04:51) [88%] : \r\nVictoire les opposants \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la gauche Jubil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:04) [93%] : \r\nSylvie, c'est un message clair pour les bourgeoises et bourgeois de notre pays, 15 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un message que nous envoyons aujourd'hui \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nLe camp bourgeois justement accuse le coup, autre ambiance, les r\u00e9sultats sont clairs : le refus massif, la d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:17) [93%] : \r\nOn est toujours d\u00e9\u00e7u quand on perd, mais bon, le r\u00e9sultat est en clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:23) [94%] : \r\nOn n'a pas trop se poser de questions sur des d\u00e9tails qu'on aurait fait foutre \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:34) [89%] : \r\nJe voyais un enjeu tr\u00e8s important pour nos PME suisses aujourd'hui, les PME se et finalement refus\u00e9 la baisse assez rapide de leurs imp\u00f4ts et ce qui m'pour ma part \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:41) [89%] : \r\nUne grosse pr\u00e9occupation l'autre grosse pr\u00e9occupation c'est l'ampleur de la d\u00e9faite, presque 60 pourcent de non inattendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:49) [94%] : \r\nQuand vous avez un r\u00e9sultat assez sec c'est probable qu'il y a plusieurs points faibles d'une loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:18) [86%] : \r\nDes points faibles et des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir le choc politique r\u00e9el pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite place maintenant \u00e0 l'analyse mais du sais avait trop riche du PDC Salem r\u00e9sultante assiste, nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sans aucun doute surtout mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 du Parlement 26 cantons, l'\u00e9conomie, tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme, ta figure une autre victoire \u00e0 attirer l'intention moins politique mais spectaculaire, de quoi oublier, l'espace d'un instant pour la droite un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:35) [94%] : \r\nEt nous recevons en Direct ce qui ont incarn\u00e9 cette campagne en Suisse romande, le grand vainqueur du jour, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat et le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis, en charge des finances messieurs bonsoir alors Pascal Broulis est ce que la droite est all\u00e9 trop loin avec cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:57) [86%] : \r\nNon je crois pas je crois que c'est une r\u00e9forme qui est utile pour pour la coh\u00e9sion de cette ce pays pour cr\u00e9er de la richesse, il faut accepter aujourd'hui le verdict, hein, il y a un verdict clair dans mon canton, c'est un oui, donc je suis tr\u00e8s heureux : voulez-vous suisse est un nom donc il faut d\u00e9j\u00e0 quittons 6 n'ont pu trouver une solution maintenant pour rester attractif concurrentiel et puis surtout, abroger les, les, les statuts et les r\u00e9gimes particuliers qui sont contest\u00e9s par l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:04) [91%] : \r\nMonsieur Broulis, vous dites que la r\u00e9forme n'allait pas trop loin, pourtant, la nettet\u00e9 du score semble indiquer qu'il y a eu un exc\u00e8s 60 pourcent de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:41) [87%] : \r\nC'est un r\u00e9sultat et puis apr\u00e8s, il faut l'analyser la r\u00e9forme aujourd'hui, elle est utile au niveau du canton de Vaud elle \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc les gens l'ont compris, si si c'est accept\u00e9, il y a une ann\u00e9e, accept\u00e9 \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est qu'il y a quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre, alors c'est vrai que la la m\u00e9thode vaudoise, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle suisse d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait des prestations sociales qui \u00e9taient am\u00e9lior\u00e9es de l'autre c\u00f4t\u00e9, la baisse fiscale financer \u00e9galement les prestations sociales, ce d\u00e9bat a eu lieu, intens\u00e9ment, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et puis l'avait aussi respecter les communes de ce canton puisqu'on partageait le milliard et l\u00e0 on demande vraiment qu'il c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:41 > 0:07:48) [95%] : \r\nMonsieur Broulis voil\u00e0 ce ce compromis Vaudois entre la gauche et la droite c'est la recette qu'il faut appliquer maintenant au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous allez vous y employez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:00) [89%] : \r\nAlors sulfureux plateau il y a quelques semaines face \u00e0 monsieur Levrat, il m'a dit qu'au soir du 12, si c'est un oui pour un non, s'il l'emportait, il discuterait alors mais non, je crois qu'on il faut qu'on discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:00 > 0:08:03) [95%] : \r\nC'est lui qui, en position de vouloir bonsoir, vous \u00eates pas faire des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:21) [90%] : \r\nNon, mais je crois que c'est de part et d'autre en Suisse il il y a pas de position de fond ce qu'on fait quand on cherche un compromis, ce qu'on fait depuis de nombreuses ann\u00e9es dans le canton de Vaud : plus de 15 ans h\u00e9 bien c'est quoi cette c'est de trouver la solution qui permette de rassembler un maximum de personnes, on l'a fait ici, je pense que c'est aussi possible au niveau suisse si chacun y met un peu de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:32) [93%] : \r\nPascal Broulis merci, h\u00e9 bien on va poser la question Rougon-Macquart du jour, Christian Levrat bonsoir \u00e0 vous vous tenez le couteau par le manche ce soir qu'est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:09:30) [89%] : \r\nCe qu'il faut d'abord dire, c'est que c'est une m\u00e9thode de faire de la politique qui a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e0 toutes celles et ceux qui avaient l'impression que parce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au parlement pouvait dicter tout et n'importe quoi et c'est une forme d'arrogance, une forme, peut-\u00eatre aussi d'ivresse de la victoire, suite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a sanctionn\u00e9 une r\u00e9forme totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 qui au final la seule loi Fuchs qu'on au final sort r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer sur les personnes physiques des charges qui pour le reste repose sur les entreprises monsieur Levrat pourparlers reprendre la r\u00e9forme, il faut travailler \u00e0 nouveau pour essayer de trouver quelque chose de beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, ceci dit Monsieur Broulis que nous venons d'entendre mais pas totalement innocent, c'est lui qui a fait avec d'autres, qui a fait introduire la la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels en des points les plus controvers\u00e9s de la r\u00e9forme, un point sur lequel la plupart de nos opposants d'ailleurs s'accorder \u00e0 retenir \u00e0 retenir cet apr\u00e8s- midi que Monsieur Levrat c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un des points tr\u00e8s contest\u00e9 tout de m\u00eame, vous avez parl\u00e9 d'arrogance de la droite, alors vous rassembler aujourd'hui bien au-del\u00e0 de votre base avec 60 pourcent de non est ce que vous avez cristallis\u00e9 une forme de de ras-le-bol envers l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:41) [92%] : \r\nMoi, ce que non, je ne crois pas \u00e0 ce sont d'ailleurs aujourd'hui le avec le vote sur les naturalisations, on voit que la population fait confiance au au Parlement lorsqu'il arrive avec une solution qui est raisonnable, mais si nous avions de solutions qui n'\u00e9taient pas raisonnables, nous avions une forme de self- service \u00e0, \u00e0 droite, un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter les minoritaires, c'est pas, c'est pas pour rien que quelqu'un comme Eveline Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, Christian Wanner, l'ancien directeur de la conf\u00e9rence des directeurs des finances qui dit ce n'est pas \u00e9quilibr\u00e9e, c'\u00e9tait une r\u00e9forme qui, au d\u00e9triment des classes moyennes, donc aujourd'hui, il faut reprendre cette r\u00e9forme, mais faire en sorte qu'on n'est pas une un transfert de la charge fiscale des entreprises vers les les personnes physiques, il faut au contraire trouver des solutions pour que cette r\u00e9forme se financent par elles-m\u00eames, par exemple, par le biais d'un imp\u00f4t sur les les dividendes propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou alors par le biais d'un d'une imposition des gains en capitaux, comme c'est le cas dans la plupart des pays autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:50) [91%] : \r\nL'imp\u00f4t sur les dividendes ou sur les gains capitaux sont 2 de vos propositions \u00e0 gauche que vous allez remettre donc sur la table, merci Christian Levrat, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants dans ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:10:51) [93%] : \r\nMerci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:52 > 0:11:05) [91%] : \r\nEt qu'en disent les principaux int\u00e9ress\u00e9s au sein des entreprises, c'est la d\u00e9ception pour les multinationales et pour les entreprises de taille moyenne, les petites entreprises, elles \u00e9taient plus partag\u00e9s car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts, r\u00e9actions recueillies par Daniel Bachmann et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:17) [87%] : \r\n2 chefs d'entreprise d\u00e9\u00e7u tous 2 s'\u00e9taient beaucoup engag\u00e9s dans la campagne pour Bernard gu\u00e8re, c'est une occasion manqu\u00e9e de soutenir les entreprises suisses qui souffre actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:27) [95%] : \r\nNos entreprises ont besoin d'ozone dans des circonstances effectivement de fort de conjoncture difficile de pouvoir investir dans l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:42) [93%] : \r\nPour les multinationales, le refus de la R I 3 c'est la poursuite de l'incertitude sur le futur statut fiscal cons\u00e9quence ces grandes entreprises \u00e9trang\u00e8res vont continuer \u00e0 freiner leurs investissements en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:53) [91%] : \r\nEn attendant la d\u00e9cision du vote aujourd'hui, certaines d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s sur des investissements sur de l'embauche et dans un 1er temps ces Everest Isma\u00efl cette embauche ne se feront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:55 > 0:12:09) [91%] : \r\nMais cette baisse d'imp\u00f4t ne concernait pas 52 pourcent des entreprises qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices, alors que 39 pourcent au fond peu, c'est le cas de ce patron jurassien, notamment parce qu'il investit beaucoup, bient\u00f4t 9 millions pour une future brasserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:10 > 0:12:19) [88%] : \r\nDonc, \u00e7a ne va pas changer grand chose, nous on est \u00e0 donner des coups, des politiques de croissance tr\u00e8s rapide, donc on a beaucoup d'amortissement, ce qui fait que comptablement paye presque pas d'un pommeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:28) [94%] : \r\nMais les r\u00e9formes fiscales ne sont pas condamn\u00e9s en mars dernier les Vaudois avaient dit oui \u00e0 87 pourcent \u00e0 une r\u00e9forme \u00e9quivalente \u00e0 la Rio 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:40) [92%] : \r\nIl faut que les partis de gauche, les partis de droite se mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on l'a d\u00e9montr\u00e9 dans le canton de Vaud ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir une un compromis qui est excellent pour pour le peuple, il dit oui \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:41 > 0:12:47) [98%] : \r\nC'est la recette vaudoise la prochaine r\u00e9forme fiscale ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:13:02) [87%] : \r\nLes villes s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans la bataille, elle craignait les r\u00e9percussions de la r\u00e9forme sur leurs finances, elles sont soulag\u00e9s ce soir de voir le projet \u00e9chou\u00e9 Lausanne et Bienne avait beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui, nous avons suivi la journ\u00e9e de leurs responsable des finances, reportage sign\u00e9 Nicolas Baer Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:19) [88%] : \r\nFlorence Germond socialiste, directrice des finances \u00e0 Lausanne, Sylvia Steiner, lait PLR, son homologue \u00e0 Bienne, 2 femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9s contre une r\u00e9forme qu'elle juge catastrophique pour leur ville des efforts r\u00e9compens\u00e9s, le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:19 > 0:13:35) [90%] : \r\nC'est pour nous une victoire historique, tout, tout le monde \u00e9tait contre nous, si on veut bien les cantons, le Parlement, une bonne partie de ce qui est politique et aujourd'hui, c'est vraiment le signe qu'on ne peut plus faire une politique fiscale s'en prend donc sid\u00e9ration les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:14:30) [91%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des finances d'une ville qui a d\u00fb couper dans son budget et augmenter les imp\u00f4ts en 2015, Silvia Steiner avait fait ses calculs : avec la r\u00e9forme, il manquerait 15 millions dans les caisses, canton, la ville de Bienne aurait d\u00fb vraiment aurait vraiment d\u00fb \u00e9conomiser dans les bases de de de son service, j'ai parl\u00e9 une fois de la fermeture de la piscine, par exemple, mais cette menace existait vraiment, \u00e0 Lausanne, Florence Germond tablait sur plusieurs dizaines de millions de pertes peu \u00e9couter durant la consultation des centres urbains ont cette fois des exigences, il faut d'une part, garantir aux villes que les compensations seront donn\u00e9s par les cantons en partie de cet imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qu'ils re\u00e7oivent, d'autre part c'est ces int\u00e9r\u00eats notionnels, ce sont des instruments qui doivent dispara\u00eetre de la 2\u00e8me voiture ce non \u00e0 la RIE III c'est avant tout une victoire des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:40) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, leur a rendu un hommage appuy\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, des villes qui esp\u00e8re peser de tout leur poids dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:40 > 0:14:55) [92%] : \r\nC'est une journ\u00e9e douloureuse pour aller Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, il avait perdu la votation du Gripen en 2014 alors qu'il dirigeait le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce 2\u00e8me objet capitale pour la droite, \u00e9coutez sa r\u00e9action ce soir, il a r\u00e9pondu aux questions de Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:56 > 0:15:08) [89%] : \r\nOu Lima horaire dit avoir fait du ski de fond, ce matin, pour \u00e9vacuer la frustration, il sourit, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas la soir\u00e9e des difficile apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen c'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:09 > 0:15:13) [81%] : \r\nD\u00e9faite douloureuse aujourd'hui est ce que vous la prenez personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:14 > 0:15:44) [86%] : \r\nNon pas vraiment, mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais responsable mais c'\u00e9tait un paquet des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a travaill\u00e9 4 ans pour ce paquet se pense on a beaucoup responsa, responsable pour ce paquet mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais comme chef c'est aussi oui je je porte mon mon par Eveline Widmer-Schlumpf, on a beaucoup parl\u00e9 de son r\u00f4le, est ce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e, donc tant notre pays tant notre d\u00e9mocratie, tout le monde peut faire qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:45 > 0:15:46) [93%] : \r\nElle a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:48 > 0:15:48) [80%] : \r\nPossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:50 > 0:16:22) [89%] : \r\nUeli Maurer esp\u00e8re pouvoir pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici d\u00e9cembre, mais n'est pas optimiste, \u00e7a c'est difficile parce que la gauche exige qu'on diminue et alors je fais-les les pertes fiscales les p\u00e8res f\u00e9cale et \u00e7a c'est c'est difficile parce qu'il est n\u00e9cessaire qu'on est attractive pour les entreprises et \u00e7a, c'est difficile pour pour chercher une balance Ueli Maurer prochainement r\u00e9unir tous les acteurs du dossier, lui qui, ce soir, et laiss\u00e9 bien seul par ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:33) [92%] : \r\nEt nous tenterons d'analyser ce rejet de la RIE III avec vous Bernard Rappaz bonsoir, alors Bernard, l'issue du scrutin est incertaine, mais c'est vrai que ce qui va rester, c'est la nettet\u00e9 du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:17:18) [91%] : \r\nOui, il faut prendre la mesure de ce vote, hein, c'est un coup de tonnerre, alors comment l'expliquer, ben peut-\u00eatre tout simplement par l'effondrement au fond de certitude politique clairement il y a la disons dans cette d\u00e9cision un nouveau paysage qui est en train de prendre forme, hein, on s'aper\u00e7oit qu'effectivement le monde \u00e9conomique, qui a pour habitude de donner de la voix et le peuple s'ligne h\u00e9 bien tout cela c'est fini, l'air du temps est en train de changer l'air du temps \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'inqui\u00e9tude de la classe de la classe moyenne, on sent une classe moyenne qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute des arguments un peu populiste de la gauche, qui affirmait qu'il y allait avoir une explosion des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien, cette classe moyenne est inqui\u00e8te, on le voit, un petit peu comme on le constate dans d'autres pays autour de nous au final un renvoi \u00e0 Berne en demandant un paquet plus \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:18 > 0:17:21) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur un changement de climat Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:18:01) [93%] : \r\nBah, des le\u00e7ons du c\u00f4t\u00e9 de la droite, hein, on a vu depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une droite d\u00e9complex\u00e9e qui agissaient parfois comme un comme un rouleau compresseur, h\u00e9 bien cette alliance UDC PLR elle devra apprendre \u00e0 n\u00e9gocier du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, si elle ne veut pas que \u00e7a soit simplement la victoire d'un soir, elle devra aussi arriver \u00e0 construire des des majorit\u00e9s, il y a urgence \u00e0 dans un dossier o\u00f9 effectivement il y a urgence \u00e0 trouver des solutions, l'\u00e9conomie a horreur de cette p\u00e9riode d'incertitude, donc on se retrouve du c\u00f4t\u00e9 de Berne avec le message qui a \u00e9t\u00e9 entendu dans la solution vaudoise, hein, o\u00f9 on a cherch\u00e9 des compromis et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la le\u00e7on de cette, de cette journ\u00e9e : la recherche de compromis qu'il faudra reprendre du c\u00f4t\u00e9 de Berne merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:16) [91%] : \r\nAutre scrutin tr\u00e8s attendu en ce 12 f\u00e9vrier le vote sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, tr\u00e8s largement accept\u00e9e, la question \u00e9tait de savoir si la majorit\u00e9 des cantons, allez dire oui et c'est largement le cas Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:16 > 0:19:02) [91%] : \r\nOui, ils ont 25 ans ou moins ils sont n\u00e9s en Suisse, ils ont pass\u00e9 une partie de leur scolarit\u00e9 en Suisse et ils pourront dor\u00e9navant b\u00e9n\u00e9ficier de la naturalisation facilit\u00e9e, vous le voyez, les Suisses ont accept\u00e9 largement ah oui \u00e0 60,4 pourcent l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration va jeter un coup d'oeil sur la carte de la Suisse \u00e0 oui \u00e0 peu pr\u00e8s partout le nom se situe plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse orientale et la Suisse centrale si on regarde dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande, vous le voyez en berne \u00e0 plus de 60 ans Bernard r\u00e9sultat oui \u00e0 Berne \u00e0 plus de 61 pourcent ah oui \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 65 pourcent tr\u00e8s affirm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 74 pourcent ou encore dans le Jura o\u00f9 \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 plus de 75 pourcent vaut plus de 72 pourcent et un oui \u00e9galement en Valais \u00e0 60 virgule 9 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:20) [90%] : \r\nAlors, scrutin particuli\u00e8rement suivis par ceux qui sont concern\u00e9s au 1er chef par ce vote, ce sont les 25000 \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9e la famille il Driss originaire de tu de Turquie en fait partie, nous avons pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec eux \u00e0 Crissier dans le canton de Vaud Fran\u00e7ois Izoard Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:22 > 0:19:44) [88%] : \r\nLe dimanche chez Les il grise, ces petits d\u00e9jeuners tardifs un brunch classiques mais enrichi de fromage turc et de th\u00e9 ramen\u00e9 de l\u00e0- bas, car c'est de Turquie que vient la famille Cercas est venu vivre en Suisse avec ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans sa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans, et pourtant personne n'a le passeport suisse, pas m\u00eame les 3 enfants n\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:19:50) [75%] : \r\n\u00c9va sans plus suisse au plus turque, les 2, les 2 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:20:02) [86%] : \r\nIl redoute le scrutin sur la naturalisation facilit\u00e9e qui les concernent directement, surtout au 16 ans qui voit bien que sans la nationalit\u00e9 suisse son CV et souvent \u00e9cart\u00e9s par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:02 > 0:20:36) [85%] : \r\nPar exemple, pour trouver une place \u00e0 prix 16 apr\u00e8s mon apprentissage trouve un m\u00e9tier pour \u00eatre policier par exemple qu'il faut \u00eatre naturalis\u00e9, moi \u00e7a me plairait bien \u00eatre policier \u00e7a un joli m\u00e9tier Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve, c'est bon aussi, tu vois, c'est les les petits cantons Clarisse c'est un tout petit canton \u00e7a passe pas 04 pourcent \u00e7a pas si le r\u00e9sultat est serait n\u00e9gatif, \u00e7a me \u00e7a ne vaudra un peu mal \u00e0 l'aise si j'aurais soutir\u00e9 un peu comme un rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:37 > 0:20:45) [92%] : \r\nAu fil des heures l'anxi\u00e9t\u00e9 retombe le oui se confirme dans les urnes, le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9 pour son fils a\u00een\u00e9 et ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:20:55) [92%] : \r\nSans vote pas bien compte m\u00eame froid, c'est un jour tr\u00e8s important et j'imagine pas mon p\u00e8re qui doit \u00eatre fou de joie, de cette d\u00e9cision du peuple suisse, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:55 > 0:21:02) [89%] : \r\nAlors d\u00e8s la semaine prochaine, Cercas Cannes aura une priorit\u00e9 d\u00e9poser les demandes de naturalisation pour ses 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:19) [89%] : \r\nEt nous retrouvons en Direct c'est qui a \u00e9t\u00e9 l'artisanat de cette naturalisation facilit\u00e9e la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, alors vous faites partie de ces enfants d'immigr\u00e9s, vous vous \u00eates battus pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse qu'est-ce que ce oui repr\u00e9sente pour vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:20 > 0:21:50) [87%] : \r\n\u00e9coutez, il y a 2 casquettes : il a la parlementaire suisse d'autre si j'allais dire, et tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de compromis de recherche voil\u00e0 \u00e7a c'est une belle victoire pour nos institutions, et il y a, effectivement, le fait que je sois, fille d'immigr\u00e9s, le jeune disait quelque chose d'important si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 non qu'est ce qu'on aurait dit, alors pour moi aujourd'hui, c'est aussi une belle reconnaissance pour tous les \u00e9trangers qui ont construit avec les Suisses, ce beau pays qu'est le n\u00f4tre donc tr\u00e8s heureux ce soir, surtout que j'y croyais qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:51 > 0:21:59) [91%] : \r\nPaysage politique suisse, c'est vrai, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e depuis des d\u00e9cennies par la question des \u00e9trangers qui a divis\u00e9 les Suisses, est ce que le vote d'aujourd'hui marque un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:32) [89%] : \r\n\u00e9coutez, vu l'ambiance en mati\u00e8re migratoire en Suisse en Europe par le monde, un 60 pourcent du peuple avec 16 cantons qui disent oui, c'est \u00e9norme, c'est une grande victoire, donc d'un point de vue symbolique certainement parce que finalement, on dit Stop \u00e0 l'UDC qui met des affiches, toujours les m\u00eames, les gens n'en peuvent plus de cette de de cette source noir sort aujourd'hui, on parlait de jeunes du de, de cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est en cela, c'est une bonne chose et pratiquement la vue, \u00e7a aura des effets concrets pour des milliers de personnes s'ils le souhaitent, \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:43) [91%] : \r\nD'un mot, c'est vrai que c'\u00e9tait le plus petit d\u00e9nominateur commun, on parle l\u00e0 que de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, pas de la 2\u00e8me pas d'automatisme qui sont des choses qui ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par le pass\u00e9, est ce que vous allez repartir au combat sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:43 > 0:22:59) [88%] : \r\nMoi, je veux juste souhaiter ce soir \u00e0 dormir demain matin et puis nous continuerons \u00e9videmment encourager les gens, vous le savez le PS encourage les gens \u00e0 d\u00e9poser une demande de naturalisation cette ann\u00e9e puisque, d\u00e8s 2018 \u00e7a va se durcir et seront favoriser les riches, les bien form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:59 > 0:23:24) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Damara d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans ce journal, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au terme d'une campagne vive notamment marqu\u00e9e par les affiches placard\u00e9es par le comit\u00e9, proche de l'UDC qui ne voulaient pas de cet assouplissement des conditions pour les \u00e9trangers, la femme voil\u00e9e jusqu'aux yeux avec cette question Naturalisation incontr\u00f4l\u00e9e a provoqu\u00e9 de tr\u00e8s vives r\u00e9actions les opposants qui s'\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Dornach, dans le canton de Soleure Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:24:15) [91%] : \r\nSigne pr\u00e9monitoire, c'est dans ce lieu isol\u00e9 que l'UDC a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses militants pour suivre les r\u00e9sultats, seul contre tous, le parti se bat contre les naturalisations facilit\u00e9es, rien n'est jou\u00e9, je suis conscient que ce sera tr\u00e8s difficile, seule une quarantaine de convaincus ont fait le d\u00e9placement pour l'ambiance, un peu de musique, pour le reste c'est studieux, on traque les premi\u00e8res tendances sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, tr\u00e8s vite, les r\u00e9sultats tombent, mauvais pour l'UDC je travail je suis d\u00e9\u00e7u que le peuple et le sentiment que les cantons peuvent mieux juger si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9s ou non, pour moi, ce sont les communes et les citoyens qui connaissent ces \u00e9trangers parce qu'ils vivent au m\u00eame endroit, qui sont les mieux plac\u00e9s pour juger CPO Tha\u00eflande ce d\u00e9fenseur de la ligne dure du parti mais les vainqueurs face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:15 > 0:24:25) [81%] : \r\nEt alors, petit peu fut l'autre s\u00e9nateur de les partisans ont maintenant un devoir, c'est prouv\u00e9 que les naturalisation ne se feront pas en masse sans int\u00e9gration nez et une d\u00e9gueulants tea-room.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:25 > 0:24:45) [93%] : \r\nUne tare dans le futur, il y aura un probl\u00e8me, car il y a beaucoup de musulmans ici et la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration issus de cette immigration pourra se naturaliser facilement l'UDC a mis l'Islam au coeur de la campagne, suscitant la controverse avec ses affiches montrant une femme en burqa est-elle all\u00e9e trop loin cette fois-ci les amis l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:46) [98%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:47 > 0:25:00) [88%] : \r\nNe veulent obtenir non non pas du tout, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche que le d\u00e9bat a eu lieu \u00e0 Opening en for\u00eat n'est-ce pas crabe ce n'est pas moi qui imaginais cette affiche, j'aurais fait autrement pr\u00e9sente parce que je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:00 > 0:25:04) [94%] : \r\nSeuls sept cantons al\u00e9maniques ont dit non au naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:18) [94%] : \r\nEt \u00e0 Berne nous retrouvons Linda Bourget Linda, vous avez suivi cette campagne parfois tr\u00e8s vives, un oui tr\u00e8s large du peuple, une grande majorit\u00e9 des cantons qui disent oui, c'est un signal tr\u00e8s fort qui est donn\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:19 > 0:26:23) [90%] : \r\nOui, parce que soyons clairs un concr\u00e8tement cette modification, elle ne va pas changer grand- chose, c'est une petite modification qui concerne potentiellement \u00e0 peu pr\u00e8s 25000 de ces \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par compte, c'est au niveau symbolique que sa port\u00e9e est int\u00e9ressante, on vit quand m\u00eame des temps dans lesquels la figure de l'\u00e9tranger ne rassure pas, dans lesquels la peur de l'\u00e9tranger est attis\u00e9e par certains mouvements politiques en Suisse, comme dans d'autres pays occidentaux, on le voit aux \u00c9tats-Unis, on le voit en Angleterre, mais ici, h\u00e9 bien, le ressort de la peur, il n'a pas fonctionn\u00e9, on a vu ses affiches choc utilis\u00e9 dans la campagne par les opposants, qui montrait une femme voil\u00e9e int\u00e9gralement comme si un peu, h\u00e9 bien les Suisses de demain, allez lui ressembler en cas de oui, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 le l'amalgame, le pape n'a pas cru \u00e0 cet amalgame, puisqu'il a pl\u00e9bisciter un assouplissement qui concernera plut\u00f4t des petits fils d'immigr\u00e9s italiens, turcs ou bien des Balkans, c'est donc un vote tout en nuances, auquel on assiste aujourd'hui, et puis c'est un vote qui marque une forme de r\u00e9pit dans les tensions entre la Suisse et ses \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:23 > 0:26:41) [92%] : \r\nMerci Linda et nous en venons au 3\u00e8me et dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral du jour, il portait sur la cr\u00e9ation d'un fonds routier forte, il doit assurer \u00e0 long terme, le financement des routes nationales et assurer la fluidit\u00e9 du trafic dans les agglom\u00e9rations, plusieurs projets \u00e9taient directement concern\u00e9s en Suisse romande et c'est un oui sans surprise Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:41 > 0:27:21) [89%] : \r\nSans surprise, est unanime, c'est oui, puisque les Suisses, vous le voyez, disent oui \u00e0 61,9 pourcent au fond pour les routes nationales elles pour le trafic d'agglom\u00e9ration donc les Suisses veulent de l'argent pour la route, regardez la carte, on va regarder voil\u00e0 ah oui partout hein donc les Suisses veulent visiblement un r\u00e9seau plus efficace, on va regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman, vous le voyez, plus de 59 pourcent de oui \u00e0 Berne 60 \u00e0 Fribourg 56,8 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, le Jura, d\u00e9passe les 61 pourcent de oui Neuch\u00e2tel tr\u00e8s fort, oui \u00e7a 76,9 pourcent des Vaudois disent oui \u00e0 forte \u00e0 74,3 pourcent et encore les Valaisans accepte aujourd'hui forte \u00e0 \u00e0 plus de 63 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:22 > 0:27:28) [98%] : \r\nVoil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux du jour on votait \u00e9galement dans les cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:28 > 0:28:20) [90%] : \r\nExactement 2 objets assez important, d\u00e9j\u00e0 dans le canton de Vaud les Vaudois sont prononc\u00e9s aujourd'hui sur la loi sur la pr\u00e9servation et la promotion du parc locatif, une loi qui est accept\u00e9e, vous le voyez \u00e0 55,5 pourcent donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9glementer le march\u00e9 immobilier du canton, cette loi qui pr\u00e9voit notamment des outils pour lutter contre la p\u00e9nurie de logements et puis un objet aussi tr\u00e8s important, Neuch\u00e2tel ce concerne la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, la campagne a \u00e9t\u00e9 virulente, l'attente a \u00e9t\u00e9 longue aujourd'hui aussi le pape devait choisir entre une initiative qui visait \u00e0 faire 2 h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 la chute, l'au fond oui \u00e0 cette initiative, \u00e0 52,3 pourcent vous le voyez le contre- projet du gouvernement est \u00e9galement accept\u00e9 \u00e0 48,7 pour soi-m\u00eame, entre les 2 textes les neuch\u00e2telois ont choisi l'initiative aujourd'hui, ce qui veut dire que La Chaux-de-Fonds conserve donc un n'h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:20 > 0:28:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer et nous nous arr\u00eatons sur ce scrutin sous haute tension \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vote sur la planification hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9 les tensions entre le haut et le bas du canton, fallait-il maintenir un h\u00f4pital avec des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds, apr\u00e8s un long suspense, cet apr\u00e8s- midi, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds, la participation a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle qui a fait pencher la balance en faveur du oui, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:46) [96%] : \r\nExplosion de joie, les Chaux-de-Fonniers ont sauv\u00e9 leur h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:46 > 0:28:53) [86%] : \r\nDocteur a gagn\u00e9 potable pseudo raison nous allons travailler ensemble \u00e0 la reconstruction de H1N1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:55 > 0:28:56) [86%] : \r\nBien plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:56 > 0:29:02) [97%] : \r\nDonc, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat son projet de centraliser les soins aigus sur un seul site n'a pas pass\u00e9 la rampe plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:02 > 0:29:16) [88%] : \r\nIl y a un vote et on fera tout pour la concr\u00e9tiser dans dans les f\u00eates, apr\u00e8s il y a les difficult\u00e9s mat\u00e9rielles qui surviendront, elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et on les g\u00e9rera aussi mais il n'y a pas aujourd'hui de de questions ouvertes sur ce point, c'est un un mandat qui est donn\u00e9 aux autorit\u00e9s que de mettre en de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:21) [99%] : \r\nUne victoire surprise ce matin encore, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative partait perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:21 > 0:29:27) [89%] : \r\nDe toute fa\u00e7on la majorit\u00e9 d\u00e9mographique va l'emporter, donc on est un peu partout sur cette balle un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:27 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent, et on vote quasi sovi\u00e9tique des \u00e9lecteurs chaux-de-fonniers qui ont fait pencher la balance \u00e0 84 pourcent, ils ont vot\u00e9 en faveur de l'initiative, il y aura donc 2 h\u00f4pitaux autonomes dans le canton de Neuch\u00e2tel, un vote qui met en terme \u00e0 une campagne enflamm\u00e9e jamais la fracture entre le haut et le bas, melty si forte, il va falloir panser les plaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:49 > 0:30:02) [87%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple aujourd'hui montre que le pape ne veut pas vraiment de cette, de cette fracture entre le haut et le bas, il veut pourtant avec 2 h\u00f4pitaux qui permet \u00e0 l'ensemble de la population d'\u00eatre bien soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:02 > 0:30:11) [90%] : \r\nOn peut pas simplement balayer d'un revers de main : une partie du territoire qui se sent flou\u00e9, on doit cr\u00e9er des ponts doit jeter des ponts et travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:11 > 0:30:19) [92%] : \r\nReste \u00e0 mettre en oeuvre le projet et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale le serpent de mer n'est donc pas termin\u00e9e, le canton est reparti pour 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:20 > 0:30:25) [93%] : \r\nEt nous retrouvons un Neuch\u00e2tel Julien Guillaume alors Julien, quelles seront les cons\u00e9quences de ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:31:33) [92%] : \r\nBen, disons que c'est 2 ans de travaux, un qui passe \u00e0 la poubelle, il va falloir tout remettre \u00e0 0, il va falloir repasser devant le Grand Conseil avec de gros risques de blocage, c'est en fait une p\u00e9riode transitoire de 2 ans, qui s'ouvre l\u00e0 est une p\u00e9riode de faite d'incertitudes pour la direction de l'h\u00f4pital, qui craint un d\u00e9part de personnel hospitalier, la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui marque aussi un profond clivage entre le Haut et le Bas du canton et \u00e7a ce n'est pas bon \u00e0 la r\u00e9alisation de projets comme le futur h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, enfin la victoire du jour, c'est aussi un sacr\u00e9 camouflet pour le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth, nous sommes \u00e0 un mois et demi des \u00e9lections cantonales, il part clairement affaibli dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, m\u00eame si cet apr\u00e8s- midi en conf\u00e9rence de presse, il disait vouloir reprendre le poste de ministre de la Sant\u00e9, s'il est r\u00e9\u00e9lu, on assiste au grounding digne de l'avion et l'\u00e9quipage a besoin d'un pilote, a-t-il dit, bref, vous le voyez la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui redistribue de nombreuses cartes dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:33 > 0:31:34) [99%] : \r\nMerci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:35 > 0:31:52) [93%] : \r\nEt ce dernier r\u00e9sultat pour clore ce chapitre consacr\u00e9 aux votations de ce dimanche, sachez que les Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver en 2026 ils ont refus\u00e9 avec 60,1 pourcent des voix un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs, la candidature de Sion, reste donc la seule candidature suisse en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:08) [94%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 b\u00e9ate Feuz, champion du monde de descente, le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste \u00e0 Saint-Moritz, la pression \u00e9tait forte, il a tenu bon et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau roi de la descente, Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:10 > 0:32:22) [85%] : \r\nB\u00e9ate faillite c'est un skieur d'instinct, un talent pur souvent poursuivi par une noire malchance aujourd'hui enfin il voit son opini\u00e2tret\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e, les champions du monde de dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:29 > 0:32:57) [90%] : \r\nB\u00e9ate a choisi le num\u00e9ro 13 : pas une Once de superstition plut\u00f4t l'impression de miser sur le bon num\u00e9ro, le brouillard qui tra\u00eenait encore sur le haut de la piste vient de se lever un boulevard s'ouvre devant les skis du Bernois, il le sait, c'est maintenant ou peut-\u00eatre jamais il skie sur un nuage, mais ne perd pas le Nord, restez group\u00e9s rester concentr\u00e9 une minute 39 d'une course Kouassi parfaite, il franchit la ligne, il est le plus rapide et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:58 > 0:33:04) [91%] : \r\nFordisme, comme ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison ici, devant ce public et \u00e0 la fin je gagne alors les mots me manquent vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:04 > 0:33:21) [92%] : \r\nC'\u00e9tait venteux, rest\u00e9 sans voix, et pour cause, car les choses auraient pu prendre une autre tournure si le Canadien n'avaient pas \u00e9gar\u00e9 12 petits centi\u00e8mes en cours de route pour se retrouver 2\u00e8me m\u00e9daille d'argent, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 l'or il y a quelques jours, en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:21 > 0:33:30) [77%] : \r\nDans les 200\u00e8me, c'est pas au j'aurais \u00e9t\u00e9 les chercher pour le battre, de toute fa\u00e7on, en fait c'est vrai dire je voulais pas enlever la victoire au suisse alors je ai laiss\u00e9 mais c'est pareil, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9 alors chapeau \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:44) [87%] : \r\nLa m\u00e9daille de bronze revient \u00e0 l'Autrichien Max Franz soeur plein h\u00e9las pour lui, la redout\u00e9e 4\u00e8me place \u00e9choit aux Suisses Patrick K\u00fcng salu\u00e9 par le public mais chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:55) [88%] : \r\nEt nous partons pour Saint-Moritz avec vous Fabrice Jaton alors, Fabrice, il faut dire qu'il revient de loin, quand m\u00eame, b\u00e9ate Feuz plusieurs fois bless\u00e9 30 ans d\u00e9j\u00e0, il a f\u00eat\u00e9 son anniversaire hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:55 > 0:34:59) [90%] : \r\nOui, effectivement, c'est le plus beau des cadeaux pour b\u00e9ate fen\u00eatre ce qui a f\u00eat\u00e9 comme vous l'avez dit, ses 30 ans hier, cerise sur le g\u00e2teau, il s'impose aujourd'hui dans cette descente, vous l'avez entendu dans le sujet d'Andr\u00e9 Page et c'est en revenant b\u00e9ate fait ce qu'on donnait m\u00eame perdu pour le sport devenu de haut niveau et pour le ski il y a de cela 5 ans suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un nombre de blessures incroyable, il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9 prise, il n'a jamais abandonn\u00e9, il s'est toujours battu et aujourd'hui encore, au quotidien, ou presque, il doit se faire traiter, se faire soigner pour ses genoux meurtris, ses genoux qui le font souffrir sans arr\u00eat b\u00e9ate feutre c'est un v\u00e9ritable h\u00e9ros, il \u00e9tait le grand favori de cette \u00e9preuve, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 tout le monde le donner gagnant depuis plusieurs jours maintenant ici en Suisse, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger et il a ski\u00e9 avec les nerfs avec la t\u00eate, il s'est montr\u00e9 solide de haut en bas et il a r\u00e9alis\u00e9 vraiment une performance extraordinaire, le plus bel, hommage a \u00e9t\u00e9 rendu en fait par Didier Cuche, champion du monde, lui aussi, mais de super- G en 2009 \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, Didier Cuche, qui est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s- midi en Direct et qui a dit qu'il fallait r\u00e9unir en fait un nombre incroyable de param\u00e8tres pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il t'arriver b\u00e9ate feuilleton et c'est un v\u00e9ritable exploit qu'il a sign\u00e9, aujourd'hui, le Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:59 > 0:35:18) [92%] : \r\nMerci Fabrice chez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la slov\u00e8ne Ilka Stuhec elle n'a pas cach\u00e9 son \u00e9motion sur le podium dans l'aire d'arriv\u00e9e, c'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de sa carri\u00e8re, il casse tout \u00eatre 26 ans \u00e9tait la grande favorite en l'absence de Lara Gut, elle a survol\u00e9 l'\u00e9preuve, elle s'est impos\u00e9e devant l'Autrichienne St\u00e9phanie Mesnier et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:18 > 0:35:24) [95%] : \r\nMeilleure Suissesse Fabienne Suter termine \u00e0 la 7\u00e8me place, elle ne s'est jamais montr\u00e9 \u00e0 l'aise sur cette piste de Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:26 > 0:35:39) [90%] : \r\nEt en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo cet apr\u00e8s- midi, Timea Bacsinszky et B\u00e9linda Ben Sheets ont gagn\u00e9 avec brio la rencontre contre les joueuses fran\u00e7aises, la Suisse est ainsi qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la Fed Cup Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:41 > 0:35:48) [86%] : \r\nLa joie de l'\u00e9quipe de Suisse, de fait, Cup apr\u00e8s sa victoire contre la France \u00e0 l'issue des 4 rencontre de simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:49 > 0:36:00) [92%] : \r\nB\u00e9linda Benchikh la jeune Saint-Galloise s'est charg\u00e9 d'apporter le point de la victoire au terme d'un match qu'elle a domin\u00e9e de la t\u00eate et des \u00e9paules, faisant preuve de beaucoup d'agressivit\u00e9 en fond de court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:06 > 0:36:11) [97%] : \r\nBalle de match malgr\u00e9 les encouragements de Yannick Noah, Pauline Parmentier va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:14 > 0:36:25) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un match et victoire et qualification pour les demi- finales de la fac cap des demi- finales qui se joueront \u00e0 Minsk, les 22 et 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:26 > 0:36:42) [92%] : \r\nUn peu plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le choc entre les 2 meilleures joueuses des 2 pays, a tenu toutes ses promesses, voici le point le plus spectaculaire, un lob de Timea Bacsinszky au coup entre les jambes de Kristina Mladenovic une vol\u00e9e gagnante de la Vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:45 > 0:36:47) [85%] : \r\nAu terme de 3 heures de match c'est final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:47 > 0:36:54) [91%] : \r\nMais Timea Bacsinszky qui va s'imposer une victoire en 3 sets que Timea va d\u00e9di\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:56 > 0:37:06) [88%] : \r\n\u00e9motion je de pas toujours pleurer, m\u00eame si je le fais souvent mais l\u00e0 je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s contente et vraiment de nous, merci le public, vous m'avez largement porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:10 > 0:37:19) [90%] : \r\nLa f\u00eate peut au tennis f\u00e9minin, ce que la Coupe Davis est au tennis masculin et les Suissesses esp\u00e8re remporter l'\u00e9preuve comme les messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:20 > 0:37:51) [91%] : \r\nEt avant de refermer ce journal, je vous rappelle cette image la joie des militants socialistes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la gauche a r\u00e9ussi son pari, elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la victoire est Net aujourd'hui la RIE III est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des Suisses dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point qu'il a retrouv\u00e9 au Kosovo une famille renvoy\u00e9 de Suisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain \u00e0 19 heures 30 Darus Rochebin bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:00 > 0:38:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577880", "durationSec": 98, "title": "SO VILLES SOULAGEES_RTS000001064344", "excerpt": "La municipale PS en charge des finances de Lausanne Florence Germond et la directrice PLR des finances de la ville de Bienne Silvia Steidle ont suivi avec attention les r\u00e9sultats de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Toutes 2 opposantes \u00e0 cette r\u00e9forme, elles se sont r\u00e9jouies du rejet de cette r\u00e9forme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577881", "durationSec": 104, "title": "SO VD CANDIDATS NATURALISATION_RTS000001064331", "excerpt": "La famille turque Yildriz install\u00e9e en Suisse a suivi les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577882", "durationSec": 101, "title": "SO SKI DESCENTE HOMMES_RTS000001064337", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz, qui a remport\u00e9 la descente messieurs des Championnats du monde de St-Moritz 2017. Il devance le Canadien Erik Guay et l'Autrichien Max Franz. Le skieur suisse Patrick Kueng a termin\u00e9 \u00e0 la 4e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1577850"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577883", "durationSec": 24, "title": "SO PC DESCENTE DAMES_RTS000001064239", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Finances Ueli Maurer suite au rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59,1% des voix. Il \u00e9voque le r\u00f4le jou\u00e9 par l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer-Schlumpf qui a affirm\u00e9 que la r\u00e9forme n'\u00e9tait pas \u00e9quilibr\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1702577884", "durationSec": 90, "title": "SO MAURER_RTS000001064329", "excerpt": "Une quarantaine de membres du parti politique UDC se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach pour suivre les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577885", "durationSec": 101, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000001064335", "excerpt": "Les citoyens neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 l'initiative \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\" par 52,27% des voix lors de la votation cantonale.  Ce r\u00e9sultat permet \u00e0 la ville de La Chaux-de-Fonds de conserver un h\u00f4pital de soins aigus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORNACH"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1577840"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577886", "durationSec": 98, "title": "SO HOPITAL NE_RTS000001064361", "excerpt": "D\u00e9ception des partis bourgeois et joie des militants suite au net rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix. Le pr\u00e9sident du PS Suisse Christian Levrat a f\u00eater ce succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1577846"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577887", "durationSec": 97, "title": "SO GRISE MINE BOURGEOIS 2_RTS000001064324", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la France lors des quarts de finale de la Fed Cup de tennis avec le score de 3 matchs \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1577803"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577888", "durationSec": 100, "title": "SO FED CUP_RTS000001064367", "excerpt": "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues du rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1577887"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577889", "durationSec": 105, "title": "SO DECEPTION PATRONS_RTS000001064279", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1577811"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577951", "summary": "Berne-ville : \nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois, levant le bras en signe de victoire. \t\t\t\t\nDiscours en allemand de Christian Levrat devant les sympathisants du PS.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\t\nItw Gerhard Pfister, conseiller national PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse.\nItw Heinz Karrer, Pr\u00e9sident EconomieSuisse.", "id": "1577803", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577956", "summary": "Duplex Lausanne :\nPascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1577808", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577957", "summary": "Duplex Berne :\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1577809", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577959", "summary": "Crissier :\nItw Bernard Rueeger, pr\u00e9sident de Rueeger SA \nItw Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, pr\u00e9sidente du Groupement des Entreprises Multinationales \nSaignel\u00e9gier :\nItw J\u00e9r\u00f4me Rebetez, fondateur de la Brasserie des Franches-Montagnes.", "id": "1577811", "visualGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577970", "summary": "Duplex Berne : \nAda Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1577822", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577988", "summary": "Dornach :\nMembres de l'UDC r\u00e9unis dans restaurant et suivant r\u00e9sultats des votations.\nItw de Sandra Sollberger, conseill\u00e8re nationale UDC b\u00e2loise.\nItw Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois.\nItw Andrea Meppiel, militante UDC.\nWalter Wobmann pr\u00e9sentant d\u00e9pliant de l'UDC avec femmes en burqa.\nItw Beat Ehrsam, militant de l'UDC.", "id": "1577840", "visualGeographicals": ["DORNACH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577994", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nMilitants explosant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Discours de Sylvia Morel, pr\u00e9sidente de la Ville de La Chaux-de-Fonds.\nElecteurs neuch\u00e2telois votant.\nItw Katia Babey, conseill\u00e8re communale de La Chaux-de-Fonds.\nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.\nNeuch\u00e2tel-ville : \nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.\nItw Claude-Andr\u00e9 Moser, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u00bfinitiative pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux.", "id": "1577846", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577998", "summary": "St-Moritz :\nBeat Feuz, skieur suisse, \u00e9coutant hymne national sur podium.\nExtrait descente de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz dans aire d'arriv\u00e9e.\nExtrait course d'Erik Guay, skieur canadien.\nItw Erik Guay dans aire d'arriv\u00e9e.\nMax Franz, skieur autrichien, recevant bouquet de fleurs sur podium.\nExtrait course de Patrick Kueng, skieur suisse.", "id": "1577850", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "GUAY, ERIK", "KUENG, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578035", "summary": "Joueuses de tennis de l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup exprimant leur joie.\nExtrait match entre Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse et Pauline Parmentier, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nYannick Noah, capitaine de l'\u00e9quipe de France, encourageant son \u00e9quipe.\nExtrait match de tennis entre Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse et Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nItw Timea Bacsinszky sur le court de tennis. Timea Bacsinszky faisant la hola devant public.", "id": "1577887", "visualThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "NOAH, YANNICK", "BACSINSZKY, TIMEA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685782", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029751", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576019", "internalArchiveId": "AA1702576140", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8379591", "imageURL": "http://www.rts.ch/8379604.image", "backgrounds": ["La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky se fait piquer au bras par une abeille lors de son match de la Fed Cup dans la salle de Palexpo au Grand Saconnex."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Plus de 600 baleines \u00e9chou\u00e9es sur une plage en Nouvelle-Z\u00e9lande", "Nombreuses oppositions face \u00e0 un nouveau type de cigarettes", "Baleines \u00e9chou\u00e9es Nouvelle-Z\u00e9lande: les pr\u00e9cisions de Max-Olivier Bourcoud, pr\u00e9s. Soci\u00e9t\u00e9 suisse \u00e9tude protection des c\u00e9tac\u00e9s", "Tennis / Fed Cup: Timea Bascinszky remporte le 1er match pour la Suisse", "Vieux films et cassettes VHS sont sauv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation", "Des Suisses aident les Chinois \u00e0 pr\u00e9parer les J.O. d'hiver", "De nouveaux ballons volent avec quatre fois moins de carburant", "Extr\u00eame droite ou cigarettes: tous utilisent l'image du Cervin", "Bras de fer entre le canton de Gen\u00e8ve et les cliniques priv\u00e9es", "Syrie, Russe et Turquie reprennent Al Bab \u00e0 l'\u00e9tat islamique", "Devenir Suisse plus facilement: on vote!", "Le brouillard a eu raison de la descente homme \u00e0 St-Moritz", "Ski / Descente annul\u00e9e: les pr\u00e9cisions de Fabrice Jaton, depuis Saint-Moritz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des volontaires tentent tout pour les remettre \u00e0 l\u2019eau.", "Elle contient une petite quantit\u00e9 de tabac, ce qui violerait la loi sur l\u2019interdiction de fumer dans les lieux publics.", "La Vaudoise a assur\u00e9 malgr\u00e9 un match loin d\u2019\u00eatre simple.", "Cela permet la conservation des souvenirs.", "En vue des JO 2022, les Chinois s\u2019assurent les conseils d\u2019experts.", "Une course leur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "Les milieux touristiques veulent d\u00e9fendre leur argument de vente.", "Gen\u00e8ve accuse les cliniques priv\u00e9es de s\u00e9lectionner les patients.", "Cette ville du nord du pays est une base importante du groupe.", "Explications sur les enjeux de cette votation.", "Le temps a jou\u00e9 avec les nerfs des coureurs et des supporters."], "variantIds": ["ece-8281989", "ece-8281988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T07:50:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:18:07\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:21:10\r\nIls \u00e9taient des dizaines de milliers\r\n           \u00e0 Saint-Moritz\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:24:19\r\npour assister \u00e0 la descente messieurs\r\n     des championnats du monde.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:29:01\r\n A cause du brouillard, le d\u00e9part \r\na finalement \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 demain.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:33:15\r\n   Nous verrons l'\u00e9tat d'esprit\r\n       des skieurs ce soir.\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:38:12\r\n         Timea Bacsinszky\r\n a battu la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:41:11\r\n       dans le premier tour \r\n      de la Fed Cup \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:44:19\r\n        Mais les Suissesses\r\n    n'ont pas r\u00e9ussi le doubl\u00e9.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:50:16\r\nDes centaines de baleines \u00e9chou\u00e9es\r\nsur les c\u00f4tes de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:30:50:18  19:30:53:16\r\n   Les images sont saisissantes.\r\n\r\n19:30:53:18  19:30:56:16\r\n     Le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu,\r\n   nous expliquera le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:30:56:18  19:31:00:12\r\n        de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\nd'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:04:04\r\n      Le Cervin et son image\r\n    sont-ils \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:07:11\r\n     Les milieux touristiques\r\n ne veulent pas voir leur montagne\r\n\r\n19:31:07:12  19:31:10:10\r\n   utilis\u00e9e \u00e0 toutes les sauces\r\n    et ont contact\u00e9 un avocat.\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:14:12\r\n   De plus en plus d'op\u00e9rations \r\n  sont effectu\u00e9es en ambulatoire.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:19:17\r\nCette tendance \u00e0 des cons\u00e9quences sur\r\nle nombre de lits dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:22:22\r\n      Nous retrouverons notre\r\ncorrespondante E.Anghinolfi aux HUG.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:25:09\r\n      Dans notre rendez-vous\r\n       \"En terrain connu\":\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:30:16\r\ndiminuer la consommation d'\u00e9nergie\r\n    est un souci omnipr\u00e9sent,\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:33:06\r\n  y compris chez les a\u00e9rostiers.\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:38:11\r\n        Et en fin de journal,\r\nune comp\u00e9tition pas comme les autres.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:42:07\r\n A Saint-Moritz, les organisateurs\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:46:09\r\n       ont finalement d\u00e9cid\u00e9\r\n  de reporter la course \u00e0 demain.\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:49:08\r\n           Le brouillard\r\n a jou\u00e9 avec les nerfs des joueurs\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:52:02\r\n        et des supporters\r\n     mass\u00e9s dans les gradins.\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:58:15\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:13:03\r\n...\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:15:08\r\n-La Patrouille, 40'000 personnes:\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:18:19\r\n       tout est r\u00e9uni pour\r\n  l'\u00e9preuve reine des mondiaux,\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:25:12\r\n  sauf une bande de brouillard\r\n          qui s'amuse.\r\n\r\n19:32:25:14  19:32:29:23\r\n Elle appara\u00eet, dispara\u00eet, mais \r\nne souhaite pas quitter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:34:23\r\n   Le brouillard est ma\u00eetre de\r\nc\u00e9r\u00e9monie aujourd'hui \u00e0 la Maloja.\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:40:04\r\nLes vrais acteurs doivent patienter.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:07\r\n          Le directeur\r\n  a trouv\u00e9 en vain une fen\u00eatre.\r\n\r\n19:32:45:09  19:32:49:21\r\n      Au total cinq reports\r\nde quart d'heure en quart d'heure,\r\n\r\n19:32:49:23  19:32:53:00\r\n  de l'espoir \u00e0 la r\u00e9signation.\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:56:04\r\n           -C'\u00e9tait dur\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:59:11\r\npour la concentration qui s'en va.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:03:17\r\n        On a tu\u00e9 le temps\r\n     en faisant les guignols.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:08:11\r\n Ce n'\u00e9tait pas ce qu'on esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:33:09:04  19:33:15:17\r\n      -Les heures passent,\r\n  le public attend patiemment.\r\n\r\n19:33:15:19  19:33:19:11\r\nLa d\u00e9cision finale tombe \u00e0 14h15.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:28:18\r\n   -Pas de course aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:32:03\r\n Tout le monde rentre en station\r\ndans un \u00e9tat d'esprit philosophe.\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:35:18\r\n    -Ce nuage \u00e9tait mal plac\u00e9.\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:38:06\r\nOn fait avec, et on revient demain !\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:42:01\r\n-La descente messieurs aura lieu\r\n demain apr\u00e8s celle des femmes.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:45:11\r\nSi le brouillard c\u00e8de la vedette...\r\n\r\n19:34:04:16  19:34:10:00\r\n Deux courses demain, de descente.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:16:03\r\n     -Un v\u00e9ritable casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:22:14\r\n   La descente des gar\u00e7ons a \u00e9t\u00e9\r\n       reprogramm\u00e9e \u00e0 13h30.\r\n\r\n19:34:23:14  19:34:29:14\r\n     Pour toutes les \u00e9quipes,\r\n       \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:05\r\n Il va falloir quitter la position\r\n  d\u00e8s que la descente des femmes\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:36:11\r\n             est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:42:13\r\n  \u00c7a va \u00eatre une longue journ\u00e9e.\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:49:06\r\n    -D\u00e9fi logistique et pour les\r\nprincipaux int\u00e9ress\u00e9s, les skieurs ?\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:53:14\r\n   -Les gar\u00e7ons ont d\u00fb patienter\r\n        de longues heures.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:59:16\r\n         M\u00eame si parfois\r\n     ils ont fait les clowns.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:03:06\r\nQuand on parle de r\u00e9cup\u00e9ration chez\r\n    un sportif de haut niveau,\r\n\r\n19:35:03:10  19:35:06:11\r\nce n'est pas comme pour vous et moi.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:04\r\n    On va dans la salle de gym.\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:15:06\r\n         On reste \u00e0 fond.\r\n\r\n19:35:23:05  19:35:25:16\r\n       Carlo Janka partira\r\n    avec le dossard num\u00e9ro un.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:28:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:31:06\r\n    La victoire suisse du jour\r\n   est sign\u00e9e Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:33:17\r\n     En Fed Cup, elle a battu \r\n     la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet\r\n\r\n19:35:33:19  19:35:35:16\r\n   devant son public \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:39:07\r\n    -T.Bacsinszky a assur\u00e9,\r\n  elle qui voulait se racheter\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:07\r\n     apr\u00e8s ses deux d\u00e9faites\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:45:04\r\n Pourtant, rien n'a \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n19:35:45:06  19:35:48:08\r\n     Un premier set disput\u00e9\r\n     avec un coup du sort:\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:54:04\r\nelle est piqu\u00e9e par une abeille,\r\n       match interrompu.\r\n\r\n19:35:54:06  19:35:57:05\r\n        Bacsinszky passe\r\n      la vitesse sup\u00e9rieure\r\n\r\n19:35:57:07  19:36:02:02\r\n   et arrache la manche 7 \u00e0 5.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:05:20\r\n Y.Noah, le capitaine fran\u00e7ais,\r\n     encourage sa joueuse,\r\n\r\n19:36:05:22  19:36:10:08\r\nqui a d\u00e9j\u00e0 battu 3 fois la Vaudoise\r\n         en 4 rencontres.\r\n\r\n19:36:10:10  19:36:16:15\r\nMais la Suissesse fait vite le break\r\n   et m\u00e8ne toute la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:36:16:17  19:36:22:01\r\nA 5-3, elle a deux balles de match,\r\n   mais elle aligne des erreurs.\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:25:06\r\nEn fin de rencontre, nouvel \u00e9moi:\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:29:12\r\n   le m\u00e9decin doit intervenir \r\n  pour des douleurs \u00e0 la jambe.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:33:14\r\n      Rien de grave puisque\r\n       la num\u00e9ro un suisse\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:37:20\r\n s'offre trois balles de match.\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:41:03\r\n   La deuxi\u00e8me sera la bonne.\r\n\r\n19:36:42:06  19:36:44:17\r\n-Par rapport \u00e0 ma derni\u00e8re exp\u00e9rience\r\n             au Fed Cup,\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:46:04\r\n    c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour moi.\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:47:23\r\n     Je suis extr\u00eamement fi\u00e8re\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:49:11\r\n         de ma prestation\r\n\r\n19:36:49:12  19:36:52:14\r\n      et de ma combativit\u00e9,\r\n  qui est ma marque de fabrique.\r\n\r\n19:36:52:16  19:36:58:09\r\n   Je ne baisse jamais les bras,\r\n    \u00e7a a bien pay\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:05:12\r\n -Demain, elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la \r\nnum\u00e9ro un fran\u00e7aise, K.Mladenovic.\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:11:17\r\n  -Dans les deux premiers simples\r\n         face \u00e0 la France,\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:19:18\r\nla Suissesse B.Bencic s'est inclin\u00e9e\r\n en deux sets face \u00e0 K.Maldenovic.\r\n\r\n19:37:35:15  19:37:39:00\r\n   En Syrie, les troupes turques\r\n     sont entr\u00e9e dans Al-Bab,\r\n\r\n19:37:39:02  19:37:43:11\r\n       ville du nord du pays\r\n et fief du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:46:03\r\n        Ce pas repr\u00e9sente\r\n      une avanc\u00e9e importante\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:48:00\r\n pour les forces anti-djihadistes.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:54:02\r\n -Des milices rebelles syriennes\r\n  appuy\u00e9es par l'arm\u00e9e turque,\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:56:10\r\n  et plus au sud, en embuscade,\r\n\r\n19:37:56:11  19:38:00:09\r\n   l'arm\u00e9e de Bachar el Assad\r\n      aux portes d'Al-Bab.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:06:18\r\n Une cit\u00e9 de 150'000 habitants \r\nqui vit sous la terreur de l'EI.\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:09:07\r\n       Al-Bab, consid\u00e9r\u00e9e \r\n      comme la base arri\u00e8re\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:15:03\r\n  de plusieurs commanditaires des\r\nattentats de Paris et de Bruxelles.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:19:11\r\n    Une op\u00e9ration militaire\r\n  associant d'anciens ennemis.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:26:19\r\n      -L'op\u00e9ration continue\r\n   pour lib\u00e9rer Al-Bab de l'EI.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:31:18\r\n Nous irons jusqu'au bout pour nous\r\nd\u00e9barrasser d'eux sur le territoire.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:35:16\r\n  -Prochain objectif militaire:\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:41:23\r\n              Raqqa,\r\nle sanctuaire de l'Etat islamique,\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:46:04\r\n         dont la chute est\r\nl'objectif prioritaire du Pentagone.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:54:05\r\n Verrou strat\u00e9gique, Al-Bab doit\r\nsa reconqu\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 l'offensive\r\n\r\n19:38:54:07  19:39:01:22\r\n        de l'arm\u00e9e turque,\r\ndes forces syriennes et la Russie.\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:05:19\r\n       La bataille r\u00e9v\u00e8le\r\nla nouvelle posture de la Turquie\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:10:17\r\n  qui se pr\u00e9sente en championne\r\n     de la lutte contre l'EI\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:15:17\r\net de nouvelles alliances politiques\r\n             en Syrie.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:21:08\r\n -Plusieurs centaines de baleines\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:24:09\r\n      \u00e9chou\u00e9es sur les c\u00f4tes\r\n       de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:26:22\r\nCet \u00e9pisode frappe par son ampleur.\r\n\r\n19:39:27:00  19:39:30:08\r\nLes volontaires prennent des risques\r\n     pour les remettre \u00e0 flot.\r\n\r\n19:39:30:10  19:39:36:15\r\nCes baleines pilotes peuvent peser \r\njusqu'\u00e0 2 t et mesurer 6 m de long.\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:40:09\r\n   -Elles arrivent par groupes\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:44:12\r\n et s'\u00e9chouent sur cette plage de\r\nFarewell Spit en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:46:23\r\n          200 baleines\r\n   sont arriv\u00e9es aujourd'hui,\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:51:22\r\nla plupart entre la vie et la mort.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:55:17\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:39:55:19  19:39:58:04\r\nqu'il y a autant de baleines \u00e9chou\u00e9es\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:00:08\r\n       et autant de mortes.\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:04:15\r\n     -A cause de la chaleur,\r\nil faut rafra\u00eechir les naufrag\u00e9es\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:07:03\r\net tenter de les remettre \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:12:02\r\n  Pas \u00e9vident quand elles font\r\n      2 t et 6 m de long.\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:17:05\r\n Plus de 400 baleines ont d\u00e9j\u00e0 \r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes sur cette plage.\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:20:19\r\n   Les trois quart y ont p\u00e9ri.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:23:08\r\n        Les survivantes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 l'eau,\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:28:14\r\n   mais les c\u00e9tac\u00e9s ne cessent\r\n   de revenir vers les c\u00f4tes.\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:34:15\r\n Pour les retenir, un mur humain\r\n    a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans la mer.\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:39:11\r\n         -C'est stressant,\r\n    c'est une exp\u00e9rience forte.\r\n\r\n19:40:39:12  19:40:46:03\r\n-Il y a beaucoup de baleines mortes,\r\n           c'est triste.\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:50:10\r\n          -Cette plage\r\n   se transforme r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:52:05\r\n    en cimeti\u00e8re \u00e0 baleines.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:55:17\r\nDepuis dix ans, elles s'y \u00e9chouent\r\n      en masse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:55:19  19:40:59:10\r\n             On pense\r\nque les grandes quantit\u00e9s de sable\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:03:11\r\net les eaux peu profondes de la baie\r\n      pi\u00e8gent les mammif\u00e8res.\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:08:12\r\n  La pr\u00e9sence de requins blancs\r\n  auraient pu les pousser ici.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:15:11\r\n  -Arr\u00eatons-nous sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     avec vous, M-O.Bourcoud.\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:21\r\n    Votre ONG, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\nd'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s,\r\n\r\n19:41:18:22  19:41:21:23\r\nlutte pour la protection des c\u00e9tac\u00e9s\r\n           depuis 20 ans.\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:31:16\r\n        Comment s'explique \r\n       cet effet de groupe ?\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:34:19\r\n-On a affaire \u00e0 une esp\u00e8ce qui est\r\n            gr\u00e9gaire.\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:40:21\r\n      Elle vit en haute mer.\r\n\r\n19:41:46:03  19:41:50:05\r\n    Quand le chef c'est chaud,\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:56:07\r\nle reste du groupe essaie de suivre.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:04:04\r\nIls vont s'\u00e9chouer tant que le chef\r\n         \u00e9met des appels.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:02\r\n    -Vous parlez du courage des\r\n           volontaires.\r\n\r\n19:42:07:06  19:42:13:04\r\n     Ils prennent des risques.\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:19:04\r\n    -Un animal \u00e9chou\u00e9 se d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:21:19\r\n  D\u00e8s qu'on le remet dans l'eau,\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:24:22\r\n       il peut se d\u00e9battre.\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:28:13\r\n    Et donner un coup de queue.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:33:20\r\n  Il peut vous casser un membre.\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:36:03\r\n  Si en plus, il y a des requins,\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:42:03\r\n         c'est dangereux.\r\n\r\n19:42:44:12  19:42:47:17\r\n   -Les baleines sont devenues \r\n   un embl\u00e8me de la disparition\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:50:12\r\n       de certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:55:11\r\n  Quand plusieurs meurent en m\u00eame\r\ntemps, qu'est-ce que \u00e7a signifie ?\r\n\r\n19:42:55:14  19:43:01:12\r\n   -Cette population est encore\r\n            abondante.\r\n\r\n19:43:01:17  19:43:04:17\r\n       Si elle \u00e9tait en voie\r\n          de disparition,\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:10:19\r\n   il y aurait moins d'\u00e9chouage.\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:15:08\r\nOn arrive dans les \u00e9chouages massifs\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:21:10\r\n \u00e0 des chiffres qui sont les m\u00eames\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:27:23  19:43:33:23\r\n      En 1918, il y en avait\r\n         1'000 \u00e9chou\u00e9es.\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:37:20\r\n      En 2017, il y en a 600.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:40:05\r\n    Les chiffres sont stables.\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:42:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:43:09  19:43:45:14\r\n       La question du tabac\r\n      dans les lieux publics\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:48:04\r\n revient dans le d\u00e9bat \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:52:19\r\nUn g\u00e9ant am\u00e9ricain du tabac a invent\u00e9\r\n une cigarette \u00e9lectronique in\u00e9dite,\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:56:16\r\n     dans laquelle on retrouve\r\n   une petite quantit\u00e9 de tabac.\r\n\r\n19:43:56:18  19:44:03:08\r\n           Mais il y a\r\n    une coalition d'opposants.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:09:11\r\n -C'est dans ce quartier branch\u00e9\r\n           lausannois\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:12:11\r\n qu'un g\u00e9ant am\u00e9ricain du tabac\r\n     veut ouvrir un magasin\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:18:00\r\n        o\u00f9 l'on peut tester\r\nun dispositif qui chauffe le tabac.\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:21:07\r\n       Pour les opposants,\r\nutiliser ce produit \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:21:09  19:44:26:21\r\nviole la loi sur l'interdiction \r\nde fumer dans les lieux publics.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:31:17\r\n      -On a un stick de tabac\r\n\r\n19:44:31:19  19:44:34:00\r\n          et un liquide.\r\n\r\n19:44:34:02  19:44:35:17\r\n   Ce liquide va \u00eatre vaporis\u00e9.\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:39:00\r\n   Il y a un consensus pour dire\r\n    que c'est assez peu nocif.\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:40:22\r\n    Mais le tabac est chauff\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:44:07\r\n       On est proche du mode\r\n   de consommation traditionnel.\r\n\r\n19:44:45:03  19:44:47:21\r\n-Aucune \u00e9tude ind\u00e9pendante n'existe.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:50:09\r\n     Dans le canton de Vaud,\r\n        deux institutions\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:09\r\n  tentent de r\u00e9unir des fonds \r\n  pour financer une recherche.\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:00:06\r\n      -La question principale\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:09\r\n est celle de la nature du produit\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:05:06\r\n         et de sa relation\r\n      avec la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:08:01\r\nCette \u00e9valuation-l\u00e0 doit \u00eatre faite.\r\n\r\n19:45:08:02  19:45:10:21\r\n         Quelle que soit\r\n      la position cantonale,\r\n\r\n19:45:10:23  19:45:14:11\r\n     l'affaire finira s\u00fbrement\r\n       devant les tribunaux.\r\n\r\n19:45:14:17  19:45:17:21\r\n          -A ce stade,\r\n    deux pistes se dessinent:\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:22:23\r\n  un fumoir ou l'interdiction de\r\ntester ce produit dans le magasin.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:27:18\r\n        Le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\nrappelle la nature de son produit.\r\n\r\n19:45:28:20  19:45:30:15\r\n   -Ce produit chauffe le tabac\r\n\r\n19:45:30:17  19:45:32:08\r\n       au lieu de le br\u00fbler.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:08\r\n    Il ne produit pas de fum\u00e9e.\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:39:04\r\nNous avons fait des tests de l'air.\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:44:03\r\n  Il en ressort que l'air ambiant\r\n  n'est pas impact\u00e9 n\u00e9gativement.\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:46:13\r\n  -Des recherches ind\u00e9pendantes\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:49:22\r\n   montreront une potentielle\r\n  nocivit\u00e9 r\u00e9duite du produit.\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:55:01\r\n     -Le socialiste S.Rossini\r\n      et l'UDC O.Freysinger,\r\n\r\n19:45:55:03  19:45:57:06\r\ncandidats au Conseil d'Etat valaisan,\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:01:12\r\nont choisi de faire figurer le Cervin\r\n   sur leurs affiches de campagne.\r\n\r\n19:46:01:14  19:46:04:04\r\nLa montagne la plus connue de Suisse\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:08:03\r\n  est utilis\u00e9e \u00e0 d'innombrables \r\n fins politiques et commerciales.\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:10:04\r\n         Mais \u00e0 Zermatt,\r\n     les milieux touristiques\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:12:11\r\n         veulent d\u00e9fendre\r\n      leur argument de vente.\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:21:10\r\n       -M\u00e8re nature a fait\r\n   une sacr\u00e9e fleur \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:46:23:08  19:46:27:18\r\n    -Je vais mettre les photos\r\n           sur Facebook\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:30:21\r\net les envoyer \u00e0 ma famille au Japon.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:17\r\n  -Le Cervin, l'un des sommets\r\n  les plus d\u00e9clin\u00e9s au monde.\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:39:13\r\nPas une semaine sans qu'il ne soit\r\n     le vecteur publicitaire\r\n\r\n19:46:39:15  19:46:44:01\r\n    d'un produit commercial,\r\n    financier et politique.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:14\r\nCet hiver, il est l'invit\u00e9 d'honneur\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:50:17\r\n         dans la course\r\n   au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:56:06\r\n    -Le PS avait d\u00e9pos\u00e9 un logo\r\n          avec le Cervin.\r\n\r\n19:46:56:08  19:46:59:11\r\n        Cela avait provoqu\u00e9\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:01:10\r\n             un toll\u00e9.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:04:01\r\n    Quel parti aurait le droit\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:22\r\n        \u00e0 avoir le Cervin ?\r\n\r\n19:47:07:00  19:47:10:07\r\n    Une certaine UDC pourrait \r\n   peut-\u00eatre \u00eatre le pr\u00e9tendant\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:12:22\r\n   vu que le Cervin repr\u00e9sente \r\n   une symbolique suisse forte.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:15:22\r\n   -Il y a 15 ans, la commune \r\n  de Zermatt mandate cet avocat\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:18:15\r\nqui \u00e9pluche les registres de marque.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:20:12\r\n         Une vingtaine\r\n    de cas litigieux par an.\r\n\r\n19:47:20:21  19:47:22:15\r\n  -Le mot \"Cervin\" est enregistr\u00e9\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:24:18\r\n  comme marque verbale en Suisse\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:26:14\r\n    et au niveau international.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:30:04\r\n  Les gens sont libres d'utiliser\r\n    une reproduction graphique\r\n\r\n19:47:30:06  19:47:33:08\r\n tant qu'ils respectent les lois.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:36:04\r\n         Le consommateur\r\n     ne doit pas \u00eatre tromp\u00e9.\r\n\r\n19:47:36:06  19:47:37:22\r\n   -On a mont\u00e9 cette protection\r\n\r\n19:47:38:00  19:47:39:11\r\n         parce qu'on a vu\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:45:06\r\n     que le Cervin est utilis\u00e9\r\n pour des choses qu'on n'aime pas.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:49:21\r\n           -Typiquement,\r\nce parti allemand d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:47:49:23  19:47:52:16\r\n    Mais si l'image v\u00e9hicul\u00e9e\r\n          est positive,\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:56:22\r\n      Zermatt peut accorder\r\n   une licence d'exploitation.\r\n\r\n19:47:57:00  19:47:58:11\r\n         Voici le produit\r\n\r\n19:47:58:13  19:48:00:14\r\n    le plus associ\u00e9 \u00e0 ce mythe.\r\n\r\n19:48:00:16  19:48:02:15\r\n   Mais ce serait des danseuses\r\n\r\n19:48:02:17  19:48:06:05\r\n        des Folies Berg\u00e8re\r\n   formant une pyramide humaine\r\n\r\n19:48:06:07  19:48:08:21\r\nqui auraient inspir\u00e9 le chocolatier.\r\n\r\n19:48:08:23  19:48:12:13\r\n       Le Cervin est vendeur\r\n       mais gare aux abus !\r\n\r\n19:48:18:08  19:48:20:03\r\n       -Pour notre s\u00e9quence\r\n        en terrain connu,\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:21\r\n       nous nous int\u00e9ressons\r\n  aux h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:48:22:23  19:48:26:18\r\nIl y a moins de lits dans le public,\r\n        plus dans le priv\u00e9.\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:29:15\r\n      Nous retrouvons aux HUG\r\n         Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:31:05\r\n          Bonsoir, Elsa.\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:35:00\r\n   Les soins \u00e0 l'h\u00f4pital se font\r\n  de plus en plus en ambulatoire,\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:39:17\r\n sans passer de nuit \u00e0 l'h\u00f4pital ?\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:43:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:48:15\r\n   C'est le virage ambulatoire.\r\n\r\n19:48:48:19  19:48:52:21\r\n Les h\u00f4pitaux ont r\u00e9duit les jours\r\n        d'hospitalisation.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:58:19\r\n C'est possible gr\u00e2ce aux progr\u00e8s\r\n         technologiques.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:01:22\r\n   Pour une proth\u00e8se de hanche,\r\n   il fallait pr\u00e9voir 10 jours\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:04:14\r\n d'hospitalisation il y a 15 ans.\r\n\r\n19:49:04:18  19:49:07:17\r\n  Aujourd'hui, 5 jours suffisent.\r\n\r\n19:49:07:21  19:49:13:09\r\n Ce n'est pas la seule \u00e9volution.\r\n\r\n19:49:13:12  19:49:16:17\r\n   On assiste \u00e0 un transfert de\r\n   patients du public au priv\u00e9.\r\n\r\n19:49:17:16  19:49:21:06\r\n      -A Gen\u00e8ve, on compte\r\n 2'500 places d'hospitalisation\r\n\r\n19:49:21:08  19:49:25:12\r\nr\u00e9parties entre l'h\u00f4pital public,\r\nles HUG et les cliniques priv\u00e9es.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:11\r\n    Les HUG perdent des lits\r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:32:19\r\n    Les cliniques en gagnent.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:37:00\r\n    Pour les HUG, les progr\u00e8s\r\n technologiques expliquent cela.\r\n\r\n19:49:38:17  19:49:41:08\r\n      -Le virage ambulatoire\r\n\r\n19:49:41:10  19:49:44:02\r\n   a pris beaucoup d'importance\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:47:04\r\n      dans certains domaines\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:54:02\r\n      comme l'ophtalmologie,\r\nla rhumatologie et la dermatologie.\r\n\r\n19:49:54:04  19:49:57:10\r\n             Les lits\r\n  ont diminu\u00e9 dans ces domaines.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:01:09\r\n         -Les cliniques\r\nont mis\u00e9 sur une autre strat\u00e9gie\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:05\r\n         en augmentant\r\n    le nombre de leurs lits.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:07:03\r\n      -Les cliniques priv\u00e9es\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:09:16\r\n       se sont sp\u00e9cialis\u00e9es,\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:12:10\r\n  sont devenues plus attractives.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:15:11\r\n        Cette attractivit\u00e9\r\n   attire des nouveaux patients.\r\n\r\n19:50:15:13  19:50:20:12\r\nIl y a eu un transfert des patients\r\ndes h\u00f4pitaux publics vers le priv\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:22  19:50:24:18\r\n-Un transfert possible gr\u00e2ce \u00e0 la \r\nr\u00e9forme de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:28:08\r\nqui permet aux cliniques priv\u00e9es\r\n   d'accueillir des patients\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:31:02\r\n         qui ne cotisent\r\n    qu'\u00e0 l'assurance de base.\r\n\r\n19:50:31:04  19:50:35:15\r\n  A Gen\u00e8ve, 2'000 assur\u00e9s de base\r\nont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s en clinique en 2016.\r\n\r\n19:50:35:17  19:50:40:07\r\nLes autorit\u00e9s genevoises, inqui\u00e8tes,\r\n    ont mis en place des quotas.\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:45:13\r\n       -Une clinique priv\u00e9e\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:48:04\r\n     s\u00e9lectionne ses patients.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:52:03\r\n     Les h\u00f4pitaux universitaires\r\nsont oblig\u00e9s d'admettre sans limites.\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:55:00\r\n          Les cas lourds\r\n vont aux h\u00f4pitaux universitaires,\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:57:11\r\n      et les cas plus l\u00e9gers\r\n       dans les cliniques.\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:01:00\r\n-Les repr\u00e9sentants du secteur priv\u00e9\r\n            contestent.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:03:14\r\n      -Quand le canton d\u00e9cide\r\n\r\n19:51:03:16  19:51:05:22\r\n de donner un mandat de prestation\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:07:22\r\n\u00e0 une clinique priv\u00e9e, elle l'assume.\r\n\r\n19:51:08:00  19:51:12:01\r\n     Il n'y a pas de s\u00e9lection\r\n selon la contribution du patient.\r\n\r\n19:51:12:14  19:51:16:13\r\n -Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 saisi\r\npar une clinique priv\u00e9e genevoise.\r\n\r\n19:51:16:15  19:51:21:06\r\nIl dira si le canton a le droit de \r\nlimiter le nombre d'assur\u00e9s de base\r\n\r\n19:51:21:08  19:51:23:22\r\n           qui peuvent\r\n  se faire soigner en clinique.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:41:00\r\n   -Est-ce que \u00e7a peut changer \r\n   des choses pour les priv\u00e9s ?\r\n\r\n19:51:41:04  19:51:47:02\r\n -Il faut savoir si les cliniques\r\n    priv\u00e9es peuvent le faire.\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:51:16\r\n    Si elles accueillent plus de\r\npatients, elles atteignent un volume\r\n\r\n19:51:51:20  19:51:52:18\r\n   d'op\u00e9rations plus important.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:55:09\r\n        En juillet dernier,\r\n   le dernier fabricant au monde\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:58:03\r\n        annon\u00e7ait la fin de\r\nsa production de magn\u00e9toscopes VHS.\r\n\r\n19:51:58:05  19:52:00:17\r\nAvec les \u00e9volutions technologiques,\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:04:22\r\n la conservation de nos souvenirs\r\n           est menac\u00e9e.\r\n\r\n19:52:05:00  19:52:08:21\r\n    Alors la tendance est \u00e0 la\r\nnum\u00e9risation de nos vieilles images\r\n\r\n19:52:08:23  19:52:11:01\r\npour leur donner une deuxi\u00e8me vie.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:19\r\n     -Un sourire radieux...\r\n     Un baiser amoureux...\r\n\r\n19:52:16:21  19:52:21:11\r\n  K.Lambiel red\u00e9couvre le film\r\n   du mariage de ses parents.\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:26:19\r\n       Tourn\u00e9 en Super 8,\r\n    elle l'a fait num\u00e9riser.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:34:12\r\n     -On n'a plus le mat\u00e9riel\r\n       pour les visualiser.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:37:16\r\n   La qualit\u00e9 m'a impressionn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:40:05\r\n Au lieu de voir \u00e7a sur un \u00e9cran,\r\n\r\n19:52:40:07  19:52:43:02\r\n       on le voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:04  19:52:49:08\r\nC'est int\u00e9ressant de pouvoir montrer\r\n      aux enfants ces images.\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:11\r\n    -Les supports de lecture\r\n  et d'enregistrement \u00e9voluent.\r\n\r\n19:52:54:12  19:52:59:12\r\n    Cette entreprise en traite\r\nune dizaine des ann\u00e9es 1940 \u00e0 2000.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:17\r\n   -En bobine, on a 4-5 formats.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:06:18\r\n          L\u00e0 de la VHS-C.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:09:18\r\n         Des VHS standard.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:20\r\n       -VHS, bobines 16 mm\r\n num\u00e9ris\u00e9es et restaur\u00e9es en HD:\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:18:00\r\n   un exercice d'\u00e9quilibriste.\r\n\r\n19:53:19:18  19:53:21:04\r\n          -Aucun appareil\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:22:15\r\n     ne lit tous les formats.\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:25:20\r\nOn doit trouver pour chaque format\r\n           une machine\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:29:16\r\n   qui peut restituer le signal\r\n     stock\u00e9 sur la cassette.\r\n\r\n19:53:29:18  19:53:35:21\r\n Des sp\u00e9cialistes nous fournissent\r\n        des lecteurs vid\u00e9o.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:40:11\r\n-La demande est toujours croissante.\r\n\r\n19:53:40:13  19:53:46:10\r\nLa transmission pr\u00e9occupe, ce que\r\nconfirme le site notreHistoire.ch\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:14\r\n      o\u00f9 des particuliers\r\n partagent des photos d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:57:04\r\nConserver le patrimoine est aussi\r\n   la mission des t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:02:09\r\n       La RTS sauvegarde\r\n  et restaure ses productions.\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:07:02\r\n-Pour certains, il faudrait conserver\r\n\r\n19:54:07:04  19:54:11:08\r\n     dans leur jus d'origine,\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:16:05\r\n           dans la fa\u00e7on\r\ndont ils ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:54:16:07  19:54:23:11\r\n    On a commenc\u00e9 il y a dix ans\r\npour \u00e9viter de perdre ces souvenirs.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:30:15\r\n     -La saveur de l'ancien\r\n    \u00e0 la sauce d'aujourd'hui\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:36:13\r\n   est un casse-t\u00eate technique\r\n           permanent.\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:40:20\r\n   -Nous partons pour la Chine.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:43:06\r\n Les Chinois ont d\u00e9couvert le ski.\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:47:02\r\n        200 stations de ski\r\n sont sorties de terre en dix ans.\r\n\r\n19:54:47:04  19:54:51:20\r\nEt les travaux s'acc\u00e9l\u00e8rent en vue\r\n des JO d'hiver de P\u00e9kin en 2022.\r\n\r\n19:54:51:22  19:54:57:03\r\nLa Chine s'est assur\u00e9e les conseils\r\n avis\u00e9s d'experts venus de Suisse.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:03:20\r\n  -La technique est h\u00e9sitante,\r\n   mais les progr\u00e8s sont l\u00e0.\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:08:17\r\n   Ce groupe d'amis a engag\u00e9 \r\n  un moniteur pour la journ\u00e9e:\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:10:12\r\n           Jackson Xu.\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:14:23\r\nApr\u00e8s deux saisons en Suisse pour\r\nparfaire son enseignement du ski,\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:18:07\r\n     il est revenu en Chine,\r\n     o\u00f9 la demande explose.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:22:16\r\n-Depuis que les JO d'hiver de 2022\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:24:16\r\n    ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:27:18\r\nles Chinois s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sport.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:32:06\r\nLes parents envoient leurs enfants\r\n en stage pour apprendre \u00e0 skier.\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:38:23\r\n -Malgr\u00e9 le vent et -25 degr\u00e9s,\r\n les trois amis ont du plaisir.\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:44:12\r\n         -J'adore le ski !\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:48:00\r\n     La sensation de vitesse,\r\n          c'est grisant.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:52:06\r\n   -J'adore le ski et j'aimerais\r\n     beaucoup aller en Suisse.\r\n\r\n19:55:52:08  19:55:56:16\r\n  C'est le pays id\u00e9al pour skier.\r\n\r\n19:55:58:14  19:56:02:00\r\n   -Dans la vall\u00e9e de Chongli\r\n    \u00e0 3 h de route de P\u00e9kin,\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:08:04\r\non compte cinq nouvelles stations\r\n   ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:13:08\r\n    Fulong, la derni\u00e8re n\u00e9e,\r\n est sortie de terre en 6 mois.\r\n\r\n19:56:13:10  19:56:16:12\r\n        Le domaine compte\r\n     une douzaine de pistes.\r\n\r\n19:56:16:14  19:56:21:09\r\n  Son directeur est optimiste.\r\n\r\n19:56:22:16  19:56:24:04\r\n      -On profite de l'effet\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:25:17\r\n         Jeux Olympiques.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:31:06\r\nLe pr\u00e9sident veut inciter 300 mios \r\nde Chinois vers les sports d'hiver.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:37:04\r\n  -Pour d\u00e9velopper leur offre,\r\n    les stations de Chongli\r\n\r\n19:56:37:06  19:56:40:10\r\n        prennent conseil\r\n    aupr\u00e8s de Laurent Vanat.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:46:06\r\n Cet expert genevois en tourisme\r\n   visite les infrastructures.\r\n\r\n19:56:47:18  19:56:50:07\r\n      -Ils ont fait \u00e7a bien.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:52:14\r\nIls ont investi dans des remont\u00e9es\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:55:23\r\n    de construction europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:23\r\n        Ils ont fait faire\r\n      le design de l'ensemble\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:01:20\r\n   par des soci\u00e9t\u00e9s comp\u00e9tentes.\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:03:22\r\n         C'est du costaud.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:11\r\n   -Les \u00e9preuves de snowboard \r\n  et de ski acrobatique de 2022\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:10:12\r\n      auront lieu \u00e0 Fulong.\r\n\r\n19:57:10:14  19:57:13:11\r\nReste \u00e0 former les futurs champions.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:18:11\r\n       -Le souci \u00e9cologique\r\ngagne les pilotes de montgolfi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:23:18\r\nUne course \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux ballons\r\n   \u00e9colos aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:28:07\r\nPour les a\u00e9rostiers, il s'agissait\r\n  d'aller le plus loin possible\r\n\r\n19:57:28:09  19:57:31:04\r\n          en consommant\r\n   le moins d'\u00e9nergie possible.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:36:10\r\n  -02h00 du matin \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:39:22\r\n         Au bord du lac,\r\n7 \u00e9quipages europ\u00e9ens s'activent.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:44:12\r\n           -L'important,\r\n  c'est l'altim\u00e8tre et l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:44:21  19:57:49:05\r\n   -On a une bouteille d'oxyg\u00e8ne\r\n         avec le d\u00e9tendeur\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:53:01\r\n  qui nous le donne sur demande.\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:57:12\r\n-Il faut aussi nourriture, propane,\r\n         v\u00eatements chauds.\r\n\r\n19:57:58:04  19:57:59:12\r\n        -Il fera froid ?\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:03:05\r\n    -Moins 20 degr\u00e9s \u00e0 5'000 m.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:08:15\r\n  -03h00, c'est 03h00 ! Bon vol !\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:11\r\n    -C'est parti pour un vol\r\n     d'une dizaine d'heures\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:14:07\r\n       jusqu'en Allemagne.\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:21:20\r\n...\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:25:19\r\n   La course est une premi\u00e8re\r\n  r\u00e9serv\u00e9e aux ballons \u00e9colos.\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:30:01\r\n Une couche ext\u00e9rieure en aluminium\r\net une 2\u00e8me enveloppe \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:35:18\r\n       -20 microns d'\u00e9pais.\r\n\r\n19:58:35:20  19:58:37:12\r\n    Dedans, on chauffe le tissu\r\n\r\n19:58:37:14  19:58:38:20\r\n           \u00e0 100 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:38:22  19:58:41:19\r\n          A l'ext\u00e9rieur,\r\n   on a la temp\u00e9rature externe.\r\n\r\n19:58:41:21  19:58:43:21\r\n     C'est un radiateur g\u00e9ant.\r\n\r\n19:58:44:10  19:58:47:03\r\nCes ballons consomment 3 \u00e0 4 fois\r\n       moins de carburant\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:48:23\r\n   qu'un ballon traditionnel.\r\n\r\n19:58:49:01  19:58:51:13\r\n  Les meilleurs voleront 11 h.\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:54:23\r\n*-Le confort de vol est incroyable.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:58:02\r\n *On chauffe toutes les 3 minutes.\r\n\r\n19:58:58:04  19:59:02:11\r\n       *Sur la fin de vol,\r\n   une fois toutes les minutes.\r\n\r\n19:59:03:05  19:59:06:18\r\n      -Il y a une vingtaine\r\n de ballons \u00e9colos dans le monde\r\n\r\n19:59:06:20  19:59:10:00\r\n    mais \u00e7a pourrait changer\r\n       gr\u00e2ce aux courses.\r\n\r\n19:59:11:23  19:59:13:11\r\n         -On vote demain !\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:17:22\r\n Nous nous prononcerons notamment\r\n sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:59:18:00  19:59:20:13\r\n        pour les \u00e9trangers\r\n    de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:25:12\r\nPour tout comprendre sur ce scrutin,\r\n    voici quelques explications.\r\n\r\n19:59:34:12  19:59:36:16\r\n   -Nadia, 23 ans, n\u00e9e \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:40:16\r\n  a fait ses \u00e9coles en Suisse,\r\n       comme ses parents.\r\n\r\n19:59:40:18  19:59:42:16\r\n    Mais elle est italienne.\r\n\r\n19:59:42:18  19:59:47:06\r\n       Ses grands-parents\r\nsont venus s'installer en Valais\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:49:17\r\n     il y a plus de 50 ans.\r\n\r\n19:59:49:19  19:59:56:18\r\nComme Nadia, il y a 25'000 jeunes\r\n     de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:56:20  20:00:01:12\r\n Si elle veut devenir suisse, elle\r\ndoit d\u00e9poser une demande officielle\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:04:09\r\n      aupr\u00e8s de sa commune\r\n       ou de son canton.\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:08:13\r\n  Elle devra passer des tests,\r\n  conna\u00eetre l'hymne national,\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:13:00\r\n les cours d'eau de son canton, \r\n voire l'histoire de sa commune.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:16:20\r\n    Le processus peut co\u00fbter\r\n       jusqu'\u00e0 3'000 frs.\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:20:12\r\n      De quoi la dissuader\r\n    de se faire naturaliser.\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:23:19\r\n      Pour les initiants,\r\n Nadia a le droit d'\u00eatre suisse\r\n\r\n20:00:23:21  20:00:27:20\r\n        pour participer\r\n \u00e0 la vie d\u00e9mocratique du pays.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:30:12\r\n      Il faut lui faciliter\r\n        la naturalisation\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:34:16\r\n   avec moins de formalit\u00e9s,\r\nmoins d'attente et pas d'examen.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:39:05\r\nMais l'UDC craint que la nationalit\u00e9\r\n     suisse se retrouve brad\u00e9e.\r\n\r\n20:00:39:07  20:00:42:06\r\n    Le risque serait d'aller\r\n        vers un syst\u00e8me\r\n\r\n20:00:42:08  20:00:45:01\r\n    o\u00f9 n'importe quel enfant\r\n       qui na\u00eet en Suisse\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:47:15\r\n      obtient le passeport\r\n        automatiquement.\r\n\r\n20:00:47:17  20:00:50:03\r\nLeur faciliter la naturalisation ?\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:52:16\r\nA vous de d\u00e9cider le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:58:12  20:01:01:02\r\n        -Toute la r\u00e9daction\r\n        se mobilise demain\r\n\r\n20:01:01:04  20:01:05:04\r\n   pour commenter les r\u00e9sultats\r\n   de ces votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:01:05:06  20:01:08:19\r\n   Emission sp\u00e9ciale d\u00e8s 12h00,\r\n   pr\u00e9sent\u00e9e par David Berger.\r\n\r\n20:01:08:21  20:01:12:06\r\n         Nous reviendrons\r\n  sur ces scrutins dans le 19:30.\r\n\r\n20:01:14:01  20:01:17:18\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de N.Sba\u00ef,\r\n      suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:01:17:20  20:01:20:10\r\n      Belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:21:14  20:01:25:05\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM-C.Essade, M.Kastrati, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029749\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [90%] : \r\nJamais, alors on va regarder, vous vous entendez quand vous parlez, oui je m'entends, je m'entends, et puis je m'entends double d'accord, alors on regarde, merci beaucoup \u00e0 tout de suite, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:33) [70%] : \r\nAlors, une \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:36) [84%] : \r\nJe vais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:56) [84%] : \r\nNous entendrons les explications du pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9, nous entendrons je dis plus le ph\u00e9nom\u00e8ne conna\u00eet peu jeudi d'un h\u00f4pital, je dis nous entendrons les explications du pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse T il y a Marc-Olivier Bourg, faut que je mette son nom Max Olivier Bourque oui c'est Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:00) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 Saint-Moritz pour assister \u00e0 la descente messieurs des Championnats du monde mais c'\u00e9tait sans compter le brouillard, le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 5 reprises avant d'\u00eatre repouss\u00e9e \u00e0 demain, pas facile pour les skieurs, nous verrons l'\u00e9tat d'esprit ce soir avec Fabrice Jaton sur place, une victoire partout Timea Bacsinszky a battu la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet dans le 1er tour de la Fed Cup \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les Suissesses n'ont pas r\u00e9ussi le doubl\u00e9 B\u00e9linda b\u00eates et tout s'est ensuite inclin\u00e9 face \u00e0 Christina avaient nos fiches des centaines de baleines \u00e9chou\u00e9es sur les c\u00f4tes de Nouvelle-Z\u00e9lande, les images des volontaires qui tente de les remettre \u00e0 l'eau sont saisissantes, le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu, nous expliquera le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s Max Olivier pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:38) [92%] : \r\nLe Cervin son image sont-ils \u00e0 tout le monde \u00e0 Zermatt les milieux touristiques ne veulent plus voir leurs montagnes utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, ils ont pris les conseils d'un avocat de plus en plus d'interventions chirurgicales sont effectu\u00e9es en ambulatoire sans hospitalisation la tendance bouleverse le paysage hospitalier \u00e0 Gen\u00e8ve nous retrouverons notre correspondant, elles Anghinolfi ou \u00e0 juger donc Rendez-vous en terre inconnue, diminuer la consommation d'\u00e9nergie, c'est devenu un souci omnipr\u00e9sent, y compris chez les a\u00e9rostiers, reportage en fin de journal sur une comp\u00e9tition, pas comme les autres, le but \u00e9tait aussi de br\u00fbler le moins de gaz possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:53) [96%] : \r\nLe 1er descendeur aurait d\u00fb s'\u00e9lancer \u00e0 midi \u00e0 Saint-Moritz, mais les organisateurs ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de reporter la course \u00e0 demain le brouillard joue avec les nerfs des skieurs et des milliers de supporters mass\u00e9s d\u00e8s la matin\u00e9e dans les gradins, le r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec Marie- Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:13 > 0:04:33) [92%] : \r\nLa patrouille une foule 40000 personnes, un d\u00e9cor de carte postale, tout est r\u00e9uni pour l'\u00e9preuve reine des Mondiaux tout sauf un minuscule d\u00e9tail le serpent de la maloya une bande de brouillard qui s'amusent appara\u00eet, dispara\u00eet mais ne souhaite pas quitter la sc\u00e8ne, le serpent et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie aujourd'hui sur la Corviglia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:42) [90%] : \r\nLes vrais acteurs sont condamn\u00e9s \u00e0 patienter, le directeur a trouv\u00e9 en vain une fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:04:43 > 0:04:45) [85%] : \r\nC'est encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:04:52) [94%] : \r\nAu total, 5 reports de quart d'heure en quart d'heure de l'espoir \u00e0 la r\u00e9signation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:04:54) [95%] : \r\nEt alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:10) [87%] : \r\nOui, c'\u00e9tait dur, dur sur aussi pour la concentration qui s'en va, on \u00e9tait ici ensemble avec tous les skieurs et on a tu\u00e9 le temps en faisant un peu les Guignols, c'\u00e9tait dr\u00f4le, mais ce n'\u00e9tait pas pour autant ce qu'on esp\u00e8re r\u00e9siste ne Durkheim qu'une jeune m'emm\u00e8ne les heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:20) [89%] : \r\nParce le serpent persiste le public brave attend patiemment la d\u00e9cision finale tombe \u00e0 14 heures 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:25) [61%] : \r\nFraude G\u00e9rard Koudougou des beaucoup riche Today oui raft tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:38) [87%] : \r\nPas de courses, aujourd'hui tout le monde rentre en station dans un \u00e9tat d'esprit, philosophe, on a vu une belle journ\u00e9e, mais juste un petit nuage qui \u00e9tait mal plac\u00e9, mais enfin avec un, puis revient demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:39 > 0:05:46) [96%] : \r\nLa descente messieurs aura lieu demain apr\u00e8s celle des femmes, pour autant que le serpent de la Maloja accepte de c\u00e9der la vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:58) [88%] : \r\nEt vous avez v\u00e9cu cette journ\u00e9e \u00e0 Saint-Moritz, Fabrice Jaton alors Fabrice de course demain de descentes messieurs et dames, c'est un casse- t\u00eate pour les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:34) [90%] : \r\nEffectivement, un v\u00e9ritable Castex, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, c'\u00e9tait tr\u00e8s politique, ce que nous a racont\u00e9 Marie- Laure Viola, la r\u00e9alit\u00e9 est un petit peu diff\u00e9rente pour demain, en tout cas avec la course des dames, la descente des dames \u00e0 11 heures et quart et celle des gar\u00e7ons qui a finalement \u00e9t\u00e9 reprogramm\u00e9 \u00e0 13 heures 30 imagin\u00e9 pour les organisateurs, tout ce qu'il faut mettre sur pied pour permettre \u00e0 ces 2 \u00e9preuves d'avoir lieu \u00e9galement pour toutes les \u00e9quipes de la SSR, il y a des cam\u00e9ramans bien s\u00fbr tout au long de la piste des dames, ils vont devoir quitter leur position d\u00e8s que l'\u00e9preuve sera termin\u00e9e pour se rendre sur la piste d'un c\u00f4t\u00e9 et retrouver leur position retrouver leurs marques aussi, \u00e7a va \u00eatre vraiment une longue journ\u00e9e pour tout le monde : une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9, surtout que la m\u00e9t\u00e9o n'est pas annonc\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:34 > 0:06:41) [95%] : \r\nAlors Fabrice d\u00e9fi logistique, on a compris et puis pour les principaux int\u00e9ress\u00e9s, les skieurs, il va falloir garder ses nerfs quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:19) [92%] : \r\nOui, effectivement, on en a entendu quelques-uns dans le sujet de Marie- Laure, ces gar\u00e7ons qui ont d\u00fb patienter de longues heures, qui ont d\u00fb rester dans leur bulle, rester concentr\u00e9, m\u00eame si parfois ils l'ont dit, ils ont fait un petit peu les \u00e9cole un petit peu les fous, ensuite ils sont rentr\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel pour r\u00e9cup\u00e9rer mais attention Pierre-Olivier quand on parle de r\u00e9cup\u00e9ration chez un sportif de haut niveau, ce n'est pas comme pour vous et moi ne se pose pas sur le canap\u00e9, on ne regarde pas la t\u00e9l\u00e9vision, on va dans la salle de gym, on fait du v\u00e9lo, on fait du sport et on reste \u00e0 fond, \u00e0 quoi, bien s\u00fbr, pour pr\u00e9parer dans les meilleures conditions les preuves du lendemain, en l'occurrence la descente de demain, juste une petite information c'est Carlo et en cas le Suisse qui partira avec le dossard num\u00e9ro 1, on esp\u00e8re que \u00e7a passera, pour lui comme pour tous nos autres repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:32) [94%] : \r\nMerci Fabrice et nous suivrons cela demain, bien \u00e9videmment la victoire suisse du jour est sign\u00e9 Timea Bacsinszky entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour la Vaudoise en fait Cup, elle a battu la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet en 2 manches devant son public \u00e0 Palexpo Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:08:01) [89%] : \r\nEt 1, Timea Bacsinszky a assur\u00e9, elle qui voulait, en se racheter apr\u00e8s ses 2 d\u00e9faites, l'an dernier en demi- finale face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, pourtant, rien n'a \u00e9t\u00e9 simple : un 1er set tr\u00e8s disput\u00e9 avec un coup du sort \u00e0 3 3 la 16\u00e8me joueuse mondiale est piqu\u00e9 par une abeille match interrompu touch\u00e9 mais pas coul\u00e9 Bacsinszky passe au contraire la vitesse sup\u00e9rieure et arrache la manche cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:03 > 0:08:40) [91%] : \r\nYannick Noah, le Capitaine fran\u00e7ais encourage sa joueuse, elle qui a d\u00e9j\u00e0 battu 3 fois la Vaudoise en 4 rencontres, mais la Suissesse n'a cure des statistiques tr\u00e8s vite, elle fait le break et va mener toute la 2\u00e8me manche \u00e0 5 3, elle a m\u00eame 2 balles de match mais \u00e0 la ligne de grosses erreurs en fin de rencontre, nouvel \u00e9moi \u00e0 Palexpo, le m\u00e9decin doit intervenir pour des douleurs \u00e0 la jambe, rien de grave au final puisque la num\u00e9ro un suisse au service s'offre 3 balles de match, la 2\u00e8me sera la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:59) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 ma derni\u00e8re exp\u00e9rience en fait cap c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour moi, et du coup je suis extr\u00eamement fier voil\u00e0 de ma prestation d'aujourd'hui et puis de de mon esprit de combativit\u00e9 qui qui est un peu ma marque de fabrique et puis je laisse jamais voil\u00e0 comment dire je baisse jamais les bras, et du coup, \u00e0 d\u00e9faut, ben \u00e7a paye et puis \u00e7a va bien pay\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:59 > 0:09:08) [94%] : \r\nDemain : Timea Bacsinszky sera oppos\u00e9e \u00e0 la num\u00e9ro un fran\u00e7aise, Kristina Mladenovic avec le plein de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:08 > 0:09:21) [92%] : \r\nEt les Suissesses esp\u00e9raient remporter les 2 premiers simples face \u00e0 la France mais le duel entre la num\u00e9ro un fran\u00e7aise, Kristina Mladenovic et B\u00e9linda b\u00eate Fitch a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de la France, malgr\u00e9 un match courageux une belle r\u00e9sistance B\u00e9linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:31) [96%] : \r\nTu as fini par s'incliner en 2 sets 6 3 6 4 il y a donc un point partout apr\u00e8s les 2 premiers simples la rencontre reste cela dit 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:36 > 0:09:48) [92%] : \r\nEn Syrie, les troupes turques sont entr\u00e9es dans album cette ville du nord du pays est une base importante du groupe \u00c9tat islamique des sources font \u00e9tat de combats intenses ce pas repr\u00e9sente une avanc\u00e9e importante pour les forces antijihadistes Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:20) [95%] : \r\nDes milices rebelles syriennes appuy\u00e9es par l'arm\u00e9e turque et plus au sud, en embuscade, l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad aux portes d'Al Bab une cit\u00e9 de 150000 habitants qui, depuis janvier 2014 ans vit sous la terreur de l'\u00c9tat islamique Al Bab consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 l'une des bases arri\u00e8res de commanditaires des attentats de Paris et de Bruxelles, une op\u00e9ration militaire associant d'anciens fr\u00e8res ennemis qui aujourd'hui partagent un objectif commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:21 > 0:10:34) [88%] : \r\nAlors, le soir au Paul mouchoirs car l'op\u00e9ration continue pour lib\u00e9rer compl\u00e8tement la ville d'Al Bab du groupe \u00c9tat islamique, nous irons jusqu'au bout pour nous d\u00e9barrasser de sur l'ensemble du territoire syrien Jimmy \u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:34 > 0:11:18) [93%] : \r\nComment \u00e7a va, prochain objectif de cette op\u00e9ration de reconqu\u00eate baptis\u00e9e Bouclier de l'Euphrate Raqa sanctuaire de l'\u00c9tat islamique dont la chute est un objectif prioritaire du Pentagone et de la nouvelle administration am\u00e9ricaine, verrou strat\u00e9gique situ\u00e9 entre Alep et Raqa Alba doit sa reconqu\u00eate, \u00e0 la faveur de la double offensive militaire men\u00e9e par l'arm\u00e9e turque, les forces syriennes avec l'appui a\u00e9rien de la Russie, une bataille qui r\u00e9v\u00e8le aussi la nouvelle posture de la Turquie, qui aujourd'hui aime \u00e0 se pr\u00e9senter en championne de la lutte contre l'\u00c9tat islamique, une bataille qui r\u00e9v\u00e8le aussi de nouvelles alliances politiques sur le th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:19) [70%] : \r\nLa bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:38) [92%] : \r\nC'est l'image du jour, plusieurs centaines de baleines venus s'\u00e9chouer sur les c\u00f4tes de Nouvelle-Z\u00e9lande, le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu mais cet \u00e9pisode frappe par son ampleur, les volontaires prennent des risques consid\u00e9rables pour les remettre \u00e0 flot, il s'agit de baleines pilotes l'esp\u00e8ce la plus r\u00e9pandue dans ces eaux, elles peuvent peser jusqu'\u00e0 2 tonnes et mesurait 6 m\u00e8tres de long, Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:39 > 0:11:53) [92%] : \r\nElles arrivent par groupes et s'\u00e9choue sur cette plage de Farewell Spitt en Nouvelle-Z\u00e9lande 200 baleines sont arriv\u00e9s aujourd'hui, la plupart entre la vie et la mort, malgr\u00e9 les efforts de centaines de volontaires et des sp\u00e9cialistes de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:53 > 0:12:00) [91%] : \r\nVonn ce que c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a autant de baleines \u00e9chou\u00e9es sur la plage et autant de morts, on va devoir g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:01 > 0:12:36) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est la chaleur, il faut rafra\u00eechir les naufrag\u00e9 et tenter de les remettre \u00e0 l'eau, pas facile une baleine pilote p\u00e8se jusqu'\u00e0 2 tonnes et peut atteindre 6 m\u00e8tres de long, l'h\u00e9catombe a commenc\u00e9 hier, plus de 400 baleines ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes sur cette m\u00eame plage, les 3 quarts y ont p\u00e9ri les survivantes, une centaine ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'eau par les volontaires, mais depuis c'est le casse- t\u00eate les c\u00e9tac\u00e9s ne cesse de revenir vers les c\u00f4tes pour les retenir, les b\u00e9n\u00e9voles ont form\u00e9 aujourd'hui un v\u00e9ritable mur humain dans la mer, au m\u00e9pris d'une alerte aux requins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:12:48) [88%] : \r\nChez nous, \u00e9motionnellement, c'est assez stressant parce que tu peux entendent les baleines, c'est une exp\u00e9rience fort longue, non, non, non, il y a beaucoup de baleines mortes, c'est triste, mais si on peut sauver quelques-unes, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:48 > 0:13:10) [91%] : \r\nCette plage se transforme r\u00e9guli\u00e8rement en cimeti\u00e8re \u00e0 baleines chaque ann\u00e9e depuis 10 ans, elles viennent s'y \u00e9chouer en masse, comment l'expliquer : aucune certitude mais la grande quantit\u00e9 de sable et les eaux peu profondes de l'abb\u00e9 sont un pi\u00e8ge pour ces mammif\u00e8res et aujourd'hui la pr\u00e9sence de grands requins blancs dans le secteur, aurait pu les pousser dans ce traquenard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:11 > 0:13:25) [86%] : \r\nEt nous nous arr\u00eatons-nous quelques instants sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous Max Olivier beaucoup, bonsoir, et bonsoir, alors votre ONG la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des assez lutte pour la protection des c\u00e9tac\u00e9s depuis 20 ans, la premi\u00e8re chose qui frappe c'est c'\u00e9tait 7 groupe comment est-ce que \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:13:57) [88%] : \r\nOui, parce que l\u00e0 on a affaire \u00e0 une une esp\u00e8ce qui est gr\u00e9gaire et p\u00e9lagiques, donc, qui vit en haute mer, mais justement du fait qu'elle est \u00e0 Lens, les oc\u00e9ans pour des questions de survie d'alimentation ces animaux vivent en groupe et quand le chef s'\u00e9choue, le reste du groupe, essaye de suivre et va perte me va essayer de de s'acharner s'\u00e9chouer tant que le le chef ou les ou les les plus anciens \u00e9mettent des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:57 > 0:14:03) [91%] : \r\nAlors vous me parliez du courage des volontaires, il y a une alerte aux requins, \u00e0 cet endroit, on l'a dit, mais \u00e0 part \u00e7a ils prennent vraiment les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:33) [88%] : \r\nPrennent de gros risques parce qu'un animal \u00e9chou\u00e9 ce d\u00e9bat il est stress\u00e9, alors tant qu'il est sur le sable, il est relativement calme mais d\u00e8s qu'on arrive \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 leur remette dans l'eau \u00e0 mar\u00e9e montante, l\u00e0, il se peut se d\u00e9battre et puis il peut donner un coup de queue particuli\u00e8rement violent et l\u00e0 ce soir, vous cassez un membre, soit vous vous \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre mortel, et si en plus de \u00e7a, les eaux sont infest\u00e9es de requins, c'est, c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:33 > 0:14:41) [91%] : \r\nAlors les baleines, c'est vrai, sont devenus l'un des des embl\u00e8mes de la disparition de certaines esp\u00e8ces quand plusieurs centaines d'animaux meurent comme \u00e7a d'un coup, qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:42 > 0:15:35) [90%] : \r\nBah, \u00e7a a un impact \u00e9videmment sur la population, mais on peut aussi le prendre comme le signe que cette population est abondante encore si cette esp\u00e8ce \u00e9tait en voie de disparition, les \u00e9chouages concernerait beaucoup moins d'animaux et si on regarde sur le sur le le si\u00e8cle qui ou le 20\u00e8me si\u00e8cle qui s'est d\u00e9roul\u00e9, on arrive plus ou moins toujours dans les \u00e9chouages massifs \u00e0 des chiffres qui sont les m\u00eames en fait puisque on en 18 on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 1918 \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 \u00e9chou\u00e9 sur un os \u00e0 l'\u00e9chouage en 46, elles \u00e9taient 850 ensuite 450 en 85 et puis 2017, 6 ans un peu plus de 6 ans donc, on voit que les chiffres sont relativement stables, en tout cas depuis 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:35 > 0:15:41) [90%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne de grande ampleur m\u00e9connu merci beaucoup Max Olivier beaucoup d'avoir quelques instants avec nous dans ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:43 > 0:16:05) [92%] : \r\nEn Suisse romande, la question du tabac dans les lieux publics revient dans le d\u00e9bat, \u00e0 Lausanne, la pomme de discorde : c'est la derni\u00e8re invention d'un g\u00e9ant am\u00e9ricain du tabac, il s'agit d'un dispositif \u00e9lectronique in\u00e9dit dans lequel on retrouve une petite quantit\u00e9 de tabac, la marque voudrait le faire tester dans un magasin mais une coalition d'opposants s'y oppose cela violerait, selon elle, la loi sur l'interdiction de fumer dans les lieux publics, Jo\u00ebl Ernie \u00e9manant genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:06 > 0:16:29) [95%] : \r\nUn projet controvers\u00e9, c'est ici, dans ce quartier branch\u00e9 lausannois qu'un g\u00e9ant am\u00e9ricain du tabac veut ouvrir un magasin avec caf\u00e9 o\u00f9 l'on peut tester l'une de ces nouveaut\u00e9s, un dispositif qui chauffe le tabac pour les opposants, utiliser ce produit \u00e0 l'int\u00e9rieur, viole la loi sur l'interdiction de fumer dans les lieux publics, car il se rapproche plus d'une vraie cigarette que d'une cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:45) [90%] : \r\nLa grande diff\u00e9rence, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, on a un Style de tabac et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un liquide, celui qui devait \u00eatre vaporis\u00e9, et il y a un consensus pour dire que c'est assez peu nocif de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce tabac, on est tr\u00e8s proche du mode de grande consommation traditionnelle et on n'a aucun recul sur sur la nocivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:45 > 0:16:58) [92%] : \r\nCar, \u00e0 ce jour, aucune \u00e9tude ind\u00e9pendante n'existe dans le canton de Vaud 2 institutions souhaiteraient y rem\u00e9dier et tente de r\u00e9unir des fonds pour financer une recherche ce manque de recul, d\u00e9fie les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:58 > 0:17:14) [94%] : \r\nLa question principale est la la question de la nature du produit et les relations avec la sant\u00e9 publique et c'est cette \u00e9valuation-l\u00e0 qui doit \u00eatre faite par les services cantonaux il y a fort \u00e0 parier que quelle que soit la position cantonale, l'affaire se termine devant les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:14 > 0:17:28) [93%] : \r\nUne d\u00e9cision attendue ces prochains jours \u00e0 ce stade de pistes se dessinerait un fumoir ou l'interdiction de tester ce produit dans le magasin, le g\u00e9ant am\u00e9ricain ne commente pas ces points mais rappelle la nature de son produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:28 > 0:17:45) [93%] : \r\nC'est un produit qui chauffe le tabac au lieu de le br\u00fbler, il ne produit pas de fumer par ailleurs, nous avons aussi effectuer des tests de l'air et il en ressort que l'air ambiant n'est pas impact\u00e9 n\u00e9gativement par la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:45 > 0:17:49) [99%] : \r\nLes autorit\u00e9s auront le dernier mot et les \u00e9tudes permettront de dissiper la fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:18:14) [88%] : \r\nQuel est le point commun entre les candidats au Conseil d'\u00c9tat valaisan St\u00e9phane Rossini, le socialiste et Oskar Freysinger, l'UDC le Cervin que 2 ont choisi de les faire figurer sur leur affiche de campagne, et ils sont loin d'\u00eatre les seuls la montagne la plus connue de Suisse est utilis\u00e9e \u00e0 d'innombrables fin politique et commercial mais \u00e0 Zermatt les milieux touristiques, entend bien d\u00e9fendre leur argument de vente Flore Dussey avec Ewan Jacques Du \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:16 > 0:18:51) [91%] : \r\nM\u00e8re nature a fait une sacr\u00e9e fleurs \u00e0 Zermatt un Apollon solitaire \u00e0 l'esth\u00e9tique quasi parfaite oui de o\u00f9 on fait et ce que je veux mettre les photos sur Facebook, Instagram et les envoyer \u00e0 ma famille au Japon le Cervin, l'un des sommets les plus immortalis\u00e9 et d\u00e9clin\u00e9 au monde, pas une seule semaine sans qu'il ne soit le nouveau vecteur publicitaire d'un produit commercial, financier et m\u00eame politique, cet hiver, il est l'invit\u00e9 d'honneur dans la course au Conseil d'\u00c9tat valaisan on le veut, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:07) [88%] : \r\nLe Parti socialiste avait d\u00e9pos\u00e9 un logo avec le Cervin, il y a quelques ann\u00e9es, et cela avait aussi un petit peu provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans le sens o\u00f9 voil\u00e0 quel parti auraient droit, avoir le Cervin et quel parti n'y auraient pas droit \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:07 > 0:19:18) [94%] : \r\nIl y a 15 ans, la commune de Zermatt d\u00e9cide d'agir, elle mandate cet avocat qui \u00e9pluchent tous les registres de marque une vingtaine de cas litigieux par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:46) [87%] : \r\nLe mot Cervin Calvino augmenteront de s'enregistrer comme marque verbale en Suisse, ainsi qu'au niveau international si on parle de la reproduction graphique les gens sont libres du Tea lyc\u00e9enne reproduction graphique tant qu'ils respectent les lois alimentaires ou des autres, il faut que le consommateur soit pas tromp\u00e9, on a mont\u00e9 cette protection parce qu'on a quand m\u00eame vu que le Cervin, la marque Mattel Ron est utilis\u00e9e pour des choses qu'on qu'on conna\u00eet pas tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:46 > 0:20:14) [89%] : \r\nTypiquement, ce parti allemand d'extr\u00eame droite ou ses cigarettes jama\u00efcaine, mais si l'image v\u00e9hicul\u00e9e est positive Zermatt peut accorder une licence d'exploitation voici sans doute le produit le plus associ\u00e9s \u00e0 ce mythe mais on risque de vous d\u00e9cevoir, ce serait en fait des danseuses des Folies Berg\u00e8res, formant une pyramide humaine qui aurait inspir\u00e9 le chocolatier le Cervin et vendeur mais gare aux abus la montagne poss\u00e8de un tr\u00e8s bon avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:16 > 0:20:36) [88%] : \r\nPour notre s\u00e9quence en terre inconnue, nous nous int\u00e9ressant cette semaine aux h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s, avec cette \u00e9volution moins de lits dans le public, plus dans le priv\u00e9 et le secteur est en pleine mutation, nous retrouvons aux H\u00f4pitaux universitaires Genevois elles Elza Anghinolfi bonsoir Elsa alors qu'il y a une tendance fort qui sont \u00e0 l'h\u00f4pital font de plus en plus en ambulatoire, c'est-\u00e0-dire sans passer une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:37 > 0:21:15) [95%] : \r\nOui, bonsoir, c'est ce qu'on appelle dans le jargon le virage ambulatoire depuis les ann\u00e9es 90, les h\u00f4pitaux, on r\u00e9duit les jours d'hospitalisation n\u00e9cessaire pour de nombreuses interventions c'est possible notamment gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologique qui permet des op\u00e9rations moins invasive par exemple pour la pose d'une proth\u00e8se de hanche, il fallait pr\u00e9voir une dizaine de jours d'hospitalisation, il y a 15 ans aujourd'hui 5 jours suffisent, dans ce contexte, les h\u00f4pitaux universitaires Genevois diminue r\u00e9guli\u00e8rement le nombre de leurs lits, mais ce n'est pas la seule \u00e9volution en cours dans le secteur, on assiste aussi \u00e0 un transfert de certains patients traditionnellement pris en charge dans l'h\u00f4pital public vers les cliniques priv\u00e9es, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Jean-Fran\u00e7ois VOUGA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:17 > 0:21:37) [84%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on compte 2500 places d'hospitalisation ces listes se r\u00e9partissent entre l'h\u00f4pital public, les \u00e2ges sujet et les cliniques priv\u00e9es, un paysage en mutation Les \u00e0 juger de d\u00e9lit depuis plusieurs ann\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 les cliniques, elles augmentent leur capacit\u00e9 d'accueil pour les \u00e0 sujet, ce sont les progr\u00e8s technologiques qui expliquent cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:57) [94%] : \r\nOn peut l'expliquer par le virage ambulatoire qui a pris beaucoup d'importance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, entre autres, dans certains domaines, on peut prendre l'exemple de l'ophtalmologie, on peut prendre l'exemple de la rhumatologie, on peut aussi par exemple citer la dermatologie, ce sont des domaines dans lesquels les ont fortement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:58 > 0:22:03) [96%] : \r\nPourtant, les cliniques, elles ont mis\u00e9 sur une autre strat\u00e9gie en augmentant le nombre de leur lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:03 > 0:22:21) [89%] : \r\nLes cliniques priv\u00e9es aujourd'hui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s ont cr\u00e9\u00e9 des p\u00f4les de comp\u00e9tence sont devenus de plus en plus attractive dans certains domaines et cette attractivit\u00e9 des, des, des cliniques \u00e0 attirer de nouveaux patients et il y a eu certainement un transfert de patients des h\u00f4pitaux publics vers les cliniques priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:21 > 0:22:43) [96%] : \r\nUn transfert rendue possible par la r\u00e9forme de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui permet aux cliniques priv\u00e9es d'accueillir des patients qui cotisent uniquement \u00e0 l'assurance de base \u00e0 Gen\u00e8ve 2000 assur\u00e9s de base ont ainsi \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s en clinique en 2016, une tendance qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s genevoises, elles ont mis en place des quotas pour limiter le nombre d'assur\u00e9s de base qui peuvent se faire traiter en clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:43 > 0:23:00) [92%] : \r\nUne clinique priv\u00e9e s\u00e9lectionnent les patients qu'elle prend en charge, alors que les h\u00f4pitaux universitaires ont une obligation d'admettre sans limite, et donc tous les cas lourds vont aux H\u00f4pitaux universitaires, alors que les cas plus l\u00e9gers vont dans les cliniques, un argument que contestent les repr\u00e9sentants du secteur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:00 > 0:23:12) [91%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 le canton d\u00e9cide de donner un mandat de prestations \u00e0 une clinique priv\u00e9e, elle l'assume : il n'y a pas de s\u00e9lection patients, il n'y a pas de s\u00e9lection en fonction de la contribution du patient \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:13 > 0:23:24) [96%] : \r\nCette histoire pourrait trouver son \u00e9pilogue devant les juges le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 saisi par une clinique priv\u00e9e genevoise, il devra dire si le canton a le droit de limiter le nombre d'assur\u00e9s de base qui peuvent se faire soigner en clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:25 > 0:23:30) [90%] : \r\nVous \u00e9voquiez cette d\u00e9cision du tribunal qu'on attend et ce qu'elle peut changer beaucoup de choses pour les priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:31 > 0:23:46) [94%] : \r\nOui, l'enjeu est de taille : il s'agit de savoir si les cliniques priv\u00e9es peuvent accueillir plus d'assur\u00e9s de base, c'est un enjeu financier mais c'est aussi un enjeu strat\u00e9gique si les cliniques accueillent plus de patients, elles peuvent atteindre un volume d'op\u00e9rations plus important et faire reconna\u00eetre certaines de leurs sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:47 > 0:23:49) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:50 > 0:24:11) [92%] : \r\nEn juillet dernier, le dernier fabricant au monde, a annonc\u00e9 la fin de sa production de magn\u00e9toscope VHS au d\u00e9but des a\u00een\u00e9s 2000 c'est la pellicule photographique qui disparaissait et avec ces \u00e9volutions technologiques, c'est la conservation de nos souvenirs qu'ils soient familiaux ou d'importance nationale qui est menac\u00e9e alors la tendance aujourd'hui est \u00e0 la num\u00e9risation de vos vieilles images pour qu'elle retrouve une 2\u00e8me vie Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:12 > 0:24:30) [88%] : \r\nUn sourire radieux, un baiser amoureux, \u00e7a va encore en fini c'est avec plaisir que Karine Lambiel red\u00e9couvre ce film du mariage de ses parents \u00e0 l'\u00e9poque, tourn\u00e9 en super 8 ces images et d'autres en noir et blanc qu'elle a fait num\u00e9ris\u00e9e ont bien failli tomber dans les oubliettes du souvenir familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:30 > 0:24:50) [91%] : \r\nAlors, elles existent, elles sont dans les cartons, mais on n'a plus le mat\u00e9riel pour les visualiser, c'est tout, moi ce qui m'a un petit peu impressionn\u00e9, c'est la qualit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 parce qu'effectivement, on a l'habitude de voir \u00e7a sur un \u00e9cran tissu et l\u00e0 tout d'un coup, c'\u00e9tait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant de pouvoir aussi montrer aux enfants ou petits-enfants des images qui auraient \u00e9t\u00e9 perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:24:59) [94%] : \r\nLes technologies \u00e9voluent sans cesse, et avec elle les supports de lecture et d'enregistrement dans cette entreprise valaisanne, on en traite plus d'une dizaine des ann\u00e9es 40 \u00e0 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:10) [85%] : \r\nAlors en bobines de film, on aura 4 5 formats diff\u00e9rents, ensuite on aura les cassettes vid\u00e9o, donc l\u00e0 de la VHS et les VHS, tout ce qu'il a de plus standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:10 > 0:25:10) [69%] : \r\nAlors les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:10 > 0:25:19) [91%] : \r\nVHS bobines 16 millim\u00e8tres num\u00e9riser et restaurer en haute d\u00e9finition, un exercice d'\u00e9quilibriste dans un contexte d'obsolescence continuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:20 > 0:25:36) [93%] : \r\nIl n'existe pas, l'appareil qui permet de lire tous les formats, donc on doit trouver pour chaque format qui a un jour \u00e9t\u00e9 grand public qu'on souhaite num\u00e9riser une machine capable de restituer le signal qui a stock\u00e9 sur la cassette, on va parcourir un peu le le monde, donc on a des adresses de sp\u00e9cialistes qui sont, qui sont capables de nous fournir des Lecteurs vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:37 > 0:25:52) [92%] : \r\nL'entreprise fond\u00e9e il y a une dizaine d'ann\u00e9es, r\u00e9pond \u00e0 une demande toujours croissante, la transmission, une pr\u00e9occupation pr\u00e9gnante, confirm\u00e9e par le succ\u00e8s du site, notre histoire Point CH ou des particuliers sont invit\u00e9s \u00e0 ressortir des tiroirs et partager en ligne des photos d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:53 > 0:26:02) [89%] : \r\nConserver la m\u00e9moire patrimoniale, une mission qui \u00e9chouait \u00e9galement aux t\u00e9l\u00e9visions nationales comme INA en France la RTS sauvegarde et restaure ses productions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:02 > 0:26:28) [91%] : \r\nEt encore certains d\u00e9fauts apr\u00e8s c'est aussi une question difficile, parce que certains consid\u00e8rent qu'il faudrait conserver les images dans leur jus d'origine, si je puis dire, dans leur dans leurs dans la fa\u00e7on dont elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un travail qui a commenc\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es quand on s'est rendu compte que si on faisait rien on allait perdre tout simplement c'est ces supports et donc cette ses souvenirs et c'est cette m\u00e9moire collective de la de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:29 > 0:26:37) [92%] : \r\nLa saveur de l'ancien \u00e0 la sauce d'aujourd'hui, en attendant, les recettes de demain, un casse- t\u00eate technique permanent pour une m\u00e9moire qui se cultive en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:37 > 0:26:39) [73%] : \r\nAvec Tapie au \u00e0 83.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:39 > 0:26:59) [94%] : \r\nEt nous partons pour la Chine maintenant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les Chinois ont d\u00e9couvert le ski, le nombre de stations explose 200 sont sortis de terre en 10 ans, les travaux s'acc\u00e9l\u00e8re en vue des Jeux olympiques d'hiver, qui auront lieu \u00e0 P\u00e9kin en 2000 22 et pour se hisser en quelques ann\u00e9es \u00e0 la pointe, la Chine s'est assur\u00e9 les conseils avis\u00e9s d'experts venus de Suisse, Pierre-Philippe Berson Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:01 > 0:27:19) [93%] : \r\nLa technique est encore h\u00e9sitante, mais les progr\u00e8s sont bien r\u00e9elles, ce groupe d'amis d\u00e9couvrent les joies du ski, ils ont engag\u00e9 pour la journ\u00e9e, un moniteur Jackson il a pass\u00e9 2 saisons en Suisse \u00e0 Grindel Val-d pour parfaire son enseignement du ski et a choisi de revenir en Chine o\u00f9 la demande explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:20 > 0:27:33) [95%] : \r\nIl y a pas eu depuis que les Jeux olympiques d'hiver de 2022 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 P\u00e9kin, les Chinois d\u00e9couvrent le ski, il s'int\u00e9resse \u00e0 ce sport de plus en plus de parents envoient leurs enfants en stage pour apprendre comment ce qui est je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:34 > 0:27:41) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 le vent sib\u00e9rien, les moins 25 degr\u00e9s, les 3 amis prennent du plaisir dans ce sport compl\u00e8tement nouveau pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:41 > 0:27:48) [95%] : \r\nC'est mon fils qui m'a fait conseiller d'essayer le ski, j'adore \u00e7a, la sensation de vitesse c'est grisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:48 > 0:27:50) [75%] : \r\nLeur en faisant mais a crois\u00e9 en faisant peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:50 > 0:27:54) [93%] : \r\nJ'adore le ski, j'aimerais beaucoup all\u00e9 en Suisse pour n'importe quel amateur de ski, c'est le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:27:58) [86%] : \r\nIl est \u00e0 rebours parfait pour ce qui est fait, un fait dans tout l'oc\u00e9an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:58 > 0:27:58) [74%] : \r\nEnviron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:00 > 0:28:18) [88%] : \r\nDans la vall\u00e9e de Chung Glee \u00e0 3 heures de route de P\u00e9kin, les stations poussent comme des champignons, on en compte 5 cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la palme de la rapidit\u00e9 pour la derni\u00e8re ann\u00e9e fou longue sortie de terre en 6 mois seulement le domaine compte une douzaine de pistes, il vient tout juste d'ouvrir ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:18 > 0:28:31) [89%] : \r\nPorte son directeur est optimiste : le secteur est en pleine expansion, de tuer, donc on profite de l'effet Jeux olympiques et le pr\u00e9sident chez Jinping veut inciter 300 millions de Chinois \u00e0 se tourner vers les sports d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:33 > 0:28:46) [90%] : \r\nLa Chine serait bon future superpuissance du ski pour d\u00e9velopper leur offrent les stations de Chambly prennent conseil aupr\u00e8s de Laurent Vanat, un consultant, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, cet expert en tourisme visite les toutes derni\u00e8res infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:47 > 0:29:04) [89%] : \r\nC'est du top, ils ont fait \u00e7a bien et ils ont investi dans des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont doute pour moi, c'est la construction europ\u00e9enne et puis fait faire le Design de de tout \u00e7a aussi par des soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait tout \u00e0 fait comp\u00e9tente, c'est du costaud quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:05 > 0:29:13) [94%] : \r\nLes \u00e9preuves de snowboard et de ski acrobatique des Jeux olympiques de 2022 se tiendront \u00e0 longue la station n'a plus qu'\u00e0 former ses futurs champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:15 > 0:29:31) [91%] : \r\nLe souci \u00e9cologique gagne les pilotes de montgolfi\u00e8res pour promouvoir la technologie de ces ballons \u00e9colo une course leur \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel une \u00e9preuve hautement strat\u00e9gique pour les a\u00e9rostiers, il s'agissait d'aller le plus loin possible en consommant le moins d'\u00e9nergie possible Julien celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:35 > 0:29:40) [80%] : \r\nBonjour du matin Neuch\u00e2tel dort encore, mais au bord du lac cet \u00e9quipages europ\u00e9ens s'activent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:40 > 0:29:46) [82%] : \r\nLe plus important, c'est un altim\u00e8tre et et l'oxyg\u00e8ne, c'est comme l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:46 > 0:29:54) [85%] : \r\nLa taille une une bouteille d'oxyg\u00e8ne avec le d\u00e9tendeur et le syst\u00e8me \u00e9lectronique qui nous fait sur demande, en fait, la quantit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne qu'on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:54 > 0:29:57) [97%] : \r\nIl faut compter aussi nourriture propane et des v\u00eatements chauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:57 > 0:30:08) [81%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 il va faire froid pour \u00eatre moins 20, je pense \u00e0 \u00e0 5 1000, 5 1000 5, on est en Suisse, un drone croiseur c'est 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:10 > 0:30:13) [97%] : \r\nC'est parti pour un vol d'une dizaine d'heures, destination l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:22 > 0:30:33) [86%] : \r\nLa course se pr\u00e9pare depuis mercredi, c'est une premi\u00e8re, elle est r\u00e9serv\u00e9e au ballon \u00e9colo une couche ext\u00e9rieure en aluminium mais surtout une 2\u00e8me enveloppe \u00e0 l'int\u00e9rieur, le double vitrage appliqu\u00e9 au montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:33 > 0:30:44) [82%] : \r\nUn tissu une banque traditionnelle, c'est 20 micro- ondes est \u00e0 l'int\u00e9rieur vous chauffez le tissu \u00e0 100 degr\u00e9s et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous avez la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure, \u00e7a veut dire que vous avez des Delta de temp\u00e9rature d'une centaine de gr\u00e9, donc c'est un radiateur g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:30:52) [83%] : \r\nCes ballons consomment 3 \u00e0 4 fois moins de carburant qu'une montgolfi\u00e8re traditionnel, les meilleurs voleront 11 heures de quoi les emmener, presque jusqu'en Tch\u00e9quie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:52 > 0:31:03) [80%] : \r\nDans le confort de vols, notamment c'est incroyable maximum pouvoir chauffer c'est une minute toutes les 3 minutes, l'insolence un niveau aujourd'hui on br\u00fble, il faut accepter cette Vinexpo peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:03 > 0:31:11) [92%] : \r\nLes ballons \u00e9colo restent marginaux, une vingtaine dans le monde, mais \u00e7a pourrait changer une 2\u00e8me course comme celle-ci est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:12 > 0:31:28) [94%] : \r\nEt on vote demain parmi les objets sur lesquels les Suisses doivent se prononcer la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration si vous n'avez pas encore vot\u00e9, c'est encore possible demain matin alors pour tout comprendre sur ce scrutin, voici les explications de Sophie Baddou de la r\u00e9daction de nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:35 > 0:32:28) [91%] : \r\nVoici Nadia, elle a 23 ans, elle est n\u00e9e \u00e0 Sion, elle a fait toutes ses \u00e9coles en Suisse, comme ses parents d'ailleurs eu mais elle est italienne sur son passeport, pas de croix blanches, ce sont ces grands- parents qui sont venus s'installer en Valais, il y a plus de 50 ans, la maman ou des gens comme Nadia, il y en a 25000 en Suisse, on les appelle les jeunes issus de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui si elle veut devenir suisse Nadia doit d\u00e9poser une demande officielle aupr\u00e8s de sa commune, coup de son canton et selon les r\u00e9gions, elle devra passer des tests \u00e9crits, oraux, conna\u00eetre les paroles de lignes nationales, les cours d'eau sont contents de voir l'histoire de sa commune, le processus peut prendre plusieurs ann\u00e9es \u00e9coutez jusqu'\u00e0 3000 francs de quoi dissuader Nadia, de se faire naturaliser pour les initiants c'est clair, Nadia a le droit d'\u00eatre Suisse doit pouvoir participer \u00e0 la vie d\u00e9mocratique du pays et voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:28 > 0:32:31) [99%] : \r\nIl faut lui faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:31 > 0:32:35) [85%] : \r\nMoins de formalit\u00e9s moins temps d'attente et plus d'examen \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:35 > 0:32:46) [93%] : \r\nMais l'UDC n'est pas d'accord, le parti craint que la nationalit\u00e9 suisse se retrouve brad\u00e9 pour eux, le risque c'est d'aller vers un syst\u00e8me o\u00f9 n'importe quel enfant qui na\u00eet en Suisse obtient le passeport automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:47 > 0:32:53) [92%] : \r\nFaciliter la naturalisation de ces jeunes ou pas, \u00e0 vous de d\u00e9cider le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:59 > 0:33:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et toute arr\u00eat r\u00e9daction se mobilise, demain, pour vous donner et commenter les r\u00e9sultats de ces votations f\u00e9d\u00e9rales, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 12 heures pr\u00e9sent\u00e9 par David Berger, elle se poursuivra dans l'apr\u00e8s- midi, il va de soi que nous reviendrons largement sur ces scrutins dans les \u00e9ditions du journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis 26 minutes sign\u00e9 Vincent Kucholl et Vincent Veillon, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:28 > 0:33:31) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:47 > 0:33:51) [87%] : \r\nBonsoir \u00e7a bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:55 > 0:34:01) [77%] : \r\nCette ouais ouais, au sens sont toute nue, \u00e7a fait bizarre d'\u00eatre avec une Europe sans les mon Style, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:02 > 0:34:26) [85%] : \r\nVoil\u00e0 mais merci c'est gentil merci beaucoup de monde, Pierre-Louis, Quentin et nous en reparlerons si jamais excellent, donc si tu te g\u00eane pas vraiment chez Bouygues ni pieuvre soit je pense il y a un truc, je me dis mais entrant tombent, 30 ans, 25 ans de bo\u00eete, j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:26 > 0:34:32) [76%] : \r\n\u00e9ternuer niveau mis \u00e0 l'antenne, faux Pacs par la banque et sa apr\u00e8s, mais des trucs dans le monde et Best.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:32 > 0:34:38) [81%] : \r\nJe pose la question avec le domaine du Direct tu pas ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:38 > 0:34:43) [84%] : \r\nBen c'est beau, c'est comme le hockey, par exemple, tu peux avoir le hockey toute la journ\u00e9e, qui revient, tu peux \u00eatre s\u00fbr que tu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:43 > 0:35:12) [81%] : \r\nPas m\u00eame tous il y a plein de trucs o\u00f9 c'est possible mais moi je suis toujours tr\u00e8s m\u00e9fiante oui \u00e7a va, moi je ne vois assez m\u00e9fiante, je me dis : je suis un homme de peu qui pose pas en Direct The l'\u00e9cran mais co\u00fbteuse oui oui non, oui, tout \u00e0 fait, je pense que non, \u00e9coutons que je, je ne vois pas trop encore de donc au Timor au monde dedans je verrais mieux le m\u00eame son que sais-je, elle marque ah oui, alors mais bien oui, tu peux maintenant la marque alors la bonne marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:12 > 0:35:18) [83%] : \r\nMarc ici je peut-\u00eatre comme \u00e7a et l\u00e0, oui, c'est pas impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:20 > 0:35:33) [82%] : \r\nAh voil\u00e0, non il Laurent il veut pas ma\u00eetre ce n'pas si le voil\u00e0 c'est c'est vraix dans le plan que j'ai pris, je n'ai pas pris cette esp\u00e8ce de turbines l\u00e0, bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:33 > 0:35:39) [90%] : \r\nOn voit ce lac des 4 Cantons et au loin les nuages en direction du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:42 > 0:36:09) [78%] : \r\nOui, oui, c'est vrai, non j'ai pas fait attention dans le cadrage qui avait slash voil\u00e0 tu contre ouais ouais ouais genre si on 2 minutes ils ont dit OK, alors nous avons connu passablement de disparit\u00e9s d'ensoleillement aujourd'hui donc, tu as mal avec \u00e7a je mettrais pas des d\u00e9collant cher bon n'c'est pas des dans un immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:12 > 0:36:14) [69%] : \r\nAffaiblir gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:15 > 0:36:30) [87%] : \r\nVous ont connu passablement disparit\u00e9s d'ensoleillement ce samedi 2 heures par exemple la Chaux-de-Fonds quelques minutes seulement \u00e0 Gen\u00e8ve 6 heures Adelboden et 9 heures si au Pilate, on voit ce spot incroyable sur le lac des quatre-Cantons et, au loin, on devine aux actions du Jura cette couverture nuageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:33 > 0:36:51) [84%] : \r\nCette couverture je importante et vraiment y aller pour voir tous les go\u00fbts, il y avait un serpent nuages malheureusement sur la piste du c\u00f4t\u00e9 des Mondiaux Saint-Moritz et du stratus et des nuages moyen et des nuages \u00e9lev\u00e9s avec la proximit\u00e9 d'une d\u00e9pression, il y a des yeux Antoine humidit\u00e9 entre Astra, le Massif Central et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:51 > 0:36:52) [64%] : \r\nLe nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:54 > 0:36:57) [87%] : \r\nJe me dis quand on est pour que tout donner tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:01 > 0:37:02) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:04 > 0:37:08) [85%] : \r\nJe pense que leur remettre un par la th\u00e9matique oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:46 > 0:40:42) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous avons connu beaucoup de disparit\u00e9s d'ensoleillement ce samedi 2 heures par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds, quelques minutes seulement \u00e0 Gen\u00e8ve 6 heures \u00e0 Adelboden et jusqu'\u00e0 9 heures ici du c\u00f4t\u00e9 du Pilates, on voit ce spot incroyable avec Le Lac des quatre-Cantons et on devine beaucoup plus loin cette perturbation c'est nuageux sur le Jura il faut dire qu'on voit bien, hein, ces nuages qui remontent est associ\u00e9 \u00e0 une d\u00e9pression d'altitude qui tourbillonnaient sur le B\u00e9n\u00e9lux des nuages entre le Massif Central et Strasbourg et autres, il y avait du stratus et ce serpent de nuages du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Moritz, malheureusement pour la descente des Mondiaux qui a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, alors nous allons avoir cette d\u00e9pression d'altitude qui va approcher qui va g\u00e9n\u00e9rer une perturbation un front chaud qui va venir butter compte le Champ de l'oppression et repartir en direction du nord- ouest, il va donner essentiellement des passages nuageux et donc ce gradient de pression plus serr\u00e9 va g\u00e9n\u00e9rer du Fun et \u00e9galement de l'art plus doux, puisqu'il s'agit dans son show, on voit, on y va petit \u00e0 petit s'engouffrer et repouss\u00e9 l'air froid, plus \u00e0 l'Est, et surtout plus au nord, ce sera quasi sans piti\u00e9 au fil des jours pour le manteau neigeux demain matin, selon Christophe Salamin M\u00e9t\u00e9oSuisse donc c'est c'est top ouverture nuageux, ce qui va se d\u00e9rouler par l'ouest, on aura encore passablement d'\u00e9claircies en Valais toujours nuageux \u00e7a et regardez l\u00e0 en Suisse orientale avec du stratus, il fera beau et du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Moritz normalement des nuages \u00e9lev\u00e9s uniquement, mais on ne sait jamais quand m\u00eame si un serpent de brouillard I mais on ne peut pas tout pr\u00e9voir l'apr\u00e8s- midi, en tous les cas cette perturbation sera repouss\u00e9e, je vous le disais en direction du nord- ouest, \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sera plus lumineux avec des mais \u00e7a peut donner au ciel cet aspect un peu l'\u00e9tau, le soleil va filtrer les temp\u00e9ratures vont s'envoler pour atteindre 10 \u00e0 12 degr\u00e9s en Valais dans les Grisons \u00e9galement 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 4 \u00e0 2000, on va gagner en fait le 0 degr\u00e9 va remonter 2 1000 m\u00e8tres d'altitude dans le 0 degr\u00e9 d'altitude en art Livres et sur le plateau, on aura plut\u00f4t 4 \u00e0 7 degr\u00e9s le feu va se renforcer large Germont pour devenir mod\u00e9r\u00e9, il va g\u00e9n\u00e9rer une bise sur le plateau pour la suite, donc nous aurons une situation anticyclonique qui va durer, durer longtemps avec du stratus on top lundi \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude au-dessus quelques nuages quand m\u00eame sur l'ouest, ces temp\u00e9ratures qui sont toujours plus douce, on arrive \u00e0 12 degr\u00e9s en Valais mardi au top de stratus qui sera un peu plus bas plut\u00f4t bas 800 m\u00e8tres et nous aurons plus de soleil au-dessus, cette fois-ci sur le Jura et mercredi, carr\u00e9ment, il sera tr\u00e8s fort, se seront des bons en fait de stratus qui vont se morceler plus facilement alors que la couverture nuageuse va de nouveau augmenter quelque peu le long du Jura, avec des syst\u00e8mes qui passe en marge donc en r\u00e9sum\u00e9 ce que l'on peut dire, c'est que les temp\u00e9ratures vont augmenter, mais surtout en montagne en Valais dans le lac d'air froid reste un peu plus bas sur le plateau 6 \u00e0 7 degr\u00e9s mais on peut dire surtout que cela va durer jusqu'\u00e0 jeudi mais m\u00eame au-del\u00e0 certainement jusqu'\u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, ce sont donc d'excellentes conditions pour les premiers vacanciers les Genevois les Jurassiens et nos amis de l'Hexagone pour les prochains, ce sera un petit peu plus d\u00e9licat c\u00f4t\u00e9 monte au nez je dans quelques instants, vous retrouvez les vents sont \u00e0 l'enseigne du vin signer tout c'est tr\u00e8s arr\u00eat \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-13T00:46:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577726", "durationSec": 92, "title": "SO NOUVO NATURALISATION FACILITEE_RTS000001063469", "excerpt": "Animation graphique pr\u00e9sentant la votation sur l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration qui sera soumise au peuple lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 12.02.2017.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577727", "durationSec": 96, "title": "SO FED CUP BACINSZKY_RTS000001063753", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky, qui a battu la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet sur le score de 7-5, 6-4, lors du premier match des quarts de finale de la Fed Cup entre la Suisse et la France. Durant le match, Timea Bacsinszky s'est fait piquer au bras gauche par une abeille.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1577638"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577728", "durationSec": 130, "title": "SO EN TERRAIN CONNU LITS HOPITAUX 02_RTS000001063661", "excerpt": "Les h\u00f4pitaux publics connaissent une baisse des places d'hospitalisation. Les op\u00e9rations effectu\u00e9es en ambulatoire causent une baisse du nombre de lits d'h\u00f4pitaux. Les cliniques elles attirent plus de patients, qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui leur permet d'accueillir des patients qui cotisent uniquement \u00e0 l'assurance de base.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CLINIQUE", "H\u00d4PITAL", "HOSPITALISATION"], "sequenceIds": ["1577652"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577729", "durationSec": 105, "title": "SO E CIGARETTE V2_RTS000001063774", "excerpt": "Le cigarettier am\u00e9ricain Philip Morris veut ouvrir un magasin avec caf\u00e9 dans le quartier du Flon,  o\u00f9 l'on peut tester sa nouvelle cigarette \u00e9lectronique avec un dispositif qui chauffe le tabac. Pour les opposants, utiliser ce produit \u00e0 l'int\u00e9rieur viole la loi sur l'interdiction de fumer dans les lieux publics.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["PHILIP MORRIS"], "sequenceIds": ["1577643"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577730", "durationSec": 117, "title": "SO DESCENTE ST MORITZ ANNULEE_RTS000001063794", "excerpt": "La descente messieurs des Championnats du monde de St-Moritz 2017 a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 cause du brouillard. La bande de nuage appel\u00e9e \"serpent de la Maloja\" a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 la visibilit\u00e9 sur des parties de la piste de la descente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["BROUILLARD", "NUAGE", "PISTE DE SKI", "DESCENTE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1577637"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577731", "durationSec": 122, "title": "SO CERVIN V2_RTS000001063759", "excerpt": "La repr\u00e9sentation de la montagne Cervin est utilis\u00e9e \u00e0 des fins commerciales mais aussi \u00e0 des fins politiques. Les partis politiques PS et UDC ont choisi ce symbole pour leurs affiche \u00e9lectorale pour le conseil d'Etat valaisan. La commune de Zermatt a mandat\u00e9 un avocat du droit de la propri\u00e9t\u00e9 afin que seules les utilisations du Cervin v\u00e9hiculant une image positive soient autoris\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "CERVIN"], "thematicThemes": ["ILLUSTRATION"], "sequenceIds": ["1577645"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577732", "durationSec": 25, "title": "SO BENCIC_RTS000001063765", "excerpt": "D\u00e9faite de la Suissesse Belinda Bencic, qui a perdu face \u00e0 la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic sur le score de 3-6, 4-6, lors des quarts de finale de la Fed Cup entre la Suisse et la France.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577733", "durationSec": 101, "title": "SO BALLONS ECOLOS_RTS000001063748", "excerpt": "7 \u00e9quipes europ\u00e9ennes vont tenter de parcourir la plus longue distance en montgolfi\u00e8re depuis Neuch\u00e2tel, en consommant le moins possible. Selon les estimations, les a\u00e9rostiers participant \u00e0 ce Balloon Concept Challenge pourraient voyager jusqu'en R\u00e9publique tch\u00e8que.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["MONTGOLFI\u00c8RE", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1577670"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577734", "durationSec": 93, "title": "SO BALEINES_RTS000001063793", "excerpt": "Les supports de lecture et d\u00bfenregistrement des documents audiovisuels \u00e9voluent sans cesse. La num\u00e9risation des documents anciens, dont la vid\u00e9o, permet de conserver ses archives familiales ou patrimoniales, comme \u00e0 la RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577735", "durationSec": 92, "title": "SO AL BAB_RTS000001063788", "excerpt": "Les skieurs chinois s'int\u00e9ressent au ski depuis l'attribution des Jeux olympiques d'hiver 2022 \u00e0 P\u00e9kin. Plus de 200 stations de ski ont \u00e9t\u00e9 construites en Chine en 10 ans.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577736", "durationSec": 148, "title": "FRIGO NUMERISATION ARCHIVES_RTS000001054936", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NUM\u00c9RISATION", "ARCHIVES", "DOCUMENT AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1577654"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577737", "durationSec": 136, "title": "FRIGO CHINE ECOLE SKI SUISSE 2 PAD_RTS000001063073", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PISTE DE SKI"], "sequenceIds": ["1577669"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577798", "summary": "St-Moritz :\nSpectateurs et skieurs attendant d\u00e9part de la descente messieurs.\nAvion Swiss et patrouille a\u00e9rienne suisse volant.\nBande de brouillard appel\u00e9e \"serpent de Maloja\" sur piste de ski.\nItw Beat Feuz, skieur suisse.\nMarkus Waldner, directeur de course, annon\u00e7ant le report de la descente.\nEn acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, bande de nuages bas passant sur piste de ski.", "id": "1577637", "visualThemes": ["BROUILLARD", "NUAGE", "PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577799", "summary": "Le Grand-Saconnex :\nBalle de match remport\u00e9e par Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse.\nTimea Bacsinszky se faisant soigner piq\u00fbre d'abeille au bras gauche.\nAu ralenti, Timea Bacsinszky se faisant piquer par une abeille.\nExtraits match entre Timea Bacsinszky et Aliz\u00e9 Cornet, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nYannick Noah, capitaine de l'\u00e9quipe de France, parlant avec Aliz\u00e9 Cornet.\nItw de Timea Bacsinszky apr\u00e8s match.", "id": "1577638", "visualThemes": ["FED CUP"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "BENCIC, BELINDA", "NOAH, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577803", "summary": "Duplex Lausanne :\nMarc-Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de l'ONG Soci\u00e9t\u00e9 suisse  d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s.", "id": "1577642", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577804", "summary": "Lausanne :\nImages de synth\u00e8se du caf\u00e9 imagin\u00e9 par Philip Morris.\nFumeur fumant avec cigarette \u00e9lectronique de Philip Morris avec syst\u00e8me chauffant le tabac.\nItw Gr\u00e9goire Vittoz, responsable de la pr\u00e9vention \u00e0 la Ligue pulmonaire vaudoise. \nExt b\u00e2timent de l'Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail.\nItw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal PLR lausannois.\nExt b\u00e2timent du Flon avec annonce ouverture magasin.\nItw Julian Pidoux, porte-parole Philip Morris SA.", "id": "1577643", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"], "visualCorporations": ["PHILIP MORRIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577806", "summary": "Zermatt :\nMontagne Cervin. Touristes asiatiques posant avec Cervin en arri\u00e8re-plan. Itw touristes.\nPublicit\u00e9s commerciales et politiques avec le Cervin en illustration.\nCervin sur affiche \u00e9lectorale de la droite UDC et de la gauche PD pour le conseil d'Etat valaisan.\nItw Yvan Hostettler, publicitaire et auteur de \"Cervin, top model des Alpes\".\nItw Bernard Volken, avocat du droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\nProduits alimentaires avec image du Cervin.\nItw Daniel Lueggen, directeur Zermatt tourisme.", "id": "1577645", "visualThemes": ["AFFICHE PUBLICITAIRE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CERVIN", "ZERMATT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577813", "summary": "Gen\u00e8ve :\nItw Andr\u00e9 Laubscher, directeur des soins aux HUG. \nInt chambre d\u00bfune clinique priv\u00e9e.\nItw Gilles Rufenacht, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve-Cliniques. \nItw de Mauro Poggia, conseille d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9.\nExt b\u00e2timents de cliniques priv\u00e9es.", "id": "1577652", "visualThemes": ["CLINIQUE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577815", "summary": "Martigny :\nKarine Lambiel visionnant sur ordinateur la vid\u00e9o num\u00e9ris\u00e9e du mariage de ses parents. \nInt locaux Cinetis avec employ\u00e9s travaillant \u00e0 la num\u00e9risation des archives.\nItw Jean-Pierre Gehrig, co-fondateur Cinetis.\nSite web NotreHistoire.ch\nGen\u00e8ve-ville, RTS : \nInt locaux de la cellule de num\u00e9risation de la RTS, avec Didier Bufflier, restaurateur vid\u00e9o et L\u00e9onard Bouchet, Chef Service D+A Donn\u00e9es et Archive.\nSur \u00e9cran partag\u00e9, archive avant et archive apr\u00e8s num\u00e9risation.\nItw L\u00e9onard Bouchet.", "id": "1577654", "visualThemes": ["NUM\u00c9RISATION", "ARCHIVES", "DOCUMENT AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577830", "summary": "Chine :\nSkieurs chinois skiant avec moniteur de ski.\nItw Zhong Xing \"Jackson\"  Xu, moniteur de ski form\u00e9 en Suisse.\nItw skieurs chinois.\nItw Zhang Li Tao, manager de Fulong Ski Resort\nSkieurs sur t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\nStation de ski de Fulong\nItw Laurent Vanat, consultant. Laurent Vanat v\u00e9rifiant infrastructures chinoises.\nPanneau avec logo P\u00e9kin 2022.", "id": "1577669", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577831", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nImages nocturnes, \u00e9quipages europ\u00e9ens se pr\u00e9parant pour vols en montgolfi\u00e8re.\nImages nocturnes, montgolfi\u00e8res d\u00e9collant.\nItw Pierrick Duvoisin, organisateur du Balloon Concept Challenge. \nMontgolfi\u00e8re avec double enveloppe.", "id": "1577670", "visualThemes": ["MONTGOLFI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve HUG", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685703", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029749", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-073D91E5-288B-48F3-9106-DFC3E3E69B85", "internalArchiveId": "073D91E5-288B-48F3-9106-DFC3E3E69B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, en Suisse, de riches \u00e9trangers peuvent acheter leur permis B ...\r\nDepuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet aux cantons d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne ne viennnet pas de l'Union europ\u00e9enne. C'est autroris\u00e9 , \u00e0 condition que cela serve un  int\u00e9r\u00eat public important. Sous entendu., si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressantes. \r\n 523 riches \u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception: les Russes en ont le plus profit\u00e9, 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, , les turcs arrivent en deuxi\u00e8me position avec 36 permis suivis des am\u00e9ricains, des canadiens, des br\u00e9siliens, des serbes et des ukrainiens. Autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse. Apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour, leur permis B peut devenir un permis C. Les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ecs riches \u00e9trangers avec les autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tout frais pay\u00e9  un riche \u00e9tranger peut esp\u00e9rer obtenir un permis B pour une somme d'environ 50'000 francs. Mais pr\u00e9cise l'Argauerzeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreuzx pays europ\u00e9ens, qui offrent les m\u00eame faveurs,\r\nLes homos en danger \u00e0 cause du retard  \r\n*** Les conclusions du rapport du contr\u00f4le des finances sur les lacunes de communication du Conseil F\u00e9d\u00e9ral avant les votations, font sursauter la presse ce matin ...\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'Ueli Maurer constate le Blick, trois jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale RIE3., alors que le ministre des finances risque un camouflet dans les urnes.  Dans son commentaire,  le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 corriger le tir, nous ne voulons pas de propagande gouvernemental. Mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances: le moment de la publicatio est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le eds finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique, ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral embelleit ses propositions, titre la NZZ..  Le journal zurichois estime qu'on doit mettre les moyens financiers \u00e0 disposition dans l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changement de loi. Car \u00e0 long terme, \u00e7a paie. \r\nContr\u00f4le des finances + Edito du Temps\r\n*** L'a\u00e9roport de Cointrin invetsit des millions pour sa s\u00e9curit\u00e9\r\nCointrin\r\nLe Tagesanzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e, Andreas Stettbacher, suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par Guy Parmelin. Il a d'abord fait l'objet de poursuites p\u00e9nales, finalement la justice militaire s'est saisi du cas. dans la'ttente des conclusions de l'enqu\u00eate , le journal r\u00e9v\u00e8le. Il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement. \r\nLe m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15'000 francs. Soit 500 francs par collaborateur, au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9nonciation interne. Est-ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur ? Question rh\u00e9torique du  journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9nces dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clatrifier le cas Stett-bacher de toute urgence. \r\n*** Les cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes\r\nLes cigarettes suisses font un tabac dans les pays musulmans d'Afrique du Nord et du Moyen Orient  ... j'ose le jeu de mot un peu facile .. \r\nSelon une analyse de la Bernerezeitung, entre 1998 et 2016, les ventes de cigarettes dans ses pays ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'\r\nIl n'y a pas que les montre ou le chocolat swissmade qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger. Raison de ce succ\u00e8s: les fumeurs arabes aiment le tabc fort, qui a du caract\u00e8re. et els cigarettes suisses qui contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne, contiennent un taux \u00e9le\u00e9 de nicotine et de goudron, r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re.\r\nLes xportattions de cigarettes suisses rapportent cha2que annn\u00e9e une demi milliard de francs , non n\u00e9gligeable \r\nVoitures Electrique \r\n*** Les familles n'ont plus seulement recours aux femmes de m\u00e9nage ou aux nounous pour leur faciliter le quotidien\r\nLe suppl\u00e9ment week-end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie aux nouveaux serviteurs des familles modernes: \r\n pas seulement femmes de m\u00e9nage et nannies   ..\r\n : le boum des services aux familles, en plein boum.\r\nLes loups en ville et mike Horn\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux..\r\nEn Suisse, de riches \u00e9trangers peuvent acheter leurs Permis B...\r\nDepuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet aux cantons d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne ne viennnet pas de l'Union europ\u00e9enne. C'est autroris\u00e9 , \u00e0 condition que cela serve un  int\u00e9r\u00eat public important. Sous entendu., si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressantes. \r\n 523 riches \u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception: les Russes en ont le plus profit\u00e9, 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, , les turcs arrivent en deuxi\u00e8me position avec 36 permis suivis des am\u00e9ricains, des canadiens, des br\u00e9siliens, des serbes et des ukrainiens. Autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse. Apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour, leur permis B peut devenir un permis C. Les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ecs riches \u00e9trangers avec les autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tout frais pay\u00e9  un riche \u00e9tranger peut esp\u00e9rer obtenir un permis B pour une somme d'environ 50'000 francs. Mais pr\u00e9cise l'Argauerzeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreuzx pays europ\u00e9ens, qui offrent les m\u00eame faveurs,\r\nCuisine f\u00e9d\u00e9rale encore, mais autre casserole...\r\nL'initiative parlementaire du socialiste valaisan Mathias Reynard, qui demande une norme p\u00e9nale pour prot\u00e9ger les personnes en raison de leur orientation sexuelle risque de passer un sale quart d'heure au National \u00e0 la session de mars, nous explique le Matin.\r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 2015 par les chambres, et depuis, courait un d\u00e9lai de 2 ans pour que la commission des affaires juridiques formule un projet de loi. Mais ce d\u00e9lai arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, et en mars, justement, le national devra se prononcer sur sa prolongation. Normalement, c'est une formalit\u00e9 - on a l'habitude de prolonger les choses au palais f\u00e9d\u00e9ral - mais ici les adversaires de la loi, UDC et une partie du PLR et du PDC, veulent en profiter pour refuser la prolongation... et du coup envoyer le projet \u00e0 la poubelle. Verdict le 17 mars. \r\n*** Les conclusions du rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des Finances, sur les lacunes de communication du conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations, font sursauter la presse ce matin...\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'Ueli Maurer constate le Blick, trois jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale RIE3., alors que le ministre des finances risque un camouflet dans les urnes.  Dans son commentaire,  le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 corriger le tir, nous ne voulons pas de propagande gouvernemental. Mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances: le moment de la publicatio est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le eds finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique, ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral embelleit ses propositions, titre la NZZ..  Le journal zurichois estime qu'on doit mettre les moyens financiers \u00e0 disposition dans l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changement de loi. Car \u00e0 long terme, \u00e7a paie. \r\nInn\u00e9vitable recyclage politique du rapport, pour la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.... mais le vrai probl\u00e8me ce sont ses conclusions, qui remettent en cause la qualit\u00e9 de l'\u00e9laboration d'une loi. On ne peut pas demander au peuple de voter 4 fois par ann\u00e9e sur des lois dont on doute des cons\u00e9quences. Il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des \u00e9valuations. Ca co\u00fbtera cher, mais la d\u00e9mocratie directe est \u00e0 ce prix, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nVotations toujours, RIE III encore: l'\u00e9ditorial du Temps, qui est en faveur de la r\u00e9vision, se d\u00e9sole, lui, ce matin, qu'un bon projet comme celui-l\u00e0 soit pris en otage. Que nos politiques, n'arrivent plus, en amont, \u00e0 ficeler un projet avec des compensations suffisantes pour faire pencher la balance en sa faveur. Et il a cette phrase magnifique: les sir\u00e8nes de la politique spectacle ont ensorcel\u00e9 le biotope f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** L'a\u00e9roport de Cointrin investit des millions pour sa s\u00e9curit\u00e9...\r\nUn syst\u00e8me de d\u00e9tecteurs de mouvements sera par exemple install\u00e9 autour du site, r\u00e9v\u00e8le la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin.\r\nCar m\u00eame si l'a\u00e9roport respecte les standards nationaux, dans le contexte actuel de menace terroriste, la direction se veut \"pro-active\", autement dit: mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir. Discr\u00e9tion sur le prix - plusieurs millions - et l'ensemble des mesures, tout au plus une centrale de surveillance 24h/24.\r\nMais en fait, des intrusions, il y en a souvent, \u00e0 Cointrin ? une en 8 ans, r\u00e9pond le porte-parole \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe Tagesanzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e, Andreas Stettbacher, suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par Guy Parmelin. Il a d'abord fait l'objet de poursuites p\u00e9nales, finalement la justice militaire s'est saisi du cas. dans la'ttente des conclusions de l'enqu\u00eate , le journal r\u00e9v\u00e8le. Il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement. \r\nLe m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15'000 francs. Soit 500 francs par collaborateur, au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9nonciation interne. Est-ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur ? Question rh\u00e9torique du  journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9nces dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clatrifier le cas Stett-bacher de toute urgence. \r\n***Les cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes...\r\nLes cigarettes suisses font un tabac dans les pays musulmans d'Afrique du Nord et du Moyen Orient  ... j'ose le jeu de mot un peu facile .. \r\nSelon une analyse de la Bernerezeitung, entre 1998 et 2016, les ventes de cigarettes dans ses pays ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'\r\nIl n'y a pas que les montre ou le chocolat swissmade qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger. Raison de ce succ\u00e8s: les fumeurs arabes aiment le tabc fort, qui a du caract\u00e8re. et els cigarettes suisses qui contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne, contiennent un taux \u00e9le\u00e9 de nicotine et de goudron, r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re.\r\n\"L'\u00e9lectrique sera pr\u00eat en 2020\". Une citation Christian Senger, responsable de la division \"mobilit\u00e9 \u00e9lectrique\" chez Volkswagen, en interview dans la Libert\u00e9, mais aussi dans le Quotidien Jurassien, le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois. \r\nElle a tout pour plaire, la voiture \u00e9lectrique, dit-il en substance, tout, sauf le prix... et aussi l'autonomie encore insuffisante et le r\u00e9seau de recharge pas assez dense. Mais donc, VW y travaille, une mani\u00e8re d'amorcer le renouveau de la marque... alors que le dieselgate vire au r\u00e8glement de compte... mais de scandale diesel, il n'en est pas question dans l'interview: les journaux l'indique d'ailleurs \u00e0 leurs lecteurs: VW a accord\u00e9 cet entretien \u00e0 condition que le sandale ne soit pas \u00e9voqu\u00e9... \r\n*** Les familles n'ont plus seulemen recours aux femmes de m\u00e9nages ou au nounous pour leur faciliter le quotidien...\r\nLe suppl\u00e9ment week-end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie aux nouveaux serviteurs des familles modernes: \r\npas seulement femmes de m\u00e9nage et nannies   ..\r\nBLABLA\r\nOu alors des chasseurs, \u00e0 disposition des familles: puisque le loup a d\u00e9barqu\u00e9 en ville: c'\u00e9tait dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un loup a erre\u00e9 dans les rues de Bulle, lit-on dans 20 minutes. Mais selon les sp\u00e9cialistes de la faune, il a d\u00fb \u00eatre tellement perdu et stress\u00e9, qu'il ne devrait plus revenir.\r\nLui, il n'a peur ni du loup, ni du froid, ni du vent...hommage \u00e0 l'aventurier Mike Horn dans le matin. Il vient de boucler la travers\u00e9e de l'antarctique, 5100 kilom\u00e8tres de d\u00e9sert gla\u00e7\u00e9, l'\u00e9quivalent d'un peu mois de la distance entre Paris et New York... en 57 jours.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-10T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8357720", "ece-8357703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T08:16:47Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse comme promis avec Val\u00e9rie Drouot Esther, Coco en Suisse de riches \u00e9trangers peuvent acheter leur permis B par Attila. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nOui, depuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet au canton d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne viennent pas de l'Union europ\u00e9enne s'est autoris\u00e9 \u00e0 condition que cela serve un int\u00e9r\u00eat public important, sous- entendu si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressante 523 arrive s'\u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception, les Russes ont le plus profit\u00e9 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, les Turcs, arrive en 2\u00e8me position, avec 36 permis, suivis des Am\u00e9ricains, des Canadiens, des Br\u00e9siliens, des Serbes et des Ukrainiens autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour leur permis B peut facilement se transformer en permission, les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ces riches \u00e9trangers aupr\u00e8s des autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tous frais pay\u00e9s, un riche \u00e9tranger peut-\u00eatre obtenir un permis B pour une somme d'environ 50000 francs mais pr\u00e9cise la avoir Zeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreux pays europ\u00e9ens qui offrent le m\u00eame type de faveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [91%] :\r\nCuisine f\u00e9d\u00e9rale encore mais autre casserole l'initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard qui demande une norme p\u00e9nale pour prot\u00e9ger les personnes en raison de leur orientation sexuelle, et bien elles risque de passer un sale quart d'heure ou national \u00e0 la session du mois de mars, nous explique Le Matin aujourd'hui, le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2015 par les Chambres et depuis couraient un d\u00e9lai de 2 ans pour que la commission des affaires juridiques des Chambres donc propose un projet de loi mais ce d\u00e9lai arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance et en mars, justement, le Conseil national devra se prononcer sur sa prolongation normalement c'est une formalit\u00e9, on a l'habitude de prolonger les choses hein au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais ici, les adversaires de la loi UDC une partie du PLR et du PDC veulent en profiter pour refuser la prolongation et du coup, envoyez le projet \u00e0 la poubelle, verdict le 17. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [98%] :\r\nLes conclusions du rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances sur les lacunes de communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations font sursauter litt\u00e9ralement la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'oul\u00e9mas horaires, constate le Blick, 3 jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale Herriot 3 le ministre des Finances risque un camouflet dans les urnes dans son commentaire, le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a corrig\u00e9 le Tir : nous ne voulons pas de propagande gouvernementale mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances, le moment de la publication est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le des finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral embellit ses propositions, titre pour sa part la NZZ le journal z\u00fcrichois estime qu'on doit maintenant mettre les moyens financiers \u00e0 disposition de l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changements de loi car \u00e0 long terme \u00e7a paye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [91%] :\r\nIn\u00e9vitable recyclage politique du rapport pour La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures mais le vrai probl\u00e8me, ce sont ses conclusions qui remettent en cause la qualit\u00e9 de l'\u00e9laboration d'une loi, on ne peut pas demander au pape de voter 4 fois par ann\u00e9e sur des lois dont on doute des cons\u00e9quences, il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des \u00e9valuations \u00e7a co\u00fbtera cher, mais la d\u00e9mocratie directe est \u00e0 ce prix, conclut l'\u00e9ditorialiste et puis votation toujours Herriot 3 encore l'\u00e9ditorial du Temps, qui est en faveur de la r\u00e9vision, il se d\u00e9sole lui ce matin quand bons projets comme celui -l\u00e0 soit prise en otage que nos politiques n'arrivent plus en amont \u00e0 ficeler un projet avec des compensations suffisantes pour faire pencher la balance en sa faveur et il a cette phrase magnifique : les sir\u00e8nes de la politique spectacle ensorceler le biotope f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [85%] :\r\nOui faut la noter cette phrase, effectivement, l'a\u00e9roport de Cointrin Vesti des millions de francs pour sa s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, un syst\u00e8me de d\u00e9tecteurs de mouvement sera par exemple install\u00e9 tout autour du site, r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, car m\u00eame si l'a\u00e9roport respecter les standards nationaux dans le contexte actuel de menace terroriste, la direction se veut pro- proactive, autrement dit mais vous pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, discr\u00e9tion sur le prix, plusieurs millions, l'on semble de ces mesures, tout au plus, on nous dit qu'il y a aussi une centrale de surveillance 24 heures sur 24 mais on fait des intrusions est -ce qu'il y en a souvent \u00e0 Cointrin sur l'a\u00e9roport et a eu une en 8 ans, r\u00e9pond le porte- parole \u00e0 la tribune de gens Ninja peut bon \u00e7a va, on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nLe Tages-Anzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e Andreas Barrere suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, par Guy Parmelin alors il y a la a fait l'objet il y a d'abord fait l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, finalement, c'est la justice militaire qui s'est saisi de son cas, le journal r\u00e9v\u00e8le maintenant qu'il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement le m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15000 francs soit 500 francs par collaborateur au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 victime ensuite d'une d\u00e9nonciation interne alors est -ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur question \u00e9videmment rh\u00e9torique du journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9rences dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clarifier le cache- test Barr\u00e8re de toute urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [95%] :\r\nLes cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [87%] :\r\nOui, les cigarettes suisses font un tabac, j'ose le jeu de mots, hein, dans les pays musulmans d'Afrique, les faits Moyen-Orient oui \u00e7a je pense qu'on peut tout le monde, Laupheim, en l'occurrence il est particuli\u00e8rement appropri\u00e9e voil\u00e0 alors, selon une analyse de la derni\u00e8re \u00e7a tout entre 98 et 2016, les ventes de cigarettes dans ces pays arabes ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'il n'y a pas que les montres ou au chocolat suisse Made qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger alors la raison de ce succ\u00e8s, c'est que les fumeurs arabe,M. le tabac fort qui a du caract\u00e8re et les cigarettes suisse qui, contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne contiennent un taux \u00e9lev\u00e9 de nicotine et de goudron r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [88%] :\r\nL'\u00e9lectrique sera pr\u00eat en 2020 une citation de Christiane 5 Guerra, responsable de la division mobilit\u00e9 \u00e9lectrique chez Volkswagen en Allemagne en interview dans la libert\u00e9, mais aussi dans le Quotidien Jurassien nouvelliste ou encore les journaux neuch\u00e2telois, elle a tout pour plaire : la voiture \u00e9lectrique, dit -il en substance, tout sauf le prix et aussi l'autonomie, encore insuffisante et le r\u00e9seau de recharge pas assez dense, pr\u00e9cise -t-il, mais donc vivent et y travaillent, une mani\u00e8re d'amorcer le renouveau de la marque, dit -il, alors que le disait le guette vire au r\u00e8glement de comptes mais de scandales di\u00e9sel, il n'en est pas question dans l'interview, les journaux l'indique d'ailleurs \u00e0 leurs Lecteurs,V.V. accord\u00e9 cet entretien \u00e0 condition que le scandale ne soit pas \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nSur les gens, interview qui posent leurs conditions au journalisme, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe bien, les familles, non plus seulement recours aux femmes de m\u00e9nage, vous nous nous pour leur faciliter le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [88%] :\r\nOui, suppl\u00e9ment week- end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie au nouveau serviteurs des familles modernes, alors ce ne sont plus seulement des femmes de m\u00e9nage ou des nounous non maintenant les familles modernes ach\u00e8te aussi des services de cuisine \u00e0 domicile de livraison de course ou encore de l'aide pour leurs poubelles, notamment l'aide au recyclage parce que \u00e7a devient complexe, en clair, le secteur des services aux familles est en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [86%] :\r\nAlors pourquoi pas aussi, pour les familles des chasseurs \u00e0 disposition puisque vous rigolez, vous rigolez, mais le LOU a d\u00e9barqu\u00e9 ville mais si mais si celles de la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un loup \u00e0 errer dans les rues de bulles, oui, c'est une ville oui ce type de plus en plus donc un loup dans les rues de Bull, lit -on dans 20 minutes, mais selon les sp\u00e9cialistes de la faune, il a d\u00fb \u00eatre tellement perdu et stress\u00e9, l'animal qu'il ne devrait plus revenir, lui, n'a peur ni de Lounis du froid, du vent, on entend Serge Reggiani pr\u00e9sident voil\u00e0 actuellement, je fais mon Serge ce matin, donc lui il n'a peur ni du l'ni du froid ni du vent, hommage \u00e0 l'aventurier dans Le Matin, il vient de boucler la travers\u00e9e de l'Antartique 5500 kilom\u00e8tres de d\u00e9sert glac\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent d'un peu moins la distance entre Paris et New-York en 57 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [75%] :\r\nCe sont les loups qui ont peur de Malicorne si on assistait jusqu'polaire, mer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E2DC86E-FCD6-4493-BAEC-088FACDC0B9F", "internalArchiveId": "3E2DC86E-FCD6-4493-BAEC-088FACDC0B9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud pourrait pr\u00e9senter deux listes concurrentes pour le Grand Conseil", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel, en utilisant le nom et le logo de l'UDC Vaud. Ce conflit fratricide secoue le parti depuis plusieurs mois et porte atteinte \u00e0 son image.\r\n\r\n* * L'UDC Vaud pourrait pr\u00e9senter deux listes concurrentes pour le Grand Conseil 18h Vaud : 2 candidats UDC au Grand Conseil\r\nC'est une situation pour le moins ubuesque dans le canton de Vaud... L'UDC pourrait s'affronter elle-m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil... Deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel rapporte le quotidien 24 heures... Probl\u00e8me: ces deux listes comptent bien entrer dans la course en utilisant le nom et le logo du parti dont elles se r\u00e9clament... De quoi d\u00e9stabiliser l'\u00e9lecteur... Un nouveau rebondissement dans le conflit fratricide qui secoue l'UDC Vaud depuis plusieurs mois... Une crise qui n'en finit pas de porter atteinte \u00e0 l'image du parti, Michael Peuker... \r\nUne situation embarrassante... Pour comprendre, il faut remonter au mois d'avril 2016 lors du congr\u00e8s o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure avec fracas Claude-Alain Voiblet et plusieurs \u00e9lus de la section lausannoise du parti... Pour rappel, Claude-Alain Voiblet avait \u00e9t\u00e9 surpris en train de recouvrir les affiches de certains de ses coll\u00e8gues de parti par les siennes... C'\u00e9tait dans le contexte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\n***A l'\u00e9poque, la direction du parti avait fait preuve de fermet\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard...\r\nPas question de plier, m\u00eame face \u00e0 cette figure de l'UDC Suisse... Une personnalit\u00e9 influente, mais aussi clivante... L'occasion \u00e9tait trop belle pour le nouveau pr\u00e9sident de la formation, Jacques Nicolet, de se forger une image d'homme fort... L'UDC Vaud sortait alors de plusieurs ann\u00e9es de scandales, de guerres internes... D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer un capitaine capable de mener la barque UDC... \r\n***Avec l'exclusion de Claude-Alain Voiblet, les choses auraient pu rentrer dans l'ordre... Mais c'\u00e9tait sans compter avec la pugnacit\u00e9 de l'homme et de ses alli\u00e9s...\r\nEmmenant avec eux une majorit\u00e9 des \u00e9lus UDC lausannois, les exclus ont fond\u00e9 le PLC - le parti lib\u00e9ral conservateur... Un groupe dissident... Le PLC est d'ailleurs parvenu \u00e0 ravir la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne aux \u00e9lus UDC rest\u00e9s fid\u00e8les... Un v\u00e9ritable camouflet inflig\u00e9 au parti cantonal...\r\n***Un parti cantonal qu'ils continuent de d\u00e9fier\r\nLes membres du PLC, bien qu'exclus de l'UDC Vaud, continuent de se revendiquer de l'UDC Suisse... Les sections dissidentes de Lausanne et de Romanel ont gard\u00e9 leur \u00e9tiquette UDC... Elles refusent d'abandonner le nom et le logo malgr\u00e9 de nombreuses sommations de l'UDC Vaud... Les deux sections rebelles s'appr\u00eatent m\u00eame, on l'a dit, \u00e0 d\u00e9poser des listes pour l'\u00e9lection au Grand Conseil sous la banni\u00e8re de l'union d\u00e9mocratique du centre...\r\n***Ces sections dissidentes repr\u00e9sentent donc une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied du parti...\r\nUne petite \u00e9pine... Mais une \u00e9pine douleureuse, difficile \u00e0 enlever... La situation en devient embarrassante: Claude-Alain Voiblet et ses troupes narguent, d\u00e9fient l'autorit\u00e9 de l'UDC vaud et de son pr\u00e9sident. Un pr\u00e9sident \u00e9galement candidat au Conseil d'Etat... D'ailleurs, si ce dernier venait \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au gouvernement, il quitterait son fauteuil de conseiller national \u00e0 Berne... Un fauteuil qui reviendrait au premier des viennent-ensuite, j'ai nomm\u00e9: Claude-Alain Voiblet... Le cauchemare se poursuit...\r\n***Et l'UDC Suisse dans tout \u00e7a? Que dit-elle ?\r\nRien... Elle ne s'immisce pas dans les affaires des sections cantonales... Certains membres du comit\u00e9 central de l'UDC Suisse \u00e9voquent les cons\u00e9quences d'une erreur strat\u00e9gique... L'exclusion, ils n'y \u00e9taient pas favorables \u00e0 l'\u00e9poque... Un tel acte devait forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur des complications... En gros, la situation actuelle, c'est un simple retour de manivelle...", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357652", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud pourrait pr\u00e9senter deux listes concurrentes pour le Grand Conseil / FOR_2017-02-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.02.2017"], "alternativeSummary": ["Deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel, en utilisant le nom et le logo de l'UDC Vaud. Ce conflit fratricide secoue le parti depuis plusieurs mois et porte atteinte \u00e0 son image."], "variantIds": ["ece-8357652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:41Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une situation pour le moins ubuesque dans le canton de Vaud l'UDC pourraient s'affronter eux- m\u00eames dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil, 2 listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel, rapporte le quotidien 24 heures probl\u00e8me ces 2 listes comptent bien entrer dans la course, en utilisant le nom et le logo du parti dont elle se r\u00e9clame de quoi d\u00e9stabiliser l'\u00e9lecteur un nouveau rebondissement dans le conflit fratricide qui secoue l'UDC-Vaud depuis plusieurs mois, une crise qui n'en finit pas de porter atteinte \u00e0 l'image du parti, Michael Caine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, une situation, on l'a dit plut\u00f4t embarrassante alors pour comprendre il faut remonter au mois d'avril 2016 lors du congr\u00e8s o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure avec fracas, Claude-Alain, Voiblet et plusieurs \u00e9lus de la section lausannoise du parti pour rappelle Claude-Alain Voiblet, avait \u00e9t\u00e9 surpris en train de recouvrir les affiches de certains de ses coll\u00e8gues de parti par les siennes, c'\u00e9tait dans le contexte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et \u00e0 l'\u00e9poque, la direction du parti avait fait preuve de fermet\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard, oui, pas question de plier un m\u00eame face \u00e0 cette figure de l'UDC suisse une personnalit\u00e9 influente mais aussi clivante, l'occasion \u00e9tait trop belle : en effet, un pour le nouveau pr\u00e9sident de la formation Jacques Nicolet de se forger une image d'homme fort l'UDC-Vaud sortait tout juste de plusieurs ann\u00e9es de de scandales de guerre interne, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer un Capitaine capable de mener la barque UDC avec luxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nFusion de Claude-Alain Voiblet, les choses auraient pu rentrer dans l'ordre, mais c'\u00e9tait sans compter avec la pub IT de l'homme et de ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nLa pugnace, on peut le dire, emmenant avec une majorit\u00e9 des \u00e9lus UDC lausannois les exclus ont alors fond\u00e9 le PLC, le Parti lib\u00e9ral conservateur, un groupe dissident, le PLC est d'ailleurs parvenu \u00e0 ravir la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne aux \u00e9lus UDC rester fid\u00e8le \u00e0 v\u00e9ritable camouflet inflig\u00e9 au parti cantonal un parti cantonal qu'il continue de d\u00e9fier ou les membres du PLC bien qui exclue de l'UDC Vaud continuent de se revendiquer de l'UDC suisse les sections dissidentes de Lausanne et de Romanel ont gard\u00e9 leur \u00e9tiquette UDC, elle refuse d'abandonner le nom et le logo, malgr\u00e9 de nombreuses sommation de l'UDC Vaud les 2 sections rebelles s'appr\u00eate m\u00eame on l'a dit \u00e0 d\u00e9poser des listes pour l'\u00e9lection au Grand Conseil sous la banni\u00e8re de l'Union d\u00e9mocratique du centre et on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [94%] :\r\nQue ces sections dissidentes repr\u00e9sente une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [90%] :\r\nOu une \u00e9pine, une toute petite \u00e9pine mais c'est souvent les petites \u00e9pines qui sont les plus douloureuses et les plus difficiles \u00e0 enlever la situation, la situation devient en effet relativement embarrassante, un Claude-Alain Voiblet ses troupes narguer d\u00e9fie l'autorit\u00e9 de l'UDC Vaud et de son pr\u00e9sident \u00e0 pr\u00e9sident, \u00e9galement candidat au Conseil d'\u00c9tat d'ailleurs si ce dernier venait \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au gouvernement Jacques Nicolet donc quitterait son fauteuil de conseiller national \u00e0 Berne, un fauteuil qui reviendrait au 1er des viennent ensuite, j'ai nomm\u00e9 Claude-Alain Voiblet, le cauchemar se poursuit et l'UDC suisse dans tout \u00e7a, que dit -elle, h\u00e9 bien rien, elle ne s'immisce pas dans les affaires des sections cantonales interrog\u00e9 certains membres du comit\u00e9 central de l'UDC suisse \u00e9voque n\u00e9anmoins des cons\u00e9quences d'une erreur strat\u00e9gique, l'exclusion, il n'y \u00e9tait pas favorable \u00e0 l'\u00e9poque tels actes devait forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur des complications en gros la situation actuelle, c'est un simple retour de manivelle, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C90EB0C4-CD99-41EB-A456-74CD4C74854A", "internalArchiveId": "C90EB0C4-CD99-41EB-A456-74CD4C74854A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires?", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires? 18h Prestations compl\u00e9mentaires : faut-il les r\u00e9duire ?\r\nR\u00e9duire le montant des prestations compl\u00e9mentaires va conduire nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'aide sociale.... C'est le cri d'alarme pouss\u00e9 cette semaine par plusieurs organisations. Elles s'opposent \u00e0 ce report de charge sur les cantons et communes. Le Parlement examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Il devrait trancher lors de la session d'\u00e9t\u00e9. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, bonsoir... Et l'UDC Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, bonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n- Les \u00e9conomies, c'est pour tout le monde... pourquoi les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ne pourraient-ils pas se serrer la ceinture ?\r\n- Ignorez-vous la d\u00e9mographie ? Il y aura de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es... cela va faire co\u00fbter de plus en plus d'argent... on parle d\u00e9j\u00e0 de milliards de surco\u00fbts...\r\n- D'un autre cot\u00e9 on peut imaginer un effet incitatif: face \u00e0 la difficult\u00e9, les gens concern\u00e9s vont peut-\u00eatre devenir plus \u00e9conomes ?... Certains retirent leur capital avec un peu d'insouciance parfois, non ? C'est pas une bonne id\u00e9e de l'interdire...?\r\n- Quiconque dispose d'un patrimoine doit d'abord utiliser celui-ci avant que l'on ne fasse appel aux autres contribuables... c'est l'un des principes de la r\u00e9forme, vous le contestez?\r\nRAYMOND CLOTTU\r\n- Les prestations compl\u00e9mentaires (PC) sont une aide financi\u00e8re pour les personnes les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9... Est-ce une bonne id\u00e9e de les diminuer?- - Exemple: pr\u00e8s de 2,3 millions de retrait\u00e9s touchent l'AVS, mais seuls 700'000 d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficient d'un deuxi\u00e8me pilier... on voit que les PC peuvent \u00eatre utiles...\r\n- Faut-il d'autres outils? Une aide pour les loyers? Ces derniers ont augment\u00e9 fortement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais pas les aides en question...\r\n- Des prestations compl\u00e9mentaires g\u00e9n\u00e9reuses, cela permet d'\u00e9viter que les gens aillent trop vite en EMS... C'est une bonne chose, en particulier pour la collectivit\u00e9, parce que les EMS, \u00e7a co\u00fbte plus cher que les gens qui restent chez eux avec une aide...", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9duire les prestations compl\u00e9mentaires? / FOR_2017-02-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI. Plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Raymond Clottu (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-8357643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:42Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9duire le montant des prestations compl\u00e9mentaires va conduire nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'aide sociale, c'est le cri d'alarme pouss\u00e9 cette semaine par plusieurs organisations, elle s'oppose \u00e0 ce report de charges sur les cantons et les communes, le parlement examine actuellement la r\u00e9vision de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 il devrait trancher lors de la session d'\u00e9t\u00e9 plus de 300 millions d'\u00e9conomies sont attendues, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux, la socialiste vaudoise Rebecca russe bonsoir et l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [80%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors 1\u00e8re questions vous Rebecca rougissent les \u00e9conomies c'est pour tout le monde non pourquoi les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ne pourrait -il pas se serrer un peu la ceinture. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que les 300 millions d'\u00e9conomies qui sont pr\u00e9vues dans dans le cas de la r\u00e9vision de cette loi ne peuvent pas se faire sur le dos de celle de ceux qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 compter jusqu'au dernier franc, \u00e0 savoir les b\u00e9n\u00e9ficiaires des les prestations compl\u00e9mentaires d\u00e9p\u00each\u00e9 ce serait totalement irresponsable car cela signifierait, vous l'avez dit de de pousser les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes handicap\u00e9es concern\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, ce qui signifiera un nouveau transfert de charge vers vers les cantons et les communes, on sait qu'aujourd'hui les les PC, les prestations compl\u00e9mentaires constitue un pilier de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, puisque quand les rentes avait ainsi les rentes AI et celle des caisses de pension ne suffisent pas \u00e0 financer une vie va de soi, alors ce sont les les PC qui qui prennent le relais et puis \u00e0 chaque fois qu'on m\u00e8ne un d\u00e9bat sur le niveau des rangs tous dans notre pays, la droite nous dit que les PC sont la solution au probl\u00e8me des rendait trop basse et l\u00e0 qu'est -ce qu'on observe maintenant c'est c'est des attaques par rapport, assez, assez, sans parler, sans parler du d\u00e9bat qui s'annonce sur la pr\u00e9voyance vieillesse pr\u00e9voyance Bamba, o\u00f9 l'on sait que la droite du Parlement peut diminuer le taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier sans compensation dans le 1er pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nEt les PC injuste pour clarifier la chose \u00e9tant les prestations compl\u00e9mentaires les prestations compl\u00e9mentaires sont une aide financi\u00e8re pour les personnes les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9 nous dit Rebecca Ruiz s'Raymond Clottu est -ce que franchement c'est pas inhumain de les diminuer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors pour, dans certains cas oui alors c'est inhumain les diminuer, mais je suis un petit peu surpris ce d\u00e9bat ce soir parce que nous devons encore traiter de ce dossier dans la communication de de S\u00e9curit\u00e9 sociale, le traitement n'a pas encore eu lieu \u00e0 ce niveau l\u00e0, il est traitement actuellement au niveau du conseil des disait pas et je suis surpris que nous en d\u00e9battions ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nCela n'emp\u00eache pas le d\u00e9bat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, on peut, on peut en d\u00e9battre d'un endroit y a il y a, il y a des positions effectivement divergentes sur le sujet, moi je suis favorable bien s\u00fbr aux prestations compl\u00e9mentaires parce qu'elle date, une personne qui sont vraiment dans des situations probl\u00e9matiques, mais aussi dans d'autres cas o\u00f9 ses prestations compl\u00e9mentaires, ben je pense qu'on pourrait les diminuer, moi je prends le local d'alpinistes et qui les montants maximums pris en compte au titre du loyer si je prends le cas du canton de de Neuch\u00e2tel ben Ali moi les loyers maintenant maximum en vigueur sont bien trop peu \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui se pratique dans dans le canton de Neuch\u00e2tel, on est qu'\u00e0 aller par exemple sur des villes comme comme Gen\u00e8ve ou juridique et vous imaginez bien qu'un loyer \u00e0 Gen\u00e8ve n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame corps Loya Neuch\u00e2tel, l\u00e0 il y a effectivement des \u00e9conomies \u00e0 faire, mais, mais, pour ce faire, je pense que ce sera aussi au content de pouvoir g\u00e9rer eux- m\u00eames ces dossiers qui, ce qui permettra aussi d'adapter justement ces prestations compl\u00e9mentaires, notamment pour des des loyers en fonction de ce qui se pratique dans les cantons question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nRebecca Ruiz, de notre c\u00f4t\u00e9, on peut imaginer un effet incitatif non face \u00e0 la difficult\u00e9, les gens concern\u00e9s vont peut-\u00eatre, devenir plus \u00e9conomes, certains retirent parfois leur capital avec un peu d'insouciance est -ce que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:45) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, sur donc le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il il propose toute une s\u00e9rie de mesures en \u00e9videmment pas des d\u00e9cri\u00e9e par certaines sont d'ailleurs tr\u00e8s technique, vous \u00e9voquez l'interdiction du du retrait du capital par exemple, pour fonder une activit\u00e9 ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:59) [91%] :\r\nLa limitation du retrait au moment de la retraite sur ces diff\u00e9rents points, \u00e9videmment qu'on peut, on peut entrer en mati\u00e8re d'un mot, regardez quelle est la situation mais je ne pense pas que ce soit ces points- l\u00e0 qui sort aujourd'hui, qui sont aujourd'hui probl\u00e9matique et qui sont mis en \u00e9vidence Monsieur cl\u00f4ture notamment par les associations qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des personnes handicap\u00e9es des ann\u00e9es dans notre pays qui sont celles de ceux qui aujourd'hui tirent la sonnette d'alarme et qui disent : attention, si le projet telle qu'il a propos\u00e9 aujourd'hui est vot\u00e9e telle qu'on ne peut qu'on ne pr\u00e9sente aujourd'hui voir il renforc\u00e9 ou disons diminu\u00e9 de la part de la part de la droite, on va se retrouver dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour des personnes qui sont, qui sont aujourd'hui en grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 et puis, vous \u00e9voquez la question la question des des loyers, c'est clair que si on peut faire des actes des \u00e9conomies, ce qu'il faut absolument faire ou en tout cas, tout faire pour pour que \u00e7a se produit, c'est d'\u00e9viter des entr\u00e9es trop pr\u00e9coce des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es dans les EMS parce qu'on sait que cela, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, beaucoup plus que lorsque les personnes peuvent rester \u00e0 la maison, mais pour \u00e7a il faut \u00e9videmment non seulement leur donner les moyens d'avoir des disons \u00e0 un niveau de vie qui soit d\u00e9cent pour pouvoir rester \u00e0 la maison et puis c'est aussi de pouvoir payer le loyer et l\u00e0 on sait qu'aujourd'hui il y a un gros probl\u00e8me puisque le moins le montant du loyer dont on tient compte pour fixer ses prestations compl\u00e9mentaires n'a pas chang\u00e9 depuis 2001, alors que l'index des loyers a augment\u00e9 de plus de 20 pourcent depuis depuis depuis 2001, alors l\u00e0 aussi Monsieur que tu le sais, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui n'en finit pas au Parlement mais c'est clair que cette question doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nRaymond Clottu, effectivement, sur cette question des loyers : est-ce que il faudrait peut-\u00eatre eu d'autres outils, une aide pour les loyers puisque ces derniers ont augment\u00e9 fortement ces derni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [88%] :\r\nUn homme mais n\u00e9 dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui va d\u00e9cider s'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je pense que c'est une erreur, c'est au niveau r\u00e9gional, donc c'est les cantons qui doivent avoir une manif pas ce qui se passe actuellement, vous avez des gens effectivement qui sont prestations compl\u00e9mentaires mais qui peuvent se permettent d'avoir un loyer, j'entends un appartement peut-\u00eatre beaucoup plus grand ou confortable que des gens qui ne sont pas aux prestations compl\u00e9mentaires, alors excusez -moi, l\u00e0 \u00e7a pose un certain probl\u00e8me c'est pour \u00e7a que nous devons nous devons vraiment d\u00e9battre et c'est lors des des prochaines s\u00e9ances de commission pour l'instant, c'est la commission des espaces qui entra\u00eene de cette probl\u00e9matique et puis apr\u00e8s ce dossier va revenir en commission de de s\u00e9curit\u00e9 sociale du du National et l\u00e0 nous nous auront tout loisir de Bordeaux d\u00e9battre et essayer de trouver des solutions qui soient le le plus \u00e9quilibr\u00e9 pour, pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [92%] :\r\nRebecca quiconque dispose d'un Patrimoine doit d'abord utiliser celui -ci avant que l'on ne fasse appel aux autres contribuables, hein, c'est s\u00fbr, on pourrait dire : c'est l'un des principes de cette r\u00e9forme, vous le contestez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez non, je ne conteste pas dans une certaine mesure, apr\u00e8s il faut il faut aussi savoir de quel Patrimoine on parle et aussi de, disons, de canons Patrimoine on parle pour les personnes qui sont, qui sont dans des situations comme je vous le disais, compliqu\u00e9, c'est ce que du du pendu financier et c'est ce que met en \u00e9vidence les associations qui d\u00e9fendent les enterrer des ann\u00e9es pour que les personnes qui sont oppos\u00e9s aux prestations compl\u00e9mentaires qui n'ont pas beaucoup d'argent pour disons, pour pouvoir vivre, pour pouvoir participer \u00e0 la vie sociale pour pouvoir sortir un peu, on parle pas de de de d\u00e9penses luxueuses, on parle de de, disons, de participation \u00e0 la vie sociale, il faut aussi que ces personnels puissent b\u00e9n\u00e9ficier de, de, de, de quelques centaines de francs pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nRaymond Clottu des prestations compl\u00e9mentaires, g\u00e9n\u00e9reux, cela permet d'\u00e9viter que les gens aillent trop vite en MS, comme disait Rebecca with est -ce que ce n'est pas une bonne chose, en particulier pour la collectivit\u00e9 parce que les SMS, on le sait, hein, \u00e7a co\u00fbte plus cher que les gens qui restent chez eux avec une aide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut des prestations compl\u00e9mentaires qu'elles soient cibl\u00e9es, tr\u00e8s clairement et puis nous devons pas faire le le toutes avec l'arrosoir parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'entends toute la soci\u00e9t\u00e9 va en payer un certain prix, encore une fois, il faut trouver ce ce ce juste \u00e9quilibre \u00e9galement dans ce domaine, il y a des gens effectivement qu'on besoin des prestations compl\u00e9mentaires et je ne suis pas du tout favorable \u00e0 les supprimer ou \u00e0 les diminuer mais il y a d'autres personnes, peut-\u00eatre qu'on suit un retrait, effectivement, vous avez parl\u00e9 dans la pr\u00e9voyance du 2\u00e8me, pilier qu'on qu'on lorsqu'\u00e0 leur capital en voyage est et ou d'autres choses qui qui n'aurait pas eu lieu d'\u00eatre ben l\u00e0 effectivement il y a environ devrait \u00e0 un moment donn\u00e9 pouvoir prendre des DVD sanction, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait normal on doit un peu plus responsabilis\u00e9 les jambes il y a des personnes effectivement, encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, o\u00f9 je ne suis absolument pas compte qu'elle touche des des prestations compl\u00e9mentaires et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [92%] :\r\nRebecca oui The finalement quand on regarde la d\u00e9mographie, on nous dit : il y aura de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, cela va faire co\u00fbter de plus en plus d'argent, on parle d\u00e9j\u00e0 2 milliards de surco\u00fbt, vous \u00eates d'accord qu'il va falloir tout de m\u00eame trouver des sources d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:43) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr qu'il faut trouver des son \u00e9conomie, vous \u00e9voquez l\u00e0 la principale mesure en tout cas c'est d'\u00e9viter absolument que les personnes \u00e2g\u00e9es entre trop vite dans les EMS mais pour \u00e7a, \u00e9videmment qu'il faut des concertations et l\u00e0 je rejoins mon coll\u00e8gue cl\u00f4ture niveau cantonal surtout pour que, disons, les les acteurs du tissu social du tissu m\u00e9dical enfin donc du tissu m\u00e9dical \u00e9galement se mettent ensemble CDD politique tr\u00e8s volontariste pour \u00e9viter que les personnes en banane puissent n'entre dans dans des GMS trop rapidement qu'elle puisse vivre dignement aussi chez elles le plus longtemps possible c'est clair qui a, qui a, qui a des \u00e9conomies et des des politiques \u00e0 mener, il y a aussi des choses \u00e0 mener au niveau de des des co\u00fbts de la sant\u00e9, mais disons ce n'est pas avec ses quais en Guin\u00e9e quelques \u00e9conomies pr\u00e9vues dans le cas de projets qui vont r\u00e9ellement r\u00e9ellement p\u00e9jor\u00e9 l'avis de certains, en l'occurrence des plus vuln\u00e9rables, on va endiguer le le l'\u00e9volution d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, jour, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais 2 conseillers nationaux, la socialiste audois serait Becker et l'UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T17:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E52A753-B7A9-4968-A04C-3950AC14A882", "internalArchiveId": "5E52A753-B7A9-4968-A04C-3950AC14A882", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conflit \u00e0 l'UDC Vaud: interview de Kevin Grangier", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, r\u00e9agit \u00e0 la possibilit\u00e9 de voir deux listes concurrentes de l'UDC Vaud s'affronter pour le Grand Conseil.\r\n\r\n* * Conflit \u00e0 l'UDC Vaud: interview de Kevin Grangier 18h Vaud : 2 candidats UDC au Grand Conseil\r\nC'est une situation pour le moins ubuesque dans le canton de Vaud... L'UDC pourrait s'affronter elle-m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil... Deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel rapporte le quotidien 24 heures... Probl\u00e8me: ces deux listes comptent bien entrer dans la course en utilisant le nom et le logo du parti dont elles se r\u00e9clament... De quoi d\u00e9stabiliser l'\u00e9lecteur... Un nouveau rebondissement dans le conflit fratricide qui secoue l'UDC Vaud depuis plusieurs mois... Une crise qui n'en finit pas de porter atteinte \u00e0 l'image du parti, Michael Peuker... \r\nUne situation embarrassante... Pour comprendre, il faut remonter au mois d'avril 2016 lors du congr\u00e8s o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud ont d\u00e9cid\u00e9 d'exclure avec fracas Claude-Alain Voiblet et plusieurs \u00e9lus de la section lausannoise du parti... Pour rappel, Claude-Alain Voiblet avait \u00e9t\u00e9 surpris en train de recouvrir les affiches de certains de ses coll\u00e8gues de parti par les siennes... C'\u00e9tait dans le contexte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\n***A l'\u00e9poque, la direction du parti avait fait preuve de fermet\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard...\r\nPas question de plier, m\u00eame face \u00e0 cette figure de l'UDC Suisse... Une personnalit\u00e9 influente, mais aussi clivante... L'occasion \u00e9tait trop belle pour le nouveau pr\u00e9sident de la formation, Jacques Nicolet, de se forger une image d'homme fort... L'UDC Vaud sortait alors de plusieurs ann\u00e9es de scandales, de guerres internes... D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer un capitaine capable de mener la barque UDC... \r\n***Avec l'exclusion de Claude-Alain Voiblet, les choses auraient pu rentrer dans l'ordre... Mais c'\u00e9tait sans compter avec la pugnacit\u00e9 de l'homme et de ses alli\u00e9s...\r\nEmmenant avec eux une majorit\u00e9 des \u00e9lus UDC lausannois, les exclus ont fond\u00e9 le PLC - le parti lib\u00e9ral conservateur... Un groupe dissident... Le PLC est d'ailleurs parvenu \u00e0 ravir la pr\u00e9sidence du conseil communal de Lausanne aux \u00e9lus UDC rest\u00e9s fid\u00e8les... Un v\u00e9ritable camouflet inflig\u00e9 au parti cantonal...\r\n***Un parti cantonal qu'ils continuent de d\u00e9fier\r\nLes membres du PLC, bien qu'exclus de l'UDC Vaud, continuent de se revendiquer de l'UDC Suisse... Les sections dissidentes de Lausanne et de Romanel ont gard\u00e9 leur \u00e9tiquette UDC... Elles refusent d'abandonner le nom et le logo malgr\u00e9 de nombreuses sommations de l'UDC Vaud... Les deux sections rebelles s'appr\u00eatent m\u00eame, on l'a dit, \u00e0 d\u00e9poser des listes pour l'\u00e9lection au Grand Conseil sous la banni\u00e8re de l'union d\u00e9mocratique du centre...\r\n***Ces sections dissidentes repr\u00e9sentent donc une v\u00e9ritable \u00e9pine dans le pied du parti...\r\nUne petite \u00e9pine... Mais une \u00e9pine douleureuse, difficile \u00e0 enlever... La situation en devient embarrassante: Claude-Alain Voiblet et ses troupes narguent, d\u00e9fient l'autorit\u00e9 de l'UDC vaud et de son pr\u00e9sident. Un pr\u00e9sident \u00e9galement candidat au Conseil d'Etat... D'ailleurs, si ce dernier venait \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au gouvernement, il quitterait son fauteuil de conseiller national \u00e0 Berne... Un fauteuil qui reviendrait au premier des viennent-ensuite, j'ai nomm\u00e9: Claude-Alain Voiblet... Le cauchemare se poursuit...\r\n***Et l'UDC Suisse dans tout \u00e7a? Que dit-elle ?\r\nRien... Elle ne s'immisce pas dans les affaires des sections cantonales... Certains membres du comit\u00e9 central de l'UDC Suisse \u00e9voquent les cons\u00e9quences d'une erreur strat\u00e9gique... L'exclusion, ils n'y \u00e9taient pas favorables \u00e0 l'\u00e9poque... Un tel acte devait forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur des complications... En gros, la situation actuelle, c'est un simple retour de manivelle...", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357647", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Conflit \u00e0 l'UDC Vaud: interview de Kevin Grangier / FOR_2017-02-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.02.2017"], "alternativeSummary": ["Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, r\u00e9agit \u00e0 la possibilit\u00e9 de voir deux listes concurrentes de l'UDC Vaud s'affronter pour le Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8357647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:41Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nElle peut Caire Kevin Grangier bonsoir bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud un retour de manivelle, auquel il fallait s'attendre \u00e0 vous partagez l'analyse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [85%] :\r\nDans la Namibie, elle, elle est pas, elle est pas juste du tout et, en fait, les indicateurs par le lait m\u00eame coup compl\u00e8tement \u00e0 l'inverse de de de cette analyse \u00e0 l'unit\u00e9 n'a jamais accueilli autant de membres, on sent que durant les 2016 voix, soit l'ann\u00e9e de l'exclusion, qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 de de Claude-Alain avouables elle- m\u00eame \u00e0 Lausanne, cette fameuse section de de Lausanne, qui est au coeur de de ce d\u00e9bat- l\u00e0 et l\u00e0, nous avons plus de membres \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e que nous n'en avions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, donc non la d\u00e9marche niveau politique, elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, et l'on a fait comprendre, province, d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 dit, le parti a \u00e9t\u00e9 trahi par par une figure qui a, qui a marqu\u00e9 l'UDC-Vaud cette ces derni\u00e8res d'ann\u00e9es il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 convaincre une petite dizaine de membres autour de lui, \u00e0 Lausanne, de mener \u00e0 un combat d'arri\u00e8re- garde contre l'UDC mais politiquement le le dossier r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache, alors vous dites que vous avez eu beaucoup de membres en 2 nouveaux membres au sein de votre parti d'accord Parti populaire soit mais \u00e7a fait pas de ce parti, un parti gouvernemental pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [88%] :\r\nNon, ben non, nous aspirons y retourner d\u00e8s le 30 avril prochain il y a des \u00e9lections cantonales, nous avons avec Jacques Nicolet la la candidature qu'il nous faut pour pour mettre toutes les chances de de notre c\u00f4t\u00e9, il n'en demeure pas moins que la question qui qui \u00e9videmment avec elle, elle est, elle, elle a aussi son importance : la question de de cette, de cette d\u00e9cision relative en attendant la vente lait dans la mesure o\u00f9 notre parti a d\u00e9montr\u00e9 qu'il qu'il incarnait aussi les valeurs qu'il d\u00e9fendait, on ne peut pas tricher contrepartie : on ne peut pas nous aussi parce charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [76%] :\r\nDans la rue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [74%] :\r\nDe doter de de ses propres torts je en-t\u00eate rigueur l\u00e0 les gens chez nous l'ont compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nOui, mais pour un parti qui entend r\u00e9cup\u00e9rer comme vous le dites un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, le bagage \u00e9tant tout de m\u00eame lourd, hein, vous \u00eates connu en tout quelque sorte comme le parti des affaires, on va dire, ou des gu\u00e9guerres l'image est loin de celle d'un parti gouvernemental serein Respectables non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [85%] :\r\n\u00e7a c'est c'est effectivement peut-\u00eatre le cas avant il y avait eu des affaires qui ont Sukho\u00ef l'unit\u00e9 bon et puis votre coll\u00e8gue Michael Poker la racl\u00e9e h\u00e9 ben il y a, il y a eu un changement de direction et aussi un changement de comportement on on ne tol\u00e8re pas que des membres du parti, et puis ce \u00e7a franchir des valeurs de notre parti puisse mentir aux parti et puis charg\u00e9 des coll\u00e8gues de partis de leur propre de leur propre tort et \u00e7a, c'est ce qu'a -t-elle chang\u00e9 : peut-\u00eatre que certains n'ont pas compris et par contre ceux qui ont compris que \u00e7a va changer, c'est ce sont \u00e0 la fois les les personnes qui ont adh\u00e9r\u00e9 au parti, celles et ceux qui sont vivants, o\u00f9 il y a, il y a une reprise en main et donc voil\u00e0, je suis heureux de vous annoncer que, \u00e0 l'UDC, h\u00e9 bien, nous avons une augmentation de 12 pourcent non non membres, soit 2016 cette augmentation l'\u00e9t\u00e9 3 fois plus modestes, par exemple dans les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, et notamment \u00e0 Lausanne vient de pr\u00e9ciser : nous avons plus de moments \u00e0 la avec, au d\u00e9but, preuve que il fallait montrer que nous l'incarnons les valeurs que nous traitons dans les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [94%] :\r\nKevin Grangier, vous dites : on veut rester ferme la fermet\u00e9, c'est une valeur pour nous, comment vous expliquez votre relative impuissance face \u00e0 ce qui se passe, on a l'impression que depuis des mois le PLC donc ce nouveau parti, les dissidents nargue l'UDC-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [84%] :\r\nIl y a pas d'impuissance de l'UDC, c'est tr\u00e8s clair, juridiquement parlant, personne, \u00e9videmment, c'est, c'est c'est ses membres dissidents, celui -ci te dire des recours en justice, \u00e7a \u00e7a tra\u00eene en longueur et \u00e7a donne l'impression d'une \u00e9ventuelle ou d'une du impuissance de l'UDC, mais les choses sont est clair : la marque et le logo et appartiennent \u00e0 un organe qui s'appelle l'UDC sur d'est une association au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui donne l'exclusivit\u00e9 de l'utilisation de son nom, son logo dont chaque comprend une section cantonale et il s'av\u00e8re que, dans le canton de Vaud l'UDC Vaud que que j'ai le l'honneur de repr\u00e9senter ce soir sur votre antenne, rien qui a l'exclusivit\u00e9 de la de la d\u00e9nomination, nous avons d\u00e9cid\u00e9, le 1er d\u00e9cembre dernier de retirer les affiliations UDC aux associations qui s'appelait UDC tr\u00e8s de Lausanne et l'UDC, la ville de Lausanne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui les 2 par monsieur Philippe Stauber qui est un lieutenant de cours dans la voie, et nous avons confi\u00e9 ses affiliations \u00e0 de nouvelles associations, donc de ce point de vue l\u00e0 et, en attendant une \u00e9ventuelle d\u00e9cision de justice contraire, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont la rentre encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nOui, l'UDC suisse doit -elle intervenir, selon vous, parce qu'apparemment, hein, vous n'arrivez pas \u00e0 vous n'arrivez pas \u00e0 vos fins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [79%] :\r\nAlors, les choses changent sont sont vient cette personne ne peut emp\u00eacher maintenant qui compte finalement, dont la population que cette personne s'appelle Claude emploi mais au le fait que le pr\u00e9tendent vouloir d\u00e9poser, il est juste au pied, l'UDC dans quelques r\u00e9gions du canton, que ce soit aussi que nous arriver, h\u00e9 ben il appartiendrait aux autorit\u00e9s locales de se d\u00e9terminer sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du dont il s'est essay\u00e9 par le plus grand et hasard, les autorit\u00e9s locales d\u00e9cidait d'attribuer le le la crise le le le la liste UDC \u00e0 une association qui n'est pas l\u00e9gitime ou lieu du statut de l'UDC suisse vont nous font naturellement recours contre la proc\u00e9dure pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nMerci Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T17:46:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37DCC4B2-1E6F-46DB-99C6-98E599007CD9", "internalArchiveId": "37DCC4B2-1E6F-46DB-99C6-98E599007CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;Bob Ferguson, procueur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de Washington;Stephane Moser, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil NE;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Fernando Martins da Silva, responsable de la politique de placements \u00e0 la Banque cantonale vaudoise;Soffia Goggia, skieuse italienne;Mauro Pini, ancien entraineur de Lara Gut\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21traduit+D7/USA COUR D'APPEL VERDICT)  \r\n  21/CLIP FERGUSON \r\n((\"C'est une victoire compl\u00e8te pour l'Etat de Washington...Nous sommes une Nation de lois...Et comme nous l'avons dit...d\u00e8s le premier jour...ces lois s'appliquent \u00e0 tout le monde dans notre pays. Y compris au pr\u00e9sident des Etats-Unis...\"))\r\nLa r\u00e9action du procueur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat de Washington...\r\nBob Ferguson...\r\n\u00e0 l'origine de la plainte...\r\nLa Cour d'appel de San Francisco lui ont donc donn\u00e9 raison...\r\nPar 3 voix contre 0. \r\nElle maintient la suspension du d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump...\r\nLes ressortissants des 7 pays vis\u00e9s peuvent donc continuer de se rendre aux Etats-Unis...\r\nLes juges de San Francisco ont tranch\u00e9 la forme...le gel du d\u00e9cret...\r\npas sur le fond, sa l\u00e9galit\u00e9...\r\nPhilippe Gassot on vous retrouve \u00e0 Washington...quels arguments ont \u00e9t\u00e9 retenus?\r\n  1'49\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington....rdv au prochain round...pour l'instant c'est la mi-temps..\r\n..Quoi que...\r\nDonald Trump n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cette nuit...\r\n***Non puisqu'il a pass\u00e9 un coup de fil \u00e0 Xi-Jinping le pr\u00e9sident chinois...\r\n\u00e0 qui il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il respecterait le principe de la Chine unique.\r\nInformation certifi\u00e9e par la Maison Blanche...et P\u00e9kin.\r\nDonald Trump aurait donc chang\u00e9 d'avis...sur la question...en d\u00e9cembre il t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 Ta\u00efwan alors que le principe de la Chine unique...interdit aux pays tiers d'avoir des relations diplomatique avec d'autres que P\u00e9kin.\r\nLes deux pr\u00e9sident ont pr\u00e9vu de se rencontrer.\r\n(07/ATTENTES MOGHERINI WASHINGTON PA) Autre rencontre...qualifi\u00e9e de fructueuse...\r\nentre les chefs des diplomaties europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine...\r\nFederica Mogherini, a rencontr\u00e9 Rex Tillerson hier...\u00e0 Washington...\r\n((Rex Tillerons, ex patron d'Exon Mobile...nouveau John Kerry...))\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne a une mission: trouver un terrain d'entente avec la nouvelle \u00e9quipe de la Maison Blanche...\r\net pour cause...Romain Clivaz...\r\n  59''\r\net la visite de Federica Mogherini se poursuit et prend fin aujourd'hui...\r\nElle doit notamment rencontrer des s\u00e9nateurs et Jared Kushner...haut conseiller et beau fils du pr\u00e9sident.\r\n(Br\u00e8ve Fillon) Les Fran\u00e7ais de moins en moins convaincus par Fran\u00e7ois Fillon...\r\n70% d'entre eux pensent qu'il devrait se retirer...\r\ncontre 60% la semaine derni\u00e8re. \r\nplus d'un tiers sympathisants de droite l\u00e2chent leur candidat.  \r\nr\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui par Franceinfo. \r\n(lundi en conf\u00e9rence de presse il n'a convainu que 20% des fran\u00e7ais)\r\nHier ses avocat ont demand\u00e9 l'abandon de l'enqu\u00eate...men\u00e9e par le parquet national financier...sur le pr\u00e9sum\u00e9 emplois fictifs de son \u00e9pouse.\r\nle parquet n'avait pas r\u00e9agi hier.\r\n(06/NE INITIATIVE UDC IMMIGRATION ITV MOSER (REP 22H30)) ***On connaissait Primo i nostri...l'initiative qui accorde la priorit\u00e9 aux tessinois sur le march\u00e9 de l'emploi...on d\u00e9couvre \"les n\u00f4tres avant les autres!\"\r\nUne initiative d\u00e9pos\u00e9e hier par l'UDC neuch\u00e2teloise. un certain 9 f\u00e9vrier donc...\r\nL'id\u00e9e est simple: modifier la loi pour obliger les employeurs \u00e0 engager des r\u00e9sidents neuch\u00e2telois d'abord...\r\nArgument du parti: il y a une corr\u00e9lation entre ch\u00f4mage et emplois frontaliers...\r\nc'est l'avis de Stephane Moser d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil et candidat au Conseil d'Etat.\r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(D1/QUOI DE 9 FEVRIER EP5)  DIR ST NE\r\n...la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...\u00e0 l'embauche...\r\nc'est le concept retenu par le Parlement pour appliquer l'initaitve de l'UDC contre l'immigration de masse...\r\n...dont on a parl\u00e9 toute la semaine avec vous Thibaut Schaller....\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"quoi de 9 f\u00e9vrier\"\r\n..Dernier \u00e9pisode intitul\u00e9: \"le peuple a toujours le dernier mot\"!\r\nEh oui car le diff\u00e9rend entre la Suisse et l'Europe se terminera comme il a commenc\u00e9: dans les urnes! Restent deux choses \u00e0 clarifier: quelle sera la question pos\u00e9e aux Suisses... et surtout: quand sera-t-elle pos\u00e9e...?\r\nCC: Et... est-ce qu'on a des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse...?\r\nPas vraiment. C'est la bouteille \u00e0 encre. Pour plusieurs raisons. Parce que la strat\u00e9gie des partis n'est pas vraiment \u00e9tablie. Parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est divis\u00e9 - il n'a m\u00eame pas su trancher sur le sort \u00e0 r\u00e9server \u00e0 l'initiative RASA pour biffer le 9 f\u00e9vrier. Et parce que de nouveaux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se m\u00ealent au d\u00e9bat en plus des protagonistes habituels. Au final: on a une initiative d\u00e9pos\u00e9e, des contre-projets, un referendum de citoyens, une votation \u00e0 venir sur les juges \u00e9trangers, et l'UDC qui annonce encore un nouveau texte... C'est compliqu\u00e9...\r\nCC: Bon Thibaut vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question...quand est-ce que les suisses voteront? vous vous mouillez...? (C'est pour cela qu'on vous paie.)\r\nBon, alors d'accord. Je parie que.... tout le monde va temporiser. Parce qu'il y a le Brexit, parce qu'il y a trop de textes qui vont dans tous les sens: il faut que les choses se tassent. Parce que la Suisse a le temps, aussi: le d\u00e9lai de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier est respect\u00e9, la pression venue d'Europe s'est amenuis\u00e9e. Et enfin parce que les formations de gauche et du centre-droit qui d\u00e9fendent les bilat\u00e9rales semblent satisfaites de la situation actuelle. \r\nCC: en revanche ce n'est pas vraiment le cas de l'UDC...est-ce que le parti va enclencer la 2\u00e8me?\r\nIls ne vont pas se pr\u00e9cipiter non plus. L'UDC a choisi le temps long pour agir: une initiative populaire, cet \u00e9t\u00e9 voire cet automne, deux-trois ann\u00e9es de traitement avant que la population ne se prononce... L'UDC veut manifestement exploiter la th\u00e9matique europ\u00e9enne quelques ann\u00e9es encore: et on le comprend. C'est ce sujet qui l'a propuls\u00e9e au rang de premier parti de Suisse. Certes, au final: la question pos\u00e9e au peuple viendra certainement de ce parti... mais pas tout de suite...\r\nCC: du coup Thibaut...on vous r\u00e9-invite dans 1 an...pour faire le point?\r\nToi: ???...(probalement des choses \u00e0 dire)\r\nEn tout cas merci pour cette s\u00e9rie Quoi de 9 f\u00e9vrier...\u00e0 retrouver sur notre site internet si vous avez loup\u00e9 un chapitre.\r\n(R\u00e9f\u00e9rendum \u00e9nergie) sur ce sujet l\u00e0 on devrait en principe bel et bien voter le 21 mai.\r\nla strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\nLe chancellerie f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 d'invalider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC...\r\nc'est ce que demandait une fondation pour la protection de l'envrionnemente. Greina aux motifs que les arguments du parti \u00e9tait faux. \r\nGreina Stiftung peut encore demander au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral de se prononcer.\r\n(Schiste) et puis le gaz de schiste a fait l'actualit\u00e9 hier.\r\nparce que les Verts vaudois lancent une initiative pour interdire son extraction...dans le canton.\r\nObjectif partag\u00e9 par le gouvernement neuch\u00e2telois qui transmet une proposition d'interdiction au grand conseil.\r\n(19/ORDONNANCE PROTECTION ANIMAUX ITV BOURGEOIS) ***Prot\u00e9ger les animaux, davantage encore...\u00e7a c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nl'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a mis en consultation cette semaine une s\u00e9rie d'ordonnances ... Il y est question notamment de l'abattage des bovins, ou des b\u00eates expos\u00e9es dans des foires... Les d\u00e9fenseurs des animaux sont globalement satisfaits... les milieux paysans en revanche protestent contre une trop grande bureaucratie... Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans:\r\n  53''\r\nJacques Bourgeois avec Sylvie Lambelet\r\n(15/NIVEAU DU FRANC ITV DA SILVA (REP 22H30)) le franc suisse...encore plus fort...\r\nIl ne cesse de s'appr\u00e9cier contre l'euro. \r\nLa monnaie unique europ\u00e9enne est pass\u00e9 d'un peu moins de 1,10 franc en octobre dernier \u00e0 moins de 1,07 actuellement. \r\nIl s'agit m\u00eame de son plus bas niveau depuis ao\u00fbt 2015. \r\nporuquoi? r\u00e9ponse de Fernando Martins (=martinnsse) da Silva, responsable de la politique de placements \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(14/TEQUILA, BOURSE, TRUMP PA) ...\u00e0 7h...vous prendrez bien un petit shot? \r\n...\r\nde tequila sel citron?\r\n...\r\nmoi non plus...mais \u00e7a me permettait d'introduire le prochain sujet...\r\nl'entr\u00e9e en bourse du num\u00e9ro 1 de la vente de Tequila, le mexicain Jose Cuervo...\r\nUne op\u00e9ration lanc\u00e9e hier...qui pourrait peser plus de 700 millions de francs mais qui est surtout...symbolique...puisqlu'elle franchit un mur...\r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'02\r\n(D3/SKI REBONDIR APRES ECHEC PI) ***On passe au ski, puisque la comp\u00e9tition reprend \u00e0 St-Moritz!\r\n Lara Gut dans le portillon de d\u00e9part...\u00e0 10h..pour la descente du combin\u00e9 dame des championnats du monde. \r\nElle visait l'or, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, dans sa discipline de pr\u00e9dilection, le super g, mardi dernier. \r\nElle s'est isol\u00e9e et a pris beaucoup de temps dans l'aire d'arriv\u00e9e pour dig\u00e9rer sa d\u00e9ception de n'\u00eatre ''que'' troisi\u00e8me. \r\nalors question  comment une championne de son niveau peut-elle tourner la page? Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'28\r\nle combin\u00e9...\u00e0 suivre sur les vecteurs de la rts...\r\n10h descente. 13h slalom.\r\nla descente tout court c'est pour samedi.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nRetour du soleil aujourd'hui et ces prochains jours... \r\nAvec tout de m\u00eame nuages...\r\n6 sur le Plateau... -4 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\nPour ce week-end...un temps mitig\u00e9 samedi... Et pour dimanche du beau.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8357718", "ece-8357702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T08:29:25Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure pile, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [89%] :\r\nJustice de Trump 0 2\u00e8me revers pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant les tribunaux, la cour d'appel de San Francisco, maintient la suspension du d\u00e9cret migratoire, la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis n'est pas menac\u00e9, contrairement aux citoyens qui risquent d'\u00eatre discrimin\u00e9 Donald Trump, furieux, d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique, il donne rendez- vous aux juges pour un 3\u00e8me elles avaient rendez- vous hier pour une premi\u00e8re prise de contact \u00e0 la Maison Blanche, Federica Gu\u00e9rini la chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, objectif : trouver un minimum de d\u00e9nominateur commun et il a fallu chercher ce sera 1000 break cite ni le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nEt son plaidoyer \u00e0 lui pour l'anti- paru lent dernier dans un ouvrage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai succ\u00e8s de librairie abolir la distinction entre les esp\u00e8ces et \u00e7a l'anti- sp\u00e9cifiquement en finir avec la domination de l'homme sur l'animal, cesser de manger de la viande, son auteur, le journaliste et essayiste fran\u00e7ais Aymeric Caron, de passage en Suisse, il sera l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [91%] :\r\nLes neuch\u00e2telois, d'abord, l'UDC cantonale le peut leur accorder la priorit\u00e9 face aux travailleurs \u00e9trangers \u00e0 la d\u00e9poser une initiative en ce sens hier 9 f\u00e9vrier ce qui nous am\u00e8ne au dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier aujourd'hui sur quoi les Suisses voteront et surtout quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nD\u00e9mocratie sous stress les d\u00e9fis du terrorisme global, ouvrage qui vient de para\u00eetre et qui nous explique pourquoi le terrorisme menace les d\u00e9mocraties par le nombre de ses victimes, bien s\u00fbr, mais surtout par la r\u00e9ponse politique qu'il peut provoquer ce fameux stress qui menace le vivre-ensemble nous entendrons l'un de ses auteurs, Antoine Garapon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nAvoir de bonnes notes ne garantirait pas forc\u00e9ment une r\u00e9ussite dans la vie professionnelle, c'est en tout cas les conclusions d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 flambeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nAlors, faut -il revoir les modalit\u00e9s de l'apprentissage, en Suisse, nous poserons cette question \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la sociologue Nadia Lamamra de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de hautes \u00e9tudes en formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nEt comment dig\u00e9rer un \u00e9chec sportif, on esp\u00e8re que l'arabe, a trouv\u00e9 la solution avant le combin\u00e9 dames des Championnats du monde Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui nous donnera des cl\u00e9s pour dig\u00e9rer la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nC'est une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nNoir complet pour l'\u00c9tat de Washington, nous sommes une nation de lois et comme nous l'avons dit d\u00e8s les premiers jours, ces lois s'appliquent \u00e0 tout le monde dans notre pays, y compris au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nLa r\u00e9action du procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de Washington Bob Ferguson, \u00e0 l'origine de la plainte, la cour d'appel de San Francisco lui a donc donn\u00e9 raison hier par 3 voix contre 0 elle maintient la suspension du d\u00e9cret anti- immigration Donald Trump les ressortissants des 7 pays vis\u00e9s peuvent donc continuer de se rendre aux \u00c9tats-Unis, les juges de San Francisco ont tranch\u00e9 sur la forme, le gel du d\u00e9cret, pas sur le fond sa l\u00e9galit\u00e9 Philippe Gassot, on vous retrouve \u00e0 Washington, quels arguments ont \u00e9t\u00e9 retenus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [93%] :\r\nEh bien d'abord pour les 3 juges de r\u00e9publicain et une d\u00e9mocrate, il fallait examiner les arguments de Donald Trump lui voulait le r\u00e9tablissement du d\u00e9cret car, selon le pr\u00e9sident, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, qui \u00e9tait en jeu, or tout bien consid\u00e9r\u00e9, les 3 juges et \u00e0 l'unanimit\u00e9, ont conclu que sur les 7 pays bannis, dont les citoyens n'ont pas le droit de venir aux \u00c9tats-Unis, pas un seul n'est arriv\u00e9 pour commettre un attentat, mais que par contre les risques pour l'int\u00e9r\u00eat du public \u00e9tait \u00e9vident et que le d\u00e9lit de discrimination n'\u00e9tait pas bien loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nPhilippe, c'est un camouflet pour Donald Trump il d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique qu'est -ce que va faire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:41) [90%] :\r\nEh bien, Donald ne va pas laisser faire car cela nuirait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 son autorit\u00e9, vous savez qu'il n'aime pas les Luz heures il n'aime pas les perdants, donc il va attaquer l'a d'ailleurs donn\u00e9 rendez- vous aux juges devant la cour, sans sp\u00e9cifier laquelle alors il pourrait d\u00e9poser devant un tribunal de premi\u00e8re instance et cela rapidement, ou ce qui est plus probable, il pourrait d\u00e9poser devant la Cour supr\u00eame, car il s'agit maintenant de juger sur le fond et cette Cour supr\u00eame pour le moment est \u00e0 50 50 E 4 lib\u00e9raux d'un c\u00f4t\u00e9 et 4 conservateurs de l'autre, donc l'issue est incertaine, le 9\u00e8me jur\u00e9 ni ensuite je qui a multipli\u00e9 ces oraux devant les juges d\u00e9mocrates charg\u00e9s eux de faire durer l'examen de passage au maximum, n'est pas encore sorti de l'affaire pour faire pencher la balance de la Cour supr\u00eame \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [93%] :\r\nPhilippe est -ce qu'on a une prem\u00e8re r\u00e9action des d\u00e9mocrates cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [94%] :\r\nEh bien, nous avons la r\u00e9action d'Hillary Clinton, et on peut dire qu'elle a le triomphe modeste, elle a twitt\u00e9 seulement 3 \u00e0 0, elle fait bien s\u00fbr allusion aux 3 juges qui ont battu le pr\u00e9sident au 1er round. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [93%] :\r\nPhilippe Gassot, \u00e0 Washington, un rendez- vous au prochain round pour l'instant, c'est la mi- temps quoi que Donald Trump n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [93%] :\r\nNon, puisqu'il a pass\u00e9 un coup de fil 6 Jinping le pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [91%] :\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 qu'il acquis, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il respecterait le principe de la Chine unique information certifi\u00e9e par la maison blanche et P\u00e9kin Donald Trump aurait donc chang\u00e9 d'avis sur la question, d\u00e9cembre il t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 Ta\u00efwan alors que le principe de la Chine unique interdit aux pays tiers, d'avoir des relations diplomatiques avec d'autres, que P\u00e9kin, les 2 pr\u00e9sidents ont aussi pr\u00e9vu de se rencontrer, autre rencontre qualifi\u00e9e de fructueuse entre les chefs des diplomaties europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, Federica mot Gu\u00e9rini a rencontr\u00e9 Rex Tillerson hier \u00e0 Washington, Rex Tillerson, ex- patron d'Exxon Mobile nouveau John Kerry, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne a une mission : trouver un terrain d'entente avec la nouvelle \u00e9quipe de la Maison Blanche, et pour cause : Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [92%] :\r\nDire que l'administration Obama convenait mieux aux dirigeants des institutions de l'Union europ\u00e9enne \u00e9teint 12 f\u00e9minisme \u00e0 Bruxelles le candidat Trump susciter d\u00e9j\u00e0 ouvertement le rejet, il s'agit donc maintenant de composer avec le pr\u00e9sident Trump et ses \u00e9quipes, principe de r\u00e9alit\u00e9 diplomatique oblige, mais bris\u00e9 la glace n'a rien d'\u00e9vident pour Federica mon Gu\u00e9rini alors que le nouveau locataire a salu\u00e9 le break cit\u00e9 pr\u00e9dit de nouvelles sorties d'union, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour la haute repr\u00e9sentante de l'Union, faire face au scepticisme de Washington le concernant l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien accord comme Green d\u00e9fend avec d\u00e9termination, il y a aussi le rejet du libre- \u00e9change, alors que Bruxelles et Washington m\u00e8ne des n\u00e9gociations commerciales depuis de nombreuses ann\u00e9es, ce sont quelques-uns des points de friction et Federica a d'ailleurs fait montre de modestie dans ses ambitions, \u00e9voquant sa volont\u00e9 de trouver des terrains d'entente dans les dossiers \u00e9pineux comme le Moyen-Orient, l'Ukraine ou le r\u00e9chauffement climatique quant au r\u00e9chauffement transatlantique, ce sera pour plus tard, Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [91%] :\r\nLa visite de Federica se poursuit prend fin aujourd'hui, elle doit notamment rencontrer le Days, s\u00e9nateur et de Jared que Schneider au conseiller et beau-fils du pr\u00e9sident Donald Trump en bref : les Fran\u00e7ais de moins en moins convaincu par Fran\u00e7ois Fillon 70 pourcent d'entre eux pensent qu'il devrait se retirer, contre 60 pourcent la la semaine derni\u00e8re, plus d'un tiers des sympathisants de droite l\u00e2cherait aussi leur candidat, r\u00e9sultat d'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui par France- Info, hier, les avocats de Fran\u00e7ois Fillon, demand\u00e9 l'abandon de l'enqu\u00eate men\u00e9e par le parquet national financier sur le pr\u00e9sum\u00e9 emploi fictif de son \u00e9pouse, le parquet n'avait pas r\u00e9agi hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [90%] :\r\nOn connaissait primo innove l'initiative qui accorde la priorit\u00e9 aux Tessinois sur le march\u00e9 de l'emploi, on d\u00e9couvre maintenant les n\u00f4tres avant les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [92%] :\r\nUne initiative d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC neuch\u00e2teloise incertain 9 f\u00e9vrier hier, donc, l'id\u00e9e est simple : modifier la loi pour obliger les employeurs \u00e0 engager des r\u00e9sidents neuch\u00e2telois d'abord argument du parti, il y a une corr\u00e9lation entre ch\u00f4mage et emplois frontaliers, c'est l'avis de St\u00e9phan Moser, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil et candidat au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:53) [90%] :\r\nNous sommes pass\u00e9s de limites frontali\u00e8res 2016 \u00e0 12000 frontaliers cette ann\u00e9e le 3\u00e8me trimestre 2016, nous avons cr\u00e9\u00e9 des emplois dans le canton de Neuch\u00e2tel et le taux d'ch\u00f4mage encore augment\u00e9, donc il est tr\u00e8s clair qu'il y a une forte corr\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [96%] :\r\nC'est une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 l'emploi dans le sens o\u00f9 on va chercher des gens ailleurs ou est -ce que c'est une une probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 la formation est -ce qu'on ne forme pas les bonnes personnes au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:22) [84%] :\r\nAlors je souscris il y \u00e0 des 2, on sent qu'il y a une commence \u00e0 avoir une certaine conscience qu'il faut former les gens par rapport aux places de travail, il faut arr\u00eater de former des \u00e9tudiants \u00e9ternelle qui ne trouveront pas de travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Moser, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard la pr\u00e9f\u00e9rence, un des jeunes \u00e0 l'embauche, c'est le concept retenu, vous le savez, par le Parlement pour appliquer l'initiative de l'UDC contre immigration dont on a parl\u00e9 toute la semaine, avec vous, Thibaut Schaller, bonjour, bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier son titre, le peuple a toujours le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nEh oui, car le diff\u00e9rend Suisse- Europe se terminera comme il a commenc\u00e9 dans les urnes, reste 2 choses \u00e0 clarifier quelle sera la question pos\u00e9e aux Suisses et surtout quand sera -t-elle pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [81%] :\r\nUn des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [90%] :\r\nAlors, pas vraiment, hein, c'est la bouteille \u00e0 encre et pour plusieurs raisons, parce que la strat\u00e9gie du parti n'est pas vraiment \u00e9tablie parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est divis\u00e9e, il n'a m\u00eame pas su trancher sur le sort \u00e0 r\u00e9server \u00e0 l'initiative Gaza pour biffer le 9 f\u00e9vrier et parce que de nouveaux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile se m\u00ealent au d\u00e9bat, en plus des protagonistes habituels et cela perturbe le jeu, au final, on a une initiative d\u00e9pos\u00e9e des contre- projets, un r\u00e9f\u00e9rendum de citoyens une votation \u00e0 venir sur les juges \u00e9trangers et l'UDC qui annonce encore un nouveau texte c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:39) [88%] :\r\nAu final, vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question quand est : est-ce que les Suisses voteront vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [91%] :\r\nAlors je me mouille, mon pronostic, c'est que tout le monde va d'abord temporiser parce qu'il y a le break cite parce qu'il y a trop de textes qui vont dans tous les sens, il faut que les choses se passent et puis la Suisse temps aussi le d\u00e9lai de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier \u00e0 peu pr\u00e8s respect\u00e9 la pression venue d'Europe a diminu\u00e9, enfin parce que les formations de centre gauche de gauche et du centre droit favorables aux bilat\u00e9rales semblent satisfaits de la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [92%] :\r\nAvant c'\u00e9tait pas vraiment le cas de l'UDC est -ce que le parti va enclencher la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [92%] :\r\nAlors, l'UDC va pas se pr\u00e9cipiter non plus, a priori, l'UDC a choisi le temps long pour agir, une initiative populaire cet \u00e9t\u00e9 voir cet Automne, donc de 3 ann\u00e9es de traitement avant que la population ne se prononce, l'UDC veut manifestement exploit\u00e9e la th\u00e9matique europ\u00e9enne quelques ann\u00e9es encore, et on le comprend, c'est ce sujet qui l'a propuls\u00e9 au rang de 1er parti de Suisse, alors certes, au final, la question pos\u00e9e au peuple viendra certainement de l'UDC mais c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [91%] :\r\nDu coup, du bon vous r\u00e9inviter dans un an pour faire le point et on mettra 4 bougies sur le g\u00e2teau, super merci Vogel car pour cette s\u00e9rie quoi de 9 f\u00e9vrier \u00e0 retrouver sur notre site Internet, si vous avez loup\u00e9 un chapitre sur ce sujet -l\u00e0, on devrait voter en principe le 21 mai puisque c'est la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a refus\u00e9 hier d'invalider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, c'est ce que demandait une fondation pour la protection de l'environnement, Ibrahim a Stiftung au motif que les arguments de l'UDC Greenhage Stiftung peut encore demander au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de se prononcer et puis le gaz de schiste a fait l'actualit\u00e9 hier, parce que les Verts Vaudois lancent une initiative pour interdire son extradition dans le canton, l'objectif partag\u00e9 par le gouvernement neuch\u00e2telois qui transmet une proposition d'interdiction au Grand Conseil extraction extradition parce r\u00e9v\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [93%] :\r\nProt\u00e9ger les animaux, davantage encore, \u00e7a c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [89%] :\r\nLe lui le fils f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture mis consultation cette semaine une s\u00e9rie d'ordonnances, il est question notamment de l'abattage des bovins ou des b\u00eates expos\u00e9es dans les foires, les d\u00e9fenseurs des animaux sont globalement satisfaits, les milieux paysans revanche protestent contre trop une trop grande bureaucratie Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:55) [90%] :\r\n\u00e7a rend tout les tracasseries il y a administrative la bureaucratie qui a demand\u00e9 101 en d\u00e9finitive avoir un plus pour le bien- \u00eatre des animaux je pense particulier dans les foires lorsque il faut 2 fois par jour, remplir des formulaires sur la sant\u00e9 des animaux, c'est pas comme \u00e7a qu'on va am\u00e9liorer son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:15) [98%] :\r\nVous avez le sentiment que par rapport \u00e0 la protection des animaux, peut-\u00eatre qu'on en fait un petit peu trop. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:20) [88%] :\r\nNon, je dirais que bon le bien \u00eatre de l'est important, je crois que \u00e7a, c'est clair, nous avons des prescriptions suisses qui sont tr\u00e8s serein en la mati\u00e8re, et nous devons les respecter, nous travaillons avec des animaux vivants, nous travaillons avec eux et on doit veiller \u00e0 leur bien- \u00eatre, sauf quoi ceci n'est pas remis en en question apr\u00e8s la question avec quel bureaucratie et qu'le formulaire, faut les accompagner, l\u00e0, il faut non plus pas tomber dans l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:49) [89%] :\r\nJacques Bourgeois avec Sylvie Lambelet, \u00e0 7 heures 12, vous prendrez bien un petit, faute de quoi, qui la citron oh non, non, c'est beaucoup trop t\u00f4t, moi non plus mais bon \u00e7a me permettait d'introduire le sujet suivant l'entr\u00e9e en Bourse du num\u00e9ro un de la vente de tequila le Mexicain Jos\u00e9 quoi vaut une op\u00e9ration lanc\u00e9e hier qui pourrait peser plus de 700 millions de francs, mais qui est surtout symbolique, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:13) [94%] :\r\nUne op\u00e9ration symbolique qui a d'abord \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 puis retard\u00e9e par le climat d'incertitude qui a r\u00e9gn\u00e9 au Mexique avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine aujourd'hui, donc, \u00e0 l'heure de la construction du mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, et de la ren\u00e9gociation de l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, dont fait partie le Mexique cette nouvelle cotation prend une dimension particuli\u00e8re, c'est presque un d\u00e9fi, mais la soci\u00e9t\u00e9 dont la raison sociale et a les reins solides, elle a r\u00e9alis\u00e9 en 2015 un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 900 millions de francs, les \u00c9tats-Unis et le Canada repr\u00e9sente les 2 tiers des ventes et le Mexique, un peu plus de 20 pourcent les les origines de la marque Jos\u00e9 Clairvaux, une entreprise bas\u00e9e \u00e0 tequila m\u00eame remonte \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, avant que le Mexique ne devienne ind\u00e9pendant de l'Espagne, l'entreprise se targue d'\u00eatre le plus ancien, producteurs de spiritueux d'Am\u00e9rique du Nord, de quoi se lancer donc malgr\u00e9 les vents contraires sur le march\u00e9 boursier The Story pour avoir une histoire comme le clame son slogan publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [81%] :\r\nParce que ce qui, puisque la comp\u00e9tition va reprendre aujourd'hui \u00e0 sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [90%] :\r\nOui, la rego\u00fbte dans le portillon, d\u00e9part \u00e0 10 heures pour la la descente du combin\u00e9 dames des Championnats du monde mardi elle visait l'or pour le super- G, elle s'est isol\u00e9e, elle a pris beaucoup de temps dans l'aire d'arriv\u00e9e pour dig\u00e9rer sa d\u00e9ception : le bronze en 2 minutes que 3\u00e8me alors question : comment une championne de son niveau peut -elle tourner la page, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [91%] :\r\nEn ext\u00e9riorise en cette d\u00e9ception car, au vu du travail effectu\u00e9 de ses capacit\u00e9s, ne pas atteindre son objectif peut faire tr\u00e8s mal, mais Lara Gut ne dira pas en public, ce que l'Italienne Sofia Godzilla, r\u00e9v\u00e9lation de la saison est seulement 10\u00e8me du super- G, avoue sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [90%] :\r\nJ'ai eu un processus de digestion de cette masse de cette boulevard qui pour dire la v\u00e9rit\u00e9, a dur\u00e9 un jour et demi et je vous parle, cette profonde douleur que j'ai ressenti, parce que la douleur de l'\u00e9chec est une chose et puis cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [86%] :\r\nG\u00e9rer cette douleur fait partie du bagage des grands champions, Lara Gut apr\u00e8s une mauvaise performance \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, nous avait confi\u00e9 avoir retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 apr\u00e8s une discussion avec son nom rage confirmation demain en Europe inique qui a \u00e9t\u00e9 son entra\u00eeneur l'\u00e9quipe, c'est fondamental, les grands champions comme la la la la ressent peut-\u00eatre entourage c'est \u00e7a \u00e7a son l'\u00e9quipe et c'est exactement l\u00e0 que OL va Alvaro d\u00e9sole l'\u00e9nergie pour retourner pour tourner la boule ressortir depuis la crise de la petite s\u00e9ance d'\u00e9quipe avec le sourire sur le visage, passer sur les ch\u00e8ques en faire une force m\u00eame pour rebondir, est un des \u00e9l\u00e9ments que les grands champions doivent ma\u00eetriser beaucoup le font imm\u00e9diatement en ext\u00e9riorise leur frustration, ce qu'avait fait leur a go\u00fbt\u00e9 aux Jeux olympiques de Sotchi Boudon sur la 3\u00e8me marche du podium, tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, elle a d\u00e9cid\u00e9 de parler de ses doutes, col\u00e8re et frustration \u00e0 son entourage seulement avant de r\u00e9fl\u00e9chir au message le plus positif possible qu'elle livrera au public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:06) [93%] :\r\nLe public pourra donc suivre ce combin\u00e9 dames des Championnats du monde d\u00e8s 10 heures sur tous les vecteurs de la RTS Corleto. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D6C8D50-E704-480C-B36D-37D1C5493357", "internalArchiveId": "2D6C8D50-E704-480C-B36D-37D1C5493357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux listes UDC concurrentes pour les \u00e9lections au Grand Conseil vaudois", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "L'UDC pourrait s'affronter elle-m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil vaudois. En effet, deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et Romanel et comptent entrer dans la course en utilisant le nom et le logo du parti. Ce conflit sera arbitr\u00e9 en justice.\r\n\r\n* * Deux listes UDC concurrentes pour les \u00e9lections au Grand Conseil vaudois 12h30 UDC les deux listes \r\nL'UDC pourrait s'affronter elle-m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil vaudois. Deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel rapporte le quotidien 24 heures. Probl\u00e8me: ces deux listes comptent bien entrer dans la course en utilisant le nom ET le logo du parti dont elles se r\u00e9clament. L'affaire s\u00e8me le trouble en cette p\u00e9riode pr\u00e9-\u00e9lectorale. L'UDC Vaud, elle, fulmine...ce conflit sera arbitr\u00e9 en justice... Michael Peuker\r\nLa situation est pour le moins ubuesque... Il s'agit en fait d'un \u00e9pisode de plus dans le drame fratricide qui \u00e9branle l'UDC vaudoise depuis l'an dernier... Pour comprendre, il faut remonter au mois d'avril 2016... R\u00e9uni en grande pompe, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud excluent avec fracas Claude-Alain Voiblet et plusieurs \u00e9lus de la section lausannoise du parti... Ces derniers rebondissent peu apr\u00e8s en cr\u00e9ant le PLC - le parti lib\u00e9ral conservateur... Un groupe dissident de l'UDC au conseil communal de Lausanne. Bien qu'exclus de l'UDC Vaud, ils revendiquent cependant leur affiliation \u00e0 l'UDC Suisse... Par cons\u00e9quent, les membres exclus maintiennent leurs sections de Lausanne et de Romanel sous la d\u00e9nomination UDC... Probl\u00e8me: en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'UDC Vaud r\u00e9voque officiellement l'affiliation des deux sections, cr\u00e9ant au passage deux nouvelles entit\u00e9s pour les remplacer... Or cette d\u00e9cision, les rebels radi\u00e9s la consid\u00e8rent comme ill\u00e9gitime. Ils ont d'ailleurs fait recours aupr\u00e8s du Tribunal civil... Dans l'attente du verdict, ils d\u00e9poseront comme pr\u00e9vu leurs listes estampill\u00e9es UDC... Claude-Alain Voiblet et ses acolytes, l'UDC Vaud pensait s'en d\u00e9barrasser... Mais l'\u00e9pine s'av\u00e8re plus difficile \u00e0 retirer que pr\u00e9vu...  \r\nMichael Peuker de notre bureau vaudois...", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux listes UDC concurrentes pour les \u00e9lections au Grand Conseil vaudois / 12H30_2017-02-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.02.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC pourrait s'affronter elle-m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil vaudois. En effet, deux listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Lausanne et Romanel et comptent entrer dans la course en utilisant le nom et le logo du parti. Ce conflit sera arbitr\u00e9 en justice."], "variantIds": ["ece-8357630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T17:07:26Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nL'UDC pourraient s'affronter elle- m\u00eame dans le cadre des \u00e9lections au Grand Conseil Vaudois 2 listes concurrentes seront d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Lausanne et \u00e0 Romanel, c'est ce que rapporte le quotidien 24 heures aujourd'hui probl\u00e8me c'est de listes comptent bien entrer dans la course, en utilisant le nom et le logo du parti dont elle se r\u00e9clame l'affaire en tout cas le trouble en cette p\u00e9riode pr\u00e9- \u00e9lectorale, l'UDC Vaud, elle fulmine mais ce conflit sera arbitr\u00e9 en justice Michael peu Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nLa situation est pour le moins ubuesque : il s'agit en fait d'un \u00e9pisode de plus dans le drame fratricide qui \u00e9branle l'UDC vaudoise depuis l'an dernier pour comprendre il faut remonter au mois d'avril 2016 r\u00e9unis en grande pompe les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud exclu avec grand fracas Claude-Alain Voiblet et plusieurs \u00e9lus de la section lausannoise du parti ces derniers rebondissements, peu de temps apr\u00e8s, en cr\u00e9ant le PLC, le Parti lib\u00e9ral conservateur, un groupe dissident de l'UDC au conseil communal de Lausanne et bien qu'exclu de l'UDC Vaud, il continue de se revendiquer de l'UDC suisse par cons\u00e9quent les membres exclus maintiennent leur section de Lausanne et de Romanel sous la d\u00e9nomination UDC probl\u00e8me en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re l'UDC-Vaud r\u00e9voque officiellement la filiation de ces 2 sections craintes au passage de nouvelles entit\u00e9s pour les remplacer, or cette d\u00e9cision, les rebelles radier la consid\u00e8rent comme ill\u00e9gitime, ils ont d'ailleurs fait recours aupr\u00e8s du tribunal civil dans l'attente du verdict, ils d\u00e9poseront comme pr\u00e9vu leur liste estampill\u00e9 UDC parall\u00e8lement \u00e0 celle de l'UDC Claude-Alain Voiblet et ses acolytes, l'UDC-Vaud pensait s'en d\u00e9barrasser, mais l'\u00e9pine s'av\u00e8re plus difficile artillerie que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [80%] :\r\nMichael Poker dans notre bureau Vaudois et du. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E08C8DF-B2E6-43AC-8A17-F90356BDE7FC", "internalArchiveId": "0E08C8DF-B2E6-43AC-8A17-F90356BDE7FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maria Serano, responsable de la campagne d'Amnesty concernant l'immigration en Europe;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Bran ;Bran , Mirel \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:41-08:01:00 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/USA CHINE/IVANKA TRUMP BOYCOTT) Quand Donald Trump veut d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec la Chine... \r\nEt am\u00e9liorer des relations pour le moins tendues avec P\u00e9kin...\r\nEt bien il envoie une lettre au pr\u00e9sident chinois... Dans laquelle il dit vouloir d\u00e9velopper une relation qui profite aux deux pays... Comprendre... qui ne l\u00e8se pas les Etats Unis... \r\nEn pleine tourmente sur les questions d'immigration le nouveau pr\u00e9sident s'attaque donc \u00e0 la diplomatie avec la Chine... \r\nIl souhaite aussi \u00e0 Si Jinping une heureuse \"f\u00eate des lanternes\"... fin des festivit\u00e9 du Nouvel An... Pas s\u00fbr que cela suffira \u00e0 am\u00e9liorer des relations plut\u00f4t compliqu\u00e9es...  Philippe Gassot \u00e0 Washington... \r\n  1'08\r\nEt les Etats Unis... ont d\u00e9sormais un ministre de la justice... en la personne de Jeff Sessions...Le s\u00e9nat a confirm\u00e9 la nomination hier...S\u00e9nateur de l'Alabama, septante sept ans... Il est un ultra conservateur connu pour ses positions tr\u00e8s dures sur l'immigration...\r\n(15/LIBYE MIGRATION PA) Et la migration \u00e0 l'agenda aussi du Parlement en Lybie...\r\nUn parlement qui n'a pas l'intention de coop\u00e9rer... avec l'Italie... Il a rejet\u00e9 un accord conclu la semaine derni\u00e8re entre Rome et le gouvernement d'union nationale soutenu par la communaut\u00e9 internationale... \r\nLe texte visait \u00e0 renforcer la lutte contre l'immigration clandestine vers l'Europe... Il faut dire que nonante pour cent des migrants qui d\u00e9barquent en Italie passent d'abord par la Lybie... \r\nMais Maurine Mercier, le parlement lybien a litt\u00e9ralement jet\u00e9 cet accord \u00e0 la poubelle... \r\n   48''\r\n(D3NEW/ CONDITIONS REFUGIES LESBOS PI) Et juste en face, en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 La Valette, \u00e0 Malte, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne ouvrait un sommet...sur la crise migratoire... \r\nL'Europe a besoin de l'immigration, compte tenu du vieillissement de la population a dit Federica Mogherini... qui a vant\u00e9 \u00e9galement les m\u00e9rites de la coop\u00e9ration entre garde c\u00f4te lybiens et europ\u00e9ens...\r\nMais cette question de la migration c'est aussi et surtout... des probl\u00e8mes et une urgence humanitaire...\r\nSur l'\u00eele de Lesbos... Les autorit\u00e9s grecques ont relog\u00e9 des dizaines de migrants du camp surpeupl\u00e9 de Moria, apr\u00e8s la mort de trois personnes en moins d'une semaine... \r\n150 personnnes ont \u00e9t\u00e9 sortis de ce centre et des travaux sont en cours... Jacques Allaman...  \r\n 1'34\r\n(01/JOYEUX 09/02 UDC PI) C'\u00e9tait il y a trois ans, jour pour jour... le oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse... \r\nEt trois ans, apr\u00e8s le fameux du vote du 9 f\u00e9vrier... le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'il voulait...Et l'UDC consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9... Le parti a perdu une bataille... et pas la guerre... Adrien Kraus\u00e9... \r\n  1'07\r\n(Zurich) Les bons chiffres de Zurich Assurance... B\u00e9n\u00e9fice en forte hausse... 74% en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \u00e0 3 milliards 100 millions de francs... Bonne performance gr\u00e2ce \u00e0 des rentabilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es... par des restructurations notamment...\r\n(06/RUSSIE: PROCES NAVALNY PA) \u00ab J'ai le droit de participer \u00e0 ces \u00e9lections, et je le ferai \u00bb... ce sont les mots, de l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny, condamn\u00e9 hier par la justice \u00e0 cinq ans de prison avec sursis. \r\nCe jugement pourrait l'emp\u00eacher de participer aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2018. \r\nMais le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine compte se battre jusqu'au bout. \r\nIsabelle Cornaz\r\n   1'00\r\n((C'est un peu un retour \u00e0 la case d\u00e9part pour Alexe\u00ef Navalny.  L'an dernier, pourtant, il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un r\u00e9pit : la cour supr\u00eame avait annul\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent jugement qui l'emp\u00eachait de participer aux \u00e9lections. Mais l\u00e0, il vient d'\u00eatre rejug\u00e9 dans la m\u00eame affaire et reconnu \u00e0 nouveau coupable de d\u00e9tournement de fonds. Lui estime qu'il s'agit d'un proc\u00e8s fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces. L'an dernier, la Cour Europ\u00e9enne des droits l'homme avait qualifi\u00e9 aussi le premier proc\u00e8s d'arbitraire. Mais ca n'a pas emp\u00each\u00e9 la justice russe de condamner \u00e0 nouveau l'opposant. D\u00e9sormais, l'avenir d'Alexe\u00ef Navalny est plus flou que jamais : selon la Constitution, il aurait tout de m\u00eame le droit de pr\u00e9senter aux \u00e9lections, vu qu'il n'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 qu'\u00e0 une peine avec sursis. Mais la loi \u00e9lectorale ne dit pas la m\u00eame chose. Le Kremlin, qui veut \u00e9viter une participation trop basse lors de la pr\u00e9sidentielle, aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser participer Alexe\u00ef Navalny, pour rendre la campagne plus int\u00e9ressante. Mais pour le pouvoir, le pari est risqu\u00e9, car Navalny est tout de m\u00eame le seul opposant qui a \u00e9t\u00e9 capable, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de recueillir presque 30% des voix dans une \u00e9lection. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(21/TRAFIC HUMAINS AVION PA) C'est une formation toute particuli\u00e8re... que doit d\u00e9sormais suivre le personnel de cabine des compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines...\r\nL'identification des victimes de trafic humain. Un trafic qui, selon les derni\u00e8res statistiques, n'a pas cess\u00e9 d'augmenter au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Katja Schaer...\r\n  44''\r\n(ON en parle) Tout sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts ! C'est le sujet d'On en parle ce matin... Questions... r\u00e9actions au guichet d'on en parle d\u00e8s 8h35... Vous pouvez les poser d\u00e8s maintenant... **... ou sur internet RTS.ch/guichet... Deux sp\u00e9cialistes... vous r\u00e9pondront en direct dans l'\u00e9mission...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/ROUMANIE SUIVI PA) En Roumanie, une motion de censure contre le gouvernement roumain a \u00e9chou\u00e9 hier (mer) au Parlement .... Et si le gouvernement - qui a tent\u00e9 d'assouplir la l\u00e9gislation anticorruption - ne d\u00e9missionne pas face \u00e0 la pression de la rue; les manifestants ne l\u00e2chent pas l'affaire non plus... Le mouvement de protestation qui a commenc\u00e9 le 1er f\u00e9vrier continue. A Bucarest, les pr\u00e9cisions de notre correspondant Mirel Bran. \r\n  55''\r\n((Malgr\u00e9 la neige, le froid et le vent les Roumains n'ont pas quitt\u00e9 la rue. Quelques milliers d'entre eux ont continu\u00e9 \u00e0 manifester dans ce marathon des protestations qui a commenc\u00e9 le 1er f\u00e9vrier. Ils demandent la d\u00e9mission du gouvernement socialiste. Le premier ministre Sorin Grindeanu s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 destituer le ministre de la Justice mais il n'a pas tenu sa parole. La motion de censure d\u00e9pos\u00e9e hier par l'opposition lib\u00e9rale n'est pas pass\u00e9e au parlement o\u00f9 les socialistes ont une majorit\u00e9 tr\u00e8s confortable. Les Roumains sont divis\u00e9s entre les pour et les contre le gouvernement. Les pour se sont rassembl\u00e9s devant le si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence. Leur choix s'explique : le pr\u00e9sident lib\u00e9ral Klaus Iohannis s'est solidaris\u00e9 avec les Roumains qui manifestent contre le gouvernement. Une \u00e9ventuelle rencontre des deux camps dans les rues de Bucarest risque d'\u00eatre violente. Cette crise pourrait trouver une solution aujourd'hui \u00e0 la Cour constitutionnelle qui va donner son avis sur la constitutionalit\u00e9 des d\u00e9cisions prises par le gouvernement.Mirel Bran RTS info bucarest))\r\n(Ch\u00f4mage) Le taux de ch\u00f4mage en Suisse a grimp\u00e9 \u00e0 3,7% le mois dernier. \r\nsoit 0,2 point de pluS sur un mois. \r\nFin janvier 164 mille 400 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s d'un office r\u00e9gional de placement...\r\nLe nombre de ch\u00f4meurs n'avait plus \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis mars 2010. \r\nUne augmentation due \u00e0 des facteurs saisonniers.\r\n(Croix Rouge) Le Comit\u00e9 international de la\r\nCroix-Rouge  a suspendu hier ses op\u00e9rations en Afghanistan\r\napr\u00e8s la mort de six de ses employ\u00e9s... \r\nIls faisaient partie d'un convoi qui acheminait des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9gion touch\u00e9e par une avalanche... Le gouverneur de la Province d\u00e9nonce une embuscade tendue par le groupe Etat Islamique... Ce que le CICR ne confirme pas...", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8355765", "ece-8355747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T09:41:40Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal qui arrive Blandine vite bonne ann\u00e9e du coach Donal Trump a envoy\u00e9 une lettre \u00e0 son homologue chinois des voeux, une volont\u00e9 de police et des relations tendues depuis son \u00e9lection et, surtout, et id\u00e9es de ren\u00e9gocier certains accords au profit de l'Am\u00e9rique, la Libye n'a pas l'intention de coop\u00e9rer avec l'Italie en mati\u00e8re de lutte contre l'immigration clandestine, le Parlement rejette un accord conclu pourtant la semaine derni\u00e8re entre les 2 gouvernements et en Gr\u00e8ce, dans les camps de migrants, les probl\u00e8mes humanitaires se multiplient, une jeune femme apeur\u00e9e ou entour\u00e9 d'accompagnant suspect ou mena\u00e7ant dans les avions am\u00e9ricains, les h\u00f4tesses et les stewards sont d\u00e9sormais form\u00e9s pour rep\u00e9rer les victimes de la traite d'\u00eatres humains et puis un anniversaire le 9 f\u00e9vrier il y a 3 ans, le peuple approuv\u00e9 l'initiative UDC contre l'immigration de masse, un vrai serpent de mer qui risque bien de rester encore un peu l'UDC pr\u00e9vient qu'elle retournera devant le peuple et avant de d\u00e9velopper ces titres le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nClaude ch\u00f4mage en Suisse a grimp\u00e9 \u00e03,7 pourcent le le mois dernier, soit de0,2 point de plus sur un mois, fin janvier 164400 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s d'un office r\u00e9gional de placement, le nombre de ch\u00f4meurs n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis mars 2010 une augmentation due \u00e0 des facteurs saisonniers quand Donald Trump veut d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec la Chine et am\u00e9liorer des relations pour le moins tendue avec P\u00e9kin et bien il envoie une lettre au pr\u00e9sident chinois, dans laquelle il dit vouloir d\u00e9velopper une relation qui profite aux 2 pays comprendre qui ne laisse pas les \u00c9tats-Unis en pleine tourmente sur les questions d'immigration, le nouveau pr\u00e9sident s'attaque donc \u00e0 la diplomatie avec la Chine, il souhaite aussi assis Jinping une heureuse f\u00eate des lanternes, la fin des festivit\u00e9s du Nouvel An, pas s\u00fbr toutefois que cette lettre suffira \u00e0 am\u00e9liorer des relations plut\u00f4t compliqu\u00e9 Philippe Gassot \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nCette lettre va avoir du mal \u00e0 faire oublier les critiques du pr\u00e9sident qui accusait il n'y a pas si longtemps, la Chine de d\u00e9vorer les emplois am\u00e9ricains de d\u00e9valuer sa monnaie et, pire encore, de b\u00e2tir un vaste complexe militaire au sud de la mer de Chine, sans oublier le fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la pr\u00e9sidente saillie moyenne le courrier de Donald Trump \u00e0 P\u00e9kin, c'est en termes courtois, le rappelle que la Chine fait partie de ces pr\u00e9occupations et qu'ils n'oublient pas Donald Trump souhaite des relations profitable entre les 2 pays, il s'agirait donc de nouveaux accords, il pensera bien s\u00fbr \u00e0 l'Am\u00e9rique d'abord au milieu de ses pr\u00e9occupations pr\u00e9sidentielles Donald Trump ne craint pas de d\u00e9gainer son tweet pour voler au secours d'Ivanka c'est sa fille qui voit ses collections de pr\u00eat-\u00e0-porter retir\u00e9 du site internet du magasin Nordstrom et boud\u00e9 par de grandes enseignes, il y a -t-il craint de boycott poil interrogations interrogation quoiqu'il en soit, le pr\u00e9sident qui, normalement, quitt\u00e9 le Business semble toujours pr\u00e9occup\u00e9 par les sacs \u00e0 main, les bijoux, les robes et les escarpins il d\u00e9nonce un traitement indigne inflig\u00e9 \u00e0 sa fille Philippe Gassot pour RTL info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nMais les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9sormais un ministre de la justice en la personne de Jeff Sessions, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 sa nomination hier, s\u00e9nateur de l'Alabama 70 ans, il est un ultraconservateur, connu pour ses positions tr\u00e8s dure sur l'immigration et la migration \u00e0 l'agenda aussi du Parlement en Libye un Parlement qui n'a pas l'intention de coop\u00e9rer avec l'Italie, il a rejet\u00e9 un accord conclu la semaine derni\u00e8re entre Rome et le gouvernement d'union nationale, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, le texte visait \u00e0 renforcer la lutte contre l'immigration clandestine vers l'Europe, il faut dire que 90 pourcent des des migrants qui d\u00e9barquent en Italie passe d'abord par la Libye mais Maureen merci le Parlement libyen a litt\u00e9ralement jet\u00e9 cet accord \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [90%] :\r\nLe Parlement est contre sur le fond, que l'Italie finance des camps de migrants dans le sud libyen non pas question que le pays \u00e9cope du probl\u00e8me pour \u00e9pargner l'Europe, d\u00e9claration d'un d\u00e9put\u00e9 libyen, la communaut\u00e9 internationale profitent de l'instabilit\u00e9 dans notre pays et fait appel \u00e0 des politiciens qui sont pr\u00eats \u00e0 signer n'importe quel accord le Parlement et donc contre sur le fond, mais aussi sur la forme, et si c'est le gouvernement d'union nationale, soutenu par l'ONU, qui est vis\u00e9 pour v\u00e9ritablement gouverner, il doit \u00eatre reconnu par le Parlement, or, cela fait plus d'un an que cela dure le l\u00e9gislatif c'est refuse comprenez donc que tous les accords sur la migration qui seront sign\u00e9s entre l'Union europ\u00e9enne ou l'Italie et le gouvernement bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, risque d'\u00eatre parfaitement et n'utile Maureen merci pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [93%] :\r\nJuste en face, en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 La Valette, \u00e0 Malte, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne ouvrait un sommet sur la crise migratoire, l'Europe a besoin de l'immigration, compte tenu du vieillissement de la population a dit Federica mot Gu\u00e9rini qui a vant\u00e9 \u00e9galement les m\u00e9rites de la coop\u00e9ration entre gardes- c\u00f4tes libyens et europ\u00e9en, mais cette question de la migration, c'est aussi et surtout des probl\u00e8mes une urgence humanitaire sur l'\u00eele de Lesbos les autorit\u00e9s grecques ont relog\u00e9 des dizaines de migrants du camp surpeupl\u00e9 de Moorea apr\u00e8s la mort de 3 personnes en moins d'une semaine, 100 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 sortis de ce centre et des travaux sont en cours, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [97%] :\r\nLa situation dans ce centre o\u00f9 s'entassent pr\u00e8s de 5000 personnes pour 3500 places a encore empir\u00e9 en raison de la vague de froid qui frappe la Gr\u00e8ce depuis des semaines, Maria Serrano, responsable de la campagne d'Amnesty International concernant l'immigration en Europe. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:19) [74%] :\r\nLa vibration et bien horrible, mais on a demand\u00e9 de leader de l'Union europ\u00e9enne de transf\u00e9rer des persans, mais il est venu par les 3 fr\u00e8res et que ce qui est et ils veulent maintenir l'accord avec la Turquie tant le prix que la maire de l'de l'accord avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [94%] :\r\nSi la Turquie porte une lourde responsabilit\u00e9 dans le drame de Lesbos, l'Europe, selon Amnesty doit aussi faire son examen de conscience. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:48) [84%] :\r\nC'est, c'est la responsabilit\u00e9 de de pays europ\u00e9enne mais les pays europ\u00e9ens et la Commission \u00e9tant responsable de cet accord avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [91%] :\r\nDans tous les cas, la Commission europ\u00e9enne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 voir les \u00c9tats membres de l'Union honorer leurs engagements en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s Bruxelles pourraient envisager le mois prochain, si n\u00e9cessaire, des mesures de sanctions contre les pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [94%] :\r\nR\u00e9calcitrants, c'\u00e9tait il y a 3 ans jour pour jour, le oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse et 3 ans apr\u00e8s le fameux vote du 9 f\u00e9vrier le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'il voulait lui laisser consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9e, elle a perdu une bataille mais pas la guerre, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [92%] :\r\nUn d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, voil\u00e0 comment l'UDC qualifi\u00e9 la loi d'application vot\u00e9e par le Parlement pour mettre en oeuvre son initiative en d\u00e9cembre dernier mais la formation refusait dans la foul\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rendum, la fin d'un long feuilleton politique, loin de l\u00e0, le parti aff\u00fbtent d\u00e9sormais ses armes pour la suite du combat avec un outil, pr\u00e9cise C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:53) [90%] :\r\nSimplement, le pape parce que le peuple doit avoir le dernier mot et donc nous repassons devant le peuple pour que le Parlement soit sanctionn\u00e9, ce sera pas clairement initiative ce sera clairement un nouvel objet mais devra pr\u00e8s valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [95%] :\r\nLe projet d\u00e9finitif sera d\u00e9voil\u00e9 au mois de juin prochain, autre levier l'initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international d\u00e9pos\u00e9 en ao\u00fbt dernier. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:17) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est bien \u00e9videmment un outil potentiel mais c'est je dirais un projet ind\u00e9pendant que la ma\u00eetrise de l'immigration, mais nous allons pas bien \u00e9videmment rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [95%] :\r\nL'UDC continuera donc son combat jusqu'au bout pour appliquer son initiative, la volont\u00e9 est l\u00e0, reste que les choix tactiques ne sont pas arr\u00eat\u00e9es et ce sera la toute la difficult\u00e9 du parti adopt\u00e9 la bonne strat\u00e9gie pour l'emporter d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [94%] :\r\nJ'ai le droit de participer \u00e0 ces \u00e9lections, et je le ferai, ce sont les mots de l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny, condamn\u00e9 hier par la justice russe \u00e0 5 ans de prison avec sursis, ce jugement pourrait l'emp\u00eacher de participer aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2018, mais le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine compte bien se battre jusqu'au bout, c'est une formation toute particuli\u00e8re que doit d\u00e9sormais suivre le personnel de cabine des compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines : l'identification des victimes de trafic humain, un trafic qui, selon les derni\u00e8res statistiques, n'a pas cess\u00e9 d'augmenter au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:13) [91%] :\r\nEn 2015, ce sont les derniers chiffres, pr\u00e8s de 80000 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est presque 50000 de plus qu'en 2008 encore et pour mieux lutter contre les r\u00e9seaux de trafiquants, le personnel de cabine est d\u00e9sormais form\u00e9s \u00e0 rep\u00e9rer les potentielles victimes des jeunes femmes particuli\u00e8rement soumise \u00e0 l'adulte qui les accompagnent, par exemple, ou des personnes qui semble craindre de s'exprimer que l'sont surveill\u00e9es par un accompagnateur sont ainsi signal\u00e9 aux autorit\u00e9s avant l'atterrissage, cette formation rendue obligatoire par le Congr\u00e8s, il y a quelques mois est d\u00e9sormais mise sur pied par presque toutes les compagnies am\u00e9ricaines, sans toutefois cet endroit aux groupes internationaux encore Swiss par exemple une offre pour l'heure encore, pas de formation Servent pour la pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [90%] :\r\nEt puis tout sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4t c'est le sujet dont on en parle ce matin : question r\u00e9action aux guichets d\u00e8s 8 heures 35 vous pouvez les poser d\u00e8s maintenant ces questions au 0 800 108 208 ou sur internet RTS point CH Slash guichets 2 sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en Direct dans l'\u00e9mission, je pense que je vais m\u00eame appel\u00e9, on en parle parce que j'ai beaucoup de questions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [90%] :\r\nEt sur sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, merci et merci Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9ADE922-3D8D-4CAC-9FF6-393CEC4318B8", "internalArchiveId": "B9ADE922-3D8D-4CAC-9FF6-393CEC4318B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. \u00c0 Neuch\u00e2tel, le m\u00e9decin engag\u00e9 pour diriger le service de gastroent\u00e9rologie est dans l'incapacit\u00e9 de pratiquer car ses dipl\u00f4mes \u00e9trangers ne sont pas reconnus. - 2. Le parlement britannique a autoris\u00e9 Theresa May a lanc\u00e9 la proc\u00e9dure de Brexit. - 3. Cela fait 3 ans que les Suisses ont accept\u00e9 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse.- 4. Aux \u00c9tats-Unis, le verdict de la Cour d'appel de San Francisco concernant le d\u00e9cret migratoire de Daniel Trump se fait attendre. - 5. Le CICR suspend ses op\u00e9rations en Afghanistan apr\u00e8s l'attaque d'un de ses convois. - 6. Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne am\u00e9liore la compr\u00e9hension du sommeil. - 7. En football, les investisseurs turcs du FC Wil ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration. - 8. En ski alpin, r\u00e9sultats des championnats du monde de St-Moritz", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne", "Saint-Moritz", "Afghanistan", "Grande-Bretagne", "Neuch\u00e2tel (canton)", "San Francisco", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["aide humanitaire", "conflit du travail", "sommeil", "attentat", "football (comp\u00e9tition)", "immigration", "ski alpin (comp\u00e9tition)", "relations internationales", "neurosciences", "initiative populaire", "recherche scientifique", "libre circulation des personnes", "m\u00e9decin"], "thematicPersons": ["CICR"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8355767", "ece-8355749"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:36Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nCe journal de Coralie Claude, un chef de service qui ne peut plus pratiquer parce que ces dipl\u00f4mes acquis \u00e0 l'\u00e9tranger ne sont pas reconnus de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois dans la tourmente \u00e0 quelques jours d'une votation son directeur m\u00e9dical d\u00e9nonce une op\u00e9ration de sabotage, les partisans du maintien d'un site \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont vis\u00e9s, derri\u00e8re cette affaire, ce sont toutes les tensions entre le haut et le bas du canton qui ressortent en pleine campagne et sur l'avenir hospitalier du canton, ils ont dit oui, oui au divorce avec l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont enclench\u00e9 hier le feu Vert du break si la voie est libre, titrent ce matin la presse britannique, la route est encore longue, l\u00e0 aussi, du chemin a \u00e9t\u00e9 parcourue mais on est loin de la ligne d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [82%] :\r\nLa Suisse comm\u00e9more aujourd'hui les 300 du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nParlement a trouv\u00e9 un moyen d'appliquer l'initiative de l'UDC les bilat\u00e9rales sont sauv\u00e9s, sauf qu'elles sont bient\u00f4t morte Thibaut Schaller nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nEt elles sont parmi les meilleurs du monde, on le sait, selon la plupart des classements, les universit\u00e9s Les hautes \u00e9coles suisses mais leur avenir d\u00e9pend beaucoup beaucoup du contexte politique, horizon 20 20 Erasmus, par exemple, ces programmes ne sont pas \u00e9ternels comment maintenir cette r\u00e9putation d'excellence, les universit\u00e9s doivent -elles davantage s'engager sur le Champ politique, le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Michael Gardner, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nComment incarner la justice sans froisser l'homme qui l'a nomm\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame, c'est le casse- t\u00eate de le le juge conservateur promue par Donald Trump, pour l'instant, elle a choisi de tacler le pr\u00e9sident pour la galerie, d'abord pour plaire aux d\u00e9mocrates, ensuite, c'est ce que nous expliquera Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [95%] :\r\nVoil\u00e0 une semaine d\u00e9j\u00e0 que l'hebdo a d\u00e9finitivement mis la cl\u00e9 sous la porte apr\u00e8s 36 ans d'existence aujourd'hui tous les regards convergent vers le temps est -il lui aussi menac\u00e9, nous entendrons tout \u00e0 l'heure, le directeur ex\u00e9cutif de son \u00e9diteur Ringier Marc Valter, il se veut rassurant sur l'avenir du temps mais ne cache pas son inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 l'avenir de la presse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [73%] :\r\nEt puis on montera en voiture, Simon, maison, voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nFacile d'ici 2035 un tiers du parc automobile mondial pourrait \u00eatre compos\u00e9 de voitures \u00e9lectriques, selon un rapport britannique publi\u00e9e hier sc\u00e9nario beaucoup plus optimiste que d'autres, est -il cr\u00e9dible ce sc\u00e9nario, l'industrie p\u00e9troli\u00e8re a -t-elle du souci \u00e0 se faire Patrice Geoffron, le directeur du Centre de g\u00e9opolitique de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 Paris- Dauphine, sera en Direct avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [92%] :\r\nIl y a comme un malaise \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois le m\u00e9decin engag\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier pour diriger le service de gastro- ent\u00e9rologie et dans l'incapacit\u00e9 de pratiquer, pour l'instant, et pour cause, il n'arrive pas \u00e0 faire reconna\u00eetre ses dipl\u00f4mes \u00e9trangers ces qualit\u00e9s professionnelles ne sont donc pas remise en cause, mais cette panne administrative fait tache en pleine campagne sur l'avenir hospitalier du canton, les neuchatelois votent dimanche, Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [96%] :\r\nLe couperet est tomb\u00e9 le 9 janvier dernier le m\u00e9decin \u00e9tranger engag\u00e9 comme chef du service de gastro- ent\u00e9rologie ne ne remplit pas les conditions pour obtenir l'\u00e9quivalence de ses dipl\u00f4mes en Suisse, c'est ce qui ressort d'une d\u00e9cision sign\u00e9e du ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth et dont nous avons obtenu copie le bras de fer administratif a dur\u00e9 5 mois, 5 mois pendant lesquels le gastro- relooke form\u00e9 au B\u00e9nin, au Maroc et au Canada, a trait\u00e9 de nombreux patients, mais ce n'est plus possible, comme l'admet le directeur m\u00e9dical de la cha\u00eene Bernard Vermeulen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [89%] :\r\nCe coll\u00e8gue a arr\u00eat\u00e9 de travailler, il est dans l'h\u00f4pital, il fait la r\u00e9daction d'articles, mais pour l'instant, il travaille pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [86%] :\r\nOn est bien loin de l'effet d'annonce de l'\u00e9t\u00e9 dernier ou acheter ne se f\u00e9licitait de son engagement : comment expliquer alors a tellement comment a -t-elle ratage Bernard Vermeulen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [93%] :\r\nJe ne sais pas si le mot manquement et je je pense que sur le plan administratif, il y a effectivement peut-\u00eatre une sous- \u00e9valuation des risques qui s'av\u00e8re \u00eatre en ce moment une difficult\u00e9 qui est utilis\u00e9e par d'autres, pour nous, je dirais, sa beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [96%] :\r\nSabotage, le mot est l\u00e2ch\u00e9 : h\u00e9 oui, les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s en gastroent\u00e9rologie ont fait l'objet d'un Post sur Facebook, de la part d'un m\u00e9decin, partisan du maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la Chine a r\u00e9agi avec vigueur en annon\u00e7ant la semaine derni\u00e8re le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale pour diffamation, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 dit sur la suspension du chef de service, le directeur m\u00e9dical Bernard Vermeulen dit qu'il \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9 d'en parler car tout n'est pas perdu selon lui une nouvelle demande de d\u00e9rogation a \u00e9t\u00e9 soumise aux autorit\u00e9s pour au moins obtenir une autorisation de pratiquer comme m\u00e9decin- assistant HNE invoque la p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes dans ce domaine en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette enqu\u00eate de Ludovic Rocchi r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Coraline Pauchard on rappelle donc que les Neuch\u00e2telois votent ce dimanche sur l'avenir hospitalier du canton, ils ont le choix entre 2 sc\u00e9narios : le plan du gouvernement qui concentre les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et pr\u00e9conise la construction d'un centre de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds et face \u00e0 ce plan, h\u00e9 bien l'initiative pour 2 h\u00f4pitaux sur autonomes et compl\u00e9mentaires un h\u00f4pital \u00e0 Neuch\u00e2tel et l'autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [95%] :\r\nLe Royaume-Uni, un peu plus loin encore de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nOui, puisque le parlement britannique a accept\u00e9 hier d'autoriser, Theresa May \u00e0 lancer la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, il ne manque plus que le vote de la Chambre des lords et la premi\u00e8re Premier-ministre pourra donc demander le divorce le mois prochain, en principe, c'est une victoire pour Downing Street Alain Franco ce matin la presse britannique s'accordent \u00e0 dire que la voie est libre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [88%] :\r\nEh oui, Coralie et il est m\u00eame temps si ma\u00eetre, clame le Daily Express et sur la m\u00eame tonalit\u00e9, victorieuse breaks et nous voil\u00e0, se r\u00e9jouit le seul avec cette victoire, Theresa May a fait un pas suppl\u00e9mentaire vers la sortie lui et le tablo\u00efde d'enfoncer le clou, les complots foment\u00e9s par les partis d'opposition pour amender la loi ont \u00e9chou\u00e9, apr\u00e8s un d\u00e9bat de grande ampleur \u00e0 la Chambre des communes, du c\u00f4t\u00e9 des anti- break cite le Guardian reconna\u00eet qu'en faisant largement adopt\u00e9 une loi de port\u00e9e historique, Theresa May a bien jou\u00e9 et de pointer ses concessions tactiques pour calmer une potentielle r\u00e9bellion des conservateurs comme accord\u00e9 au Parlement le droit d'\u00eatre consult\u00e9 \u00e0 la fin du processus de n\u00e9gociations et ce avant leurs homologues du Parlement europ\u00e9en de Scotsman, lui, parle de la frustration ressentie par Michael Brossault charg\u00e9 de n\u00e9gocier avec le gouvernement britannique, l'impact du Bric pour une Ecosse pour une Ecosse qui a vot\u00e9 pour rester donc au sein de l'UE, ce vote ne nous rapproche pas de la table de n\u00e9gociation, craint -il et comment ne pas terminer une revue de presse sans citer l'homme \u00e0 l'origine de ce bouleversement annonc\u00e9 lundi Farage, le p\u00e8re du break Seat qui lance : je n'avais jamais pens\u00e9 voir un jour \u00e0 la Chambre des Communes 20 massivement en faveur de la sortie du merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [87%] :\r\nAlain Franco Ricci c'\u00e9tait bien, c'est un sujet qui a corser un peu plus encore les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne autour du 9 ouvriers, ce matin, on souffle d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9, celle des 3 ans de l'acceptation de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, on avait que l'on comm\u00e9more l'on c\u00e9l\u00e8bre selon en votre compagnie Thibaut Schaller, bonjour, bonjour, 3 ans apr\u00e8s, la solution pour appliquer cette initiative est donc sous toit, le Parlement a opt\u00e9 pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne pour limiter l'immigration, ce qui revient \u00e0 accorder la priorit\u00e9 aux ch\u00f4meurs indig\u00e8nes r\u00e9sidence 800 dans certaines branches ou le ch\u00f4mage, et tu l'objectif, c'\u00e9tait de sauver les accords bilat\u00e9raux, alors on aurait pu croire \u00e0 l'\u00e9pisode final \u00e0 l'\u00e9pilogue, mais non le feuilleton 9 f\u00e9vrier continue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nOui, vous l'avez dit, les accords bilat\u00e9raux sont sauv\u00e9s et pourtant ils sont presque d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 cette multitude d'accords qui nous lient avec Bruxelles un v\u00e9ritable millefeuille lourd et statique et en effet \u00e0 s'effacer derri\u00e8re l'accord institutionnel cadre, c'est un peu comme chez Tolkien, cet accord est un anneau pour les gouverner tous fait quoi le principal, l'id\u00e9e c'est de mieux harmoniser les lois en les rendant \u00e9volutive en parall\u00e8le entre l'Europe d'un c\u00f4t\u00e9, la Suisse, de l'autre, mais il s'agit aussi de mettre en place des mesures de surveillance et un syst\u00e8me pour r\u00e9gler les conflits, certains y voient un Avantage, car le droit serait le m\u00eame \u00e9volueraient de m\u00eame mani\u00e8re de part et d'autres, d'autres y voient au contraire un arrimage \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et une insupportable, perte de souverainet\u00e9, ceci dit ce n'est pas parce que les bilat\u00e9rales sont bient\u00f4t morte que les n\u00e9gociations sur ce fameux accord institutionnel avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [86%] :\r\n\u00e7a se saurait si la Suisse traverse le mur du son, mais pourquoi \u00e7a coince autant Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [93%] :\r\nEh bien c'est tout simple, c'est \u00e0 cause de la d\u00e9mocratie directe le 9 f\u00e9vrier 2014 a montr\u00e9 la soif de souverainet\u00e9 des Suisses, plus personne ne croit vraiment que la population acceptera un syst\u00e8me qui pr\u00e9voit une reprise dynamique du droit europ\u00e9en, m\u00eame si aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration copie d\u00e9j\u00e0, certes de fa\u00e7on autonome \u00e0 son bon vouloir le droit europ\u00e9en, bref pas d'entrain, c\u00f4t\u00e9 suisse, de l'autre, la position de n\u00e9gociation de l'Union europ\u00e9enne est inflexible : il n'y aura pas de nouveau deal sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ou le march\u00e9 financier sans ce fameux accord cadre pour les gouverner tous le compromis n'est pas en vue, tout cela va nous occuper encore un certain temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [92%] :\r\nDu coup, on parle de quoi demain si vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [95%] :\r\nDu peuple, nous allons voter, vous et moi, sur les relations Suisse- Europe sur quoi exactement sur Gaza sur son contre projet sur un r\u00e9f\u00e9rendum sur une nouvelle initiative UDC demain on fait le tri des sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [89%] :\r\nAvec plaisir, vous rendez- vous demain pour le derni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie intitul\u00e9e quoi de 9 f\u00e9vrier est \u00e0 retrouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [94%] :\r\nSur 9 sur la premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, on attend toujours le verdict de la cour d'appel de San Francisco sur le d\u00e9cret migratoire de Donald Trump en attendant, on a une r\u00e9action du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [89%] :\r\nOui, Donald Trump, aux yeux duquel cette cour appara\u00eet tellement politis\u00e9, il a d\u00e9clar\u00e9 hier avait d\u00e9j\u00e0 tax\u00e9s de pseudo- juge le magistrat de Seattle qui a bloqu\u00e9 son d\u00e9cret autant de propos d\u00e9moralisant et d\u00e9courageant d'apr\u00e8s n'il Gawsewitch le juge conservateur que Donald Trump vient de nommer \u00e0 la Cour supr\u00eame, mais le corps vide, ce qui n'a donc pas eu peur de critiquer le pr\u00e9sident en personne, oui, mais c'\u00e9tait devant un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate et le S\u00e9nat doit valider sa nomination Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [93%] :\r\nIl doit ensuite, je n'avais pas l'embarras du choix, alors qu'il doit, pour passer comptez aussi sur l'appui de quelques d\u00e9mocrates il y a 52 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains au Congr\u00e8s et il lui faut 60 voix pour ce juge f\u00e9d\u00e9ral, il \u00e9tait impossible d'avaliser Donald Trump dans ces attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la justice, alors que lui- m\u00eame doit l'incarner demain au plus haut niveau et en toute ind\u00e9pendance, il a donc s\u00e9v\u00e8rement tacl\u00e9 le pr\u00e9sident en r\u00e9pondant aux questions d'un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate qui, lui, n'a aucune envie de le voir devenir le 9\u00e8me juge et qui lui a bien savonn\u00e9 la planche : le candidat ne pouvait pas s'en prendre \u00e0 son ancien coll\u00e8gue de Seattle, qui a litt\u00e9ralement bloqu\u00e9 le d\u00e9cret Trump sur l'immigration, soutenue par une majorit\u00e9 de la population \u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 vie, \u00e0 49 ans, \u00e0 la Cour supr\u00eame vaut bien un soutien marqu\u00e9 \u00e0 l'institution judiciaire, ce qui ne veut pas dire qu'il ne soutiendra pas le cas \u00e9ch\u00e9ant le d\u00e9cret Trump alors peut -on parler de m\u00e9salliance avec le pr\u00e9sident, pas vraiment nul Grasset contre l'avortement pour la peine de mort pour le plus possible d'armes \u00e0 feu, et pour la haute finance, il y a donc peu de chances qu'il change de bord Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [94%] :\r\nLa cour d'appel de San Francisco devrait donc rendre son verdict d'ici la fin de la semaine, quoiqu'il en soit, ce d\u00e9cret migratoire affecte d\u00e9j\u00e0 le tourisme am\u00e9ricain depuis sa signature, le 27 janvier dernier le nombre de r\u00e9servations de voyages \u00e0 destination du pays d'Oncle Sam a chut\u00e9 de6,5 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier dans l'actualit\u00e9 aussi le CICR, qui suspend ses op\u00e9rations en Afghanistan, cons\u00e9quence de l'attaque qui a vis\u00e9 hier un convoi du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, un convoi form\u00e9 de 8 collaborateurs, 6 sont morts, 2 sont port\u00e9s disparus, tout s'acheminait de l'aide dans des zones touch\u00e9es par des avalanches au nord de l'Afghanistan, pour l'heure, l'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais pour Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR, elle visait clairement son institution. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:47) [87%] :\r\nUne r\u00e9action de champion de col\u00e8re, je crois aussi pour l'ensemble de 2 Nicolas Gousset, le plus choquant, peut-\u00eatre, c'est que c'\u00e9tait sur une route avec nos v\u00e9hicules tr\u00e8s clairement marqu\u00e9 les gens pouvaient pas se tromper, donc on doit malheureusement lire cette attaque comme une attaque directe contre nos coll\u00e8gues contre saisir ce qui pose des questions extr\u00eamement importantes par rapport \u00e0 l'action qu'on m\u00e8ne en Afghanistan, mais aussi pour nos coll\u00e8gues et \u00e9videmment je j'aime mamie, pensez donc, je crois, pour la femme, c'est une r\u00e9gion qui est relativement complexe comme tout, tout ce qui est l'Afghanistan mais cette partie est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9gion attention donc je suis relativement stable, m\u00eame s'il y a eu pas mal d'incidents ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:24) [97%] :\r\nSelon un chef local de la police, ce serait un attentat du \u00e0 des membres de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:30) [89%] :\r\n\u00e0 ce stade -l\u00e0, nous pouvons confirmer absolument pas qui peut \u00eatre l'auteur vraiment analyser l'information avant de nous prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [90%] :\r\nLes talibans ont assur\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 l'origine de cette attaque et qu'il ferait tout pour retrouver les auteurs quand on a la chance d'aller se coucher dans un lit Douillet, on oublie que le sommeil peut-\u00eatre une question de vie ou de mort, en tout cas \u00e7a est pour des \u00eatre plus vuln\u00e9rable, plus expos\u00e9es comme les souris par exemple doivent -elle fermer l'oeil, quitte \u00e0 finir en qui les griffes d'un pr\u00e9dateur ou alors r\u00e9sister au sommeil jusqu'\u00e0 en d\u00e9p\u00e9rir, h\u00e9 bien des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont d\u00e9couvert comment le cerveau r\u00e9solu s'dilemme le tien stick. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:09) [87%] :\r\nEntre repos et vigilance le cerveau endormis fait un compromis toutes les 25 secondes, \u00e7a n'est pas une phase fragile \u00e0 une phase plus continue, comme l'explique Anita L\u00fcthi neuro- scientifique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:21) [92%] :\r\nPendant une p\u00e9riode de 25 secondes pendant la p\u00e9riode de fragilit\u00e9, le cerveau devient plus accessible \u00e0 des stimuli ext\u00e9rieurs et en m\u00eame temps, le rythme cardiaque s'acc\u00e9l\u00e8re pour en anticiper un \u00e9veil pas Papon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:34) [94%] :\r\nPendant cette phase si un chat saute sur votre lit, il vous r\u00e9veillera tr\u00e8s probablement, alors que s'il avait attendu 25 petites secondes avant de satisfaire son besoin irr\u00e9pressible de venir vous chatouiller le nez, vous n'auriez pas bronch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:46) [90%] :\r\nDes populations dans le cerveau qui permet l'acc\u00e8s aux stimuli elle diminue, donc le cerveau devient moins accessible et les battements cardiaques se ralentissent de nouveau et en entre une p\u00e9riode de continuit\u00e9 et pendant cette p\u00e9riode d'autres rythmes qui sont importantes pour la consolidation de la m\u00e9moire apparaissent plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:05) [92%] :\r\nCette fa\u00e7on un peu schizophr\u00e8ne de dormir doit se retrouver chez beaucoup d'autres animaux, puisque les chercheurs l'ont observ\u00e9e aussi bien chez l'homme que chez la souris, un pas de plus dans la compr\u00e9hension du sommeil, mais \u00e9galement de ses troupes, comme le souligne Jos\u00e9 \u00e0 bio du centre du sommeil du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:19) [82%] :\r\nArticles et ce qu'on appelle l'insomnie g\u00e9n\u00e9ral donc effectivement les personnes qui se r\u00e9veille souvent pendant la nuit, ou qui sont tr\u00e8s sensibles au moindre stimulus ext\u00e9rieur et donc il y aura s\u00fbrement tr\u00e8s fragile. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:30) [94%] :\r\nQuant \u00e0 ceux qui somnole tout le temps, ils pourront toujours dire que \u00e7a ne les emp\u00eache pas de rester vigilants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [89%] :\r\nCQFD, CQFD, qu'il reviendra d'ailleurs sur ce sujet, sur ces micro- cycles du sommeil ce matin \u00e0 10 heures sur la premi\u00e8re et puis pour terminer, un vent de panique souffle sur le FC ville club de football de Challenge League, les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration, avec effet imm\u00e9diat, ils ont mis un terme \u00e0 leur pr\u00eat, le vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration du club saint-gallois Roger Bigger a cr\u00e9er une task force pour garantir la pr\u00e9sence du club en Challenge League et et puis je vous rappelle aussi ses r\u00e9sultats de ski alpin Pas de m\u00e9daille pour la Suisse, hier aux championnats du monde de Saint-Moritz au super- G car cas s'est class\u00e9 8\u00e8me b\u00e9ate feuilleton 12\u00e8me aujourd'hui, pas de course des entra\u00eenements hier les Suissesses se sont plac\u00e9s \u00e0 5 dans le top 15 du 1er entra\u00eenement de la descente, donc on a encore un peu de sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [90%] :\r\nMais toujours en Alain toujours merci beaucoup Coralie clos dans un instant, s'interroge sur l'avenir de la presse suisse, pas tr\u00e8s glorieux, \u00e0 en croire le patron de Ringier de nombreux passages nuageux au nord des Alpes, mais aussi quelques \u00e9claircies dans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, le temps sera seulement en partie ensoleill\u00e9, le ciel sera plus d\u00e9gag\u00e9 en Valais, temp\u00e9rature de A4 sur le plateau, jusqu'\u00e0 7 ans valait moins 3 \u00e0 2000 la bise va souffler, elle sera faible sur le plateau et mod\u00e9r\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcthi, Anita", "role": "neuroscientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haba Rubio, Jos\u00e9", "role": "m\u00e9decin cadre pour le Centre du sommeil du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daccord, Yves", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vermeulen, Bernard", "role": "directeur m\u00e9dical d'HNE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAACD245-EB75-4E3F-A8FD-D938F3FA4132", "internalArchiveId": "DAACD245-EB75-4E3F-A8FD-D938F3FA4132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG GE, en charge de la sant\u00e9;Monika Maire-Hefti, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE;C\u00e9dric Bassin, directeur de l'\u00e9cole technique du CPLN;Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/UK: VOTE FINAL BREXIT PA (REP 22H30)) La Premi\u00e8re Ministre britannique, Th\u00e9r\u00e9sa May va donc pouvoir lancer la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union Europ\u00e9enne... Elle a obtenu une victoire d'\u00e9tape hier... avec l'adoption de la loi qui autorise le Brexit \u00e0 la Chambre des Commune... La Chambre des Lords doit encore se prononcer... Et il y a peu de chance qu'elle s'y oppose...\r\nC'est donc sans difficult\u00e9 que Theresa May a franchi hier une \u00e9tape cl\u00e9 vers la sortie du Royaume Unis de l'Union... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9... 494 voix contre 122... Catherine Illic \u00e0 Londres... \r\n  48''\r\nVoil\u00e0... le texte approuv\u00e9 par la chambre des communes... doit encore passer \u00e0 la chambre des lords qui devrait l'adopter... S'enclanchera ensuite une p\u00e9riode de deux ans de n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s de retrait du Royaume-Unis...\r\n(USA) Aux Etats-Unis, le s\u00e9nat a confirm\u00e9 la nomination de Jeff Sessions... comme ministre de la justice... \r\nLe s\u00e9nateur de l'Alabama, septante ans, ultra conservateur est connu pour ses positions tr\u00e8s dures contre l'immigration...  Il a aussi \u00e9t\u00e9 le Premier s\u00e9nateur \u00e0 se rallier au candidat Trump pendant les primaires... Les R\u00e9publicains ont fait bloc autour de sa nomination... (contest\u00e9e par les D\u00e9mocrates...nootamment \u00e0 cause d'anciens propos du ministre tax\u00e9s de racistes par ses d\u00e9tracteurs...)\r\n(01/JOYEUX 09/02 UDC PI) En Suisse... Nous y sommes... Trois ans jour pour jour apr\u00e8s le vote 9 f\u00e9vrier...L''initiative de l'UDC contre l'immigration de masse... Et trois ans apr\u00e8s la votation, le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'il voulait... Et il consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9... Et qu'il a perdu une bataille... et pas la guerre... Adrien Kraus\u00e9... \r\n  1'07\r\n((\u00ab Un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie \u00bb. Voil\u00e0 comment l'UDC qualifiait la loi d'application  vot\u00e9e par le Parlement pour mettre en oeuvre son initiative, en d\u00e9cembre dernier. Mais la formation refusait dans la foul\u00e9e le referendum. La fin d'un long feuilleton politique ? Loin de l\u00e0. Le parti affute d\u00e9sormais ses armes pour la suite du combat. Avec un outil pr\u00e9cis. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nSON 1\r\nLe projet d\u00e9finitif sera d\u00e9voil\u00e9 au mois de juin prochain. Autre levier: l'initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international d\u00e9pos\u00e9e en ao\u00fbt dernier.\r\nSON 2\r\nL'UDC continuera donc son combat jusqu'au bout pour appliquer son initiative. La volont\u00e9 est l\u00e0. Reste que les choix tactiques ne sont pas arr\u00eat\u00e9s. Et ce sera l\u00e0 toute la difficult\u00e9 du parti : adopter la bonne strat\u00e9gie. pour l'emporter d\u00e9finitivement.))\r\n(02/GE CONCEPT SANTE ITV POGGIA) A Gen\u00e8ve, la mise en service du CEVA, la ligne ferroviaire qui doit d\u00e9sengorger le centre de Gen\u00e8ve... en acheminant les frontaliers, pourrait prendre du retard...\r\nPuisque l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports a re\u00e7u des oppositions... de propri\u00e9taires... qui contestent les mesures prises pour lutter contre le bruit et les vibrations... L'office doit y r\u00e9pondre... Et les opposants pourront \u00e9galement saisir les tribunaux, en cas d'\u00e9chec administratif... La proc\u00e9dure pourrait s'\u00e9terniser... La mise en service du CEVA, pr\u00e9vue fin 2019... pourrait bien ne pas \u00eatre respect\u00e9e...\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Le Conseil d'Etat a adopt\u00e9 un concept de promotion de la sant\u00e9 et de pr\u00e9vention 2030.\r\nHuit axes de d\u00e9veloppement qui fixe les priorit\u00e9s pour 15 ans... en mati\u00e8re de sant\u00e9... physique, mentale, sociale... \r\nUn concept qui n'en est qu'\u00e0 la phase th\u00e9orique, mais qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 recouper les diff\u00e9rents d\u00e9partements et politiques publiques... Mauro Poggia est le Conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9... \r\n  57''\r\nMauro Poggia avec Tania Sazpinar...\r\n(D6/CPLN-SMC METIERS FUTUR PI) Le canton de Neuch\u00e2tel investit dans les m\u00e9tiers du futur. \r\nAvec bient\u00f4t, cet \u00e9t\u00e9 l'ouverture d'un outil de simulation de l'usine du futur... Une sorte d'usine 4.0... exp\u00e9rimentale... \r\nC'est le centre de formation professionnel du littoral neuch\u00e2telois, le CPLN et une soci\u00e9t\u00e9, SNC leader de mondial dans l'automatisation qui sont \u00e0 l'origine de ce projet...\r\nUne simulation de cha\u00eene de production du futir, pour pouvoir enseigner... les derni\u00e8res technologies en mati\u00e8re de robotique...et d'industrialisation... Ga\u00ebl Klein... \r\n  1'32\r\n(Croix Rouge) Le Comit\u00e9 international de la\r\nCroix-Rouge  a suspendu hier ses op\u00e9rations en Afghanistan\r\napr\u00e8s la mort de six de ses employ\u00e9s... \r\nIls faisaient partie d'un convoi qui acheminait des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9gion touch\u00e9e par une avalanche... Le gouverneur de la Province d\u00e9nonce une embuscade tendue par le groupe Etat Islamique... Ce que le CICR ne confirme pas...\r\n(D4/DISPARITION MILLIONNAIRES HONG-KONG DI) Cap sur l'Asie... \u00e0 pr\u00e9sent..\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e pendant la pause du Nouvel-An chinois, une p\u00e9riode de vacances qui vient de se terminer. \r\nUn milliardaire influent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police chinoise \u00e0 Hong-Kong... Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine... Cette arrestation relance la pol\u00e9mique de la mainmise de P\u00e9kin sur l'ancienne colonie britannique...\r\n  1'38\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Shanghai...\r\n(((Xiao Jianhua est l'un des hommes les plus riches de Chine. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile \u00e0 HK par des agents en civil \u00e0 la fin janvier.. Selon plusieurs m\u00e9dias hong-kongais, c'est la police chinoise qui l'aurait intercept\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration anti-corruption. Xiao Jianhua, ce n'est pas n'importe qui. On le dit proche de Xi Jinping, le psdt chinois. Il se serait occup\u00e9 des affaires de certains membres de la famille du pr\u00e9sident. M. Xiao serait d\u00e9sormais d\u00e9tenu en Chine, sur le continent . Une arrestation de facto ill\u00e9gale, car selon la constitution hong-kongaise, les agents chinois n'ont pas le droit d'op\u00e9rer \u00e0 Hong-Kong. Cette r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e. Et ce qui inqui\u00e8te les Hong-kongais.. c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que P\u00e9kin pi\u00e9tine la constitution de l'ancienne colonie britannique.\r\nRELANCE:  Oui... Rapha\u00ebl, il y a un an.. ce sont des libraires qui disparaissaient \u00e0 Hong-Kong...\r\n5 hommes impliqu\u00e9 dans l'\u00e9dition de livres s'attaquant \u00e0 des dirigeants chinois.. L\u00e0 aussi, un cas au moins implique une arrestation faite sur sol hong-kongais, par des policiers chinois. Ces arrestations qui se r\u00e9p\u00e8tent mettent \u00e9videment \u00e0 mal la relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e ente P\u00e9kin et Hong-Kong. Et si la Chine a choisi la p\u00e9riode calme du Nvl-An pour arr\u00eater discr\u00e8tement le milliardaire xiao Jianhua. La p\u00e9riode n'en est pas moins d\u00e9licate. Le  26 mars.. dans un peu plus d'un mois.. une importante \u00e9lection se profile \u00e0 HK. L'\u00e9lection du chef de la ville.. C'est cette \u00e9lection qui avait pouss\u00e9 des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants dans les rues de HK en automne 2014. r\u00e9clamant une vraie d\u00e9mocratie lors de la R\u00e9volution des parapluies. En 2017.. Rien n'a chang\u00e9. la situation s'est m\u00eame compliqu\u00e9e. Avec des libraires mais aussi d\u00e9sormais des milliardaires qui disparaissent. myst\u00e9rieusement des rues de HK.)))\r\n(17/SKI SURPASSEMENT AMERICAINS PA) En Ski Alpin... D\u00e9ception pour les Suisses... hier... pas de m\u00e9daille aux championnats du monde de Saint Moritz... \r\nEn Super G, Carlo Yanka s'est class\u00e9 huiti\u00e8me, B\u00e9at Feutz, 12eme...\r\nEt ce sont les canadiens qui ont fait dort... Eric Gay A remport\u00e9 la course... devant norv\u00e9gien Ky\u00e9til Yansroud... Le bronze revient \u00e0 un autre canadien... Manuel Osborne Paradis... \r\nEt encore une fois, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, des coureurs d'Am\u00e9rique du Nord ont r\u00e9ussi \u00e0 se sublimer... lors d'un grand \u00e9v\u00e9nement... \r\n  51''\r\nFootball... il souffle un vent de panique au FC Wil... Puisque les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration avec effet imm\u00e9diat... Ils ont mis un terme \u00e0 leur pr\u00eat. \r\nLe vice-pr\u00e9sident du Conseil d'administration du club st-gallois l'a annonc\u00e9 hier soir en conf\u00e9rence de presse. Il va d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 trouver une solution par le biais d'une task force pour garantir la pr\u00e9sence du club en Challenge League.\r\n(20/MONUMENT DE DRESDE PA) A l'origine... c'est une photo qui a fait le tour du monde... On est \u00e0 Alep... Et des habitants ont install\u00e9 \u00e0 la verticale des carcasses de bus... pour en faire une barricade contre les snipers... Un artiste germano-syrien a inaugur\u00e9 il y a deux jours... Une oeuvre dans la ville allemande de Dresde... Des bus, dress\u00e9s \u00e0 la verticale sur un socle de b\u00e9ton... pour rappeler les souffrances des habitants d'Alep... \r\nEt l'oeuvre divise la ville... L'installation de Manaf Halbouni a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e il y a deux jours... sous les hu\u00e9es de manifestants... Katja Schaer... \r\n  52''\r\n(Berlinale) Et puis, on reste en Allemagne... avec la Berlinale qui s'ouvre aujourd'hui sur un air de swing... \r\nAvec la projection en avant premi\u00e8re de Django, biopic sur la vie de Django Renart, sign\u00e9 du fran\u00e7ais Etienne Comar... Fondateur du jazz manouche... Un film qui met en lumi\u00e8re un \u00e9pisode m\u00e9connu de sa vie pendant la seconde guerre mondiale, en pleine pers\u00e9cution nazie...\r\nLe festival de cin\u00e9ma berlinois se tient jusqu'au 18 f\u00e9vrier...avec la remise de l'ours d'or... par un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Paul Verhoven... \r\n400 films seront projet\u00e9s issus de septante pays... Un m\u00e9lange de grosses productions et de films d'auteur... (Avec notamment logan...les aventures du h\u00e9ro de Wolerine... T2 Transporting....de Dany Boyle ou Europa Europa de la polonaise Agniezka Holland.)\r\n(M\u00e9t\u00e9o) De nombreux passages nuageux au nord des Alpes... \r\nMais aussi quelques \u00e9claircies... \r\nDans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, le temps, sera seulement en partie en soleill\u00e9... Le ciel sera plus d\u00e9gag\u00e9 en Valais...\r\nTemp\u00e9ratures, 2 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 7 en Valais... -3 \u00e0 2000 m\u00e8tres... La bise va souffler... elle sera faible sur le Plateau, mod\u00e9r\u00e9e sur le Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Pas mis, \r\nhomicide par n\u00e9gligeance pour un psychiatre qui a prescrit trop de m\u00e9tadone.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel de cette journ\u00e9e s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement gris, plusieurs couches sont pr\u00e9sentes \u00e0 la fa\u00e7on d'un millefeuille. Quelques trou\u00e9es pourraient toutefois s'ouvrir par endroits. En Valais central et en Haut-Valais, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux. Les temp\u00e9ratures proches de 2\u00b0 au lever du jours grimperont \u00e0 5\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, elles se hisseront m\u00eame \u00e0 7\u00b0 en Valais. \r\nVendredi, \u00e0 nouveau de nombreux nuages au nord des Alpes avec m\u00eame quelques gouttes possibles le long du Jura. Les Alpes et Pr\u00e9alpes devraient avoir un ciel en bonne partie d\u00e9gag\u00e9. Le week-end s'annonce lui aussi assez changeant mais toutefois assez ensoleill\u00e9. La cr\u00eate des Alpes valaisannes restera quant \u00e0 elle souvent dans les nuages.\r\n(23/BREXIT CLIP) ...Parmi les opposants au texte figurent les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais parti national \u00e9cossais, le SNP...leur ex-leader Alex Salmond a d\u00e9nonc\u00e9 le texte hier lors du vote... \r\nVoil\u00e0... Et on le disait... le texte approuv\u00e9 par la chambre des communes... doit encore passer \u00e0 la chambre des lords qui devrait l'adopter... S'enclanchera ensuite une p\u00e9riode de deux ans de n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s de retrait du Royaume-Unis...", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8355774", "ece-8355755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:23Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nJournal de Blandine ne vite, c'est une \u00e9tape cl\u00e9 pour le d\u00e9clenchement du break, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont dit oui hier au projet de loi qui r\u00e9git la sortie de l'Union europ\u00e9enne oui \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le break toujours plus sur les rails, donc la premi\u00e8re ministre on ressort renforc\u00e9, on ne peut pas en dire autant du Liban, jouer au 9 f\u00e9vrier la Suisse fait aujourd'hui un anniversaire, celui du vote de 2014 le oui \u00e0 l'initiative UDC contre l'immigration, c'\u00e9tait il y a 3 ans, qui signait le d\u00e9but d'un long feuilleton politique et il n'est de loin pas termin\u00e9 l'UDC aff\u00fbte ses armes pour faire appliquer son texte repasseront devant le peuple, nous dira C\u00e9line Amaudruz \u00e9lu UDC genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nDes femmes en costard ultra- large, des hommes en rose : la mode unisexe s'est install\u00e9 sur les podiums des d\u00e9fil\u00e9s jusque dans les grandes enseignes de pr\u00eat-\u00e0-porter dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus marqu\u00e9e par la diff\u00e9renciation des sexes, c'est une tendance qui interroge, c'est ce qu'on fera avec notre invit\u00e9 une anthropologue sp\u00e9cialiste des v\u00eatements tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nUne installation artistique qui divise la ville allemande de Dresde, des bus poser \u00e0 la verticale comme un rempart au S\u00e9nat et peur dans la guerre en Syrie, c'est l'installation d'un artiste germano- syrien calqu\u00e9 sur une photo d'Alep, elle est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 dans cette ville qui a vu na\u00eetre le mouvement d'extr\u00eame droite qui d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nLes championnats du monde de ce qui alpins se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Saint-Moritz, station au double visage, au lieu de sports d'hiver et des super- riches mais aussi plaque tournante du dopage, c'est ce que nous dira J\u00e9r\u00f4me Jean main dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, il va donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [94%] :\r\nPouvoir lancer la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, elle a obtenu une victoire d'\u00e9tape hier avec l'adoption de la loi qui autorise le break site adoption \u00e0 la Chambre des Communes la chambre d\u00e8s lors de doit encore se prononcer, et il y a peu de chances qu'elle s'oppose \u00e0 ce texte, c'est donc sans difficult\u00e9 que Theresa May a franchi cette \u00e9tape hier les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9, 494 voix contre 122 Catherine Ilic \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [92%] :\r\nLa voie vers le break Seat semble d\u00e9sormais toute trac\u00e9e pour Teresa Neill en remportant ce vote crucial, elle peut esp\u00e9rer une adoption d\u00e9finitive de son projet de loi d\u00e9but mars, lui permettant de d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de sortie de l'Union europ\u00e9enne avant le 1er avril la premi\u00e8re ministre conservatrice est parvenu \u00e0 \u00e9touffer toute r\u00e9bellion dans les rangs de sa majorit\u00e9 et \u00e0 faire adopter le texte sans amendement, elle sort de ce vote et son parti soud\u00e9, le leader de l'opposition travailliste, en revanche, ne peut pas en dire autant, le chef du Labour J\u00e9r\u00e9my Corbijn avait demand\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s de soutenir le d\u00e9clenchement du break sites afin de ne pas s'ali\u00e9ner les \u00e9lecteurs mais 52 ont brav\u00e9 sa consigne une dissidence qui menacent de saper encore un peu plus son autorit\u00e9 Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [97%] :\r\nVoil\u00e0 le texte approuv\u00e9 par la Chambre des communes doit encore passer \u00e0 la Chambre des lords qui devrait l'adopter s'enclenchera ensuite une p\u00e9riode de 2 vendent aux n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur les modalit\u00e9s du retrait du Royaume-Uni de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 la nomination de Jeff s\u00e9cheresse comme ministre de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\nS\u00e9nateur de l'Alabama 70 ans ultra- conservateur et connu pour ses positions tr\u00e8s dur contre l'immigration, il a aussi \u00e9t\u00e9 le 1er s\u00e9nateur \u00e0 se rallier au candidat Trump pendant les primaires, les r\u00e9publicains ont donc fait bloc autour de sa nomination contest\u00e9e, notamment \u00e0 cause d'anciens propos du ministre tax\u00e9 de raciste par ses d\u00e9tracteurs, ensuite, nous y sommes, 3 ans jour pour jour apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse et 3 ans apr\u00e8s sa dotation, h\u00e9 bien le parti estime qu'il n'a pas obtenu ce qu'ils voulaient, il consid\u00e8re que le combat n'est pas termin\u00e9e, qu'il a perdu une bataille mais pas la guerre, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [92%] :\r\nUn d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, voil\u00e0 comment l'UDC qualifi\u00e9 la loi d'application vot\u00e9e par le Parlement pour mettre en oeuvre son initiative en d\u00e9cembre dernier mais la formation refusait dans la foul\u00e9e, le r\u00e9f\u00e9rendum, la fin d'un long feuilleton politique, loin de l\u00e0, le parti aff\u00fbtent d\u00e9sormais ses armes pour la suite du combat avec un outil, pr\u00e9cise C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:06) [91%] :\r\nSimplement, le pape parce que le peuple doit avoir le dernier mot et donc nous repassons devant le peuple pour que le Parlement soit sanctionn\u00e9, ce sera pas clairement initiative ce sera clairement un nouvel objet mais devra pr\u00eates valid\u00e9es par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [95%] :\r\nLe projet d\u00e9finitif sera d\u00e9voil\u00e9 au mois de juin prochain, autre levier l'initiative pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international d\u00e9pos\u00e9 en ao\u00fbt dernier. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:30) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est bien \u00e9videmment un outil potentiel mais c'est je dirais un projet ind\u00e9pendant que la ma\u00eetrise de l'immigration, mais nous allons pas bien \u00e9videmment rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [95%] :\r\nL'UDC continuera donc son combat jusqu'au bout pour appliquer son initiative, la volont\u00e9 est l\u00e0, reste que les choix tactiques ne sont pas arr\u00eat\u00e9es et ce sera la toute la difficult\u00e9 du parti adopt\u00e9 la bonne strat\u00e9gie pour l'emporter d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mise en service du CEVA, la ligne ferroviaire qui doit d\u00e9sengorger le centre de Gen\u00e8ve en acheminant les frontaliers, notamment, pourrait prendre du retard, puisque l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a re\u00e7u des oppositions de propri\u00e9taires qui contestent les mesures prises pour lutter contre le bruit et les vibrations, l'Office doit y r\u00e9pondre et les opposants pourront \u00e9galement saisir les tribunaux en cas d'\u00e9chec administratif, la proc\u00e9dure pourrait donc s'\u00e9terniser \u00e0 la mise en service du CEVA est pr\u00e9vu fin 2019, elle pourrait bien ne pas \u00eatre respect\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [95%] :\r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a adopt\u00e9 un concept de promotion de la sant\u00e9 de pr\u00e9vention 2030. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [90%] :\r\n8 axes de d\u00e9veloppement qui fixe les priorit\u00e9s pour 15 ans en mati\u00e8re de sant\u00e9 physique, mentale, sociale, un concept qui n'en est qu'\u00e0 la face th\u00e9orique, mais qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 recouper les diff\u00e9rents d\u00e9partements et politiques publiques maroco- Dia et le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [92%] :\r\nAujourd'hui, lorsqu'on va devoir construire un nouveau quartier, h\u00e9 bien ce ne sont pas que des professionnels de l'urbanisme, qui doit se mettre autour de la table, mais aussi les professionnels de la sant\u00e9 et professionnels des transports, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, bien s\u00fbr, mais il faudra renforcer ce travail, je pense que l'ensemble des acteurs de de la vie des d\u00e9partements de l'\u00c9tat doivent \u00eatre autour de la table lorsqu'il s'agit de faire des concepts pour vivre mieux ensemble et financi\u00e8rement les autres d\u00e9partements de participer \u00e0 la pr\u00e9vention et au concept sant\u00e9 alors nous avons encore aujourd'hui un concept de budget de l'\u00c9tat qui est d\u00e9partemental donc il n'y a pas de lignes transversales, en mati\u00e8re de promotion de la sant\u00e9, il faut savoir n\u00e9anmoins que \u00e7a va pas forc\u00e9ment co\u00fbter plus cher de faire bien peu de faire mal, donc ce se concerter les forces sont l\u00e0, les collaborateurs qui travaillent dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements concern\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 sur place, le but, c'est simplement de les faire travailler ensemble les manque c'\u00e9tait il manquait cette impulsion politique pour faire en sorte que ces collaborateurs puissent travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors on peut dire avec Tania face pinard le canton de Neuch\u00e2tel investit dans les m\u00e9tiers du futur avec bient\u00f4t cet \u00e9t\u00e9, l'ouverture d'un outil de simulation de l'Usine du futur, une sorte d'usine4,0 exp\u00e9rimental, c'est le Centre de formation professionnelle du littoral neuch\u00e2telois, le CPLN et une soci\u00e9t\u00e9 SNCF, leader mondial dans l'Automne, Nassim l'automatisation qui sont \u00e0 l'origine de ce projet, une simulation de cha\u00eenes de production du futur pour pouvoir enseigner et les derni\u00e8res technologies en mati\u00e8re de robotique et d'industrialisation, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [96%] :\r\nSi les industriels en sont bien conscients depuis quelques ann\u00e9es, la nouvelle r\u00e9volution4,0 qui introduit l'Internet et le num\u00e9rique \u00e0 tous les \u00e9chelons de la soci\u00e9t\u00e9 trace aussi sa route chez les responsables politiques et \u00e0 Neuch\u00e2tel, on veut continuer sur la voie d'une culture industrielle d'excellence en proposant une formation technique de haute qualit\u00e9 \u00e0 tous les niveaux, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [92%] :\r\nAujourd'hui avec ce partenariat priv\u00e9/public, \u00e7a nous permet, effectivement, avec des investissements qui sont supportables pour nous, canton de Neuch\u00e2tel 2 : offrir aux jeunes une nouvelle formation, une formation innovante tourn\u00e9e vers l'avenir et qui nous permet justement d'embrasser, je dirais cette r\u00e9flexion de l'industrie4,0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [91%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, le CPLN aura bient\u00f4t \u00e0 disposition une nouvelle halle enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'automation avec pas moins de 13 stations connect\u00e9es entre elles, auxquels il faut ajouter plusieurs robots un v\u00e9ritable outil de simulation de l'Usine du futur, le directeur de l'\u00e9cole technique du CPLN, C\u00e9dric bassin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [87%] :\r\nCette nouvelle Automation acad\u00e9mie, \u00e7a fait partie des comp\u00e9tences qu'on veut d\u00e9velopper, \u00e7a fait partie justement de cette r\u00e9flexion de dire on veut garder les comp\u00e9tences industrie4,0 ce train qui passe maintenant sur le prendre pas, on leur a loup\u00e9 pour nous \u00e7a veut dire beaucoup de travail collaboratif entre les diff\u00e9rentes formations et qui sait, \u00e7a c'est la 1\u00e8re \u00e9tape est la seconde \u00e9tape, c'est sur mon \u00e9mergence de nouveaux m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [96%] :\r\nEt avec ce nouvel outil, le CPLN entend bien devenir un acteur r\u00e9gional incontournable de la r\u00e9flexion entre industrie 4 <VIRG> 0 et formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nLe comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a suspendu hier ses op\u00e9rations en Afghanistan apr\u00e8s la mort de 6 de ses employ\u00e9es, il faisait partie d'un convoi qui acheminait des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9gion touch\u00e9e par une avalanche, le gouverneur de cette province d'Afghanistan, d\u00e9nonce une embuscade tendue par le groupe \u00c9tat islamique, ce que le CICR ne confirme pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [94%] :\r\nOn est toujours en Asie, la nouvelle est tomb\u00e9e pendant la pause du nouvel an chinois, une p\u00e9riode de vacances, qui vient de se terminer un milliardaire influent, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [88%] :\r\nEn grande Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine cette arrestation, relance la pol\u00e9mique de la mainmise de P\u00e9kin sur l'ancienne colonie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [90%] :\r\nTchadienne roi et est l'un des hommes les plus riches de Chine, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile \u00e0 Hong-Kong par des agents en civil \u00e0 la fin janvier, selon plusieurs m\u00e9dias, Hong-Kong et c'est la police chinoise qui l'aurait intercept\u00e9 dans le cadre d'une op\u00e9ration anti- corruption obtiennent roi ce n'est pas n'importe qui, on le dit proche de 6 Jinping le pr\u00e9sident chinois, il se serait occup\u00e9 des affaires de certains membres de la famille du pr\u00e9sident, monsieur Chiao, seraient d\u00e9sormais d\u00e9tenus en Chine sur le continent une arrestation de facto ill\u00e9gale car selon la Constitution hongkongaise, les agents chinois n'ont pas le droit d'op\u00e9rer \u00e0 \u00e0 Hong-Kong, cette r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9e et ce qui inqui\u00e8te Les Hongkongais c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que P\u00e9kin pi\u00e9tine la constitution de l'ancienne colonie britannique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:11) [85%] :\r\nOui, la famille a un nom, ce sont des libraires qui disparaissait \u00e0 Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [91%] :\r\n5 hommes impliqu\u00e9s dans l'\u00e9dition de livres s'attaquant \u00e0 des dirigeants chinois, l\u00e0 aussi, un cas au moins, implique une arrestation faite sur sol Hong-Kong et par des policiers chinois, ces arrestations qui se r\u00e9p\u00e8te met \u00e9videmment \u00e0 mal la relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Hong-Kong et si la Chine a choisi la p\u00e9riode de calme du Nouvel an pour arr\u00eater discr\u00e8tement le milliardaire chirurgienne Roy la p\u00e9riode n'en est pas moins d\u00e9licate le 26 mars dans un peu plus d'un mois, une importante \u00e9lection se profile \u00e0 Hong-Kong, l'\u00e9lection du chef de la ville, c'est cette \u00e9lection qui avait pouss\u00e9 des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants dans les rues, donc on Automne 2014, r\u00e9clamant une vraie d\u00e9mocratie, lors de la r\u00e9volution des parapluies en 2017, rien n'a chang\u00e9, la situation s'est m\u00eame compliqu\u00e9e avec des libraires mais aussi d\u00e9sormais des milliardaires qui disparaissent myst\u00e9rieusement des rues de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [87%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Shanghai en ce qui alpin d\u00e9ception pour les Suisses hier pas de m\u00e9dailles aux championnats du monde de Saint-Moritz en super- G car Lorient 15 s'est class\u00e9 8\u00e8me de feuilles 12\u00e8me et ce sont les Canadiens qui ont fait fort \u00c9ric gay a remport\u00e9 la course devant le Norv\u00e9gien, qui est, il y a une fraude le bronze revient un autre Canadien Manuel Osborne-Paradis et encore une fois \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz des coureurs d'Am\u00e9rique du Nord ont r\u00e9ussi \u00e0 se sublimer lors d'un grand \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [91%] :\r\nLes grands \u00e9v\u00e9nements, championnat du monde des jeux olympiques sont les seuls \u00e0 vraiment avoir de la valeur pour le grand public et les m\u00e9dias non sp\u00e9cialis\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord, ils sont donc aussi ce qui rapporte de l'argent, c'est particuli\u00e8rement valable pour la tr\u00e8s pauvre F\u00e9d\u00e9ration canadienne de ski et m\u00eame s'il ne s'agit que du 3\u00e8me titre mondial canadien depuis 1972 le 2\u00e8me pour reggae, c'est la d\u00e9contraction face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tonne ces athl\u00e8tes non contrairement aux favoris d\u00e9sign\u00e9s rien \u00e0 perdre, ceci dit, pour le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault il y a une autre raison au succ\u00e8s d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [90%] :\r\nC'est presque pas une surprise quand on voit les glisseurs que c'est la qualit\u00e9 de vie, ce qu'ils ont, on sait pertinemment que sur ce genre de de terrain, il peut faire une grosse diff\u00e9rence, c'est une piste qui reste quand m\u00eame relativement plate, il y a pas un gros d\u00e9nivel\u00e9s automatiquement les gabarits qui a r\u00e9cemment mais de la vitesse et comme simple aussi bien le faire, \u00e7a peut faire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:22) [94%] :\r\nAujourd'hui est ce que \u00e7a pourra faire samedi en descente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [91%] :\r\nFootball : il souffle un vent de panique au FC ville puisque les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 du conseil d'administration, avec effet imm\u00e9diat, ils ont mis un terme \u00e0 leur pr\u00eat, le vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration du club saint-gallois l'annoncer hier soir en conf\u00e9rence de presse, il va d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 trouver une solution par le biais d'une task force pour garantir la pr\u00e9sence du club en Challenge League alors j'aime, c'est une photo qui a fait le tour du monde, on est \u00e0 Alep et des habitants ont install\u00e9 \u00e0 la verticale, les carcasses de bus pour en faire une barricade contre les sniper un artiste germano- syrien a inaugur\u00e9 il y a 2 jours, cette oeuvre dans la ville allemande de Dresde, des bus donc dress\u00e9 \u00e0 la verticale sur un socle de b\u00e9ton pour rappeler les souffrances des habitants d'Alep et l'oeuvre divise la ville l'installation a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e sous les 8 de manifestants Khattiya cher des manifestants de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:15) [89%] :\r\nCr\u00e8me droite anti- Islam en 1er lieu de reste d'ailleurs le berceau du mouvement nationaliste d'extr\u00eame droite Guida et pour les manifestants, cette installation nomm\u00e9 monument n'a rien \u00e0 faire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise restaur\u00e9e devra inquiet ni adresse ni m\u00eame en Allemagne, surtout il rejette tout parall\u00e8le avec la souffrance des habitants d'reste massivement bombard\u00e9e en 1945 un parall\u00e8le qui minimiserait, selon ces \u00e9v\u00e9nements de la fin de la Seconde Guerre mondiale, parce que c'est l'id\u00e9e de ce monument pour le Kunsthaus de Dresde Sponsor du projet, le veau d'Hardoin destin\u00e9e commune, il faut dire que le maire Dirk Gilberte, il n'a pas aid\u00e9 \u00e0 calmer les esprits, r\u00e9pondant \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent ce parall\u00e8le entre Alep et d'reste que la cit\u00e9 allemande n'\u00e9tait pas une ville innocente, l'oeuvre a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 son retrait d\u00e9but avril et puis on reste en Allemagne avec la Berlinale qui s'ouvre aujourd'hui sur un air de swing avec la projection en avant- premi\u00e8re de Django biopic sur la vie de Django Reinhardt, sign\u00e9e du Fran\u00e7ais \u00c9tienne Comar, fondateur du jazz manouche Django, un film qui met en lumi\u00e8re un \u00e9pisode m\u00e9connu de sa vie pendant la Seconde Guerre mondiale en pleine pers\u00e9cutions nazies, le festival du cin\u00e9ma berlinois se tient jusqu'au 18 f\u00e9vrier avec la remise de l'Ours d'or par un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Paul Verhoeven 400 films seront projet\u00e9s, issus de 70 pays, un m\u00e9lange de grosses productions et de films d'auteur, avec notamment l'organe des aventures du h\u00e9ros de Wolverine de transport type de Danny Boyle ou Europa Europa de la Polonaise Agnieszka Holland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite de nombreux passages nuageux au nord des Alpes, quelques \u00e9claircies aussi dans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, le temps sera seulement en partie ensoleill\u00e9, le ciel sera plus d\u00e9gag\u00e9 en Valais, comme souvent, temp\u00e9rature de A4 sur le plateau en Valais cet apr\u00e8s- midi, moins 3 2 millim\u00e8tres la bise va continuer de souffler, elle sera assez faible sur le Plateau mod\u00e9r\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4311DC9F-66D6-4012-8BB9-9D68117466E3", "internalArchiveId": "4311DC9F-66D6-4012-8BB9-9D68117466E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y a-t-il trop d'\u00e9trangers dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale?", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Toni Brunner propose d'instaurer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Selon l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, il n'y aurait pas assez de Suisses travaillant dans le domaine public. Y a-t-il trop peu de passeports \u00e0 croix blanche au sein des institutions f\u00e9d\u00e9rales?\r\n\r\n* * Y a-t-il trop d'\u00e9trangers dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale?  *** Instaurer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nC'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e aujourd'hui par Tony Brunner.\r\nIl n'y a pas assez de suisses travaillant dans le domaine public. estimait ce matin l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC dans les colonnes du Blick. \r\nY'a-t'il donc trop peu de passeports \u00e0 croix blanche au sein des institutions f\u00e9d\u00e9rales ? Vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate Adrien Krause. Les Suisses sont bien majoritaires au sein de l'administration.\r\nOui les chiffres parlent d'eux-m\u00eames. 95,5 % du personnel de l'Etat est de nationalit\u00e9 suisse. Selon la statistique la plus r\u00e9cente: la Conf\u00e9d\u00e9ration emploie pr\u00e8s de 34'000 Suisses contre 1600 ressortissants \u00e9trangers dont une majorit\u00e9 d'Europ\u00e9ens. C'est encore trop pour Tony Brunner.\r\nL'ex patron de l'UDC pr\u00e9pare donc une intervention parlementaire . pour limiter la pr\u00e9sence des ressortissants \u00e9trangers au sein de l'administration.\r\nEt comment r\u00e9agit-on \u00e0 cette proposition sous la Coupole ? \r\nEt bien du parti socialiste au PLR, elle fait l'unanimit\u00e9 contre elle. La r\u00e9ponse est souvent la m\u00eame : on se trompe de cible. Le chef de la commission de gestion au Conseil d'Etat Hans Stoeckli rappelle pour sa part que l'administration est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s restrictive sur le plan de l'embauche \u00e9trang\u00e8re. en comparaison avec le nombre d'\u00e9trangers pr\u00e9sents sur le territoire suisse.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ? \r\nSans r\u00e9el surprise l'id\u00e9e s\u00e9duit. Pour le conseiller national Jean-Luc Addor le probl\u00e8me est r\u00e9el. Le Valaisan qui s'inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en septembre dernier du nombre de ressortissants allemands employ\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il d\u00e9posait une interpellation pour en connaitre la proportion. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral lui r\u00e9pondait dans la foul\u00e9 par les chiffres : ils repr\u00e9sentaient 1, 6% du total des employ\u00e9s fin 2015. (soit 400)\r\nCette proposition de Toni Brunner s'inscrit dans une tendance d\u00e9j\u00e0 obsev\u00e9s dans plusieurs cantons.\r\nOui en commen\u00e7ant par Gen\u00e8ve o\u00f9 la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale s'applique \u00e0 l'administration publique depuis 2014 d\u00e9j\u00e0. Au Tessin, la population acceptait en septembre dernier une initiative similaire intitul\u00e9e \u00ab Prima i nostri \u00bb qui a s\u00e9duit d'autres canton comme  la section UDC de Neuch\u00e2tel \r\nOn le voit, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la cote en Suisse. Reste qu'au vu de la proportion d'\u00e9tranger embauch\u00e9 au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, la proposition de Toni Brunner, qui semble avoir une majorit\u00e9 contre elle, aurait une efficacit\u00e9 avant tout symbolique.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Y a-t-il trop d'\u00e9trangers dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale? / FOR_2017-02-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.02.2017"], "alternativeSummary": ["Toni Brunner propose d'instaurer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale. Selon l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC, il n\u2019y aurait pas assez de Suisses travaillant dans le domaine public. Y a-t-il trop peu de passeports \u00e0 croix blanche au sein des institutions f\u00e9d\u00e9rales?"], "variantIds": ["ece-8355797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:39Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir sur cette id\u00e9e, lanc\u00e9e aujourd'hui par Tony Brunner instaurer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il n'y a pas assez de suisses travaillant dans le domaine public, c'est ce qu'il estimait ce matin l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC dans les colonnes du Blick, y a -t-il donc trop peu de passeport probl en chaussant des institutions f\u00e9d\u00e9rales, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, Adrien Krause Crozet, les Suisses sont bien majoritaires au sein de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, les chiffres parlent d'eux m\u00eame95,5 pour 100 100 du personnel de l'\u00c9tat est de nationalit\u00e9 suisse, selon la statistique la plus r\u00e9cente, la Conf\u00e9d\u00e9ration emploie pr\u00e8s de 34000 Suisses contre 1600 ressortissants \u00e9trangers, dont une majorit\u00e9 d'Europ\u00e9ens, c'est encore trop pour Tony Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC pr\u00e9pare donc une intervention parlementaire pour limiter la pr\u00e9sence des ressortissants \u00e9trangers au sein de l'administration et Adrien, comment r\u00e9agit tant \u00e0 cette proposition soit au sous la Coupole les bien du parti socialiste au PLR elle fait l'unanimit\u00e9 contre elle, la r\u00e9ponse est souvent la m\u00eame : on se trompe de cible, le chef de la commission de gestion au Conseil d'\u00c9tat, le socialiste Andreychuk les rappelle pour sa part que l'administration est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s restrictive sur le plan de l'embauche \u00e9trang\u00e8re en comparaison avec le nombre d'\u00e9trangers pr\u00e9sents sur le territoire suisse quand dit -on du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC Bernard sans r\u00e9elle surprise, l'id\u00e9e s\u00e9duit pour le conseiller national, Jean-Luc Addor, le probl\u00e8me est r\u00e9el, le Valaisan, qui s'inqui\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en septembre dernier, du nombre de ressortissants allemands employ\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il d\u00e9posait une interpellation pour en conna\u00eetre la proportion le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui r\u00e9pondait dans la foul\u00e9e et par les chiffres, il repr\u00e9sentait1,6 pourcent du du total des employ\u00e9es fin 2015, soit 550 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nCette proposition de Toni Brunner s'inscrit dans une tendance en d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e dans plusieurs cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nOui, en commen\u00e7ant par Gen\u00e8ve o\u00f9 la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale s'appliquer \u00e0 l'administration publique depuis 2014 d\u00e9j\u00e0 au Tessin la population accept\u00e9 en septembre dernier, une initiative similaire intitul\u00e9 Primary Nostry qui a s\u00e9duit d'autres cantons comme la section UDC de Neuch\u00e2tel, on le voit, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la cote en Suisse reste convaincu de la proportion d'\u00e9trangers embauch\u00e9s au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale la \u00e0 propos, la proposition de Toni Brunner, qui semble avoir une majorit\u00e9 contre elles auraient une efficacit\u00e9 avant tout symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [97%] :\r\nAdrien en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0881E7F3-5FB1-4913-B7E4-CC06B597C532", "internalArchiveId": "0881E7F3-5FB1-4913-B7E4-CC06B597C532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Jean-Pierre Richardot publie \"La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit\"", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richardot , Jean-Pierre\r\nDans son livre \"La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\" (\u00e9ditions Slatkine), le journaliste et historien fran\u00e7ais Jean-Pierre Richardot se penche sur les destins crois\u00e9s de la Suisse et de la Grande-Bretagne dans leur avenir incertain avec l'Europe.\r\n\r\n* * Jean-Pierre Richardot publie \"La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit\" (SLV Jean-Pierre Richardot)  SLV Jean-Perre Richardot, journaliste\r\n\u00ab\u00a0La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\u00a0\u00bb, \u00e9ditions Slatkine. Direct Studio de Lausanne. Arrivera \u00e0 la r\u00e9ception \u00e0 12h30. Contact\u00a0: h\u00f4tel\u00a0: ** 09\r\nIntro\u00a0:\r\nIl y a trois ans, jour pour jour, le 9 f\u00e9vrier 2014, une onde de choc traversait la Suisse et une partie de l'Europe\u00a0: \r\nles Suisses venaient d'accepter l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse.\r\nTrois ans plus tard, le texte n'est pas entr\u00e9 en vigueur, le parlement a accept\u00e9 un projet de loi qui risque d'\u00eatre soumis au r\u00e9f\u00e9rendum et toutes les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sont encore \u00e0 faire.\r\nMais. Mais.entre-temps, un autre pays a fait un pied de nez \u00e0 Bruxelles\u00a0: c'\u00e9tait le 23 juin dernier: les Anglais votaient en faveur du Brexit.\r\nLa Suisse et la Grande-Bretagne\u00a0: deux pays aux destins qui se croisent et dont l'avenir avec l'Europe. semble pluss qu'incertain.\r\nC'est le point de d\u00e9part d'un livre qui vient de para\u00eetre. Il s'appelle \u00ab\u00a0La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit..enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Slatkine.\r\nUn ouvrage qui propose un portrait affectueux, critique et parfois insolent de la Suisse d'aujourd'hui. \r\nSon auteur est avec nous.. \r\nC'est vous, \u00a0Jean-Pierre Richardot.\r\nBonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates journaliste et historien fran\u00e7ais, vous avez travaill\u00e9, entre autres, pour le Monde, France 2, le Journal de Gen\u00e8ve, ou encore la RSR. Vous connaissez bien la Suisse pour y avoir habit\u00e9 mais aussi parce que vous avez publi\u00e9 plusieurs livres sur notre pays.\r\nCanevas\u00a0:\r\nJean-Pierre Richardot, dans votre ouvrage vous parlez du 9 f\u00e9vrier 2014 comme d'un \u00ab\u00a0Helvexit\u00a0\u00bb. \r\nVous dites que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l'avant-garde de la contestation europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. \r\nPeut-on r\u00e9ellement comparer NOTRE 9 f\u00e9vrier avec le Brexit\u00a0?\r\nEn tout cas, ce qui est comparable ce sont les r\u00e9actions politiques et m\u00e9diatiques au lendemain de ces deux votations. Des r\u00e9actions internationales outr\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral. Mais il y a 3 ans, au lendemain du 9 f\u00e9vrier, il y a un homme, dont on parle beaucoup en ce moment qui a compris le vote des Suisses\u00a0: C'est Fran\u00e7ois Fillon, le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aises. Il disait\u00a0\u00e0 BFM TV et RMC\u00a0: \u00ab\u00a0il est parfaitement naturel que la Suisse veuille r\u00e9duire le nombre d'\u00e9trangers sur son territoire\u00a0\u00bb. La Suisse pourrait donc bient\u00f4t avoir un soutien de taille en France\u00a0?\r\nSi on revient en Suisse, le Parlement a r\u00e9cemment adopt\u00e9 un mod\u00e8le d'application assez original, mais aussi disons-le aussi assez light, de cette initiative de l'UDC. Malgr\u00e9 cela les n\u00e9gociations seront difficiles avec Bruxelles. Pensez-vous que la Suisse est assez forte pour imposer ses vues et son mod\u00e8les original \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\u00a0?\r\nVous dites que la Suisse est un laboratoire passionnant, ayant, je cite, \u00ab\u00a0une valeur europ\u00e9enne, incarnant sans le vouloir, ni le savoir, spontan\u00e9ment, l'opinion europ\u00e9enne de demain et par l\u00e0 m\u00eame l'avenir de notre continent\u00a0\u00bb. L'Union europ\u00e9enne devrait-elle se pencher davantage sur ce que votent les Suisses, pour mieux comprendre ce qu'il se passe dans son propre territoire\u00a0? \r\n((Vous dites qu'une de ses forces \u00e0 la Suisse, est son f\u00e9d\u00e9ralisme. Cela favorise la d\u00e9centralisation, l'int\u00e9gration des personnes \u00e9trang\u00e8res, puisque ce sont les communes qui la g\u00e8re, \u00e0 petite \u00e9chelle, mais aussi l'\u00e9cole, donc l'\u00e9ducation, le maintien des identit\u00e9s r\u00e9gionales. L'Europe doit-elle s'en inspirer\u00a0?))\r\nVous ditesqu'une de ses forces de la Suisse c'est sa d\u00e9mocratie directe. Mais vous \u00e9crivez aussi que\u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie directe est tout \u00e0 la fois un magnifique m\u00e9canisme d'horlogerie et une bombe \u00e0 retardement\u00a0\u00bb. Pourquoi\u00a0?\r\nElle est parfois r\u00e9gie par la peur cette d\u00e9mocratie directe. Des peurs souvent infond\u00e9es.\r\nMais est-ce que la culture du d\u00e9bat - vous le dites dans votre livre, en Suisse, on ose d\u00e9battre de tout\u00a0: de la sortie du nucl\u00e9aire, des minarets, de l'avenir de l'arm\u00e9e- Est-ce que cette culture de la discussion, ce rejet du tabou, n'est pas au final, le meilleur rempart contre toute forme de populisme ou d'extr\u00e9misme\u00a0?\r\nVous dressez dans votre livre, je l'ai dit, un portrait de la Suisse. Et vous la r\u00e9sumez en 4 mots\u00a0: \u00e9cole, imagination, insolence et tol\u00e9rance. J'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur Imagination. Vous avez un exemple concret de cette imagination typiquement helv\u00e9tique\u00a0?\r\n(Vous louez par exemple le syst\u00e8me scolaire dual\u00a0?)\r\nVous \u00e9crivez\u00a0: \u00ab\u00a0Les grandes id\u00e9es et les th\u00e9ories audacieuses ennuient les Suisses \u00e0 mourir. L'imagination doit aboutir pour eux \u00e0 la r\u00e9alisation. Il y a une d\u00e9fiance vigoureuse de la Suisse \u00e0 l'\u00e9gard des intellectuels\u00a0\u00bb. Les Suisses n'aiment pas les t\u00eates qui d\u00e9passent\u00a0?\r\n(Il y a aussi le pacte social et la culture du compromis. Vous rappelez, en page 141 de votre livre, que les syndicalistes et la gauche ont sign\u00e9 avec les patrons la paix du travail en 1937 d\u00e9j\u00e0 et que les deux ne sont plus des ennemis depuis, mais des partenaires.\u00a0 \u00ab\u00a0En ce sens, on peut dire que la Suisse a environ quatre-vingts ans d'avance sur la France\u00a0\u00bb, dites-vous. Dans le fond, votre livre s'adresse surtout aux Fran\u00e7ais et plus g\u00e9n\u00e9ralement aux Europ\u00e9ens\u00a0?)\r\nJean-Pierre Richardot, vous avez plus de 80 ans, si je peux me permettre de donner votre \u00e2ge. On sent votre enthousiasme presque votre amour pour notre pays. N'\u00eates-vous pas au final, plus suisse que les Suisses eux-m\u00eames\u00a0?\r\nExtro\u00a0: En tout cas vous livrez un livre instructif et enrichissant sur notre pays. Je rappelle son titre\u00a0: \u00ab\u00a0La Suisse \u00e0 l'heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\u00a0\u00bb, c'est aux \u00e9ditions Slatkine. Merci d'\u00eatre venu dans ce 12h30, en direct, ici \u00e0 Lausanne.\r\nJe vous souhaite belle journ\u00e9e \u00e0\u00a0Lausanne\u00a0!", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Richardot publie \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit\"", "Jean-Pierre Richardot publie \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit\" / 12H30_2017-02-09T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Jean-Pierre Richardot publie \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit\" / 12H30_2017-02-09T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Dans son livre \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\" (\u00e9ditions Slatkine), le journaliste et historien fran\u00e7ais Jean-Pierre Richardot se penche sur les destins crois\u00e9s de la Suisse et de la Grande-Bretagne dans leur avenir incertain avec l\u2019Europe.", "Dans son livre \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\" (\u00e9ditions Slatkine), le journaliste et historien fran\u00e7ais Jean-Pierre Richardot se penche sur les destins crois\u00e9s de la Suisse et de la Grande-Bretagne dans leur avenir incertain avec l\u2019Europe.", "Dans son livre \"La Suisse \u00e0 l\u2019heure du Brexit, enqu\u00eate sur un pays \u00e9trange et vraiment \u00e0 part\" (\u00e9ditions Slatkine), le journaliste et historien fran\u00e7ais Jean-Pierre Richardot se penche sur les destins crois\u00e9s de la Suisse et de la Grande-Bretagne dans leur avenir incertain avec l\u2019Europe."], "variantIds": ["ece-8355795", "ece-8355787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T07:05:54Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a 3 ans jour pour jour, le 9 f\u00e9vrier 2014 une onde de choc traversait la Suisse et une partie de l'Europe, les Suisses acceptaient l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, on va en parler avec vous Jean-Pierre Richardot bonjour, bonjour, vous publiez un livre qui est tr\u00e8s parlant, la Suisse alors des breaks, il enqu\u00eate sur un pays \u00e9tranger vraiment \u00e0 part, aux \u00e9ditions Slatkine, vous \u00eates journaliste, historien fran\u00e7ais vous avez travaill\u00e9 entre autres pour Le Monde, France 2 Le Journal de Gen\u00e8ve ou encore la RSR vous connaissez bien la Suisse pour y avoir travaill\u00e9 mais aussi parce que vous avez publi\u00e9 plusieurs livres sur notre pays, Jean-Pierre Richardot la Suisse alors du break, c'est le type de votre ouvrage, vous parlez d'ailleurs de la Suisse du 9 f\u00e9vrier Comlan \u00e9lev\u00e9 que cite vous dites que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant- garde de la contestation europ\u00e9enne est -ce qu'on peut vraiment comparer notre 9 f\u00e9vrier \u00e0 nous avec le break site. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, pourquoi vous \u00eates formidablement anglais formidables, surtout ces derniers temps, normalement, la Suisse a une tradition, ne pas s'envoyer une balle dans le pied Madame ce sommet \u00e0 Londres passe son temps \u00e0 s'envoyer des balles dans le pied, et elle est extr\u00eamement, comment pourrait -on dire agressive \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne, vous les Suisses toujours, vous avez su avoir la sagesse de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats suisses et par cons\u00e9quent d'\u00eatre souple souple souple, alors vous avez l'air de ressembler, surtout depuis quelques semaines, aux Anglais et vous avez besoin de l'Europe, vous ne pouvez pas vous en passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors est -ce que la Suisse est souple mais est -ce que elle est assez forte pour exposer ses points de vue \u00e0 Bruxelles parce que les n\u00e9gociations vont commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est assez forte, elle est assez forte et assez rus\u00e9, avait beaucoup d'amis \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et il y a une sorte de complicit\u00e9 entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'Union europ\u00e9enne, ind\u00e9niablement, c'\u00e9tait une partie du peuple suisse qui est f\u00e2ch\u00e9 contre la construction europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [89%] :\r\nMais si on retourne Jean-Pierre Richardot la les discussions est -ce que l'Union europ\u00e9enne devrait se pencher davantage sur ce qui se passe en Suisse parce que fait un portrait quand m\u00eame assez savoureux de votre livre La Suisse et notamment du f\u00e9d\u00e9ralisme et de la d\u00e9mocratie directe est -ce que l'Union europ\u00e9enne devrait aussi changer son discours vis-\u00e0-vis de la Suisse a peut-\u00eatre tent\u00e9 de mieux la comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne devrait changer son discours \u00e0 l'\u00e9gard de tous les membres de l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 l'\u00e9gard des associ\u00e9s, comme la Suisse sur la Norv\u00e8ge, et demain, l'Angleterre, l'Union europ\u00e9enne est une construction qui n'est pas termin\u00e9, c'est une construction est une conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00eates \u00e0 la fois tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est la moiti\u00e9 loup\u00e9, mais la Suisse, la Suisse est au coeur de l'Union europ\u00e9enne et la Suisse est un petit peu, si vous voulez, la Suisse et 10 sur pour la Sofr\u00e8s de l'Europe, lorsque vous \u00eates r\u00e9ticents r\u00e9ticente \u00e0 l'\u00e9gard des minarets, c'est l'Europe qui est r\u00e9ticente, j'ai travaill\u00e9 3 ans pour expliquer la Suisse aux Fran\u00e7ais et puis \u00e9galement pour prendre position sur la Suisse aupr\u00e8s des Suisses et en permanence, retrouver la Su\u00e8de, la Norv\u00e8ge, le Danemark, vous \u00eates tr\u00e8s scandinave, vous \u00eates tr\u00e8s am\u00e9ricain il Ferry British in\u00e9dite, vous \u00eates vraiment anglais anglais britannique en v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nVous dites que par contre une des sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse et sa d\u00e9mocratie directe, je ne vous entende l\u00e0- dessus Jean-Pierre Richardot parce que vous \u00e9crivez la d\u00e9mocratie directe et tout \u00e0 la fois un magnifique m\u00e9canisme d'horlogerie est une bombe \u00e0 retardement, dites -moi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une bombe \u00e0 retardement, nous sommes le 9 f\u00e9vrier 3 ann\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9cision du peuple suisse, comment a -t-elle \u00e9t\u00e9 prise la d\u00e9cision du peuple suisse mais elle a \u00e9t\u00e9 prise parce qu'un certain nombre d'intellectuels, de professeurs, de gens n\u00e9gligent ne sont pas all\u00e9s au scrutin c'est un accident, les \u00e9l\u00e9ments les plus \u00e9clair\u00e9s les plus instruits de la Suisse n'est plus ouvert sur le monde avait tous les moyens d'emp\u00eacher le le succ\u00e8s ce succ\u00e8s porte ses 35000 Suisses qui ont fait ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [89%] :\r\nParce que vous \u00eates en train de dire que ceux qui sont all\u00e9s voter on mis \u00e0 un bulletin dans l'urne, r\u00e9gi par la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, la peur sont europ\u00e9ens, tous les europ\u00e9ens ont peur et vous incarnez l'Europe vous incarnez l'Europe et vous incarnez l'Europe de demain, un homme c'est pas vous qui fait l'Europe c'est pas votre pens\u00e9e, vous \u00eates une on pourrait -on dire, vous \u00eates une incarnation de l'Europe de demain, vous avez peur, tout le monde a peur en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [88%] :\r\nLe monde a peur en Europe Jean-Pierre Richardot est -ce que vous pensez qu'\u00e0 la suite de pr\u00eatre, un exemple pour l'Europe, donc l'Europe devrait davantage se pencher sur ce que votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [91%] :\r\nLes Suisses dans mon livre mon livre d\u00e9crit la Suisse pour les Fran\u00e7ais et je pense que la Suisse est une survivance d'abord c'est une d\u00e9mocratie tr\u00e8s r\u00e9el, surtout si on la compare \u00e0 la France qui malheureusement est un pays encore tr\u00e8s napol\u00e9onien tr\u00e8s gaullien ou le peuple en se penche sur lui on fait sont bien non, on lui demande pas ce qu'il faut faire, vous \u00eates une vraie d\u00e9mocratie, parce que quand on construit un pont important ou un a\u00e9roport important on demande l'autorisation quand on signe un trait\u00e9, on demande l'autorisation pr\u00e9alable au peuple chez nous non, Bordeaux culteurs isolation au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [96%] :\r\nDonc vous \u00eates pour davantage d\u00e9mocratie directe en France et en Europe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [99%] :\r\nEn France et en Europe, en France et en Europe et au niveau europ\u00e9en. \r\nJ'ai voulu montrer non mon livre l'extr\u00eame p\u00e9ril que vit une d\u00e9mocratie qui d'un c\u00f4t\u00e9 est admirable, mais la d\u00e9mocratie, c'est fragile, c'est tr\u00e8s fragile, et si la Suisse se mettent \u00e0 craindre l'avenir, ce n'est pas bon, ce n'est pas bon, il faut que l'Europe soit forte et que la Suisse soit un exemple pour l'Europe et qu'elle nous aide \u00e0 avancer et \u00e0 construire les \u00c9tats-Unis d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [86%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, le mot de la fin, les discussions vont commencer peut-\u00eatre que vous avez \u00e9t\u00e9 entendu jusqu'\u00e0 Bruxelles, Jean-Pierre Richardot, vous avez plus de 80 ans c'est choses permettre vous \u00eates presque plus suisses que les Suisses eux- m\u00eames voulant je suis tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, oui, je suis tr\u00e8s bien, vous \u00eates passionn\u00e9, je vais rappeler le titre de votre livre s'appelle la Suisse \u00e0 l'heure du break Cites, enqu\u00eate sur un pays \u00e9tranger vraiment \u00e0 part, c'est un portrait critique savoureuse parfois insolente, vous allez en Slatkine merci d'\u00eatre venu dans ce 12 30 en Direct de Lausanne, vous avez fait le d\u00e9placement de Paris, je souhaite une belle journ\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 prendre des nouvelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T12:10:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4EB8FD7-658C-47A2-9CFF-BF40A941B9FB", "internalArchiveId": "A4EB8FD7-658C-47A2-9CFF-BF40A941B9FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, nous sommes le 9 f\u00e9vrier et justement:   tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour revivre une votation semblable \u00e0 celle du 9 f\u00e9vrier 2014 ...\r\nEconomie suisse - Le temps\r\nPendant des mois il est rest\u00e9 dans l'ombre. Maintenant il sort du bois avec une proposition d\u00e9tonnante. \r\nToni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, est en photo en premi\u00e8re page du Blick. Il estime que la libre circulation des personnes a fait son temps et il exige un frein \u00e0 l'immigration cons\u00e9quent de la part de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. L'Etat ne devrait plus engager des \u00e9trangers. Cela vaut aussi pour les hautes \u00e9coles, dit Toni Brunner. Nous avons un excellent terreau acad\u00e9mique, nous n'avon splus besoin de professeurs allemands. Toni Brunner se d\u00e9fend de tout populisme: selon lui, un des principaux reponsables de l'immigration est l'Etat lui-m\u00eame, qui engage trop d'\u00e9trangers, que ce soit la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes ou les cantons. Trop souvent, d\u00e9plore Toni Brunner, j' entends l'accent du bon allemand quand il discute avec des fonctionnaires de l'administration. \r\n*** Guy Parmelin  g\u00e8le le projet de d\u00e9fense Sol - Air Bodluv, mais arme les FA 18 ...\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'une hypoth\u00e8se il y a deux mois se concr\u00e9tise maintenant, affirme le Tagesanzeiger. Le minsitre de la d\u00e9fense passe du conditionnel au pr\u00e9sent, il veut \u00e9quiper les FA18 de bombes,  rendre \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air une capacit\u00e9 de chasseur bombardier perdue juste apr\u00e8s la la Guerre Froide. Et le Vaudois ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9: l'ensemble du Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0,  le parlement devrait d\u00e9battre du projet cette ann\u00e9e encore, cett ambition  figure dans le programme d'armement 2017. Mais les connaisseurs du dossier - comme on les appelle- ne cachent pas leur surprise: Guy Parmelin a gel\u00e9 le programme de d\u00e9fense Bodluv, qui co\u00fbtait 700 millions de francs, mais veut maintenant acheter de nouveaux armements pour pr\u00e8s d'un milliard. Un nouveau projet pr\u00e9sent\u00e9 en un temps record, souligne le journal.\r\nAffaire de conflit d'int\u00e9r\u00eat potentiel au DDPS - Express\r\n*** Pourquoi la torture est inefficace pour obtenir des renseignements ? La r\u00e9ponse est neurologique ... \r\nLe temps\r\n*** Comprendre Donald Trump: c'est l'ambition de la Weltwoche cette semaine\r\nL'hebodmadaire de droite d\u00e9clare son ambition: prendre le contrepied de l'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique qui entourse la prise de fonction de  Donald Trump.  Le journal propose  un fact checking pr\u00e9cis de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et fait par l'adminsitration Trump depuis 3 semaines Tout cela accompagn\u00e9 d'un \u00e9ditorial: la derni\u00e8re couverture du journa allemand Spiegel qui montre Donald Trump en soldat de Daech tenant dans sa main la t\u00eate sanglante de la statue de la libert\u00e9, est totalement exag\u00e9r\u00e9e. Les m\u00e9dias surestiment le president am\u00e9ricains et sous-estiment les institutions am\u00e9ricaines. D'ailleurs, c'est un juge r\u00e9publicain partisan de Bush qui a refuse d'ob\u00e9ir \u00e0 Trump sur le d\u00e9cret anti immigration. Le slogan \"l'Am\u00e9rique d'abord\" n'est pas si terrible, il signifie surtout balayons d'abord devant notre porte. Le journal en veut pour preuve les propos de Donald Trump dans une interview ddiffus\u00e9e sur Fox News lundi:  Trump dit respecter Poutine, et quand le journaliste lui a fait remarquer  que Poutine est un tueur, il a r\u00e9ponu: pensez vous que notre pays soit si innocent ? Nous avons aussi beaucoup de tueurs.\r\n. \r\nVladimir l'autre espion\r\nUne catastrophe annonc\u00e9e: le Blick \u00e9voque ce matin le vent de panique qui souffle sur le club de foot de Wil (challenge league), alors que hier les invetsisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat: Le FC wil a vendu l'ann\u00e9e derni\u00e8re son \u00e2me au diable, et comme pr\u00e9vu, l'aventure tourne au naufrage commente le jouranl.  Et maintenant tout le club redoute de finir au purgatoire. POur le football suisse, c'est un d\u00e9sastre, et surtout ce n'est pas le premier: il y a eu Waldemar Kita \u00e0 Lausanne, le tecth\u00e9tch\u00e8ne Bullat Tschagaiev \u00e0 Xamax, le fran\u00e7ais Marc Roger et l'iranbien Majid Pishar \u00e0 Servette. Tous les invetsisseurs \u00e9trangers ont conduit les clubs suisses dans le mur. C'est une chronique de l'horreur, et la d\u00e9bacle du FC Wil \u00e9tait une catastrophe annonc\u00e9e. Aujourd'hui le risque de faillite du FC Wil est grand, avec 70 collaborateurs qui pourraient se retrouver sur le carreau, \r\n*** Tel le ph\u00e9nix, les Legos renaissent sans cesse de leurs cendres\r\nLes Legos ce sjouets tant aim\u00e9 par nous, tant aim\u00e9s aujourd'hui par nos enfnts, ont lutt\u00e9 plusieurs fois pour leur survie. Et c'est les diff\u00e9remtes crises, dit l'Araguerzeitung sce matin qui a tendu l'entreprise de petits blocs de construction si inventive.  Le journal fait le r\u00e9cit de cette hisoire chhut\u00e9e.Aujourd'hui gr\u00e2ce aux films, Lego est plus fort que jamais. Et maintenant Lego s'amuse \u00e0 imiter les super h\u00e9ros. Quelques chiffress: 600 milliards de briques lego ont \u00e9t\u00e9 produites depuis sa cr\u00e9ation en 1949, la plus haute toutr jamais construite en lgos fait 355 m\u00e8tres, c'est \u00e0 Logoland \u00e0 Gunzburg, en Allemagne 5 millirads blbla\r\nAddiction \u00e0 l'Alcool\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nNous sommes le 9 f\u00e9vrier... et justement, tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour revivre une votation semblable \u00e0 celle du 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nC'est la conclusion, d\u00e9voil\u00e9e par le Temps, d'une \u00e9tude men\u00e9e par les associations fa\u00eet\u00e8res du patronat: \u00e9conomie suisse, mais aussi les pharmas, les machines, ou les assurances et les banques. \r\nElle se base sur un \u00e9chantillon de 221 personnes, qui ont rencontr\u00e9 des figures du patronat suisse dans 13 r\u00e9gions qui ont vu  leur propension \u00e0 des votes d'ouverture baisser; en Suisse romande: Bulle et le Val-de-Travers.\r\nIl en ressort que les Suisses, comme les britannique qui ont di \"yes\" au Brexit, ou les am\u00e9ricains qui ont adoub\u00e9 Donald Trump, veulent avant tout reprendre le contr\u00f4le de la dynamique migratoire du pays. Et le concept des bilat\u00e9rales n'\u00e9voque rien de tangible et ne suffit pas \u00e0 calmer les inqui\u00e9tudes. Editorial et reportage dans les r\u00e9gions visit\u00e9e. \r\nEt 9 f\u00e9vrier toujours, je vous signale dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve l'interview du politologue Ren\u00e9 Schwok... il d\u00e9crit un d\u00e9bat absurde, o\u00f9 rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. \r\nPendant des mois il est rest\u00e9 dans l'ombre. Maintenant il sort du bois avec une proposition d\u00e9tonnante. \r\nToni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, est en photo en premi\u00e8re page du Blick. Il estime que la libre circulation des personnes a fait son temps et il exige un frein \u00e0 l'immigration cons\u00e9quent de la part de l'adminsitration f\u00e9d\u00e9rale. L'Etat ne devrait plus engager des \u00e9trangers. Cela vaut aussi pour les hautes \u00e9coles, dit Toni Brunner. Nous avons un excellent terreau acad\u00e9mique, nous n'avon splus besoin de professeurs allemands. Toni Brunner se d\u00e9fend de tout populisme: selon lui, un des principaux reponsables de l'immigration est l'Etat lui-m\u00eame, qui engage trop d'\u00e9trangers, que ce soit la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes ou les cantons. Trop souvent, d\u00e9plore Toni Brunner, j' entends l'accent du bon allemand quand il discute avec des fonctionnaires de l'administration. \r\n***Guy Parmelin g\u00e8le le projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv, mais veut arme les F-A/18...\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'une hypoth\u00e8se il y a deux mois se concr\u00e9tise maintenant, affirme le Tagesanzeiger. Le minsitre de la d\u00e9fense passe du conditionnel au pr\u00e9sent, il veut \u00e9quiper les FA18 de bombes,  rendre \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air une capacit\u00e9 de chasseur bombardier perdue juste apr\u00e8s la la Guerre Froide. Et le Vaudois ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9: l'ensemble du Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0,  le parlement devrait d\u00e9battre du projet cette ann\u00e9e encore, cett ambition  figure dans le programme d'armement 2017. Mais les connaisseurs du dossier - comme on les appelle- ne cachent pas leur surprise: Guy Parmelin a gel\u00e9 le programme de d\u00e9fense Bodluv, qui co\u00fbtait 700 millions de francs, mais veut maintenant acheter de nouveaux armements pour pr\u00e8s d'un milliard. Un nouveau projet pr\u00e9sent\u00e9 en un temps record, souligne le journal.\r\nUn potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat. A lire dans l'Impartial et l'Exress ou le Nouvelliste.\r\nUne prolongation d'un article r\u00e9cent de la Libert\u00e9, sur les int\u00e9r\u00eats de l'industrie d'armement, \u00e0 voir le projet sol-air Bodluv se r\u00e9aliser.\r\nL'article citait des liens \"sensibles\" entre entreprises, poilitique et arm\u00e9e.\r\nOn en sait plus ce matin: un homme, \u00e0 la fois officier de l'arm\u00e9e sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne et dirigeant d'une entreprise d'armement proche du fameux projet militaire de d\u00e9fense sol-air. Qui en plus, selon les recherches des journaux, connait la conseill\u00e8re nationale argovienne PLR Corina Eichenberger-Walther, membre de la commission de gestion, celle qui a critiqu\u00e9 vertement le gel de Bodluv. Le d\u00e9partement confie aux quotidiens qu'il n'y voit pas d'inconv\u00e9nients: cela constitue m\u00eame la force de notre syst\u00e8me de milice: profiter des comp\u00e9tences civiles d'un c\u00f4t\u00e9, et d'une formation militaire de l'autre. \r\nLa conseill\u00e8re nationale, pour sa part, assure ne pas si bien conna\u00eetre l'officier argovien. \r\n***Pourquoi la torture est inefficace pour obtenir des renseignements ? la r\u00e9ponse est neurologique...\r\nA lire dans le Temps, interview du neuro-scientifique Shane O'mara, qui a publi\u00e9 sur le sujet . Quand on soumet un \u00eatre humain \u00e0 la douleur extr\u00eame, au stress ou \u00e0 la peur, son cerveau ne livre pas d'informations fiables. Cela aboutit plut\u00f4t \u00e0 des afabulations ou de faux aveux. Parce que ces pratiques bloquent les processus cognitifs. Le waterborading, simulaiton de noyade, est l'un des stress les plus extr\u00eames, explique le scientifique, il d\u00e9t\u00e9riore le fonctionnment de la m\u00e9moire. Comme la privation de sommeil, qui apr\u00e8s quelques jours, peut faire oublier \u00e0 la victime jusqu'\u00e0 son nom !\r\nEt de citer cet adage du \"m\u00e9tier\": la torture, c'est pour le amateurs. L'Interrogatoire, pour les professionnels. \r\n***Comprendre Donald Trump: c'est l'ambition de la Weltwoche cette semaine...\r\nL'hebodmadaire de droite d\u00e9clare son ambition: prendre le contrepied de l'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique qui entourse la prise de fonction de  Donald Trump.  Le journal propose  un fact checking pr\u00e9cis de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et fait par l'adminsitration Trump depuis 3 semaines Tout cela accompagn\u00e9 d'un \u00e9ditorial: la derni\u00e8re couverture du journa allemand Spiegel qui montre Donald Trump en soldat de Daech tenant dans sa main la t\u00eate sanglante de la statue de la libert\u00e9, est totalement exag\u00e9r\u00e9e. Les m\u00e9dias surestiment le president am\u00e9ricains et sous-estiment les institutions am\u00e9ricaines. D'ailleurs, c'est un juge r\u00e9publicain partisan de Bush qui a refuse d'ob\u00e9ir \u00e0 Trump sur le d\u00e9cret anti immigration. Le slogan \"l'Am\u00e9rique d'abord\" n'est pas si terrible, il signifie surtout balayons d'abord devant notre porte. Le journal en veut pour preuve les propos de Donald Trump dans une interview ddiffus\u00e9e sur Fox News lundi:  Trump dit respecter Poutine, et quand le journaliste lui a fait remarquer  que Poutine est un tueur, il a r\u00e9ponu: pensez vous que notre pays soit si innocent ? Nous avons aussi beaucoup de tueurs.\r\nUn opposant au kremlin aurait-il, \u00e0 nouveau, \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 ? la question est pos\u00e9e par 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin. Vladimir Kara-Murza, journaliste et opposant de 35 ans, est tomb\u00e9 subitement malade la semaine derni\u00e8re, et a \u00e9t\u00e9 admis aux soins intensifs pour une f\u00e9faillance inexpliqu\u00e9e de ses organes vitaux, et il est dans le comma. \r\nUne affaire qui ravive le spectre des m\u00e9thodes sombres des services secrets sovi\u00e9tiques, note le quotidien. Et de rappeler les empoisonements, de l'\u00e8re poutienne ceux-ci, du transfuge Alexandre Litvinenko en 2006, ou du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidielle ukrainienne Viktro Ioutchenko en 2004, pour le cas les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\nUne catastrophe annonc\u00e9e: le Blick \u00e9voque ce matin le vent de panique qui souffle sur le club de foot de Wil (challenge league), alors que hier les invetsisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat: Le FC wil a vendu l'ann\u00e9e derni\u00e8re son \u00e2me au diable, et comme pr\u00e9vu, l'aventure tourne au naufrage commente le jouranl.  Et maintenant tout le club redoute de finir au purgatoire. POur le football suisse, c'est un d\u00e9sastre, et surtout ce n'est pas le premier: il y a eu Waldemar Kita \u00e0 Lausanne, le tecth\u00e9tch\u00e8ne Bullat Tschagaiev \u00e0 Xamax, le fran\u00e7ais Marc Roger et l'iranbien Majid Pishar \u00e0 Servette. Tous les invetsisseurs \u00e9trangers ont conduit les clubs suisses dans le mur. C'est une chronique de l'horreur, et la d\u00e9bacle du FC Wil \u00e9tait une catastrophe annonc\u00e9e. Aujourd'hui le risque de faillite du FC Wil est grand, avec 70 collaborateurs qui pourraient se retrouver sur le carreau, \r\n*** Tels le ph\u00e9nix, les L\u00e9gos renaissent sans cesse de leurs cendres...\r\nLes Legos ce sjouets tant aim\u00e9 par nous, tant aim\u00e9s aujourd'hui par nos enfnts, ont lutt\u00e9 plusieurs fois pour leur survie. Et c'est les diff\u00e9remtes crises, dit l'Araguerzeitung sce matin qui a tendu l'entreprise de petits blocs de construction si inventive.  Le journal fait le r\u00e9cit de cette hisoire chhut\u00e9e.Aujourd'hui gr\u00e2ce aux films, Lego est plus fort que jamais. Et maintenant Lego s'amuse \u00e0 imiter les super h\u00e9ros. Quelques chiffress: 600 milliards de briques lego ont \u00e9t\u00e9 produites depuis sa cr\u00e9ation en 1949, la plus haute toutr jamais construite en lgos fait 355 m\u00e8tres, c'est \u00e0 Logoland \u00e0 Gunzburg, en Allemagne 5 millirads blbla\r\nLes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, je m'y arr\u00eate peu, c'est tant mieux. Mais aujourd'hui, une page people du Matin, sur les ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui parlenet volontiers de leur adiction me donne une excellente excuse pour vous servir une savoureuse citation de Serge Gainsbourg:\r\n\"Les cigarettes ont eu ma voix, l'alcool a eu mon foie, les femmes ont eu mon coeur.\"", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-09T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8355776", "ece-8355757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T15:28:47Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Drouot : nous sommes le 9 f\u00e9vrier bon anniversaire et justement tous les uns Persil alors moi c'est dans 2 semaines, et justement, tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour revivre une votations semblable \u00e0 celle du 9 f\u00e9vrier 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nOui, c'est la conclusion d\u00e9voil\u00e9e par le temps d'une \u00e9tude men\u00e9e par les associations fa\u00eeti\u00e8res du patronat y a \u00e9conomie suisse mais aussi des pharmas, les machines, les assurances ou les banques, elle se base, c'est \u00e9tude sur un \u00e9chantillon de 221 personnes qui ont rencontr\u00e9 des figures de ce patronat suisse dans 13 r\u00e9gions des r\u00e9gions qui ont vu leur propension \u00e0 des votes d'ouverture baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse romande, c'\u00e9tait du et le Val-de-Travers, il en ressort que les Suisses comme les Britanniques qui ont dit y a sobre excite tous les Am\u00e9ricains qui ont adoub\u00e9s Donal Trump les Suisses veulent avant tout reprend le contr\u00f4le de la dynamique migratoire du pays et le concept des bilat\u00e9rales d'\u00e9voque rien de tangible ne suffit pas \u00e0 calmer leurs inqui\u00e9tudes \u00e9ditorial et reportages dans les r\u00e9gions visit\u00e9es donc dans le temps et puis ne f\u00e9vrier toujours je vous signale aussi dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, l'interview du politologue Ren\u00e9 chevaux, il d\u00e9crit un d\u00e9bat absurde o\u00f9 rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [91%] :\r\nPendant des mois, il est rest\u00e9 dans l'ombre ce 9 f\u00e9vrier il sort du bois avec une proposition d\u00e9tonante Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC est en photo en Une, publique, il estime que la Lip : circulation des personnes, a fait son temps et il exige un frein \u00e0 l'immigration cons\u00e9quents de la part de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, en clair, l'\u00c9tat ne devrait plus engager des \u00e9trangers, cela vaut aussi pour Les hautes \u00e9coles Ditani Brunner, nous avons un excellent terreau acad\u00e9mique, nous n'avons plus besoin de professeurs allemands Toni Brunner se d\u00e9fend de tout populisme, selon lui, un des principaux responsables de l'immigration et l'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui engage trop d'\u00e9trangers, trop souvent, des pleurs, Toni Brunner, j'entends l'accent du bon allemand, quand je discute avec des fonctionnaires de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [88%] :\r\nGuy Parmelin qui g\u00e8le le projet de d\u00e9fense sol-air Baudelot, \u00e7a on le sait, mais qui veut armer Les FA- 18 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [91%] :\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'une hypoth\u00e8se, il y a 2 mois, se concr\u00e9tisent maintenant, affirme ce matin le Tages-Anzeiger, le ministre de la D\u00e9fense, passe du conditionnel au pr\u00e9sent, il veut \u00e9quiper les FA/18 de bombes rendra \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air, une capacit\u00e9 de Bombardier perdu juste apr\u00e8s la guerre froide et le Vaudois ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer ce mois d\u00e9j\u00e0 le parlement devra d\u00e9battre du projet cette ann\u00e9e encore, cette ambition figure en effet dans le programme d'armement 2017 mais les connaisseurs du dossier comme on les appelle, ne cachent pas leur surprise, Guy Parmelin, le le programme \u00e0 geler le programme de d\u00e9fense Baudelot qui co\u00fbtait 700 millions de francs, mais il veut maintenant acheter de nouveaux armements pour pr\u00e8s d'un 1000000000 de francs, un nouveau projet pr\u00e9sent\u00e9 en un temps record, souligne le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [90%] :\r\nPotentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat maintenant \u00e0 lire dans la parcelle Express ou Le Nouvelliste une prolongation en fait d'un article r\u00e9cent de la libert\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats de l'industrie d'armement, avoir le projet solaire, toujours lui, se r\u00e9aliser l'article cit\u00e9 des Liens sensible entre entreprises politique et arm\u00e9s, alors on en sait un peu plus ce matin, il y a un homme qui est \u00e0 la fois, officier de l'arm\u00e9e et sp\u00e9cialiste de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne et qui dirige une entreprise d'armement proche du fameux projet militaire de d\u00e9fense sol-air et puis en plus cet homme h\u00e9 bien selon les recherches des journaux, il conna\u00eet la conseill\u00e8re nationale argovienne PLR Corina Eichenberger Valter et les membres de la commission 2 gestions, celle qui a critiqu\u00e9 vertement le gel de God loves d\u00e9partement confie au quotidien qui n'y voit pas d'inconv\u00e9nient \u00e7a constitue m\u00eame la force de notre syst\u00e8me de milice profiter des comp\u00e9tences civiles d'un c\u00f4t\u00e9 et d'une formation militaire de l'autre, la conseill\u00e8re nationale pour sa part, assure pas si bien conna\u00eetre l'officier argovien lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [87%] :\r\nTout est question de l'interpr\u00e9tation, c'est tr\u00e8s fort ce d\u00e9bat- l\u00e0, \u00e9videmment, pourquoi la torture est inefficace pour obtenir des renseignements, la r\u00e9ponse est neurologiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire le temps interview du neuroscientifique qui a publi\u00e9 sur le sujet, r\u00e9cemment, alors quand on soumet un \u00eatre humain \u00e0 la douleur extr\u00eame au stress ou \u00e0 la peur et bien son cerveau ne livre pas d'informations fiables, cela aboutit plut\u00f4t \u00e0 des affabulations ou de faux aveux pourquoi h\u00e9 bien parce que c'est pratique bloque les processus cognitifs le Waterboarding, par exemple, la simulation de noyade un \u00e9lan des stress, dit le sp\u00e9cialiste les plus extr\u00eames il d\u00e9t\u00e9riore le fonctionnement de la m\u00e9moire, comme la privation de sommeil, privation de sommeil, qui apr\u00e8s plusieurs jours peut m\u00eame faire oublier \u00e0 la victime jusqu'\u00e0 son nom et de citer cet adage du m\u00e9tier, la torture, c'est pour les amateurs l'interrogatoire pour les professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [86%] :\r\nJe dirais du du du Michel Audiard bon comprendre Donald Trump, \u00e7a c'est l'ambition de la Weltwoche, cette semaine, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [90%] :\r\nOui, les 2 Inter de droite d\u00e9clare son Numbi Sion prendre le contre- pied de l'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique qui entoure la prise de fonction de Donald Trump, le journal propose un facteur check-in pr\u00e9cis de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et fait par l'administration tram depuis 3 semaines, tout cela accompagn\u00e9 d'un \u00e9ditorial la derni\u00e8re couverture du journal allemand Spiegel qui montrent Donald Trump en soldats de Daesh tenant dans sa main, \u00e0 la t\u00eate sanglante de la statue de la libert\u00e9 est totalement exag\u00e9r\u00e9 les m\u00e9dias surestime le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sous- estiment les institutions am\u00e9ricaines, d'ailleurs c'est un juge r\u00e9publicain partisan de Bush, qui a refus\u00e9 d'ob\u00e9ir \u00e0 Trump sur le d\u00e9cret anti- immigration, le slogan l'Am\u00e9rique d'abord n'est pas si terrible, il peut signifier surtout balayons d'abord devant notre porte le journal en veut pour preuve les propos de Donald Trump, dans une interview diffus\u00e9e sur Fox News lundi Trump dit respecter Poutine et quand le journaliste lui fait remarquer que Vladimir Poutine est un tueur Donald Trump r\u00e9pond : pensez -vous que notre pays soit si innocent, nous avons aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [91%] :\r\nBeaucoup de tueurs de Vladimir Poutine, un opposant au Kremlin maintenant, aurait -il \u00e0 nouveau \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9, la question est pos\u00e9e par 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, Vladimir car Amorosa, journaliste et opposant de 35 ans est tomb\u00e9 subitement malade la semaine derni\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 admis aux soins intensifs pour une d\u00e9faillance inexpliqu\u00e9e de ses organes vitaux et il est dans le coma depuis une affaire qui ravive le spectre des m\u00e9thodes sombres des services secrets sovi\u00e9tiques, note le quotidien et de rappeler les empoisonnements de l'air poutinienne souci du transfuge Alexandre Lutvinenko \u00e0 Londres en 2006 ou alors du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Viktor Iouchtchenko, c'est en 2004 pour les les cas les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [93%] :\r\nC'est une catastrophe annonc\u00e9e le Blick \u00e9voque ce matin, le vent de panique qui souffle sur le club de foot de ville alors que, hier, les investisseurs turcs ont d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat le FC ville a vendu l'ann\u00e9e derni\u00e8re son \u00e2me au diable et comme pr\u00e9vu, l'aventure tourne au naufrage commande ce matin le journal et maintenant tout le club redoute de finir au purgatoire pour le football suisse, c'est un d\u00e9sastre et surtout ce n'est pas le 1er il y a eu Valdemar Kita \u00e0 Lausanne le tch\u00e9tch\u00e8ne Bulat Chagaev Fax \u00e0 Max, le Fran\u00e7ais remarque rejet iranien Majid Pishyar Servette tous les investisseurs \u00e9trangers ont conduit les clubs suisses dans le mur, c'est une chronique de l'horreur et aujourd'hui le risque de faillite du FC Villagran avec 70 collaborateurs qui pourraient se retrouver sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [75%] :\r\nCelle de Phoenix les Lego rena\u00eet sans cesse de leurs cendres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [87%] :\r\nOui, les Legos ses jouets n'\u00e9pargne nous peut-\u00eatre \u00e9tant \u00e9mis aujourd'hui par nos enfants ont lutt\u00e9 plusieurs fois pour leur survie et celle des diff\u00e9rentes crises Dilaver Versailles donc ce matin qui ont rendu l'entreprise de petits blocs de construction si inventive, le journal fait le r\u00e9cit de cette histoire chahut\u00e9e aujourd'hui gr\u00e2ce au film Lego est plus fort que jamais et maintenant \u00e9go s'amuse m\u00eame \u00e0 limiter les super- h\u00e9ros l'article pr\u00e9sente quelques chiffres aussi 600 milliards de briques de Lego ont \u00e9t\u00e9 produites depuis sa cr\u00e9ation en 1949 tandis que la plus haute tour jamais construite en Lego faite 355 m\u00e8tres 7 \u00e0 Legoland Aggoune une bourse pardon en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [87%] :\r\nEt puis les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s pour finir Gu\u00e9rets tr\u00e8s peu, c'est tant mieux mais, aujourd'hui, une page people du matin sur ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui parle volontiers leur addiction me donne une excellente excuse pour vous faire servir une savoureuse citation de Serge Gainsbourg, Simon les cigarettes ont eu ma voix, l'alcool a eu mon foie, les femmes ont eu mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [90%] :\r\nOn a rajout\u00e9 merci beaucoup mesdames, voil\u00e0 pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T06:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1575531", "internalArchiveId": "AA1702575652", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8374822", "imageURL": "http://www.rts.ch/8374843.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "VD: le projet de r\u00e9novation du Ch\u00e2teau cantonal Saint-Maire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "Minimag: certaines communes mettent en place des r\u00e9seaux de chauffage \u00e0 distance aux copeaux de bois", "FR: la population devra se prononcer sur l'initiative \"transparence du financement de la politique\"", "L\u2019h\u00f4pital neuch\u00e2telois dans la tourmente: les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Il y a trois ans, le peuple suisse approuvait de justesse l'initiative sur l'immigration de masse", "Mobilisation des milieux culturels en faveur de la presse: le point avec Tatyana Franck \u00e0 Lausanne", "Les invit\u00e9s culturels: trois membres de Tweek pr\u00e9sentent leur nouvel album", "Mondiaux de ski de Saint-Moritz: les commentaires de Fabrice Jaton \u00e0 Saint-Moritz", "Donald Trump a critiqu\u00e9 une cha\u00eene de magasins qui refusait de vendre les v\u00eatements de sa fille", "Brexit: les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9 le lancement de la proc\u00e9dure de s\u00e9paration", "La disparition des r\u00e9cifs coralliens inqui\u00e8te les scientifiques japonais", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le ch\u00e2teau est le si\u00e8ge du gouvernement vaudois. Cette r\u00e9novation devrait co\u00fbter 23 millions.", "Un syst\u00e8me avantageux et qui pollue moins que le mazout.", "Un texte qui pr\u00e9voit la publication des noms des donateurs de plus de 5'000 francs.", "Les cons\u00e9quences de ce vote ont \u00e9t\u00e9 importantes pour notre \u00e9conomie et pour nos partenaires europ\u00e9ens.", "Le groupe de rap nyonnais est bien \u00e9tabli en Suisse romande.", "Ce pourrait \u00eatre le premier conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat manifeste depuis l\u2019investiture du pr\u00e9sident.", "Les d\u00e9put\u00e9s ont autoris\u00e9 Teresa May \u00e0 entamer la proc\u00e9dure de s\u00e9paration entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne.", "Selon une \u00e9tude, 70 % des r\u00e9cifs coralliens du sud de l'archipel sont morts en raison des changements climatiques."], "variantIds": ["ece-8240342", "ece-8242921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-07T11:16:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029739\r\nDate de transcription : 15-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [73%] : \r\nBoxe mais contre qui des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:19) [78%] : \r\nJe sais pas, les et l\u00e0 \u00e7a peut faire des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:22) [88%] : \r\nFaire enfin tout ce qu'on se mette dans le plan qui prend fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:27) [74%] : \r\nAssez mais je gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:53) [70%] : \r\nIl nous reste encore 35 ne stresse pas que dire, allez sur le fond, c'est du augurer comme \u00e7a Vadim ou \u00e0 dire Julien sur la photo, la vraie minutes la et Damien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:55 > 0:00:57) [76%] : \r\nC'est trop d\u00e9tendu ce plateau \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:00) [83%] : \r\nCe qui est bien c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:03) [74%] : \r\nMal per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:16 > 0:02:49) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition ce 9 f\u00e9vrier 2017, date butoir fix\u00e9e par l'initiative sur l'immigration de masse pour la mise en oeuvre du texte, initiative dont l'approbation avait suscit\u00e9 alors les pires inqui\u00e9tudes pour l'avenir de l'\u00e9conomie et des relations bilat\u00e9rales, nous ferons le bilan, 3 ans plus tard, les accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eats adress\u00e9e \u00e0 Donald choix impossible il y a un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain que d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a vivement critiqu\u00e9 la cha\u00eene de distribution North pour avoir cess\u00e9 de vendre les v\u00eatements de sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:03:36) [90%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel la campagne autour de la votation sur l'avenir de l'h\u00f4pital, anim\u00e9e par une nouvelle affaire selon nos coll\u00e8gues de la radio, le chef du service de gastro- ent\u00e9rologie ne peuvent pas pratiquer faute de dipl\u00f4me reconnu Julien et Guillaume nous en dit plus dans un instant la mobilisation in\u00e9dite des milieux culturels romands dans le temps, une cinquantaine d'institutions unissent leurs voix pour soutenir la diversit\u00e9, la presse, \u00e0 l'origine de ce mouvement, le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, sa directrice Tatyana Franck et notre et le plaisir de recevoir les 2 voies du groupe tout oui, les rappeurs explique oni chacun de leur mini- album a cartonn\u00e9, ils ont jou\u00e9 dans les festivals en Suisse et les grandes salles \u00e0 l'\u00e9tranger et pourtant ils ont attendu ce jour pour sortir leur premi\u00e8res album il y a 3 ans jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:36 > 0:03:48) [92%] : \r\nBonjour le peuple suisse approuv\u00e9 de justesse initiative sur l'immigration de masse, plongeant la Suisse, son \u00e9conomie et ses partenaires europ\u00e9ens dans une p\u00e9riode de grande confusion rappel sign\u00e9 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:04:00) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 3 ans, la victoire de l'UDC de sur l'initiative sur l'immigration de masse, le monde politique semble grandit r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 une application qui pourrait faire tomber les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:09) [86%] : \r\nSoyez du croquis qui pendentif, le peuple a parl\u00e9, un point c'est tout, il faut que nous, diplomates aille \u00e0 Bruxelles pour leur expliquer comment fonctionne notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:28) [91%] : \r\nEt la r\u00e9action ne tardent pas Bruxelles tape l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, en suspendant le programme de recherche Horizon 20 20 mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affiche la plus grande fermet\u00e9 si l'Europe ne veut pas n\u00e9gocier l'introduction de contingents la Suisse fera primer sa constitution qui fait face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:29 > 0:04:41) [91%] : \r\nLa Constitution fait foi, on ne peut pas consid\u00e9rer la constitution comme cela nous chante si nous ne la consid\u00e9rons plus comme d\u00e9terminante \u00e0 quoi pouvons-nous encore nous r\u00e9f\u00e9rer dans notre pays et qu'est-ce qui fait encore fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:49) [91%] : \r\nH\u00e9las, malgr\u00e9 une activit\u00e9 diplomatique intense, Bruxelles ne veut rien n\u00e9gocier voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:05:07) [90%] : \r\nC'\u00e9tait une discussion difficile car Simonetta et moi, nous avons des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes tant, pour fin 2015 Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente son projet d'application, il y aura des contingents si l'immigration d\u00e9passe un certain seuil colle Europe soit d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:09 > 0:05:18) [92%] : \r\nCe soir, avec l'Union europ\u00e9enne et la s\u00e9curit\u00e9 du droit ou ce sera en fonction de la volont\u00e9 populaire sans cette cette solution \u00e0 l'amiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:18 > 0:05:44) [90%] : \r\n3 mois plus tard pourtant, changement de ton, le PLR d\u00e9cide que l'application se fera sans contingent avec une Saint-Prix Ferrand \u00e7a l'embauche des ch\u00f4meurs au Parlement, l'UDC protestent contre cette solution qui pr\u00e9serve les bilat\u00e9rales la proposition de PLR est totalement vide, fin d\u00e9cembre, pourtant une alliance du PS et du PLR impose sa solution les bilat\u00e9rales sont sauv\u00e9s et l'UDC hurlent au viol de la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:46 > 0:06:30) [94%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie, le taux d'ch\u00f4mage a augment\u00e9 de 0,2 points au mois de janvier, pour atteindre 3,7 pourcent en en moyenne suisse, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, les offices r\u00e9gionaux de placement comptabilise au total 164500 inscrits, le nombre de ch\u00f4meurs n'avait plus atteint tels niveaux depuis mars 2010 en France, une explosion est survenue vers 10 heures ce matin dans la Safrane nucl\u00e9aire de Flamanville, dans le d\u00e9partement de la Manche, elle s'est produite dans la salle des machines hors zone nucl\u00e9aire pr\u00e9cisa pr\u00e9fecture qui exclut tout risque radioactif, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9es, aucun bless\u00e9 grave n'est \u00e0 d\u00e9plorer, l'incendie est en passe d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 par mesure de pr\u00e9caution, l'un des 2 r\u00e9acteurs de la centrale a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:44) [92%] : \r\nAu Royaume-Uni, une \u00e9tape importante a \u00e9t\u00e9 franchie en vue de la mise en oeuvre du break cite les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont largement approuv\u00e9 le projet de loi autorisant la premi\u00e8re ministre Th\u00e9r\u00e8se Hamel a lanc\u00e9 formellement la proc\u00e9dure de divorce Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:45 > 0:06:50) [80%] : \r\nCharles quoi lors du vote, hier soir \u00e0 la Chambre d'\u00e9conomie men\u00e9e dans le prix d'une cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:53 > 0:06:55) [77%] : \r\nClaude Juneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:09) [93%] : \r\nLe r\u00e9sultat ne fait pas un pli par 424 voix contre 122 les d\u00e9put\u00e9s autorisent Teresa m\u00eame entamer la proc\u00e9dure de s\u00e9paration entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:09 > 0:07:23) [92%] : \r\nOui, les d\u00e9sespoir, nous pensons qu'il est possible de trouver un accord dans un d\u00e9lai de 2 ans, pas juste pour notre retrait de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi pour les accords commerciaux qui nous permettront d'avoir un partenariat fort et strat\u00e9gique avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:24 > 0:07:25) [74%] : \r\nLa premi\u00e8re ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:25 > 0:07:35) [88%] : \r\nVa donc pouvoir d\u00e9clencher le processus de s\u00e9paration avant le 31 mars m\u00eame si les 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s \u00e9tait oppos\u00e9 au Grecs cite le vote du peuple, a finalement \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:48) [98%] : \r\nLes parlementaires \u00e9cossais ont tent\u00e9 sans succ\u00e8s un baroud d'honneur contre l'activation de l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne qui lancera les n\u00e9gociations conduisant au divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:07:58) [95%] : \r\nCe que la Cour supr\u00eame a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le fait que le gouvernement \u00e9cossais n'a pas de droit de v\u00e9to sur l'activation de l'article 50 ce qu'a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:04) [86%] : \r\nPourtant r\u00e9clam\u00e9, la veille, les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais au pouvoir Edimbourg lors d'un vote symbolique de leur Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:06 > 0:08:22) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, ce pourrait \u00eatre le 1er conflit d'int\u00e9r\u00eat manifeste depuis l'investiture de Donald Schrempp hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a vivement critiqu\u00e9 une grande cha\u00eene de magasins motif, l'entreprise a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre la marque d'propri\u00e9t\u00e9 de sa fille 24 algues vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:08:37) [91%] : \r\nDonald Trump et Ivanka un duo ins\u00e9parable pour lui, elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Washington et de lui, elle tient son sens des affaires avec un point commun : tous 2 ont accol\u00e9 leur nom \u00e0 leurs produits dans le cas Ivanka une ligne de v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:08:47) [89%] : \r\nVoici quelques articles de la collection des manteaux de magnifiques pour le week- end d'incroyables tricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:47 > 0:09:45) [90%] : \r\nLa semaine derni\u00e8re le distributeur Nordstrom retire la collection de ses rayons, motif invoqu\u00e9, les ventes sont d\u00e9cevantes de quoi pousser Donal Trump a temp\u00eat\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ma fille Ivanka a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e si injustement par Nordstrom car pour la Maison Blanche, c'est une attaque directe contre le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, craint de CO SP1 qui semaine va \u00eatre concernant sa famille il a dit tr\u00e8s clairement \u00e0 quel point il \u00e9tait fier de son une petite car si quelqu'un peut attaquer sa politique en prenant pour cible ses proches, le pr\u00e9sident a tout \u00e0 fait le droit, en tant que p\u00e8re de l'UDF en avant, qui se tiendra fin d'ann\u00e9e, et pourtant cette intervention pr\u00e9sidentielle dans une affaire priv\u00e9e pose une question fondamentale : le risque d'un conflit d'int\u00e9r\u00eat serait poste le service public doit \u00eatre au-del\u00e0 de tout soup\u00e7on, si tout en haut, on ne montre pas l'exemple d'autres se diront si les r\u00e8gles sur les conflits d'int\u00e9r\u00eats ne s'applique pas au pr\u00e9sident, pourquoi s'appliquera-t-elle \u00e0 moi, peut-\u00eatre que je pourrais me faire un peu d'argent gr\u00e2ce \u00e0 ma fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:46 > 0:09:57) [95%] : \r\nCe cas s'ajoute aux nombreuses questions entourant les affaires de la famille Trump le pr\u00e9sident assure n'avoir plus aucun lien avec le conglom\u00e9rat qui porte son nom, sans en avoir \u00e0 ce jour fourni la preuve d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:58 > 0:10:39) [94%] : \r\nL'\u00e9pilogue de la m\u00e9saventure du Boeing de la compagnie Swiss bloqu\u00e9 depuis une semaine dans le Grand Nord canadien, l'appareil est rentr\u00e9 ce matin en Suisse \u00e0 Kloten l'avion qui devait relier Z\u00fcrich \u00e0 Los-Angeles, avait d\u00fb se poser en urgence \u00e0 equal 8 dans le Grand Nord canadien, suite \u00e0 une avarie technique, il a pu \u00eatre d\u00e9pann\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9acteur convoyer sp\u00e9cialement de Z\u00fcrich en Suisse romande, je vous le disais en titre, l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois se retrouve \u00e0 nouveau dans la tourmente \u00e0 quelques jours d'une votation cruciale pour l'avenir de l'institution selon nos coll\u00e8gues de la RTS Radio, le chef du service de gastro- ent\u00e9rologie engag\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier dans l'incapacit\u00e9 de pratiquer en cause Julien Guillaume la difficult\u00e9 \u00e0 faire reconna\u00eetre ses dipl\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:39 > 0:11:20) [92%] : \r\nOui, et c'est pour cette raison que le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a d\u00e9cid\u00e9 en janvier dernier de suspendre ce gastro- ent\u00e9rologue selon nos coll\u00e8gues de la radio, un m\u00e9decin qui a exerc\u00e9 durant 5 mois et soigner de nombreux patients, un m\u00e9decin qui est toujours utilis\u00e9, employ\u00e9e par l'h\u00f4pital, dans l'attente d'une d\u00e9cision alors de son c\u00f4t\u00e9, la direction de l'h\u00f4pital refuse de parler de manquement, elle parle plut\u00f4t d'une sous- \u00e9valuation administrative par certains pour, je cite : saboter l'h\u00f4pital r\u00e9f\u00e9rence faite un r\u00e9cent Post Facebook d'un m\u00e9decin priv\u00e9 de La Chaux-de-Fonds qui avait justement mis en lumi\u00e8re cette affaire de ce gastro- ent\u00e9rologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:20 > 0:11:29) [88%] : \r\nUn m\u00e9decin de la Joconde il faut il faut dire, cette affaire r\u00e9v\u00e8le le climat tr\u00e8s particulier de cette campagne sur l'avenir de de l'h\u00f4pital, un climat ou un c'\u00e9tait, c'\u00e9tait du d\u00e9bat tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:30 > 0:12:16) [92%] : \r\nOui et alors pour rappel le dimanche les neuch\u00e2telois devront trancher entre le projet du gouvernement qui pr\u00e9voit une centralisation des soins et une initiative issue des montagnes pour 2 h\u00f4pitaux autonomes, ce qu'il faut dire, c'est que ce scrutin r\u00e9veill\u00e9 comme jamais la guerre entre le entre le haut et le bas du canton, une guerre qui se cristallise dans les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 les coups bas, les manipulations, les attaques personnelles atteignent des, des, des, des sommets, \u00e0 telle point que le gouvernement cantonal, mais aussi les ex\u00e9cutifs du Locle et de La Chaux-de-Fonds ont appel\u00e9 \u00e0 la semaine pass\u00e9e, ont lanc\u00e9 un appel au calme, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que quelque soit l'issue du scrutin dimanche, h\u00e9 bien cette votation laissera de profondes traces dans la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:16 > 0:12:34) [86%] : \r\nMerci beaucoup Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel loyaut\u00e9 et honneur 2 mots pour accueillir les conseillers d'\u00c9tat Vaudois dans leur furent futur quartier g\u00e9n\u00e9ral l'intervention artistique retenus dans le cadre de la restauration du ch\u00e2teau cantonal 5 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, visite de chantier avec Yvan Perrin Berrer Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:36 > 0:13:05) [90%] : \r\nLes travaux de restauration sont \u00e0 mi- parcours mais une visite de la cave au grenier et d\u00e9j\u00e0 possible, voici le futur lieu du pouvoir cantonal Vaudois le ch\u00e2teau Saint \u00e0 Lausanne devrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir les conseillers d'\u00c9tat, courant 2018 aujourd'hui les architectes d\u00e9voilent le projet artistique retenus pour embellir cet escalier une artiste vaudoise a d\u00e9nicher parmi les fresques du couloir, un po\u00e8me du 15\u00e8me si\u00e8cle et dans ses textes, elle a s\u00e9lectionn\u00e9 13 mots qui seront inscrits en grand sur ce mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:05 > 0:13:24) [85%] : \r\nCes mots sont des vertus que devrait avoir toute personne qui exerce le pouvoir et je pense que c'est des mots qui ont toujours de l'importance aujourd'hui donc, le 1er sa noblesse fera tout en ao\u00fbt dernier, cette pers\u00e9v\u00e9rance et entre 2 il y a des mots comme un intitul\u00e9 fois largesses amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:24 > 0:13:34) [88%] : \r\nLe ch\u00e2teau sa m\u00e8re datent du XIVe si\u00e8cle, il a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de pouvoir pour les \u00e9v\u00eaques, avec les baillis bernois, puis les conseillers d'\u00c9tat sa restauration co\u00fbte au total 23 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:36 > 0:14:02) [90%] : \r\nLa d\u00e9marche est in\u00e9dite par sa forme autant que par son ampleur, une semaine apr\u00e8s la disparition de l'hebdo, une cinquantaine d'institutions culturelles romandes, mus\u00e9es, th\u00e9\u00e2tres, festivals se sont offert une page du temps pour soutenir la presse \u00e9crite et ses journalistes, pour que la presse soit plurielle engag\u00e9 critique et de qualit\u00e9, il faut des effectifs descend le d\u00e9bat public en d\u00e9pend, elle, l\u00e0 le message des signataires Tatyana Franck est avec nous, bonjour, vous \u00eates la dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:02 > 0:14:09) [89%] : \r\nCrise de l'\u00c9lys\u00e9e, c'est de vous je crois, qu'est n\u00e9e cette initiative, comment fait- on pour mobiliser comme cela 50 institutions romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:11 > 0:14:39) [95%] : \r\nNotre action vise en effet \u00e0 soutenir l'ensemble de la presse \u00e9crite, les institutions culturelles contribue au d\u00e9bat public et invite \u00e0 regarder le monde diff\u00e9remment et il ne tenait vraiment \u00e0 coeur de f\u00e9d\u00e9rer un ensemble tr\u00e8s important d'institutions culturelles de l'ensemble de l'arc l\u00e9manique que ce le soit des institutions issues du monde mus\u00e9al, mais aussi du th\u00e9\u00e2tre, du cin\u00e9ma, de la danse et de la culture afin de d\u00e9livrer un message de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:39 > 0:14:43) [87%] : \r\nAlors \u00e0 quoi peut servir finalement \u00e0 untel geste au-del\u00e0 de de l'apparition m\u00e9diatique, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:45 > 0:14:59) [94%] : \r\nNotre souhait \u00e9tait de f\u00e9d\u00e9rer, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer 54 institution culturelle, que je remercie de cet engagement, nous avons souhait\u00e9 r\u00e9agir extr\u00eamement rapidement afin de publier cette action aujourd'hui jour aurait d\u00fb sortir les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:00 > 0:15:12) [89%] : \r\nAlors que c'est quoi la suite qu'est-ce qu'on fait si, si vous n'\u00eates pas les seuls \u00e0 exprimer une inqui\u00e9tude hein pour pour la presse romande, si effectivement ces inqui\u00e9tudes se se v\u00e9rifie qu'est-ce que vous \u00eates pr\u00eat au jusqu'o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller dans le fond pour de d\u00e9fendre cette diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:14 > 0:15:31) [95%] : \r\nIl est tr\u00e8s important d'avoir un d\u00e9bat, un d\u00e9bat vari\u00e9s et d'avoir une presse de qualit\u00e9 et pour cela il faut des sp\u00e9cialistes et il faut que la culture soit pr\u00e9sente dans la presse de mani\u00e8re vari\u00e9e avec une identit\u00e9 tr\u00e8s forte et c'est pour \u00e7a que ce message de soutien est important aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:31 > 0:15:33) [81%] : \r\nDot\u00e9 d'un fort merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:35 > 0:15:55) [92%] : \r\nDans le canton de Fribourg la population devra se prononcer sur 10 y h\u00e2tive des jeunes socialistes, ainsi intitul\u00e9 transparence du financement de la politique, un texte qui pr\u00e9voit la publication des noms des donateurs de plus de 5000 francs ce matin le Grand Conseil donnait son mot d'ordre \u00e0 la population propose de rejeter ce projet, on \u00e9coute le chef du groupe socialiste au Grand Conseil Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:56 > 0:16:13) [91%] : \r\nCe sont des fois les cantons qui doivent donner la mesure 3 cantons, l'ont fait Gen\u00e8ve Tessin et, Neuch\u00e2tel, Fribourg, pourrait faire la m\u00eame chose pendant que que \u00e7a va bien pour justement faire la lumi\u00e8re et toute transparence sur ce financement pour permettre simplement \u00e0 l'\u00e9lecteur de voter en toute connaissance de cause et savoir qui est derri\u00e8re telle campagne de \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:14 > 0:16:33) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e aux nouveaux moyens de se chauffer et m\u00eame si les installations sont toujours majoritaires, les alternatives \u00e9mergent, certaines communes mettent en place des r\u00e9seaux de chauffage \u00e0 distance au copeaux de bois pour mieux comprendre brebis noires Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann nous emm\u00e8ne dans le Jura \u00e0 Malleret et au Breuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:35 > 0:16:38) [82%] : \r\n\u00e0 Amal depuis 18 mois, la halle de gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:40 > 0:16:51) [94%] : \r\nLa Maison de l'enfance et l'\u00e9cole secondaire sont toutes chauff\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une seule installation un chauffage \u00e0 copeaux de bois, la commune a fait ce choix pour une simple et bonne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:52 > 0:16:59) [92%] : \r\nOn avait, dans une partie de nos b\u00e2timents communaux des chaudi\u00e8res qu'avait une vingtaine ou une trentaine d'ann\u00e9es, donc on savait qu'on allait devoir investir dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:59 > 0:17:11) [93%] : \r\nL'installation se situe sous la halle de gymnastique apr\u00e8s quelques petits probl\u00e8mes de jeunesse, aujourd'hui elle fonctionne \u00e0 satisfaction le bois pour remplacer le mazout Amal, on n'y croit plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:29) [95%] : \r\nC'est une solution d'avenir, parce qu'on sait que, en tout cas le mazout va vraisemblablement augmenter par l'augmentation de la taxe sur les huiles min\u00e9rales et puis on avait vraiment la volont\u00e9 d'utiliser des ressources locales de permettent l'exploitation de for\u00eat le nettoyage de nos for\u00eats et puis de travailler avec un partenaire de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:29 > 0:17:40) [90%] : \r\nEt ce partenaire, c'est la bourgeoisie de Malleret, c'est elle qui livrent les copeaux de bois, plusieurs fois par semaine ce qu'il faut des centaines de m3 de mati\u00e8res premi\u00e8res pour assurer l'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:40 > 0:17:57) [78%] : \r\nFinanci\u00e8rement, on sait pas rentable parce qu'il faut le faut face le bois, il faut le d\u00e9part des donc il y a des co\u00fbts mais finalement que de transporter bois dans dans beaucoup plus Zinarou debout la Suisse ont Tholot laiss\u00e9s sur place, c'est plus \u00e7a finalement pas qu'on fait pour les prolonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:09) [89%] : \r\nAu Breuleux, le en r\u00e9seau, c'est presque de l'histoire ancienne, cela fait plus de 10 ans qu'il fonctionne actuellement 46 b\u00e2timents sont connect\u00e9s \u00e0 l'installation des entreprises, des \u00e9difices communaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:09 > 0:18:27) [89%] : \r\nEt des maisons individuelles, on envoie de l'eau, comme dans une autre, une autre installation mais vous n'avait pas de chaudi\u00e8res \u00e0 mazout individuel par maison n'avait pas de chambre o\u00f9 il faut mettre le le r\u00e9servoir \u00e0 mazout et puis vous avez un tuyau qui entrent et en Turquie sort c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:27 > 0:18:41) [89%] : \r\nGagner de la place cette horloger l'a bien compris en se branchant au chauffage, \u00e0 distance, il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des espaces aujourd'hui utilis\u00e9e pour l'activit\u00e9 industrielle et le directeur a fait ses calculs, le thermo- r\u00e9seau est avantageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:41 > 0:19:03) [90%] : \r\nNous n'avons plus de charges d'investissement \u00e0 pr\u00e9voir, nous n'avons pas de charges d'entretien non plus \u00e0 pr\u00e9voir \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame un certain co\u00fbt, mais si l'on tient compte de ces genre d'investissements et de le rendement qui pour un syst\u00e8me traditionnel, qu'il faut quand m\u00eame amortir sur une quinzaine d'ann\u00e9es, \u00e7a reste \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:03 > 0:19:11) [94%] : \r\nUn syst\u00e8me donc Avantage et qui pollue moins que le mazout, le chauffage au bois et \u00e0 distance a visiblement tout pour plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:13 > 0:19:24) [89%] : \r\nSaint-Moritz au championnat du monde de ski, la m\u00e9t\u00e9o joue \u00e0 nouveau les trouble-f\u00eates l'entra\u00eenement des descentes dames et messieurs, a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 d'une heure ce matin en raison du brouillard, les femmes ont pu finalement s'est lanc\u00e9 \u00e0 11 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:24 > 0:19:30) [92%] : \r\nParmi Lara Gut qui n'a pas cherch\u00e9 l'exploit, il faut dire qu'un programme charg\u00e9 l'attend avec demain le combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:30 > 0:19:36) [94%] : \r\nEt dimanche la descente alors Fabrice Jaton comment va-t-elle Lara Gut apr\u00e8s sa d\u00e9ception au super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:36 > 0:20:13) [90%] : \r\nAlors, rassurez-vous, que tous les Suisses se rassurent, Lara Gut va bien, en tout cas assez bien, on l'a rencontr\u00e9 ce matin \u00e0 l'abri, effectivement, la 8\u00e8me, place de l'entra\u00eenement de la descente, on a gard\u00e9 sous les pieds sous les spatules pour l'\u00e9preuve de demain donc le combin\u00e9 alpin, comme vous l'avez dit, on lui a pos\u00e9 la question \u00e0 l'art a Good comme tous nos confr\u00e8res d'ailleurs quelles sont ses ambitions pour cette \u00e9preuve de demain, elle nous a dit tout simplement faire au mieux tenter d'aller le plus vite possible et avoir un bon feeling sur les skis, elle \u00e9conomise ses phrases \u00e9conomise ses mots, Lara Gut, elle garde l'\u00e9nergie pour l'\u00e9preuve de demain, on esp\u00e8re que \u00e7a passera, pour elle, elle fait en tout cas partie des favorites mais Lara Gut devrait sortir une grande course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:13 > 0:20:16) [86%] : \r\nBon y croit et le reste de l'\u00e9quipe, parce que c'est pas la seule un avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:17 > 0:20:46) [90%] : \r\nHier, c'\u00e9tait la grosse, grosse d\u00e9ception, effectivement avec le super- G des messieurs en ce qui concerne b\u00e9ate feuilleter car l'Orient Kassam type plomb\u00e9 l'ambiance, mais les choses du monde sont encore long, alors hier il y avait absolument personne dans les rues de Saint-Moritz, mais il vrai aussi \u00e0 la d\u00e9charge des supporters, h\u00e9 bien qu'ils doivent prendre cong\u00e9 en pleine semaine pour venir voir une \u00e9preuve, ils ne peuvent pas forc\u00e9ment ici tous les h\u00f4tels sont pleins et surtout co\u00fbtent tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais la grande f\u00eate, ce sera surtout ce week- end \u00e0 partir de demain samedi et dimanche avec les 2 \u00e9preuves de vitesse des \u00e9preuves reines des 2 descentes et on esp\u00e8re en tout cas qu'il aura une grosse, grosse ambiance \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:46 > 0:21:09) [94%] : \r\nPas de brouillard merci beaucoup Fabrice attend tout \u00e7a, c'est assez bien s\u00fbr sur la RTS, merci beaucoup on change compl\u00e8tement de climat et d'altitude, c'est le symbole de la menace qui p\u00e8se sur les oc\u00e9ans, la disparition des coraux inqui\u00e8te les scientifiques au Japon par exemple, selon une \u00e9tude de 70 pourcent des des r\u00e9cifs coralliens, au sud de l'archipel sont morts en raison des changements climatiques Marc Jules mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:12 > 0:22:18) [92%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier les eaux situ\u00e9es pr\u00e8s de l'\u00eele de petits Nawa tout au sud du Japon, accus\u00e9 d'une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure de pr\u00e8s de 2 degr\u00e9s par rapport aux normes saisonni\u00e8res un r\u00e9chauffement qui pr\u00e9occupe les scientifiques puisqu'il acc\u00e9l\u00e8re consid\u00e9rablement la d\u00e9t\u00e9rioration des pr\u00e9cieux r\u00e9cifs corallien de l'archipel, car le pays du Soleil Levant, ce n'est pas seulement une succession de ville d\u00e9mesur\u00e9e, c'est aussi un chapelet de petites \u00eeles au climat quasi tropicale situ\u00e9e tout au sud du Japon et au large, une s\u00e9rie de petites barri\u00e8res de corail essentiel \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me marin, selon un rapport publi\u00e9 par le minist\u00e8re nippon de l'environnement ces r\u00e9cifs sont victimes d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9coloration et de d\u00e9p\u00e9rissement li\u00e9 \u00e0 la pollution mais acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es \u00e0 la fin de l'an dernier, selon les donn\u00e9es des scientifiques japonais pr\u00e8s de 70 pourcent des des corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement perdus dans le sud du pays, une proportion en hausse vertigineuse par rapport aux chiffres enregistr\u00e9s les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, une catastrophe programm\u00e9e et irr\u00e9m\u00e9diable pour toute la r\u00e9gion o\u00f9 la majorit\u00e9 des activit\u00e9s humaines sont li\u00e9es \u00e0 la mer, et donc \u00e0 la sant\u00e9 des r\u00e9cifs coralliens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:20 > 0:22:32) [88%] : \r\nOui, c'est le nom du nouvel album du groupe lyonnais Tweek dans le rap \u00e9lectro- solaire est bien \u00e9tablie depuis plusieurs ann\u00e9es dans le paysage musical et pourtant c'est le 1er des 2 chanteurs Epik oni sont vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:32 > 0:23:20) [87%] : \r\nAlors est-ce \u00e0 dire que c'est l'\u00e2ge de la maturit\u00e9, je ne sais pas, mais en fait on les conna\u00eet depuis longtemps, effectivement, les mini- album qui avait cartonn\u00e9, vous \u00e9criviez je croyais avec distribue, c'est peut-\u00eatre une des raisons, oui, c'est bel et l\u00e0 donc c'est le vrai gros premi\u00e8re album et moi je l'ai \u00e9cout\u00e9 ce matin et je veux dire que le son est toujours aussi bon, on a vraiment envie de vous suivre d'aller voir sur sc\u00e8ne et en plus, effectivement, il y a cette \u00e9nergie et ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s solaire parce que parfois on voit l'arabe comme un truc plut\u00f4t revendicatif aux vous, vous \u00eates plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 rap joyeux mais on va en parler alors pour commencer, vous 2, donc, Epik au nez, vous vous connaissez depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps est-ce que vous \u00eates d'accord de nous d\u00e9crire faites vous d\u00e9crire l'un l'autre, pour qu'on puisse faire connaissance, mais pour quel genre de vous \u00eates Epik c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:21 > 0:23:44) [80%] : \r\nDonc voil\u00e0 oni que j'ai rencontr\u00e9 en fait c'est mon voisin quand on on avait quoi, 11 ans il arrivait \u00e0 Avignon il arrivait des Philippines \u00e0 Nyon et puis vendre assez vite connect\u00e9s l'Europe une passion commune, assez rapidement, mais il ne suit donc on a eu, il y a eu lieu assez rapidement, moi je l'ai suivi Direct derri\u00e8re alors on c'est un rappeur, puisqu'on peut dire \u00e7a rappeurs tout \u00e0 fait solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:47 > 0:23:55) [85%] : \r\nSur les cendres ici d'accord il y a un truc important quand m\u00eame c'est que vous \u00eates tous les 2, bilingue, donc \u00e7a d'ailleurs, sur l'album, c'est presque tous en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:55 > 0:24:03) [92%] : \r\n\u00e0 partir de featuring en suisse allemand et en fran\u00e7ais, mais en effet sur ce projet Tweek on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le parti pris de la langue anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:03 > 0:24:11) [78%] : \r\nMais si vous aviez un rappeur ou ainsi, qui serait votre embl\u00e8me, ce serait qui chacun de \u00e9nerve parce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:22) [92%] : \r\nUn peu dans les classiques finalement ce qui ce qui m'a marqu\u00e9 moi personnellement dans mon enfance Nasse, c'est vraiment le rappeur pour moi qui vraiment la route voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:22 > 0:24:46) [84%] : \r\nMais c'est vrai qu'on a tellement fait, c'est vrai, on dit aussi sur une phase de dans une direction o\u00f9 la musicalit\u00e9 de mani\u00e8re aussi g\u00e9n\u00e9ral devient aussi tr\u00e8s important parce qu'on a qu'un groupe et on essaie de finalement dans le dans le projet, donc nous nous influences Hip-Hop, rap, avec nous, en effet, nous nous mettre \u00e0 penser falot nos nos nos nos p\u00e8res, mais on a aussi ses ce, ce go\u00fbt pour l'entit\u00e9 qui qui donne son qui met son grain de sel aussi dedans, il y a des go\u00fbts assez assez \u00e9clectique finalement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:46 > 0:24:59) [84%] : \r\nC'est vraiment l\u00e0 le r\u00e9sultat d'une fusion entre un groupe plus funky \u00e0 2 rappeurs un beat boxeur ses forces mais et si on regarde, vous \u00eates aussi des rapports tr\u00e8s vocaux, enfin, vous faites du Champ c'est injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:00 > 0:25:01) [68%] : \r\nAlors, il y un peu plus que moi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:01 > 0:25:31) [81%] : \r\nOn a enfin qu'on n'a juste pas voulu se limitait ont donn\u00e9, oui, on s'est mis dans le rap, mais ont donn\u00e9, on se dit : ben voil\u00e0 r\u00e2p\u00e9 \u00e7a pas forc\u00e9ment il y a parce que, de fa\u00e7on rap, il y a 3 semaines, mais dire simplement qu'on a choisi de de l'exploiter plus apr\u00e8s, on a vraiment enlever cette barri\u00e8re de rappeurs qui chante bah voil\u00e0 on est on on des m\u00e9lodies d\u00e9fend chantonne, donc voil\u00e0, c'est ce qu'on \u00e9coute, alors oui, plus on essaie de faire un retour sur le parcours suite il est sign\u00e9 Isabelle c'est tellement chaud parce que vous voit rappeler quand vous \u00eates tout petit, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:38 > 0:25:43) [68%] : \r\nPatrick Buisson cette musiciens chanteurs pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:45 > 0:25:48) [68%] : \r\nLui c'est Luthor, le musicien le plus l\u00e9ger de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:49 > 0:25:51) [84%] : \r\nIl quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:51 > 0:25:57) [75%] : \r\nUn peu comme les chanteurs oni et puis a le rythme et le rap longtemps la voie depuis tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:57 > 0:26:03) [67%] : \r\nN\u00e9anmoins, m\u00eame c'est une petite page non a pos\u00e9 le font d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:04 > 0:26:32) [83%] : \r\n2 micros Star devenu Ollier, puis, puis Tweek en fusionnant avec les patates \u00e0 Sotchi passe club en 2009 et puis derri\u00e8re le maire, le d\u00e9but d'une aventure rat\u00e9e Hip-Hop, rock, \u00e9lectron libre, une zone leur 1er mini- album bottom left et le d\u00e9but d'une s\u00e9rie de 4 volets d\u00e9cor foutraque et sans trucage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:32 > 0:26:45) [81%] : \r\nEt des rythmes fait pour la sc\u00e8ne dont ils sont les rois, les plus grands festivals de Suisse l'ont compris, Pal\u00e9o Christine recos ar\u00e8ne Caribana Montreux Jazz, le groupe de millions cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:30) [78%] : \r\nCette ann\u00e9e, 1er vrai album qui porte leur nous Tweek surtout risque d'autres un single Renaud oui ambiance \u00e9lectro, les joies et les chocs de l'homme, hausse du du cargo en perp\u00e9tuel renouvellement Tweek prouve que la Seine suisse est bien vivante, un groupe pr\u00eat \u00e0 conqu\u00e9rir le vraiment et de donner et Bennett.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:31 > 0:27:36) [81%] : \r\nEt le clip en avant- premi\u00e8res, je crois, et on l'a aper\u00e7u dans ce sujet 3\u00e8me un 3\u00e8me, membre du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:44) [88%] : \r\nLe plus l\u00e9ger, elle a dit : regardez la rivi\u00e8re donc vous qui \u00eates d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:54 > 0:28:37) [68%] : \r\nDu moins, qu'une pluie, beaucoup d'ambiance pour \u00e7a \u00e7a alors fra\u00eecheur donc \u00e7a, elle a encore \u00e9t\u00e9 prise gare rivaux fantastique pas bon quand m\u00eame, qui fait que ma soeur qui St\u00e9phane de la m\u00eame temps est pr\u00e9vue vers le pouvoir, c'est c'est cette Sylvie Chausse aupr\u00e8s des champions, je dois dire du mus\u00e9e depuis voler du m\u00eame et leur bonus mesure du vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:37 > 0:28:54) [84%] : \r\nEt maintenant, c'est gagner, c'est moi qui allons lors de l'accord vous en p\u00e9riode, bravo, c'est un peu une mesure un peu ce truc \u00e9nerg\u00e9tique et je disais solaire joyeux, c'est vraiment \u00e7a fait aussi partie de la culture Hip-Hop, on a parfois cette image un peu d'ou violentes qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:54 > 0:29:23) [85%] : \r\nBen disons que aussi bien les fondamentaux, disons de la la culture aussi Hip-Hop sont peu peace vieux unit il y avait une faune et une faune c'est vrai que c'est un c'est un un vrai bout de notre de notre projet, on a une vraie bande de potes \u00e0 la base, bah nous on se conna\u00eet, donc on l'a vu dans le sujet, c'est vrai, \u00e7a fait toujours plaisir \u00e0 voir ces images et puis tr\u00e8s petit, on va pourcent depuis tr\u00e8s petit et puis voil\u00e0, on a une vraiment une \u00e9nergie, une coh\u00e9sion de groupe, et c'est ce qui fait que \u00e7a tient et qu'on a vraiment cette cette ambiance qui se d\u00e9gage sur sc\u00e8ne qui est qui peut para\u00eetre en effet solaire et et et assez amusante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:23 > 0:29:31) [78%] : \r\nL\u00e0 c'\u00e9tait la version a capella, on a pu mesurer aussi importantes sommes du rythme, de ce que vous amenez, mais en fait, fait pas du beatbox Luthor c'est plus vari\u00e9 que \u00e7a ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:31 > 0:30:03) [83%] : \r\nAlors c'est vrai que sur ce projet, en fait, moi j'ai j'la d'amener des voix aussi parce que rappelez moi je, je suis en soutien au niveau du bac signe et puis c'est vrai que je la ram\u00e8ne, j'essaie de les pousser au niveau de l'\u00e9nergie, parce que \u00e7a uniquement chez un petit peu derri\u00e8re, c'est vraiment des de les pousser plus d'\u00eatre compl\u00e9mentaires puis d'amener un peu ce ce c\u00f4t\u00e9 beat box, un classique, on conna\u00eet peut-\u00eatre avec le mec qui fait les rythmes et qui fait du beat box ce par quoi j'ai commenc\u00e9 dans la rue avec lui, quand on \u00e9tait jeune \u00e0 maintenant essayer de de transgresser un peu les codes essayer Bada Yves Epik t\u00eate vocalement quelque chose d'avoir beaucoup d'Scratch vocale dossier d\u00e9form\u00e9 d'accord mais il serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:03 > 0:30:12) [69%] : \r\nLa petite musique, je dirais le micro c'est mieux dit on va partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:13 > 0:30:34) [86%] : \r\nC'est qu'en fait quand on sera Scratch dit c'est \u00e7a moi que la vieille mais bon il faut bien je me d\u00e9voue parce qu'Agn\u00e8s \u00e9tait prise mais donc, juste un mot encore, parce que on se r\u00e9jouit de voir l'album il sera vernie 24 f\u00e9vrier prochain dans le cas des Hivernales \u00e0 Nyon et puis il y aura une tourn\u00e9e qui s'en suit \u00e7a \u00e9videmment, on en reparlera mais un mot peut-\u00eatre sur la place que vous avez dans la sc\u00e8ne Hip-Hop suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:34 > 0:31:09) [86%] : \r\nBen \u00e9coutez alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que, justement, a commenc\u00e9 assez t\u00f4t, ce qui nous reste, enfin, tr\u00e8s court, on on a, on a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment en mode rap rap, lui et moi, et on a, on a vu, c'\u00e9tait aussi un petit peu plus difficile sur la sc\u00e8ne musicale suisse de faire de la du concert justement de DJ, rappeurs, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec des musiciens et \u00e0 se dire : ben tiens, on va, on va en parfaite forme un projet musical et donc du coup on se retrouve un petit peu entre 2 chaises en revenir \u00e0 \u00eatre sur un terrain assez rock et musique populaire \u00e9lectro et ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Hip-Hop finalement assez fondamentale qui, enfin qui qui qui nous appartient, beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:09 > 0:31:27) [89%] : \r\nOui, je pense qu'aujourd'hui, le Hip-Hop, c'est plus seulement indique j'ai un rapport il y a aussi plein de, de, de, de gens qui transgressent les codes quand m\u00eame quelque chose de diff\u00e9rent et nous, on est vraiment dans cette d\u00e9marche-l\u00e0, en essayant d'aller chercher des choses avec nous influencent nos mani\u00e8res de voir la musique et nos mani\u00e8res de sentir le la la musique pour que \u00e7a donne naissance \u00e0 se confesser, c'est Tweek \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:27 > 0:31:47) [85%] : \r\nEt c'est riche, \u00e7a s'\u00e9coute, pour le moment, c\u00e9d\u00e9 \u00e0 partir du 27 f\u00e9vrier prochain, je vous le disais, dans le cas des Hivernales \u00e0 Nyon et puis on conserve parce que c'est encore mieux, on vous suivra en tout cas merci tous les trains le 15 et le clip le 15 f\u00e9vrier on n'avait jamais vu, donc on a d\u00e9j\u00e0 merci beaucoup \u00e0 l'enseigne de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:47 > 0:32:07) [91%] : \r\nLocal ce soir l'incroyable collection d'un retrait\u00e9 de Sierre son jardin abrite un morceau d'histoire, un tr\u00e9sor que ce collectionneur a mis des ann\u00e9es \u00e0 rassembler une vingtaine de t\u00e9l\u00e9cabine qui date des premi\u00e8res heures du tourisme d'hiver, rencontres et visites d\u00e8s ce soir \u00e0 19 heures, et puis \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:16 > 0:32:18) [86%] : \r\nSuivez l'information sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:01 > 0:33:02) [75%] : \r\nLes gentils avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:02 > 0:33:11) [89%] : \r\nSurtout que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:14 > 0:33:24) [79%] : \r\nCelui qui va bien sup\u00e9rieur, j'ai juste des femmes boucle je c'est bon, je vais la remettre juste assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:26 > 0:33:26) [71%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:29 > 0:33:40) [87%] : \r\nVoil\u00e0 bonjour alors installez-vous l\u00e0- bas, dans les banques, alors oui, ce sont les bonnes cartes et je vous remercie alors installez-vous l\u00e0- bas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:45 > 0:33:51) [90%] : \r\nEt puis voil\u00e0, c'est la bonne image et puis on va juste \u00e0 bah c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:52 > 0:33:54) [84%] : \r\nAlors donc, j'ai de chefs plateau aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:56 > 0:34:01) [91%] : \r\nC'est une formation va alors donc tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:02 > 0:34:09) [67%] : \r\nTout en poste en fin d'ann\u00e9e, c'est quoi, qui a une petite Shiloh Fabbro hors du domani de pour, de mani\u00e8re \u00e0 le troc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:14 > 0:34:14) [62%] : \r\nEnfin, baigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:16 > 0:34:21) [52%] : \r\nBen Kadamani matinale force j'ai pris Ngamukol Jet Tawakkol picolent ann\u00e9e Vicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:21 > 0:34:22) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:23 > 0:34:23) [69%] : \r\nForce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:25 > 0:34:45) [85%] : \r\nEn fran\u00e7ais, demain matin c'est pas clair comme situation, c'est possible qu'on ait quelques flocons, mais ici on rit savoir \u00e0 Gen\u00e8ve m\u00eame \u00e7a risque d'\u00eatre plus neige m\u00e9lang\u00e9s Pelletier oui c'est quoi que, oui, oui je sais mais je vois que, oui, on sait pas non su\u00e9dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:46 > 0:34:49) [67%] : \r\nNon mais tu parles italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:51 > 0:35:00) [70%] : \r\nOui, mais tu m'as jamais parl\u00e9 en italien il y a pas de l'emploi, un non voire SNTF t-on dehors Novak ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:02 > 0:35:04) [86%] : \r\nBon, moi j'ai t\u00e2ch\u00e9 de me concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:07 > 0:35:08) [95%] : \r\n\u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:45 > 0:35:58) [91%] : \r\nDonc, pour votre gouverne, on n'a pas de texte \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et on se cale, on a donc des des moniteurs qui nous permet de cadrer non non et donc on de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:59 > 0:36:04) [86%] : \r\nDonc c'est un, c'est un m\u00e9tier o\u00f9 fait travailler la m\u00e9moire mais je vous rassure : plus on la travaille mieux elle se porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:06) [97%] : \r\nC'est comme \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:09 > 0:36:11) [77%] : \r\nC'est ce que je dis \u00e0 mon fiston \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:16 > 0:36:17) [99%] : \r\nAlors voil\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:20 > 0:39:08) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour la bise \u00e0 refait son apparition ce matin sur le plateau, autour de la morale est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 et la couverture nuageuse est assez in\u00e9gale d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, nous sommes en ce moment sous l'influence d'une d\u00e9pression son Centre se trouve entre la Sardaigne et la Sicile, elle nous am\u00e8ne \u00e0 un l\u00e9ger courant de bise elle provoque \u00e9galement des remont\u00e9es humide vers la Suisse, d'o\u00f9 ces passages nuageux demain 7 bis devrait cette nuit mais les remont\u00e9es o\u00f9 ils vont s'accentuer ce qui va surtout avoir des cons\u00e9quences pour l'ouest de la Suisse ou bien encore pour les versants sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse nous annonce encore un temps sec en toutes r\u00e9gions mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur le Tessin ou bien encore sur la r\u00e9gion du lac de Constance, ailleurs, les \u00e9claircies seront de la partie, elles seront m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le plateau, autour de l'aimant soleil g\u00e9n\u00e9reux \u00e9galement pour les Alpes valaisannes ce soir la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest mais quand bien m\u00eame certaines applications montres des pr\u00e9cipitations, nous devrions en principe garder un temps sec c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons soit dans les normales saisonni\u00e8res soit l\u00e9g\u00e8rement au-dessous, on devrait donc atteindre les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau cette au Tessin 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur Sud-Est ces vents seront faibles en montagne, ils vont encore s'accompagner d'un l\u00e9ger courant de bise sur le plateau, ou bien encore sur le Jura, mais qui va s'att\u00e9nuer au fil des heures demain matin, nous serons donc dans une situation de remonter humide avec un ciel nuageux et des pr\u00e9cipitations faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour de l'aimant et surtout sur les versants sud des Alpes, ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner de chutes de neige autour de 500 m\u00e8tres prudence si vous prenez la route ailleurs temps sec avec des \u00e9claircies, notamment dans les Alpes ou bien sur le quart Nord-Est l'apr\u00e8s- midi, pas de grands changements pour les versants sud des Alpes, mais sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations devraient se terminer, le soleil devrait gagner du terrain, notamment sur le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:08 > 0:40:03) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, un petit peu comme aujourd'hui, mais avec une l\u00e9g\u00e8re hausse le matin les valeurs seront proches de 0 degr\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi, on devrait plut\u00f4t atteindre les 4 \u00e0 5 sur le plateau, jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur Sud-Est ces ventes seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en montagne et ils resteront du genre discret sur le plateau, ou bien encore autour du Lehman pour la journ\u00e9e de samedi bien augmenter 1000 vont se poursuivre, mais ils vont surtout nous amener des nuages en principe pas de pr\u00e9cipitation, le long du Jura sur les versants sud des Alpes ailleurs malgr\u00e9 des passages nuageux, le soleil sera encore d'actualit\u00e9 avec les stratus dans l'Est, dimanche nous o\u00f9 ils vont surtout nous amener des passages nuageux sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes ailleurs, le soleil devrait se g\u00e9n\u00e9raliser, attention quand m\u00eame au brouillard qui vont se former sur le plateau, qui devrait se dissiper en bonne partie l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, moi je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:07:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577166", "durationSec": 72, "title": "FRIGO JAPON BARRIERES CORAIL PAD_RTS000001034294", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives faisant l'historique des 3 ans qui on suivi l'acceptation de l'initiative de l'UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 (09.02.2014) contre l'immigration de masse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577167", "durationSec": 119, "title": "MI 9 FEVRIER 3 ANS APRES_RTS000001061694", "excerpt": "Une cinquantaine d'institutions culturelles de Suisse romande ont achet\u00e9 une page publicitaire dans le journal Le Temps pour manifester leur soutien \u00e0 la presse \u00e9crite et aux journalistes romands, une semaine apr\u00e8s la fin de l'Hebdo.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1577097"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577168", "durationSec": 33, "title": "MI ACTEURS CULTURELS_RTS000001061618", "excerpt": "Les travaux de restauration sont en cours au ch\u00e2teau cantonal Saint-Maire de Lausanne, si\u00e8ge historique du gouvernement vaudois. Itw de l'artiste Ariane Epars qui explique pourquoi des mots seront inscrits sur les murs du b\u00e2timents.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "CULTURE"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577169", "durationSec": 81, "title": "MI BREXIT_RTS000001061695", "excerpt": "Lors de l'entra\u00eenement de la descente dames des Championnats du monde de ski alpin St-Moritz 2017, la skieuse suisse Lara Gut a termin\u00e9 \u00e0 la 9e place.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577170", "durationSec": 61, "title": "MI CHATEAU RESTAURATION_RTS000001061717", "excerpt": "Les communes de Malleray et de Les Breuleux disposent d'installation de chauffage en r\u00e9seau utilisant des copeaux de bois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577171", "durationSec": 25, "title": "MI ENTRAINEMENT DESCENTE_RTS000001061630", "excerpt": "Ext de l'h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois de Pourtal\u00e8s, o\u00f9 le chef du service de gastro-ent\u00e9rologie engag\u00e9 est dans l'incapacit\u00e9 de pratiquer \u00e0 cause de la difficult\u00e9 \u00e0 faire reconna\u00eetre ses dipl\u00f4mes \u00e9trangers."}, {"internalArchiveId": "AA1702577172", "durationSec": 30, "title": "MI FLAMANVILLE EXPLOSION 2_RTS000001061669", "excerpt": "Itw du d\u00e9put\u00e9 fribourgeois socialiste Pierre Mauron sur l'initiative sur la transparence du financement de la politique."}, {"internalArchiveId": "AA1702577173", "durationSec": 96, "title": "MI IVANKA 3_RTS000001061712", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois propose de rejeter l'initiative des jeunes socialistes sur la transparence du financement de la politique."}, {"internalArchiveId": "AA1702577174", "durationSec": 160, "title": "MI JUBE MAG THERMORESEAU_RTS000001061528", "excerpt": "Portrait du groupe de musique hip-hop Tweek, compos\u00e9 de 7 musiciens, rappeurs et beat boxer parmi lesquels Luthor, Oni et Epik. Ils sortent leur premier album \"Tweek\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MALLERAY", "BREULEUX, LES"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "BOIS", "CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE"], "sequenceIds": ["1577145"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577175", "durationSec": 37, "title": "MI MEDECIN SANS DIPLOME_RTS000001061638", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577176", "durationSec": 34, "title": "MI RETOUR BOEING 2_RTS000001061690"}, {"internalArchiveId": "AA1702577177", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE TRANSPARENCE_RTS000001061705", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577178", "durationSec": 27, "title": "MI TRANSPARANCE_RTS000001061702", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1577143", "1577144"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577179", "durationSec": 121, "title": "MI TWEEK_RTS000001061681", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAP", "HIP-HOP", "MUSICIEN", "PORTRAIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577218", "summary": "09.02.2014 : membres UDC exultant. Plateau SRF, d\u00e9claration Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR. \nBerne, 20.06.2014 : conf\u00e9rence de presse Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \nBruxelles, 02.02.2015 : Jean-Claude Juncker, Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, embrassant Simonetta Sommaruga et son itw. \nBerne, 04.12.2015 : conf\u00e9rence de presse et itw Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \nBerne, 21.09.2016 : intervention Adrian Amstutz, Conseiller national UDC bernois.\nBerne, 16.12.2016 : Conseil national adopte la loi d'application de l'initiative et les conseillers nationaux UDC protestent avec des pancartes.", "id": "1577097", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577264", "summary": "Duplex Lausanne : itw Tatyana Franck, directrice du mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e.", "id": "1577143"}, {"internalArchiveId": "AA1702577265", "summary": "D\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil fribourgeois si\u00e9geant, nombreux avec leur ordinateur.", "id": "1577144", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "D\u00c9PUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577266", "summary": "Malleray : stills photos village, halle de gymnastique et la maison de l'enfance. Installation de chauffage communale \u00e0 copeaux de bois. Itw Thierry Lenweiter, secr\u00e9taire commune fusionn\u00e9e de Valbirse. Camion sp\u00e9cial fabriquant des copeaux avec des tronc de bois. Itw Laurent Blanchard, pr\u00e9sident Bourgeoisie de Malleray. \nLes Breuleux : installation de chauffage thermo-r\u00e9seau. Itw Philippe Cattin. Ext et int entreprise horlog\u00e8re Mercier. Itw Jean-Maurice Donz\u00e9, directeur Mercier SA. Copeaux de bois dans chaufferie.", "id": "1577145", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CHAUDI\u00c8RE (CHAUFFAGE)", "BOIS"], "visualGeographicals": ["MALLERAY", "BREULEUX, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577267", "summary": "Plateau : Itw Oni, Epik et Luthor, membres du groupe de hip-hop vaudois Tweek, et interpr\u00e9tant un morceau.", "id": "1577146"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685419", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029739", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A9528114-9CFE-4F99-9483-237F2E2F6BD3", "internalArchiveId": "A9528114-9CFE-4F99-9483-237F2E2F6BD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reporter \u00e0 75 ans l'examen pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s, justifi\u00e9 ou irresponsable? : Interview d'Astrid Stuckelberger, privat docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du vieillissement", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s 70 ans, les conducteurs doivent se soumettre \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical p\u00e9riodique pour pouvoir continuer \u00e0 conduire. N\u00e9anmoins, le conseiller national UDC, Maximilien Reimann, se bat depuis des ann\u00e9es pour que ce contr\u00f4le n'ait lieu qu'\u00e0 partir de 75 ans. La vieillesse est-elle automatiquement synonyme de d\u00e9clin? ", "durationSec": 540, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["permis de conduire", "examen m\u00e9dical", "personne \u00e2g\u00e9e"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s", "InterCit\u00e9s - Reporter \u00e0 75 ans l'examen pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s, justifi\u00e9 ou irresponsable? / JDM_2017-02-08T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Reporter \u00e0 75 ans l'examen pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s, justifi\u00e9 ou irresponsable? / JDM_2017-02-08T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s 70 ans, les conducteurs doivent se soumettre \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical p\u00e9riodique pour pouvoir continuer \u00e0 conduire. La vieillesse est-elle automatiquement synonyme de d\u00e9clin? Interview d'Astrid Stuckelberger, privat docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'UNIGE, sp\u00e9cialiste du vieillissement.", "D\u00e8s 70 ans, les conducteurs doivent se soumettre \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical p\u00e9riodique pour pouvoir continuer \u00e0 conduire. La vieillesse est-elle automatiquement synonyme de d\u00e9clin? Interview d'Astrid Stuckelberger, privat docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'UNIGE, sp\u00e9cialiste du vieillissement.", "D\u00e8s 70 ans, les conducteurs doivent se soumettre \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical p\u00e9riodique pour pouvoir continuer \u00e0 conduire. La vieillesse est-elle automatiquement synonyme de d\u00e9clin? Interview d'Astrid Stuckelberger, privat docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'UNIGE, sp\u00e9cialiste du vieillissement."], "variantIds": ["ece-8349871", "ece-8349852"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:35Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDu matin nous int\u00e9ressons ce matin l'examen m\u00e9dical pour conducteur \u00e2g\u00e9s actuellement des 70 ans, on le sait, les conducteurs doivent se soumettre tous les 2 ans un contr\u00f4le pour pouvoir continuer \u00e0 conduire le conseiller national UDC Maximilien se bat lui des ann\u00e9es pour ce contr\u00f4le ni lieu qu'\u00e0 partir de 75 ans, c'est un d\u00e9bat assez chaud \u00e0 Berne, Berne, qui a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure de consultation \u00e0 ce sujet, alors la vieillesse est -elle automatiquement synonyme de d\u00e9clin et de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence, nous allons parler dans un instant avec notre invit\u00e9 une sp\u00e9cialiste du vieillissement mais tout d'abord, ce reportage de Michel \u00e9mane avec un septuag\u00e9naire en pleine forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [79%] :\r\nC'est fort, c'est l'\u00e9valuation dans la technique TV \u00e7a part du 1er coup ce on aux premi\u00e8res voitures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [90%] :\r\nMichel Collon \u00e0 72 ans, et ce conducteur Vaudois doit actuellement se pr\u00e9senter pour un contr\u00f4le de la vue chaque 2 ans, depuis qu'il a souffl\u00e9 ses 70 bougies cela contrarie car ils se sont parfaitement en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nSi effectivement choquant que tout \u00e0 coup une partie de la population doit passer ce genre d'examen parce que pour moi l'examen m\u00e9dical, c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait courante depuis bien avant 70 ans, chaque ann\u00e9e je fais mon contr\u00f4le m\u00e9dical aupr\u00e8s bon g\u00e9n\u00e9raliste chez vous en ophtalmologue chez mon m\u00e9decin, dentiste, donc \u00e7a fait partie de la vie d'une personne qui se sent responsable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nCes contr\u00f4le chaque 2 ans actuellement vous le ressentez un petit peu comme une marque de m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nC'est vrai que je me pose la question : mais pourquoi faut -il mettent la pression sur ce type de population alors que c'est une population qui a de l'exp\u00e9rience, qui aussi l'sens la responsabilit\u00e9, vous sentez pas danger public, alors bon, je peux comprendre que chacun souhaite \u00e9viter que la personne qui le croise sur la route de mettre en danger, mais comme j'ai dit : c'est une question de responsabilit\u00e9 individuelle, si je prends le volant, c'est que j'ai fait tous les contr\u00f4les dessert pour savoir que je suis en mesure de conduire correctement avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [84%] :\r\nEt l'exp\u00e9riment\u00e9 conducteur esp\u00e8re vivement que la r\u00e9forme sera adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage de Michel \u00e9mane notre invit\u00e9 ce matin \u00e0 Astride Berger bonjour madame, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de et vous \u00eates sp\u00e9cialiste du vieillissement, auteur notamment du guide et m\u00e9decine anti- \u00e2ge vous \u00eates priv\u00e9 de son \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine, l'unique Gen\u00e8ve et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour votre r\u00e9action \u00e0 ce \u00e0 ce petit reportage qu'on vient d'antan vous partagez la r\u00e9action de ce conducteur de 72 ans, qui sont parfaitement aptes \u00e0 conduire et qui se sent discrimin\u00e9e en quelque sorte par ces contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [90%] :\r\nOui, alors je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est clairement une discrimination parce que, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans 2 ans puis on le sait par les \u00e9tudes de g\u00e9n\u00e9rations, on est en meilleure sant\u00e9 que au si\u00e8cle pass\u00e9, et puis il y a aucune raison, il y a aucune raison m\u00eame statistique de dire qu'une personne 72 ans, elle, elle doit arr\u00eater de conduire ces m\u00eames contre- indiqu\u00e9e puisque la mobilit\u00e9, le droit \u00e0 se mouvoir et attractif, c'est bien pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [84%] :\r\nCe qu'on vire ces personnes en en les emp\u00eachant de conduire encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [90%] :\r\nOui en fait on les pr\u00e9cipite plus sans m\u00eame dans la dans la maladie et dans la stagnation et et d'en \u00eatre exclu de la soci\u00e9t\u00e9, etc, et puis en plus, les tests m\u00e9dicaux, c'est ce m\u00eame pas coh\u00e9rent puisque c'est un tout, de conduire, c'est la voiture, c'est l'environnement donc c'est c'est pas juste de condamner une partie de la la population sur quels droits sur quelles statistiques parce que statistiquement pas du tout que c'est les personnes \u00e2g\u00e9es qui provoquent des accidents qui sont le danger pour la route au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [89%] :\r\nComment d\u00e9tecter ces conducteurs la alors qui qui qui ont une mauvaise vue ou de des des Reflex devenus mauvais comment s'assurer que ces gens -l\u00e0 ne prennent pas la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [89%] :\r\nMais le 7 personnes de 67 ans 2 ans lundi, dit, elle fait des tests d\u00e9j\u00e0 m\u00e9dicaux, les personnes \u00e2g\u00e9es sont celles qui consomment le plus, nos services de sant\u00e9, donc elles le savent, il faut pas remettre en question, m\u00eame la bonne volont\u00e9 des personnes parce que sinon, vous devez faire avec toute la population, pourquoi vous le faites avec quelqu'un apr\u00e8s apr\u00e8s \u00e7a c'est tentant et pas avec des jeunes qui sont ceux qui font le plus d'accidents entre 20 et 24 ans, \u00e7a c'est les statistiques le mot donc c'est c'est tr\u00e8s discriminatoire sur aucune base scientifique et on peut pas faire des on peut prendre des d\u00e9cisions sur des moyennes, on sait que chez les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a des personnes malades, on sait qu'il y a des personnes Alzheimer mais c'est pas toutes les personnes, on a notamment \u00e0 partir de 70 ans parce que 12 pourcent ou ou 15 pourcent ont ont une maladie qui qui est invalidantes tous niveaux cognitifs, par exemple, donc c'est un amalgame et c'est prendre des anecdotes et commencer \u00e0 discriminer arbitrairement toute une population, \u00e7a pouvait faire sens le si\u00e8cle dernier mais aujourd'hui avec la science, o\u00f9 elle va et avec toutes les preuves, aujourd'hui on peut je trouve vraiment des hu\u00e9es quand m\u00eame barbares. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [86%] :\r\nPar Barbara h\u00e9 oh c'est un mot de c'est un mot fort \u00e0 Berger, donc si je vous comprends bien, vous \u00eates pour la disparition de tous les contr\u00f4les obligatoires, y compris l'id\u00e9e qui qui tend \u00e0 repousser de 5 ans de septembre, \u00e7a 75 ans, vous dites m\u00eame pas, non, il faut \u00eatre bas\u00e9e sur la volont\u00e9, la la bonne volont\u00e9 individuelle et les contr\u00f4les individuels, on arr\u00eate avec ces contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est il faut aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [91%] :\r\nOui, absolument et je dirais m\u00eame qu'il faut prendre toute la population dans son ensemble et faire un test m\u00e9dical parce que il y a des jeunes sous drogue, il y a des personnes qui sont soit alcool c'est pas parce que il y a une population o\u00f9 les migrants qui ont un probl\u00e8me qu'on va commencer comme la fait Rome pas discriminer tous les migrants et dire qu'ils peuvent pas conduire ou les femmes au volant sont des dangers publics, donc toutes les femmes doivent commencer \u00e0 faire des tests de conduite oui \u00e7a c'est vraiment g\u00e9n\u00e9raliser les anecdotes ou des petites, des statistiques minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nD'o\u00f9 venait cette barre cette barre un peu arbitraire des 70 ans on a priori, on se disait qu'\u00e0 70 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait \u00e0 partir de l\u00e0 que se ou s'accentuer les probl\u00e8mes neurologiques ou ophtalmologiques, c'est ce n'est plus vrai ou ce n'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [90%] :\r\nToutes les maladies ont r\u00e9gress\u00e9 et \u00e0 des \u00e2ges plus \u00e9lev\u00e9s et on sait que c'est la derni\u00e8re ann\u00e9e de vie qui est la plus invalidantes, quel que soit l'\u00e2ge o\u00f9 il y a toute une maladie qui se manifeste etc donc je je comprends pas, en fait, ce ce cet \u00e2ge de 70 ans, j'ai cherch\u00e9, j'ai que Sayed comprendre d'o\u00f9 vient cette cette page et quelle \u00e0 quelle date, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et en fait \u00e7a va m\u00eame en contradiction avec les directives europ\u00e9ennes qui sont anti- discriminatoire de la jet ou les personnes \u00e2g\u00e9es, devrait pouvoir aller \u00e0 l'universit\u00e9 : \u00eatre mobile, faire toutes les activit\u00e9s qu'elles valent pour vol pour rester active en bonne sant\u00e9, parce que sinon, vous commencez \u00e0 dire bon bah alors, il faut un permis \u00e0 partir de 70 ans, en fait, non seulement un test de conduite mais alors un test pour aller skier, vous, vous avez besoin d'un permis pour aller skier parce que vous \u00eates un danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [92%] :\r\nOn en parle, pour les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [93%] :\r\nAlors, faisons -le pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nDonc vieillir ne signifie pas d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence n'est plus le cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [93%] :\r\nNon, non, l\u00e0, en fait, les \u00e9tudes montrent depuis une dizaine, quinzaine d'ann\u00e9es au contraire que la majorit\u00e9 de la population est en bonne sant\u00e9 et vit \u00e0 la maison, la majorit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on prend une minorit\u00e9 puis on g\u00e9n\u00e9ralise ce qui va pas aussi, on sait par la g\u00e9n\u00e9tique, aujourd'hui, les choses peuvent changer le cerveau et plastique qui a l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, qui fait que vous pouvez modifier votre sant\u00e9 l'am\u00e9liorer et donc le le d\u00e9fi, c'est plut\u00f4t de maintenir les personnes \u00e2g\u00e9es au volant de les maintenir sur la route de les maintenir mobile, h\u00e9 bien il y a d'ailleurs des initiatives en France etc puis m\u00eame TCS sur son site, qui promet de maintenir les personnes \u00e2g\u00e9es au volant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [92%] :\r\nOui, parce qu'on n'acceptant le vieillissement pathologique ont ont contribu\u00e9 \u00e0 rendre malades, les personnes \u00e2g\u00e9es, hein, c'est \u00e7a, vous l'aviez dit dans une interview, je me souviens, donc c'est c'est c'est c'est c'est l'effet pervers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [87%] :\r\nOui, c'est l'effet pervers d'\u00eatre pathos sans trique c'est-\u00e0-dire centr\u00e9e que sur la maladie et ce qui va pas chez une personne \u00e2g\u00e9e et par l\u00e0 m\u00eame de la faire sentir exclue malade et puis elle devient d\u00e9pressive et elle bouge plus et elle, elle ne croit m\u00eame plus elle peut am\u00e9liorer ses muscles qu'elle peut, \u00e0 prendre des nouvelles choses que le cerveau et peut se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer peut vraiment et \u00e7a, c'est des nouvelles \u00e9tudes aussi, donc on a aussi chang\u00e9 de si\u00e8cle et puis il faut aussi \u00eatre \u00e0 jour avec la loi, c'est m\u00eame pas, c'est une directive disons avec la science nouvelle et pas, continuez \u00e0 perp\u00e9tuer des des directives qui sont au fond, puissance, m\u00eame au niveau scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [85%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin berger dans la ville de Gen\u00e8ve je vous \u00eates priv\u00e9 de sur la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "conducteur septuag\u00e9naire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stuckelberger, Astrid", "role": "privat docent \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du vieillissement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44A1E3B1-FA70-4804-85FB-2C7FAF511248", "internalArchiveId": "44A1E3B1-FA70-4804-85FB-2C7FAF511248", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales?", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "La fin du d\u00e9lai d'application de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse \u00e9choue cette nuit. Le Parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi, attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e9bat entre les trois conseillers nationaux, Isabelle Moret (PLR/VD), Yves Nidegger (UDC/GE), et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales?  \r\nOn va ouvrir une page europ\u00e9enne.\r\nNous sommes le 8 f\u00e9vrier 2017. 3 ans \u00e0 quelques heures pr\u00e8s apr\u00e8s la votation qui a sans doute le plus impact\u00e9 la Suisse depuis le refus de l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992.  \r\nLa fin du d\u00e9lai d'application, c'est cette nuit. Le parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi. Attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. On verra ce que ca donne, pas s\u00fbr qu'il aboutisse. \r\nReste LA question : \u00e0 quoi doit ressembler l'avenir de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nCar \u00e0 Bruxelles, la commission veut tourner la page des bilat\u00e9rales. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite se rapprocher institutionnellement des 27 ; pas question dit l'UDC, qui brandit le spectre des juges \u00e9trangers. Le parti veut couper les ponts. \r\nQue faire ? On va en d\u00e9battre dans un instant. \r\nMais tout d'abord, d\u00e9tour par Bruxelles, on vous retrouve Romain CLivaz \r\nRomain vous suivez ces relations bilat\u00e9rales au jour le jour depuis la capitale europ\u00e9enne.\r\nAujourd'hui, apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, quel regard portez-vous sur ces relations ?\r\nLa question de la libre circulation des personnes semble apais\u00e9e, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne a promis de suivre les ordonnances en d\u00e9tail pour veiller \u00e0 leur conformit\u00e9 \u00e0 l'accord.\r\nMais dans le fond se pose aujourd'hui la question de la viabilit\u00e9 des bilat\u00e9rales. Le vote de 2014  a pos\u00e9 une question de principe,\r\nEt jamais l'UE n'a donn\u00e9 l'impression qu'il y a avait une ouverture.\r\n*** D\u00e8s le d\u00e9but, Bruxelles et les capitales ont jou\u00e9 muscl\u00e9.\r\nD\u00e8s le lendemain, l'Union a frapp\u00e9 fort, contredisant ceux qui pensaient qu'elle ne r\u00e9agirait pas. \r\nSuite au blocage de l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'UE a exclu la Suisse de la collaboration dans la formation et la recherche.\r\nEt en juillet 2014 le non formel \u00e0 une ren\u00e9gociation de l'accord a \u00e9t\u00e9 transmis. \r\n*** Il y a tout de m\u00eame eu une ouverture, avec la bise du pr\u00e9sident Juncker \u00e0 la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga, bise cens\u00e9e ouvrir un dialogue.\r\nOui, c'\u00e9tait d\u00e9but 2015, mais finalement on ne retiendra peut-\u00eatre de tout cela que le contact physique peu protocolaire., \r\nSi on sait que le travail se concentrait sur l'interpr\u00e9tation de l'accord sur la libre circulation des personnes, et une disposition sur la clause de sauvegarde, peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets ont fuit\u00e9. \r\n*** Puis vint le Brexit en juin dernier\r\nLe coup de gr\u00e2ce pour ce dialogue.avec la peur d'une br\u00e8che suisse exploit\u00e9e par les Britanniques.\r\nC'est en quelques sortes la fin des derniers espoirs de souplesse, mais tr\u00e8s franchement ce dialogue donnait de toute fa\u00e7on l'impression de patiner.\r\nLes rencontres techniques et pr\u00e9sidentielles se sont multipli\u00e9es en 2015 et 2016. Les pr\u00e9sidents Juncker et Schneider-Ammann en ont m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 Oulan Bator, \u00e0 l'occasion d'une rencontre multilat\u00e9rale.\r\nA chaque fois la m\u00eame conclusion : nous n'y sommes pas encore\r\n*** Romain, Ce qui marque aussi ces trois ans, c'est aussi l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie de la strat\u00e9gie des \u00ab capitales, contre Bruxelles \u00bb \r\nOui. Une strat\u00e9gie port\u00e9e et assum\u00e9e par le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhlater.\r\nL'id\u00e9e : contourner Bruxelles, cens\u00e9e \u00eatre une bulle hors du monde, et miser sur des capitales plus pragmatiques. \r\nC'est un \u00e9chec qui se mesure \u00e0 l'absence d'alli\u00e9s pour la Suisse en d\u00e9cembre dernier, lors du suivi des d\u00e9bats parlementaires suisse sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, \r\nfonctionnaires europ\u00e9ens et repr\u00e9sentant des Etats membres \u00e9pluchaient les diff\u00e9rentes versions, et ce sont plusieurs voisins de la Suisse, dont la France et l'Allemagne qui se sont montr\u00e9s les plus intransigeants. \r\nLe salut n'est pas venu des capitales, contrairement \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e9rait, et aux promesses courtoises.\r\n*** Ce qui reste aussi, c'est une forme d'amertume c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\nL'UE a donn\u00e9 l'impression de se comporter comme une grande puissance face \u00e0 un petit pays, et de jouer particuli\u00e8rement dure.\r\nIl est vrai que la Suisse est demandeuse, mais elle n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9montrer sa bonne volont\u00e9 : d\u00e9claration commune pour adapter sa fiscalit\u00e9, plus de r\u00e9sistance dans le domaine du secret bancaire, le symbole du Gothard, la participation aux efforts communs d'accueil des migrants, volont\u00e9 d'appliquer de mani\u00e8re souple le texte sur l'immigration de masse,\r\nDu coup, certains diplomates suisses ne cachent pas une certaine amertume, l'impression que l'esprit des bilat\u00e9rales bas\u00e9 sur l'\u00e9change n'est plus d'actualit\u00e9.\r\nCertains y verront une mani\u00e8re de maintenir la pression sur la Suisse, en vue d'un futur accord institutionnel, d'autres de l'arrogance du grand ensemble. \r\nOn en saura\r\nBLA BLA BLA \r\n.", "durationSec": 1527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349653", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour la relation Suisse et Union Europ\u00e9enne apr\u00e8s les bilat\u00e9rales? / FOR_2017-02-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.02.2017"], "alternativeSummary": ["La fin du d\u00e9lai d\u2019application de l\u2019initiative de l\u2019UDC contre l\u2019immigration de masse \u00e9choue cette nuit. Le Parlement est tomb\u00e9 d\u2019accord sur un projet de loi, attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e9bat entre les trois conseillers nationaux, Isabelle Moret (PLR/VD), Yves Nidegger (UDC/GE), et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8349653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:38Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes le 8 f\u00e9vrier 2017 3 ans \u00e0 quelques heures pr\u00e8s, apr\u00e8s la votation qui a sans doute le plus impact\u00e9 la Suisse depuis le refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 la fin du d\u00e9lai d'application, c'est cette nuit, le Parlement est tomb\u00e9 d'accord sur un projet de loi attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum, on verra ce que \u00e7a donne, pas s\u00fbr qu'elle aboutisse mairesse de la question : \u00e0 quoi doit ressembler l'avenir de r\u00e9elles de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, car, \u00e0 Bruxelles, la Commission veut tourner la page des bilat\u00e9rales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souhaite, lui, se rapprocher institutionnellement des 27, pas question dit du d\u00e9c\u00e8s qui brandit le spectre des juges \u00e9trangers le parti veut couper les ponts, alors que faire, on va en d\u00e9battre dans un instant, Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nOui, mais tout d'abord, on va faire un d\u00e9tour par Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve Romain Clivaz comment vous suivez un ces relations bilat\u00e9rales au jour le jour, depuis la capitale europ\u00e9enne, alors aujourd'hui, apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la loi de mise en 9 de l'initiative contre l'immigration de masse, quel regard portez -vous sur sur ses relations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, c'est que les tensions sur la libre- circulation des personnes semble apais\u00e9, m\u00eame si l'Union a promis de suivre les ordonnances en d\u00e9tail pour veiller \u00e0 la conformit\u00e9 \u00e0 la Corse, la Libye : circulation des personnes, mais dans le fond, c'est la question de la viabilit\u00e9 les bilat\u00e9rales qui se pose aujourd'hui le vote de 2014 \u00e0 poser une question de principe et jamais l'une a d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne et d\u00e9but Bruxelles et les capitales ont jou\u00e9 muscl\u00e9e d\u00e8s le lendemain du vote, contredisant ce qui promettait, lors de la campagne de votation que l'UE ne r\u00e9agiraient pas quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a bloqu\u00e9 l'extension d'Alep, circulation des personnes \u00e0 la Croatie, l'Union a exclu la Suisse de la collaboration dans la formation et la recherche un choc en Suisse et 11 juillet 2014, ou le non formel \u00e0 une ren\u00e9gociation de l'accord a \u00e9t\u00e9 transmis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nIl y a eu Romain tout de m\u00eame une ouverture on se rappelle bien, c'\u00e9tait la bise du pr\u00e9sident Junker \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga NBC cens\u00e9 ouvrir un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait d\u00e9but 2015 mais finalement on retiendra peut-\u00eatre de tout cela que le contact physique peu protocolaire, on sait que le travail se concentrer seule interpr\u00e9tation de la Corse La Libre circulation des personnes, sur une sorte de clause de sauvegarde, mais peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets ont filtr\u00e9, sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nEt puis vint le break sites \u00e9tait en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, \u00e0 un coup de Trafalgar pour l'union mais aussi pour la Suisse, le coup de gr\u00e2ce pour ce dialogue avec la peur d'une br\u00e8che exploit\u00e9e par les Britanniques en cas de solution, c'est en quelque sorte la fin des derniers espoirs de souplesse mais tr\u00e8s franchement ce dialogue c'\u00e9tait \u00e9vident rencontrent techniques et pr\u00e9sidentielles se sont multipli\u00e9s, les pr\u00e9sidents Junker et SchneiderAmmann se sont m\u00eame rencontr\u00e9 \u00e0 Oulan-Bator, \u00e7a fait tr\u00e8s loin tout \u00e7a, \u00e0 l'occasion d'une rencontre multilat\u00e9rale et \u00e0 chaque fois la m\u00eame conclusion : en fran\u00e7ais, en allemand, en anglais, on avance, mais nous ne sommes pas en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nUn roman, ce qui marque aussi ses 3 ans c'est c'est l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie des capitales contre Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, une strat\u00e9gie port\u00e9e assum\u00e9e par le chef du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter l'id\u00e9e contourner Bruxelles cens\u00e9 \u00eatre une bulle hors du monde et miser sur les Capitals, plus pragmatique qui se ferait les avocats de la Suisse, c'est un \u00e9chec qui se mesure \u00e0 l'absence d'alli\u00e9s pour la Suisse en d\u00e9cembre dernier lors du suivi europ\u00e9en des d\u00e9bats parlementaires suisses sur la mise en 9 de l'initiative, c'est la migration de masse ont suivi \u00e7a, article par article, entre les \u00c9tats et nationale dans tous les d\u00e9tails, mais les voisins, comme la France et l'Allemagne est cens\u00e9 se montrer compr\u00e9hensif car voisin avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et bien se sont montr\u00e9s les plus intransigeants le salut n'est pas venu des capitales, contrairement \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aux promesses courtoise formul\u00e9es lors des visites d'\u00c9tat, qui reste aussi Romain, c'est une forme d'amertume c\u00f4t\u00e9 suisse ont eu lieu \u00e0 donner l'impression de se comporter comme une grande puissance face \u00e0 un petit pays et de jouer particuli\u00e8rement dur, alors \u00e7a para\u00eet logique quand on voit les chiffres mais il est aussi vrai que la Suisse est demandeuse, mais elle n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9montrer sa bonne volont\u00e9, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on mentionnera l'adaptation de sa fiscalit\u00e9 des entreprises et des pratiques bancaires, elle s'est engag\u00e9e dans ces domaines -l\u00e0, le symbole du Gothard ou encore la participation volontaire aux efforts communs d'accueil des migrants, la souplesse dans l'application du texte, celui gr\u00e2ce en masse, du coup, certains diplomates m\u00eame plus convaincus, ne cache pas une certaine amertume, l'impression que l'esprit des bilat\u00e9rales bas\u00e9 sur l'\u00e9change n'est plus d'actualit\u00e9, alors certains y verront une mani\u00e8re de maintenir la pression sur la Suisse en vue d'un futur accord institutionnel, d'autres l'arrogance d'un grand ensemble alors plus globalement et pour conclure, c'est bien l'avenir des bilat\u00e9rales qui jouera ces prochains mois, on y verra plus clair sur la volont\u00e9 des 2 parties de poursuivre sur cette voie et si, comme dans les fleurs de Jacques Brel, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables, aussi, comme les vieux amants de Jacques Brel aussi mais finiront par se retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nOn aime toujours Jacques Brel, c'est une bonne mani\u00e8re de conclure merci beaucoup ren\u00e2clent, il va en Direct de bus de Bruxelles, l'avenir des bilat\u00e9rales mais justement on va en d\u00e9battre d\u00e9bat prospectif \u00e0 quoi doit ressembler le futur de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, 3 invit\u00e9s sont avec nous, Isabelle Moret, Yves Nidegger et Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Isabelle Moret, vous \u00eates conscient national PLR vaudoise Yves Nidegger national UDC Genevois Roger Nordmann, conseiller national socialiste \u00e9galement Vaudois, on va commencer avec vous Madame Moret alors pour l'instant, on voit que la Suisse profite d'une Union europ\u00e9enne encore bouscul\u00e9 par le break site mais \u00e0 terme, la Suisse va devoir d\u00e9terminer clairement ce qu'elle veut, on dit souvent que la force de notre pays, c'est sa stabilit\u00e9, sa pr\u00e9visibilit\u00e9, notamment pour les entreprises, alors si on se projette dans l'avenir qu'est -ce qu'on fait est -ce que vous souhaitez -vous un rapprochement institutionnel avec les 27, comme le souhaite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [92%] :\r\nMoi, je souhaite surtout pour suivre la voie des bilat\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire adapter les bilat\u00e9rales que Lourdes a actuellement avec l'Union europ\u00e9enne et les mettre \u00e0 jour parce qu'elles sont obsol\u00e8tes sur plusieurs points, et puis en conclure de nouveaux parce que nous avons besoin par exemple d'un accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ou sur les services bancaires, mais la condition pour obtenir de nouveaux accords rouler au ma\u00eetre, ceux qui sont existants \u00e0 jour, h\u00e9 bien c'est un accord institutionnel, donc il faut qu'on n\u00e9gocie un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, mais pour moi il y a des lignes rouges tr\u00e8s claires, en particulier le peuple suisse doit toujours pouvoir se prononcer sur tout et il faut aussi qu'il n'y a pas de juges \u00e9trangers qui d\u00e9cide chez nous, c'est-\u00e0-dire que ce soit nous-m\u00eames politiquement qui d\u00e9cidions de nos relations avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [87%] :\r\nBon, c'est joli pour le principe, Isabelle Moret, mais on sait tr\u00e8s bien que dans le concret, il va falloir faire des concessions \u00e0 Bruxelles aussi en termes de souverainet\u00e9, sinon l'Union europ\u00e9enne ne sera pas d'accord main qui va dit hein, il y a une forme d'intransigeance Kellner Bruxelles c'\u00e9tait une constante pendant ces 3 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, mais sur les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel finalement nos diplomates \u00e9taient assez proches d'un accord avant la votation, il y a 3 ans, sur l'initiative sur l'immigration de masse perd moment l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, alors qu'on \u00e9tait presque au bout et il voyait le l'pour essayer d'obtenir un accord, alors maintenant il faut recommencer quasiment \u00e0 0, avec des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui, hier, l'Angleterre, il y a une fen\u00eatre ici de quelques mois, mais \u00e7a para\u00eet difficile d'aboutir \u00e0 un accord institutionnel en en \u00e0 peine quelques mois et apr\u00e8s finalement les n\u00e9gociateurs de l'Union europ\u00e9enne seront tellement occup\u00e9 avec l'Angleterre qu'ils auront peu de disponibilit\u00e9 \u00e0 la fois intellectuels parce qu'ils ne veulent rien l\u00e2cher \u00e0 la Suisse, donc ils se sont pas ne sont pas au clair et Angleterre et puis aussi temporel, parce que c'est les m\u00eames qui discutent leur agenda sera tr\u00e8s, tr\u00e8s pris par l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nIsabelle Moret sur votre chemin, vous allez retrouver l'UDC notamment Yves Nidegger qui est avec nous ce soir, il nie les guerres leur vous voulez clairement rompre les relations avec l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, tire un trait sur la Libye : circulation des personnes, avec le fait que \u00e7a puisse avoir sur les bilat\u00e9rales, on parle souvent de de cette clause guillotine si on parle de la stabilit\u00e9 de la Suisse aussi pour les entreprises, franchement c'est pas le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre replacer les choses dans dans leur cadre, ce qui a mis fin au bilat\u00e9rales unilat\u00e9ralement, c'est une d\u00e9claration de la Commission \u00e0 Bruxelles en 2010, donc bien avant le vote sur les vous circulation 2014 10 ans vous n'aurez plus ce que Madame R\u00e9a, rappelez vous n'aurez plus d'accords bilat\u00e9raux or fin d'accord sectoriels hors cadre institutionnel avec reprise automatique de l'\u00e9volution du droit et soumission \u00e0 la jurisprudence de de la Cour europ\u00e9enne de justice en d'autres termes, or un rapport multilat\u00e9rale du type de ce qu'on nous proposions en 92 et ce \u00e0 quoi le peuple suisse a dit non, non, mais en 2010 et la r\u00e9ponse \u00e0 : voulons -nous entrer dans un rapport multilat\u00e9rale et donc quitter les bilat\u00e9rales dont tout le monde se gargarise en se gardant bien dire que Bruxelles pr\u00e9c\u00e9demment non veut plus et ceux qui pr\u00e9tendent les sauver veulent sauver autre chose : ils veulent sauver un accord multilat\u00e9ral qui serait cet accord institutionnel, la r\u00e9ponse est venue ne f\u00e9vrier 2014, le peuple suisse a dit clairement que la libre- circulation, pas question et, implicitement, du coup, qui \u00e9tait : pas question d'entrer dans un rapport multilat\u00e9rales avec l'Union et qu'on allait continuer \u00e0 n\u00e9gocier dans les cas qui int\u00e9resse les 2 parties sur une vraie v\u00e9ritablement bilat\u00e9ral, le reste n'est que verbiage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est faire fi de ce qu'on appelle la clause guillotine, on reste un peu dans, dans le langage europ\u00e9en mais on peut pas, c'est pas \u00e0 la carte pour un certain nombre de d'accords bilat\u00e9raux, Yves Nidegger, ils sont li\u00e9s, et notamment la Libye circulation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [89%] :\r\nAlors les 6 premiers accords ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la libre circulation parce qu'on se m\u00e9fie un peu que les Suisses n'avaient pas aim\u00e9 \u00e7a, et que lorsque les contingences r\u00e9nover compl\u00e8tement de fa\u00e7on graduelle comme \u00e7a s'est fait et risquerait d'avoir des des relations si rien Alice aujourd'hui ces 6 accords vous constaterez qu'on peut tr\u00e8s bien vivre sans eux donc cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e que \u00e7a serait la fin du monde si des accords sur les Fran\u00e7ais pour a\u00e9rien par exemple qu'on a plus de compagnies a\u00e9riennes nationales ou sur l'agriculture alors que la notre agriculture et 2 fois moins favoris\u00e9es que les agricultures europ\u00e9ennes et que nos paysans finalement trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien, enfin vous prenez l'un apr\u00e8s l'autre ces accords -l\u00e0 et vous verrez que aucun ne concerne v\u00e9ritablement l'acc\u00e8s au march\u00e9, \u00e0 part la lev\u00e9e des obstacles pour l'enregistrement du produit, lequel se chiffre \u00e0 un certain co\u00fbt effectivement mais ce coup c'est pas la fin du monde et ce, surtout pas du tout de la valeur, que peut signifier pour un \u00e9tat d'avoir la ma\u00eetrise de ses propres fronti\u00e8res, je vous rappelle que les Anglais pour ce motif -l\u00e0 principalement ont carr\u00e9ment choisi une rupture compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [93%] :\r\nRoger Nordmann des bilat\u00e9rales \u00e0 la carte, finalement, en prenant ce qui ce qui est int\u00e9ressant, et peut-\u00eatre en remettant en question le la libre circulation des peurs, des personnes, c'est possible, c'est envisageable, c'est vrai que le 9 f\u00e9vrier il y a 3 ans, c'\u00e9tait quand m\u00eame un coup de semonce pour pour la grippe, circulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [84%] :\r\nBon th\u00e9oriquement tout est possible, mais d'abord j'aimerais r\u00e9tablir les faits Monsieur Nidegger a dit que les les bilat\u00e9rales \u00e9taient mortes au d\u00e9but de son intervention, \u00e7a para\u00eet malheureusement \u00eatre d\u00e9fait alternatifs, les accords bilat\u00e9raux existent, ils sont en vigueur bilat\u00e9ral est morte parce que l'Union non plus la voie bilan de sprint s\u00e9n\u00e9galais mais on doit vivre dans des mondes un peu bizarre diff\u00e9rent parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [88%] :\r\nPas lat\u00e9ral en tout cas, enfin pour ce que disait Isabelle Moret sec pour signer de nouveaux accords bilat\u00e9raux, il faudra passer par un accord, alors \u00e7a, c'est donc la quadrature du cercle, donc on est quand m\u00eame un peu bloqu\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [91%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te les accords bilat\u00e9raux existent, ils sont toujours en vigueur, on a trouv\u00e9 une forme de mise en oeuvre de l'initiative d'il y a 3 ans, qui permet, avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne de maintenir les accords bilat\u00e9raux tels qu'ils existent, Romain vise existe mais l\u00e0 peut-\u00eatre que Monsieur Nidegger un peu un trouble la perception ou alors c'est moi qui ai un trouble de la perception, ce qui est par contre vrai tout \u00e0 fait, c'est ce qu'a dit Madame Moret, \u00e0 savoir que pour les d\u00e9velopper plus pour les consolider, pour les adapter \u00e0 l'\u00e9volution du droit europ\u00e9en, etc, on est un peu dans une impasse, il faut avancer un pas pour \u00eatre un tram accord institutionnel ou comme le pas suivant ou \u00e0 la place une fois une forme donc rage multilat\u00e9rale et \u00e7a, \u00e7a pose fondamentalement la question de savoir comment l'Union europ\u00e9enne \u00e9volue, c'est pas tellement dans leur sph\u00e8re d'influence, mais enfin on a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 mon avis, \u00e0 ce que on ait une Union europ\u00e9enne qui se d\u00e9veloppe fortement ce comme garant du droit face \u00e0 la force, c'est quand m\u00eame de nous le monde dans lequel on est plut\u00f4t inqui\u00e9tant aussi de l'Union d\u00e9construit il y a ce risque existe donc \u00e9videmment et on a besoin d'une Union europ\u00e9enne qui sera qui fonctionne, qui est, qui a une certaine force et ensuite d'avoir des relations tr\u00e8s organis\u00e9s pour diverses raisons g\u00e9ographiques, \u00e9conomiques, on est au milieu de on est au milieu de l'Europe et la question se pose : comment est -ce qu'on d\u00e9fend le mieux nos int\u00e9r\u00eats alors pour l'instant, c'\u00e9tait pas de reprise automatique du droit quasiment pardon de Schengen et si on reste dans cette logique, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile de d\u00e9velopper et d'autre part on arrive, c'est de plus en plus difficile de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats lors de l'\u00e9laboration du droit europ\u00e9en et c'est cette question qui qui qui se pose, un temps, on a pens\u00e9 que les Anglais cherchent un statut sp\u00e9ciaux un statut sp\u00e9cial dans le dans le dans la construction europ\u00e9enne, c'est par une esp\u00e8ce de 2\u00e8me cercle ou quelque chose comme \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9, semble -t-il, de sortir compl\u00e8tement, donc on peut, faut pas forc\u00e9ment s'attendre \u00e0 une transformation tr\u00e8s rapide des institutions de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [91%] :\r\nIsabelle Moret, vous avez beaucoup parl\u00e9 des bilat\u00e9rales tout \u00e0 l'heure mais est -ce que c'est un concept franchement qui est bien compris par les Suisses, il y a encore une \u00e9tude r\u00e9cente qui a montr\u00e9 que les Suisses en 2014 bien compris ce que veut signifier cette votation en terme de freiner l'immigration de de pression migratoire sur la Suisse, c'est pour \u00e7a qu'ils ont dit oui par contre les bilat\u00e9rales \u00e9tait un un discours flou si vous souhaitez contrer les arguments Daguerre, il faudra aussi changer votre vocabulaire et la mani\u00e8re de parler aux Suisses des enjeux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [89%] :\r\nC'est clair que ces accords bilat\u00e9raux c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer parce que c'est beaucoup, beaucoup d'accord tr\u00e8s diff\u00e9rents et puis il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, autocars, pour moi, c'est pas du tout une question \u00e9motionnel vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne de les aimer ou pas, c'est c'est purement techniques factuels \u00e9conomique, \u00e0 savoir ce qui nous int\u00e9resse vraiment, c'est de pouvoir exporter facilement nos produits dans l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne, c'est notre principal client on souffrent d\u00e9j\u00e0 du franc fort, donc si en plus, nos entreprises doit payer des certifications suppl\u00e9mentaires pour pouvoir exporter leurs produits dans l'Union europ\u00e9enne, nos produits viennent beaucoup trop cher pour \u00eatre comp\u00e9titifs et donc c'est pour \u00e7a que c'est tellement important, ces petits accords d'entrave compte les entraves techniques au au commerce hein, ces obstacles qu'on essaye d'enlever un maximum d'obstacles pour nos entreprises, pour pouvoir importer et c'est-\u00e0-dire que par exemple, elles font une seule certification qui est valable en Suisse et dans l'Union europ\u00e9enne ne sont pas tendres envers 2 donc \u00e7a leur co\u00fbte moins cher et -ce \u00e9tonnant qu'on r\u00e9silie dans ces accords -l\u00e0, elle doit faire de certification leurs produits augmentent, c'est c'est purement basique ces techniques, il faut l'expliquer et c'est pourquoi on veut continuer \u00e0 exporter vers l'Union europ\u00e9enne et puis on veut pouvoir les adapter, parce que si je reprends les certifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est tr\u00e8s con, c'est facile \u00e0 comprendre pour les Suisses quand ils le sentent en termes de concurrence sur les places de travail l\u00e0 on vous \u00eates en d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:09) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que le l'une des grandes ondes libert\u00e9 qu'on a d\u00fb accepter, c'est la libre- circulation des personnes en acc\u00e8de l'explique c'est aussi finalement favorable \u00e0 notre pays d'une part pour pouvoir engager des sp\u00e9cialistes qu'on a qu'on a peut-\u00eatre pas encore assez form\u00e9s dans notre pays et, d'autre part, beaucoup de Suisses b\u00e9n\u00e9ficient aussi de cette possibilit\u00e9 d'aller travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, nous \u00e9tudions veulent aller \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger pour pouvoir s'ouvrir l'esprit pour pouvoir acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences, donc \u00e7a c'est aussi favorable \u00e0 notre \u00e9conomie, mais c'est vrai, c'est que \u00e9motionnellement la Lip : circulation des personnes, ah c'est les moins n\u00e9gatif que nous au Parlement, on a voulu prendre en compte dans le cas de la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse en se disant mais finalement quel est le vrai probl\u00e8me de la libre- circulation des personnes, il faut pas que les jeunes Europ\u00e9ens bien form\u00e9s mais qui demande des petits salaires viennent prendre la place de personne chez nous qui sont plus \u00e2g\u00e9s et qui ont de la peine \u00e0 retrouver un travail donc favorisons ces personnes -l\u00e0, c'est ce qu'on a fait dans le cas de la mise en 9 de lignes initiative sur l'immigration de masse en obligeant l'les entreprises qui seront touch\u00e9s, il y a donn\u00e9 des secteurs o\u00f9 il y a tout d'un coup un ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 les obliger \u00e0 aussi \u00e9tudi\u00e9 et voir les personnes qui sont actuellement en Suisse et qui cherchent un travail par exemple quelqu'un qui a, qui a 50 ans et plus, et qui a de la peine \u00e0 retrouver un travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [89%] :\r\nIl nie les guerres, comment ne pas comprendre finalement votre projet comme une mani\u00e8re de vouloir un peu isol\u00e9, la Suisse est un aliment int\u00e9ressant qui \u00e9tait mis en avant par madame Moret, c'est la mobilit\u00e9 \u00e0 laquelle les Suisses ont attach\u00e9 aussi dans leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger est -ce que c'est pas aussi quelque chose qui plaident en faveur d'une Suisse qui restent ouverts et qui fait aussi parfois des concessions avec ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [87%] :\r\nC'est c'est proches le pays europ\u00e9en le plus ouvert qu'soit en comparaison de de tous les autres, \u00e0 tout point de vue l\u00e0 la migration, le nombre de mariages mixtes le les les \u00e9tudiants nous sommes hyper ouvert donc cette id\u00e9e qu'on serait un pays ferm\u00e9 qui se ferment et encore plus, c'est une image d'Epinal \u00e0 l'envers pour ce qui est du futur, il faut regarder ce qui va fr\u00f4lements se passer au sein d'Union europ\u00e9enne, m\u00eame on n'a pas grand contr\u00f4le l\u00e0- dessus, mais probablement que les Britanniques, d'ailleurs ils ont exprim\u00e9 \u00e7a de fa\u00e7on assez claire en disant, \u00e0 propos du Bric site \u00e9coutez, on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 le reste pas combien \u00e7a co\u00fbte, c'est une approche extr\u00eamement pragmatique anglo- saxonne mais mais pourquoi pas, moi je vois assez les Britanniques revenir dans la, elle est fond\u00e9e en en 64 donc sorti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour pour pour d'assez mauvaises raisons et se voit rejoindre la part d'autres pays qui sont int\u00e9ress\u00e9s, comme la Suisse, un acc\u00e8s au march\u00e9 le plus vaste possible n\u00e9gocier sur une base bilat\u00e9rale, mais pas \u00e0 la l'administration m\u00eame pas \u00e0 la perte de souverainet\u00e9 m\u00eame pas \u00e0 la perte des fronti\u00e8res et je suis assez certain que si dans la et est ou dans autre chose qui resterait \u00e0 faire un certain nombre d'\u00c9tats se regroupent parce que des breaks tiendra sans doute d'autres bient\u00f4t d'un peu pr\u00e8s, tous les leaders qui souhaitent se faire \u00e9lire vont promettre \u00e0 leur peuple une votation l\u00e0- dessus, on pourrait imaginer une esp\u00e8ce de structures europ\u00e9ennes parce qu'il en faut une bien s\u00fbr qui serait construite de de bas en haut et qui ferait concurrence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que ceux qui veulent vraiment comme la France ou l'Allemagne peut-\u00eatre la Belgique arriv\u00e9e un super \u00c9tat europ\u00e9en dans lesquelles les \u00c9tats nationaux compl\u00e8tement dissous leurs pr\u00e9rogatives fond en fait le finalement sera en concurrence qu'il le fasse oui si pr\u00e9tendent vraiment il y arriver et qu'il le fasse vraiment parce qu'aujourd'hui, se disent frein\u00e9s dans le processus par certains r\u00e9calcitrants qui n'ont pas d\u00e9bat s'associent autour d'une id\u00e9e de libre- \u00e9change et puis \u00e9videmment se structure aussi, mais cette fois, de bas en haut, parce certaines comp\u00e9tences vont bien devoir \u00eatre organis\u00e9e de mani\u00e8re plus large et puis les 2 ensemble pour avoir pour avoir les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, le break cit\u00e9 allure la chose, il Niedecker, il y a aussi beaucoup de 2 Britanniques qui se rendent compte que la vie circulation va dans les 2 sens et qu'on que actualisons si besoin de sortir du pays, on a pris l'habitude de prendre l'avion pour aller passer un week- end, Dieu sait o\u00f9, en Europe, c'est c'est des CDD, des changements de vie qui ont eu lieu et que si, effectivement, la libre circulation devait \u00eatre restreinte, \u00e7a va compliquer grandement leur vie, donc une sortie sont ne sont pas comme week- end en Europe qui n'ont strictement rien \u00e0 voir, l'allure, c'est pass\u00e9 si c'est moins de contr\u00f4les dans les a\u00e9roports et c'est aussi des choses, des petites choses qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:16) [88%] :\r\nLes Britanniques, aujourd'hui, n'\u00e9tant pas dans Schengen, les contr\u00f4les dans les a\u00e9roports, d\u00e9coulant de Schengen et la libre- circulation, la question est hors sujet non le le l'Europe est extr\u00eamement int\u00e9grer la le souhait d'aller ici et l\u00e0, on le voit d'ailleurs, prenez l'exemple d'Erasmus aujourd'hui, alors que lorsque, lorsque, pour se venger, la, la Commission a cass\u00e9 RS Moss \u00e0 l'\u00e9poque on a examin\u00e9 les comptes, on a vu quoi, qu'on a vu que les \u00e9changes d'\u00e9tudiants ce sur quoi nous sommes tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9s en Suisse \u00e9videmment, c'\u00e9tait une partie du budget Erasmus qu'une grosse partie, en revanche, c'\u00e9tait le financement d'activit\u00e9s de jeunesse, qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat acad\u00e9mique et que finalement on paye en ce qu'il faut, \u00e0 ceux qui veulent les faire leur s\u00e9jour \u00e0 l'\u00e9tranger, certains de mes enfants sont all\u00e9s dans universit\u00e9s europ\u00e9ennes, ce que c'est bien le syst\u00e8me, on d\u00e9pense bien moins qu'en participant \u00e0 Erasmus, c'est la m\u00eame chose pour la recherche, les plus grandes universit\u00e9s techniques c'est c'est le c'est le les VfL les p\u00e9ages Vienne Vienne le les les Am\u00e9ricains, les Anglais un peu les Allemands on a besoin pour la recherche de bons accords avec ces pays l\u00e0, mais pas d'un accord multilat\u00e9ral incluant la la Bulgarie et la Roumanie, qui n'ont pas forc\u00e9ment des \u00e9coles attractif, de ce point de vue, donc il y a toute une esp\u00e8ce d'id\u00e9ologie aujourd'hui consistant \u00e0 dire apr\u00e8s l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, le d\u00e9luge qui est compl\u00e8tement faux, si on se met \u00e0 analyser accord pas accord ce que v\u00e9ritablement ils apportent ce que v\u00e9ritablement il \u00e9coute et puis ce qu'il en co\u00fbte surtout d'abandonner sa souverainet\u00e9 au profit de quelque chose, l'Union europ\u00e9enne qui n'est jamais devenu un \u00c9tat, vous avez un vide politique sid\u00e9ral en Europe parce que les \u00c9tats ne sont plus de vrais \u00e9tats pour avoir abandonn\u00e9 pr\u00e9rogatives essentielles comme le contr\u00f4le des fronti\u00e8res et la monnaie et l'Union europ\u00e9enne n'est jamais devenu un nez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [86%] :\r\nNi on va faire r\u00e9agir Roger Nordmann, c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu sacro-saint \u00e0 consid\u00e9rer l'Union europ\u00e9enne qu'on y touche pas, on garde tout toutes les tous les accords bilat\u00e9raux, touch\u00e9 \u00e0 rien, bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [87%] :\r\nReprenant d'eau au point d\u00e9but au point de d\u00e9part sur lesquels je crois on a les 3 d'accord, c'est que la Suisse est ainsi ouverte, elle est tr\u00e8s ancr\u00e9, elle a \u00e9norm\u00e9ment de relations avec ses voisins et L\u00e9o vraiment au coeur de l'Europe, non nous tous les domaines, donc de toute fa\u00e7on, il faut, on est oblig\u00e9 de r\u00e9gler toutes sortes de choses, je prends un seul exemple, lors de l'assassinat de la socioth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la collaboration politique \u00eatre watts aux mati\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 qui a permis d'arr\u00eater meurtrier en Pologne pour donner qu'un seul exemple pratique de toute fa\u00e7on, on est au int\u00e9grer dans ce territoire, il faut qu'on r\u00e8gle pas seulement nos relations \u00e9conomiques mais encore beaucoup d'autres choses, notre coop\u00e9ration politique, notre coop\u00e9ration mati\u00e8re d'asile notre coop\u00e9ration mati\u00e8re d'environnement, etc, donc de toute fa\u00e7on c'est c'est indispensable d'avoir des relations structur\u00e9e avec nos voisins, comme pour plein de raisons, ils sont au sein de l'Union europ\u00e9enne, une partie des relations fait pas bilat\u00e9ralement avec les pays chacun des pays voisins, mais avec l'Union europ\u00e9enne et c'est moi, je consid\u00e8re, contrairement \u00e0 la mort, et je vais pas me cacher et puis je dis pas c'est un mal n\u00e9cessaire, mais on aimerait \u00e9viter de dire que c'est utile et puis c'est juste pour des questions \u00e9conomiques, non, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des pays europ\u00e9ens qui collaborent bien outre qui tombe pas dans les guerres d'influence comme celles qui ont ravag\u00e9 l'Europe pendant des si\u00e8cles, qui essaye d'avoir une meilleure coop\u00e9ration l\u00e0 o\u00f9 je je partage le point de vue, n'Monsieur Nidegger, c'est que le l'int\u00e9gration europ\u00e9enne est inachev\u00e9e, il y a certaines comp\u00e9tences qui ont pas \u00e9t\u00e9 transmis qu'il aurait d\u00fb l'\u00eatre, d'autres qui sont transmises, mais mal mal utilis\u00e9 en plus \u00e0 des domaines peut-\u00eatre ou l'Union devrait se retirer d'autres domaines, Elf interactives, ils y travaillent, nous avec depuis l'ext\u00e9rieur, on a peine \u00e0 donner la mais finalement le plus int\u00e9ressant je trouve encore que Monsieur Nidegger 10 \u00e0 la fin et il faut font qui sort de l'Union europ\u00e9enne, toute une s\u00e9rie d'\u00c9tats mais il faut quand m\u00eame une autre structure pour g\u00e9rer leur pas cette structure, elle avait un nom, c'\u00e9tait l\u00e0, il y a les pour, du pur au libre- \u00e9change, mais il y a, elle existe plus puisqu'il est int\u00e9gr\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre elle existe pour un est -ce que \u00e7a p\u00e8te pour l'parce que tous ces pays sont atteints sont int\u00e9gr\u00e9s dans le march\u00e9 unique, par le biais de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en qu'on avait qu'on avait refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui ce qui va se passer maintenant les Anglais cherchent un pur, un accord de libre \u00e9change \u00e0 l'ancienne avec les Europ\u00e9ens, bon ils sont pas encore ils boivent la n\u00e9gocier leur sortie, etc, et moi je pense pas que c'est une solution qui sont, qui est tr\u00e8s ad\u00e9quate pour la Suisse, il faut aussi savoir que la Suisse est beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s dans les faits que ne l'est longue : le notamment avec Shania une Dublin etc, donc on a besoin, on a besoin, on a besoin de relations \u00e9troites, moi je suis content d'avoir des relations \u00e9troites et moi je souhaite une Europe qui puisse faire un contrepoids \u00e0 la politique imp\u00e9rialiste de Poutine \u00e0 la nouvelle politique acad\u00e9mique ext\u00e9rieur et militaire ext\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis et dont on voit pas encore tout \u00e0 fait les les contours et \u00e0 la d\u00e9construction de de l'info de la structure s\u00e9curitaire en Europe, il s'annon\u00e7ait sur \u00e0 Bruxelles, monsieur Norman malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [88%] :\r\nIsabelle Isabelle Moret qu'est -ce que vous en dites on va conclure avec vous avec cette proposition d'Yves Nidegger, qui estime que la Suisse a quelque chose \u00e0 voir un vrai avenir dans une ann\u00e9e, les nouvelles version nouvelle formule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [90%] :\r\nNon, moi je suis toujours favorable uniquement \u00e0 des bilat\u00e9rales bon monsieur normal lui il faut \u00eatre clair, il r\u00eave d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est pas mon cas, l'Avantage des bilat\u00e9rales c'est \u00e7a, nous on les a bien n\u00e9goci\u00e9 ses premi\u00e8res lignes bilat\u00e9rales \u00e7a nous permettait d'avoir un petit peu ce qu'on pr\u00e9f\u00e9rait dans le cadre de de nos possibilit\u00e9s de nos, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis maintenant comme si bilat\u00e9rales ne sont pas \u00e9volutive, ben on doit quand m\u00eame les adapter, on aimerait nouvelles puis notre partenaire qui nous a, nous, avec nos gros sabots, et bien il demande quelque chose de plus de 7 \u00e0 cet accord institutionnel qui, c'est vrai, c'est difficile \u00e0 n\u00e9gocier, mais cet accord institutionnel, c'est pas un accord multilat\u00e9ral c'est juste en fait les clause g\u00e9n\u00e9rale de tous les diff\u00e9rents accords bilat\u00e9raux qu'on a, c'est comment est -ce qu'on va faire pour r\u00e9soudre un litige avec l'Union europ\u00e9enne lorsqu'on n'est pas d'accord sur un accord bilat\u00e9ral \u00e7a cet accord institutionnel, h\u00e9 bien il faut continuer \u00e0 essayer de trouver une solution, nos diplomates ont toujours r\u00e9ussi en fait \u00e0 trouver des solutions qui soient, qui \u00e9tait favorable \u00e0 la Suisse, et moi je, moi je leur fais confiance parce que je pense que l'Union europ\u00e9enne a aussi ou c'est un petit int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 travailler avec nous, on a aussi des clients importants pour eux, mais c'est vrai qu'ils ont un probl\u00e8me plus gros maintenant avec avec, malheureusement, l'Angleterre, ce qui nous retarde dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:15) [92%] :\r\nIsabelle Moret Yves Nidegger Roger Normandin vous jusqu'en plus avec un tr\u00e8s rapide tour de table, je vous demande vraiment une r\u00e9ponse tr\u00e8s courte si vous \u00eates d'accord est -ce que vous attendez sur le sujet europ\u00e9en, on a dit dossier crucial pour la Suisse pour ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 davantage de Leadership de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [89%] :\r\nOui, clairement, la situation \u00e9tait totalement anormal ou c'est le Parlement qui a d\u00fb g\u00e9rer la la mise en oeuvre de la techno 21 \u00e0 a trouver une solution, c'est difficile aussi parce qu'on a moins de contacts internationaux que la diplomatie officielle pense dealer de Roger Nordmann Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [91%] :\r\nOui, sauf que le Leadership en Suisse qui donn\u00e9 depuis le bas, \u00e7a s'appelle le Peuple et s'agirait en fait de mettre en oeuvre ce que le peuple a voulu et le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait bien inspir\u00e9 d'avoir un r\u00f4le de leader dans la mise en oeuvre de la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:58) [88%] :\r\nR\u00e9ponse conforme \u00e0 ce qu'on attendait de votre part, Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:02) [87%] :\r\nDes n\u00e9gociations pour \u00eatre efficace, h\u00e9doniste, oui, oui, des n\u00e9gociations pour \u00eatre efficace, elles doivent avoir lieu dans l'ombre, sinon, si tout est expos\u00e9 sur la place publique, h\u00e9 bien nos n\u00e9gociateurs n'arriveront pas \u00e0 leur faim, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agit, moi je pense que Monsieur Burkhalter travaille tr\u00e8s bien avec ses diplomates et je lui fais enti\u00e8rement confiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:20) [85%] :\r\nMessage clair l\u00e0 aussi merci beaucoup Isabelle Moret, il Nidegger Roger Nordmann, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T17:49:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}