{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-4EF0DB8E-A131-45B7-97CD-0087A2C2C296", "internalArchiveId": "4EF0DB8E-A131-45B7-97CD-0087A2C2C296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "A Neuch\u00e2tel, plusieurs partis vont choisirent un nouveau pr\u00e9sident. Ce samedi, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater, l'UDC a accord\u00e9 sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser et le PLR, choisira sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n* * Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel 12h30: Neuch\u00e2tel: partis se recomposent GUIGNARD\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 plusieurs partis se choisissent ces jours un nouveau pr\u00e9sident.\r\nCe matin, aux Brenets, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater pour prendre les r\u00eanes de la formation. \r\nMercredi soir, l'UDC accordait sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser pour remplacer Yvan Perrin. \r\nEt le PLR, premier parti du Parlement, choisira lui aussi sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois. \r\nRoger Guignard.... ce besoin de sang neuf.... en dit long sur la lourdeur de la charge et sur l'ampleur des d\u00e9fis \u00e0 venir.\r\nLa conduite d'un parti politique, on le sait, est \u00e0 la fois \u00e9puisante et expos\u00e9e : l'UDC Yvan Perrin ne nous contredira pas, lui qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de ce printemps, o\u00f9 son parti a perdu 12 si\u00e8ges sur les 20 qu'il occupait jusques-l\u00e0. Fonction lourde aussi : la pr\u00e9sidente sortante du Parti socialiste, Corine Bolay-Mercier, s'est retir\u00e9e ce matin apr\u00e8s deux ans seulement de conduite du parti. Le pr\u00e9sident sortant du PLR, Damien Humbert-Droz, aura tenu, lui, plus longtemps, mais que de couleuvres aval\u00e9es pendant son mandat : affaire Hainard, d\u00e9mission du parti du ministre Claude Nicati, une baffe monumentale en 2013, avec la perte de deux si\u00e8ges au Conseil d'Etat.\r\n***Et les nouveaux n'auront pas la t\u00e2che facile....\r\nVraiment pas, non ! Ils devront rassembler, synth\u00e9tiser des positions tr\u00e8s englu\u00e9es dans le r\u00e9gionalisme ambiant - l'avenir des h\u00f4pitaux en est un bel indice - et tenter ainsi d'incarner le voeu du Conseil d'Etat : \"Un canton, un espace\" ! Dans la meilleure des hypoth\u00e8se, ils devront accompagner un vrai changement des mentalit\u00e9s. \r\n***D'autant pluss... Roger.... que des scrutins tr\u00e8s clivants sont annonc\u00e9s pour la rentr\u00e9e...\r\nDes tests aussi lourds que celui sur l'H\u00f4pital sont agend\u00e9s au 24 septembre : dans un canton plomb\u00e9 par ses finances, les citoyens devront se prononcer sur la cr\u00e9ation d'un Nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0  La Chaux-de-Fonds. Une d\u00e9pense devis\u00e9e \u00e0 50 millions de francs, et contest\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum venu du Bas du canton. Ce jour-l\u00e0 encore, ils auront \u00e0 dire oui ou non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une circonscription \u00e9lectorale unique, avec diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil. Un autre r\u00e9f\u00e9rendum des communes du Littoral contre celles des Montagnes, \u00e0 propos de l'imp\u00f4t des frontaliers, est d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline. Pr\u00e9sider sera d\u00e9cid\u00e9ment une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 !!   \r\nRgoer Guignard, en direct de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8673873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Renouvellement de pr\u00e9sidence dans les principaux partis du canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2017-06-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["A Neuch\u00e2tel, plusieurs partis vont choisirent un nouveau pr\u00e9sident. Ce samedi, le parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater, l'UDC a accord\u00e9 sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser et le PLR, choisira sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois."], "variantIds": ["ece-8673873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:42:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 plusieurs partis se choisissent ces jours un nouveau pr\u00e9sident, ce matin, aux Brenets, le Parti socialiste a pl\u00e9biscit\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Florence Nater pour prendre les r\u00eanes de la formation, mercredi soir, l'UDC accordait sa confiance \u00e0 St\u00e9phane Moser pour remplacer Yvan Perrin et le PLR, premier parti du Parlement choisira lui aussi sa nouvelle figure de proue \u00e0 la fin du mois, Roger Guignard, ce besoin de sang 9, en dit long sur la lourdeur de la charge sur l'ampleur des d\u00e9fis \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, la conduite d'un parti politique est \u00e0 la fois \u00e9puisante et expos\u00e9e l'UDC Yvan Perrin ne nous contredira pas, lui qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de ce printemps, o\u00f9 son parti a perdu 12 si\u00e8ges sur les 20 qu'il occupait jusque -l\u00e0 fonction lourde aussi, la pr\u00e9sidente sortante du PS Corinne Mercier s'est retir\u00e9 ce matin apr\u00e8s 2 ans seulement de conduite du parti, le pr\u00e9sident sortant du PLR, Damien Humbert-Droz, aura tenu lui plus longtemps mais que de couleuvres aval\u00e9es pendant son mandat, affaire Hainard : d\u00e9mission du parti du ministre, Claude Nicati et une baffe monumentale en 2013, avec la perte de 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nLes nouveaux rejets n'auront pas la t\u00e2che la t\u00e2che face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nC'est la non, ils devront rassembler synth\u00e9tiser des positions tr\u00e8s englu\u00e9es dans le r\u00e9gionalisme ambiant, l'avenir des h\u00f4pitaux en est un bel indice et tenter ainsi d'incarner le voeu du Conseil d'\u00c9tat, un canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nUn espace d'autant plus que les scrutins tr\u00e8s clivants sont annonc\u00e9s pour la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, d\u00e9teste aussi lourd que celui sur l'h\u00f4pital sont agend\u00e9s au 24 septembre dans un canton plomb\u00e9 par ses finances, les citoyens devront se prononcer sur la cr\u00e9ation d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds une d\u00e9pense devis\u00e9e \u00e0 50 millions de francs et contest\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum, venu du Bas du canton, ce jour- l\u00e0 encore ils auront \u00e0 dire oui ou non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une circonscription \u00e9lectorale unique avec diminution du nombre de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, un autre r\u00e9f\u00e9rendum des communes du littoral contre celles des Montagnes \u00e0 propos de l'imp\u00f4t des frontaliers est d\u00e9j\u00e0 dans le pipeline pr\u00e9sider, d\u00e9cid\u00e9ment, est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [83%] :\r\nA fait Roger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3D73754-DD2A-4140-B24B-BC3318A36183", "internalArchiveId": "C3D73754-DD2A-4140-B24B-BC3318A36183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch. Les attaques de Londres sonnent le glas d'un terrorisme par le banal, selon Mark Baillie, expert britannique en terrorisme dans le journal du matin sur La Premi\u00e8re. Autre type de violence, sur nos \u00e9lus nationaux cette fois-ci avec le t\u00e9moignage du Conseiller national UDC Erich Hess, dans Mise au point sur RTS Un. Dans la r\u00e9gion ultra conservatrice de la Bible Belt aux Etats-Unis, le cr\u00e9ationnisme est d\u00e9sormais tol\u00e9r\u00e9 dans des \u00e9coles publiques, dans Faut pas croire sur RTS Un. Enfin, l'intervention humaine, cette fois-ci, a des cons\u00e9quences bien r\u00e9elle sur la nature, dans le 12h45 sur La Premi\u00e8re. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition multim\u00e9dia RTS.\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch. Les attaques de Londres sonnent le glas d'un terrorisme par le banal, selon Mark Baillie, expert britannique en terrorisme dans le journal du matin sur La Premi\u00e8re. Autre type de violence, sur nos \u00e9lus nationaux cette fois-ci avec le t\u00e9moignage du Conseiller national UDC Erich Hess, dans Mise au point sur RTS Un. Dans la r\u00e9gion ultra conservatrice de la Bible Belt aux Etats-Unis, le cr\u00e9ationnisme est d\u00e9sormais tol\u00e9r\u00e9 dans des \u00e9coles publiques, dans Faut pas croire sur RTS Un. Enfin, l'intervention humaine, cette fois-ci, a des cons\u00e9quences bien r\u00e9elle sur la nature, dans le 12h45 sur La Premi\u00e8re. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition multim\u00e9dia RTS.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-06-10T07:26:08_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch. Les attaques de Londres sonnent le glas d\u02b9un terrorisme par le banal, selon Mark Baillie, expert britannique en terrorisme dans le journal du matin sur La Premi\u00e8re. Autre type de violence, sur nos \u00e9lus nationaux cette fois-ci avec le t\u00e9moignage du Conseiller national UDC Erich Hess, dans Mise au point sur RTS Un. Dans la r\u00e9gion ultra conservatrice de la Bible Belt aux Etats-Unis, le cr\u00e9ationnisme est d\u00e9sormais tol\u00e9r\u00e9 dans des \u00e9coles publiques, dans Faut pas croire sur RTS Un. Enfin, l\u02b9intervention humaine, cette fois-ci, a des cons\u00e9quences bien r\u00e9elle sur la nature, dans le 12h45 sur La Premi\u00e8re. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition multim\u00e9dia RTS."], "variantIds": ["ece-8654776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T07:01:35Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChirac \u00e0 7 heures 26 voici quelques temps forts des antennes radio et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de RTS Point CH, vous allez entendre les cons\u00e9quences des interventions humaines sur la nature \u00e0 Fribourg, retenez d\u00e9j\u00e0 ce mot ablettes, ablettes petits poissons argent\u00e9s d'eau douce, c'\u00e9tait dans 12 45, il y aura aussi le cr\u00e9ationnisme d\u00e9sormais tol\u00e9r\u00e9 dans certaines \u00e9coles am\u00e9ricaines, l'\u00e9mission s'appelle, faut pas croire un exemple de violences aussi subit parfois par nos conseillers nationaux dans Mise au point, et puis tout de suite les attaques de Londres, elle sonne le glas d'un certain type de terrorisme, selon Mark Baillie, expert britannique interrog\u00e9 dans le Journal du matin sur la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [89%] :\r\nC'est ce que j'appelle le terrorisme par le banal, c'est pas le c'est pas l'attaquer banal, mais c'est les moyens et dans un sens, c'est peut-\u00eatre plus insidieux et plus effrayant que le terrorisme compliqu\u00e9 spectaculaire, genre 11 septembre Jean attaques dans les m\u00e9tros de Londres, voir ce que n'importe qui n'importe o\u00f9, peut-\u00eatre, pr\u00eat \u00e0 s'attaquer dans la voiture o\u00f9 il est au m\u00eame sans voiture parce que il il il faut louer une voiture, dans 15 minutes, tout est possible partout et peut-\u00eatre que ce terrorisme par le banal est encore plus effrayant que ce que nous avons connu auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [89%] :\r\nRichesses est conseiller national UDC il y habite la ville de Berne, mais dans cette localit\u00e9 majoritairement \u00e0 gauche, ses opinions politiques passent tr\u00e8s mal, Peugeot a une \u00e2me, comme une flamme dans cette rue un homme sur une planche \u00e0 roulettes m'a crach\u00e9 en pleine figure, j'ai juste sorti mon mouchoir et j'ai essuy\u00e9 jets de bouteilles attaque physique, la nuit, la ville de Berne dangereuse pour \u00c9ric, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Albert Robinson lui a fait passer une loi locale la Bible SB 17 elle garantit la libert\u00e9 d'expression des convictions religieuses dans les \u00e9tablissements scolaires publics dor\u00e9navant dans les \u00e9coles publiques, la th\u00e9orie de l'\u00e9volution peut \u00eatre rejet\u00e9e librement et le cr\u00e9ationnisme \u00eatre mentionn\u00e9e par un \u00e9l\u00e8ve sans que le professeur puisse s'y opposer au nom de la libert\u00e9 d'expression, la religion fait irruption dans les salles de classe, le coupable est d\u00e9sign\u00e9 l'activit\u00e9 humaine, la semaine derni\u00e8re \u00e0 4 reprises, des milliers d'ablettes ses choix sur ce banc de galets en ville de Fribourg apr\u00e8s autopsie des poissons, la cause est connue : le Turbine, \u00e2ge de la centrale de l'Berg qui \u00e9merge, cette partie de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [83%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9e un habitat id\u00e9al pour les athl\u00e8tes pour frayer avec peu d'eau courante, pas tr\u00e8s fort, et du coup, quand nous avons arr\u00eat\u00e9 la centrale le lot est redescendu le band gravier tomb\u00e9 \u00e0 sec, et puis les athl\u00e8tes sont trouv\u00e9s \u00e9chou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [87%] :\r\nUne s\u00e9lection pr\u00e9parer cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe de R. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-10T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2C5D13A-1DF3-45E0-897E-F11B9058FF27", "internalArchiveId": "A2C5D13A-1DF3-45E0-897E-F11B9058FF27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Christian Levrat et Serge Dal Busco sur le nouveau projet de fiscalit\u00e9 des entreprises", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le ministre des Finances Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral les lignes directrices du Projet fiscal 17, qui d\u00e9finira la fiscalit\u00e9 des entreprises apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE III. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, et Serge Dal Busco, conseiller d'Etat PDC genevois.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Christian Levrat et Serge Dal Busco sur le nouveau projet de fiscalit\u00e9 des entreprises 18h RIE 4 Derni\u00e8re mise \u00e0 jour canveas arrivera par email transmis par Vincent S.\r\nChristian Levrat, bonsoir... Vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, avec nous pour d\u00e9battre de fiscalit\u00e9 des entreprises. Mais avant cela, quelle lecture faites vous du vote qu'a eu lieu en Grande Bretagne. Diriez-vous que c'est une d\u00e9faite victorieuse pour la gauche ?\r\nSerge Dal Busco, bonsoir... Vous \u00eates conseiller d'\u00e9tat genevois PDC... en charge des Finances.\r\nOn va donc d\u00e9battre du projet fiscal 17... Vous \u00eates tous deux des acteurs du futur compromis qui d\u00e9finira la fiscalit\u00e9 des entreprises en Suisse, apr\u00e8s le NON cinglant du peuple \u00e0 la RIE3, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de communiquer ses premi\u00e8res d\u00e9cisions concernant les lignes directrices pr\u00e9sent\u00e9es par leur coll\u00e8gue Ueli Maurer: le gouvernement souhaite baisser la compensation que recevront les cantons de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce ne sera plus 21,2% de l'impot f\u00e9d\u00e9ral direct, mais 20,5%. Autrement dit: le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le fameux milliard promis aux cantons lors de la RIE3. R\u00e9sultat: les cantons devraient pouvoir faire moins de rabais fiscaux aux entreprises. \r\nSerge Dal Busco\r\nVous repr\u00e9sentez les cantons dans ces n\u00e9gociations. Moins d'aide, \u00e7a vous f\u00e2che? Quelles cons\u00e9quences pour les cantons: moins de marge de manoeuvre pour les cantons? Quelles cons\u00e9quences fiscales pour les entreprises? \r\nLa gauche, qui a largement gagn\u00e9 la votation de f\u00e9vrier sur la RIE3, est trop gourmande? \r\nFinalement vous avez perdu lors de la votation... Aller trop \u00e0 gauche finalement n'est pas un risque, puisque tout le monde, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, dit qu'il faut aller vite et trouver une solution, quelle qu'elle soit... \r\nUne augmentation des allocations familiales de plus de 30 francs, comme le demande la gauche, \u00e7a ne va pas vous couter un centime, puisque ce sont les entreprises qui vont payer. Pourquoi seriez vous oppos\u00e9s \u00e0 les augmenter de 100 francs par exemple? \r\nLes romands offrent plusss d'allocations familiales que les al\u00e9maniques. Augmenter le seuil de 30 francs ne change pour ainsi dire rien pour les romands. Augmenter le seuil de 100 francs, \u00e7a pourrait b\u00e9n\u00e9ficier aux romands. Et en plus ce sont les entreprises qui paient. \u00e7a ne coute pas un centime aux autorit\u00e9s. Pourquoi ne seriez-vous pas d'accord?\r\nPas d'augmentation des allocations familiales garanties, pas d'int\u00e9r\u00eat notionnels pour les vaudois, en tous cas pour l'instant... Vous repr\u00e9sentez les romands dans cet organe de pilotage, vous ne leur avez pas obtenu grand chose... \r\nChristian Levrat\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral diminue la compensation financi\u00e8re pour les cantons. \u00e7a veut dire moins d'argent \u00e0 leur disposition. Une mani\u00e8re de limiter les r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises? Vous saluez? \r\nVous avez obtenu une baisse de la compensation aux cantons, davantage d'allocations familiales, une hausse de l'imposition des dividendes, vous avez encore l'espoir de tirer le projet davantage \u00e0 gauche?\r\nMais si vous vous \u00e9loignez trop du projet initial, il va falloir recommencer \u00e0 expliquer, recommencer \u00e0 convaincre. \u00e7a va prendre un temps fou! \r\nOn l'a ce temps? Vous ne sentez pas dans la nuque la respiration de l'OCDE, qui veut que la suisse abolisse ses statuts fiscaux sp\u00e9ciaux au plus vite? \r\nEt que faites vous de l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique que subissent les entreprises actuellement? On le sait: l'\u00e9conomie n'aime pas les surprises... \r\nVous ne craignez pas un referendum, notamment de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'USAM de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, qui ne veut pas entendre parler d'augmenter l'imposition des dividendes?", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat et Serge Dal Busco sur le nouveau projet de fiscalit\u00e9 des entreprises / FOR_2017-06-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Finances Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral les lignes directrices du Projet fiscal 17, qui d\u00e9finira la fiscalit\u00e9 des entreprises apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE III. D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, et Serge Dal Busco, conseiller d'Etat PDC genevois."], "variantIds": ["ece-8670791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:25Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 heures 26 le plaisir d'accueillir Christian Levrat bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le Parti socialiste suisse, vous \u00eates avec nous pour d\u00e9battre de fiscalit\u00e9 des entreprises, mais avant cela, j'aimerais vous entende peut-\u00eatre sur la l'actualit\u00e9 britannique quelle lecture faites -vous du vote qui a eu, qui a lieu donc hier en Grande-Bretagne, diriez -vous que c'est une d\u00e9faite victorieuse pour la gauche britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nBon, c'est un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat pour la gauche britannique, c'est la plus forte progression et en si\u00e8ges et en pourcentage depuis des d\u00e9cennies, donc c'est un excellent r\u00e9sultat 1\u00e8re fois depuis 1997 que le Labour progresse donc un fait, il y a, il \u00e9tait temps, il \u00e9tait temps cela la gauche britannique \u00e9tait dans un \u00e9tat difficile donc oui c'est un bon r\u00e9sultat, deuxi\u00e8mement c'est un formidable d\u00e9saveu pour les m\u00e9dias qui n'ont cess\u00e9 de marteler en Angleterre et ailleurs que J\u00e9r\u00e9my Corbyn trop \u00e0 gauche pour esp\u00e9rer l'emporter, et puis enfin, troisi\u00e8mement, une ligne claire ax\u00e9e sur des questions concr\u00e8tes sur les retraites, sur l'emploi, sur la sant\u00e9 qui qui s'impose, c'est un peu le retour du Labour dans la grande famille sociale d\u00e9mocrate europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [90%] :\r\nMais justement, vous avez employ\u00e9 le mot social d\u00e9mocrate, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le chantre de la gauche radicale britannique a, selon les observateurs, pas mal, on va dire social- d\u00e9mocratiser son discours et c'est ce que c'est, c'est la raison pour laquelle, dit -on, hein, il a pu r\u00e9ussir ce ce cette exploit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [87%] :\r\nJe crois surtout que, avec les les m\u00e9dias qui avaient pas lu pas \u00e9couter ce que disait J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui l'avait d\u00e9crit comme un affreux communistes en ont tout \u00e0 coup, lu le manifeste, avec lequel il a men\u00e9 sa campagne et sont rendu compte qu'on \u00e9tait dans des dans une social- d\u00e9mocratie classique, mais j'ai surtout dans des th\u00e8mes socio- \u00e9conomiques dans un dans un accent qui est mis au plus proche des soucis de et des des uns et des autres et c'est \u00e7a la le\u00e7on qu'il faut retirer au-del\u00e0 de leur strat\u00e9gie de campagne et puis d'un slogan qui me pla\u00eet beaucoup, puisque leur slogan c'est mais ni notre force de few avec le slogan du parti socialiste suisse pour tous sans privil\u00e8ges mais pour \u00eatre honn\u00eate, on l'avait d\u00e9j\u00e0 copi\u00e9s, il y a 8 ans au au Labour britannique votre nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nVous honore, vous restez avec nous, Christian Levrat puisque, comme je le disais, on va, on va d\u00e9bat de la fiscalit\u00e9 des entreprises Serge Dal Busco est avec nous, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller d'\u00e9tat Genevois PDC en charge des finances, donc vous \u00eates tous 2 des acteurs du futur compromis qui d\u00e9finira la fiscalit\u00e9 des entreprises en Suisse apr\u00e8s le NON cinglant du peuple \u00e0 la RIE3 s'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient tout juste de communiquer ses premi\u00e8res d\u00e9cisions concernant les lignes directrices pr\u00e9sent\u00e9es par leur coll\u00e8gue Ueli Maurer, le gouvernement souhaite baisser la compensation que recevront les cantons de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce ne sera plus21,2 pourcent de de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct mais 20 et demi, autrement dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9duire le fameux 1000000000 promis aux cantons lors de la RIE3, h\u00e9 bien, r\u00e9sultat les cantons devraient pouvoir faire moins de rabais fiscaux aux entreprises Serge Dal Busco j'aimerais avoir votre r\u00e9action par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision, vous repr\u00e9sentez les cantons dans ces n\u00e9gociations, moins d'aide, \u00e7a vous f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [91%] :\r\nAlors effectivement, je fais partie de ce t\u00eate organe de pilotage qui a concoct\u00e9 ces ces lignes directrices alors j'observe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 les lignes directrices qu'on lui a propos\u00e9, il y en a toute une s\u00e9rie et que sur un \u00e9l\u00e9ment en l'occurrence la la compensation vertical, c'est-\u00e0-dire la la le montant que la Conf\u00e9d\u00e9ration se propose de r\u00e9troc\u00e9der aux cantons, h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration face va se montrer moins g\u00e9n\u00e9reuse, c'est un une d\u00e9ception en tout cas \u00e0 ce stade -ci mais par contre toutes les autres lignes directrices propos\u00e9es par le l'organe de pilotage, semble -t-il, ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a il faut s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nD'accord, mais quelles cons\u00e9quences pour les cantons de cette moindre r\u00e9trocessions si j'ose dire, \u00e7a veut dire moins de marge de manoeuvre pour les grands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, moins de marge de manoeuvre pour les cantons, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration la \u00e9conomie j'ai fait quelques calculs environ 160 millions pour le canton de jeunesse \u00e0 lettre, une douzaine de millions en moins, mais \u00e7a va \u00eatre moins de marge de manoeuvre pour concocter un paquet cantonales ad\u00e9quat parmi les lignes directrices que l'on a propos\u00e9, c'est de prendre en compte les les besoins des communes avec que les communaut\u00e9s constituent un front uni contre la r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple et donc on a propos\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre en compte et de l'\u00e9crire dans la loi, et l\u00e0 il y a, il y a une une une contradiction dans le fond, entre le fait qu'on va s'engager \u00e0 \u00e0 \u00e0 indemniser en quelque sorte les communes et finalement en m\u00eame temps on a moins d'argent pour se faire, alors je pense qu'il y a quelques villes beaucoup de villes suisses sont dirig\u00e9s par une majorit\u00e9 de gauche, je pense qu'ils vont pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9 ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [95%] :\r\nChristian Levrat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral diminue donc la compensation financi\u00e8re pour les cantons, \u00e7a veut dire moins d'argent \u00e0 leur disposition, c'est une mani\u00e8re de limiter les r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises que vous saluez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [90%] :\r\nJe pense honte tous les cas, que c'est la bonne question, la question, c'est ce qu'il est vraiment raisonnable que les cantons baissent leur taux d'imposition \u00e0 13 ou 14 pourcent,, on voit des des cantons, dans une situation pourtant comparables comme le canton dur\u00e9e qui reste \u00e0 plus de 18 pourcent presque presque 19 pourcent d'imposition sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises, donc c'est l'occasion je pense pour qu'une toute une s\u00e9rie de cantons mais notamment les cantons romands de se reposer la question de savoir si leur strat\u00e9gie de de baisses fiscales va dans le bon sens et s'il conduit pas au final un transfert de la fiscalit\u00e9 des entreprises vers les personnes physiques et c'est c'est l'argument principal qui avait conduit la la population a rejet\u00e9 la r\u00e9forme de l'un de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [95%] :\r\nChristian Levrat, vous avez obtenu une baisse de la compensation cantons davantage d'allocations familiales, une hausse de l'imposition des dividendes est -ce que vous avez encore l'espoir de tirer le projet davantage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [91%] :\r\nBon, je ne crois pas que c'est quelque chose de de Gauche Droite, la, la vraie question c'est est -ce qu'on fait un projet qui a une chance de convaincre la population et pour \u00e7a il faut premi\u00e8rement limiter les baisses fiscales dans les cantons, deuxi\u00e8mement garantir que les actionnaires ou les entreprises payent une part juste de la charge qu'ils ont \u00e0 apporter la l'imposition de l'augmentation de l'imposition des dividendes et probablement un pas qui va dans la m\u00eame dans la bonne direction mais les taux qui ont \u00e9t\u00e9 retenus sont trop bas \u00e0 70 pourcent c'est c'est pas suffisant, je pense en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral si on baisse l'imp\u00f4t sur le les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, on peut aller au-del\u00e0 de ces, de ces 70 pourcent 70 pourcent \u00e7a \u00e7a manque pour que vos auditeurs comprennent ce dont il s'agit, \u00e7a signifie que l'actionnaire sur un francs que lui rapporte son action ne payent des imp\u00f4ts que sur 70 centimes alors que vous et moi payons non nos imp\u00f4ts sur un francs de de revenus qu'on a par notre par notre travail, donc, 1er point peut-\u00eatre un un autre point assez similaire, en fait, les allocations familiales, il faut faire en sorte que le reste de la population profite aussi de de l'effort que fait l'\u00e9tat pour les entreprises que les entreprises rendent une partie si vous voulez de des des cadeaux fiscaux qu'elles obtiennent et l'augmentation des imp\u00f4ts, des oeufs, des allocations familiales se situe ici, probablement dans la bonne cible mais il faut que les cantons romands fassent un effort sp\u00e9cial sp\u00e9cifique parce qu'on a aujourd'hui des allocations qui sont au-del\u00e0 des planchers f\u00e9d\u00e9raux et il faudra que sur une base plus ou moins volontaire, les cantons romands r\u00e9percutent cette augmentation des allocations familiales et augmente aussi les taureaux qui sont, qui sont vers\u00e9es dans son camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [96%] :\r\nSerge Dal Busco la gauche qui a largement gagn\u00e9 la votation f\u00e9vrier sur la RIE3 elle vous para\u00eet trop gourmande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [90%] :\r\nC'est le r\u00f4le d'un pr\u00e9sident de parti, comme sur le voir qui est effectivement dans le camp des vainqueurs de de faire monter les ench\u00e8res, moi je suis en charge des finances dans canton tr\u00e8s fortement impact\u00e9 par cette r\u00e9forme, faire preuve de responsabilit\u00e9, il y a des milliers d'emplois en jeu un emploi sur 5 \u00e0 Gen\u00e8ve 60000 emplois la strat\u00e9gie pour le canton de Gen\u00e8ve pour le Grand Prix de l'Arc l\u00e9manique en en g\u00e9n\u00e9ral, c'est d'avoir effectivement une politique de taux de taux affich\u00e9 bas mais de faire un usage tr\u00e8s des instruments fiscaux qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e dans lors de la campagne, alors on a besoin effectivement de de compensation quand monsieur Levrat parle de Z\u00fcrich, avec en mettant en exergue un taux \u00e0 18 pourcent et et il oublie de dire que Z\u00fcrich se proposait de faire un usage massif des instruments fiscaux \u00e0 disposition pour pouvoir baisser le taux jusqu'\u00e0 10 pourcent on on n'est pas dans cette logique -l\u00e0, ni dans le canton de Vaud ni dans le canton de Gen\u00e8ve, mais il nous faut effectivement b\u00e9n\u00e9ficier d'une marge de manoeuvre, nous sommes donc dans l'arc l\u00e9manique des des cantons extr\u00eamement impact\u00e9s par la par la par ses statuts fiscaux les les entreprises \u00e0 statut apporte \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de1,3 milliards d'imp\u00f4ts cantonal et communal, il faut \u00e9videmment trouver une solution qui qui conviennent et \u00e7a, \u00e7a passe par un taux qui est attractif et s'agissant des mesures de compensation que monsieur le roi appelle de ses voeux au niveau cantonal, on a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 \u00e7a dans un paquet les Vaudois l'ont fait, vous savez, ils ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 une augmentation des allocations familiales \u00e0 toute une mesure d'accompagnement social, c'est ce qu'on se propose de faire aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il faut pour \u00e7a qu'on a une marge de ma suffisante et c'est ce \u00e0 quoi, \u00e9videmment on Aspire bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [91%] :\r\nUne augmentation des allocations familiales de plus de 30 francs, comme le demande la gauche, \u00e7a ne va pas vous co\u00fbter un centime, Serge Busco, puisque ce sont les entreprises qui vont payer, pourquoi seriez vous oppos\u00e9s \u00e0 les augmenter de et je veux dire 100 francs par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [89%] :\r\nMais \u00e0 Gen\u00e8ve et sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 300 francs pour les enfants et puis \u00e0 400 francs pour les jeunes en France et, d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, voil\u00e0 et puis vous prenez Z\u00fcrich qui sont \u00e0 200 francs, donc ils peuvent tr\u00e8s bien support\u00e9 30 francs suppl\u00e9mentaires, donc nous on a cette cette valeur d'exemple, les entreprises payent depuis maintenant 5 ans, 6 ans, des allocations familiales qui sont en fait les employeurs g\u00e9n\u00e9rique compris employeurs publics des des allocations familiales qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s, on a propos\u00e9 d'autres types de compensation \u00e0 caract\u00e8re social, notamment pour favoriser la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches, am\u00e9liorer les transports publics forment la formation professionnelle \u00e9galement \u00e9galement des mesures en faveur de l'emploi, en particulier des des travailleurs \u00e2g\u00e9s, donc on a sur le plan cantonal concoct\u00e9 un paquet finalement qui qui apportent les compensations sociales auxquelles Monsieur Levrat Aspire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [94%] :\r\nChristian Levrat, si vous vous \u00e9loignez trop du projet initial, il va falloir recommencer \u00e0 expliquer recommencer \u00e0 convaincre est -ce que \u00e7a ne risque pas de prendre un temps fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [91%] :\r\nBon, vous savez, on nous a dit pendant la campagne et que \u00e7a nous prendrait des ann\u00e9es de faire un un nouveau projet, on a maintenant 4 mois apr\u00e8s le le vote et on a un projet sur la table, \u00e7a \u00e7a en fait, \u00e7a d\u00e9montre que si on veut les choses peuvent aller assez vite, c'est ce que nous disions durant la campagne, moi je le je le salue, on en plus un projet qui pose les bonnes questions, pour moi, les r\u00e9ponses encore pas satisfaisantes, elles sont insuffisantes, mais elle pose les bonnes questions et je crois qu'effectivement on l'homme la Berne f\u00e9d\u00e9rale commence \u00e0 s'inspirer de de ce qui se fait dans le canton de Vaud moi il y a un \u00e9l\u00e9ment dans ce que ce que dit Monsieur Dal Busco qui m'inqui\u00e8te un peu c'est ce travail sur les taureaux g\u00e9n\u00e9raux, vous savez, on avait dans dans le 1er projet d\u00e9j\u00e0 2 approches compl\u00e8tement diff\u00e9rentes avec les cantons romands qui voulait baisser le taux g\u00e9n\u00e9ral de l'imp\u00f4t et puis les cantons al\u00e9maniques qui disait : on va cr\u00e9er des instruments fiscaux pour intervenir de mani\u00e8re cibl\u00e9e et l\u00e0, la conjonction des 2 est extr\u00eamement dangereuse, parce que vous avez alors des taux des taux tr\u00e8s faibles et des instruments fiscaux cibl\u00e9s et il faut qu'on, qu'on progresse encore dans cette discussion pour moi n'est pas \u00e0 bout touchant l\u00e0 dessus parce que ce qui menace de nouveau d'avoir une extension des instruments avec le maintien de taux de taux extr\u00eamement bas et peut-\u00eatre que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous rend service en en diminuant les montants attribu\u00e9s aux cantons, il va nous forcer \u00e0 amener une nouvelle discussion sur la strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [90%] :\r\nInvite : Serge Blisko oui alors moi je pense qu'effectivement nous ce qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 faire \u00e9clore organe depuis l'Automne, la petite \u00e9quipe r\u00e9unions autour de monsieur Maurer avec 3 autres coll\u00e8gues cantonaux, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cr\u00e9er l'espace de cr\u00e9er les conditions d'un consensus possible parce qu'on n'a pas de 2\u00e8me chance dans cette affaire en doit r\u00e9ussir la prochaine r\u00e9forme beaucoup d'entreprises sont aujourd'hui prises dans une dans une grande incertitude rencontrent moi- m\u00eame tous les jours, et donc on n'a pas de de joker en la prochaine fois il faut que \u00e7a, faut que \u00e7a joue, et je je rel\u00e8ve effectivement j'entends de ce que me dit dit monsieur Levrat qui y a semble -t-il en tout cas le ont cr\u00e9\u00e9 le l'espace de discussion et il faut que ces discussions des aille au bout, maintenant et qu'on arrive \u00e0 \u00e0 faire passer cette r\u00e9forme merci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [90%] :\r\nJe recevais Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et Serge Dal Busco le conseil d'\u00e9tat Genevois en charge des finances, bonne soir\u00e9e \u00e0 de soir\u00e9e merci 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "Conseiller d'Etat PDC GE en charge des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06971FF4-2369-411E-AD8D-C7ED34C1FE6F", "internalArchiveId": "06971FF4-2369-411E-AD8D-C7ED34C1FE6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLes cambrioleurs sont \u00e9pargn\u00e9s par la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nLa loi sur le renvoi automatique des criminels \u00e9trangers est en vigueur depuis le mois d'octobre dernier, mais pour les cambrioleurs, ces renvois sont tout sauf automatique, \u00e9crit ce matin la bernerzeitung. La clause de rigueur, qui garantit une certaine proportionalit\u00e9 de la mesure par rapport au d\u00e9lit, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e une quarantaine de fois en Suisse. Les \u00e9tramgers \u00e9pargn\u00e9s vivaient en Suisse depuis longtemps: \u00e0 Zurich, par exemple, deux cambrioleurs arriv\u00e9s en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de six ans n'ont pas \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s. A Soleure, un homme de 56 ans d\u00e9tenteur d'un permis C qui a voulu voler des restes de cuivre dans son entreprise, a \u00e9galement \u00e9chapp\u00e9 au renvoi.  Dans ce  type de cas, le procureur peut d\u00e9cider de ne pas faire passer l'affaire devant une cour, ec que critique aujourd'hui l'UDC. Mais les diff\u00e9rences cantonales sont notables: Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 fait valoir 11 fois la clause de rigueur, Berne ne l'a jamais utilis\u00e9e. \r\nElle, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e: Corrina Eichenberger, PLR radicale et vice-pr\u00e9sidente d\u00e9missionaire de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion du parlement, un organe s'occupant d'affaires relevant du secret d'Etat.\r\nSa d\u00e9mission ne r\u00e9sulte pas que d'une s\u00e9v\u00e8re auto-critique sur son exc\u00e8s de transparence dans l'affaire de l'espion Daniel M. Elle a subi une grosse pression, explique ce matin la Libert\u00e9. A lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier ou le Journal du Jura.\r\nAu sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, certains ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte contre elle pour violation du secret de fonction.\r\nToute l'affaire reste trouble, constate le journal. Entre d\u00e9mentis \u00e9nergiques et informations qui appuient le sc\u00e9nario de la menace de plainte. \r\n*** La presse al\u00e9manique ose les mots forts quand elle \u00e9voque la votation sur le destin de Moutier...\r\nC'est presque un regard un peu \u00e9tonn\u00e9 que pose la presse a\u00e9manique sur la campagne autour du destin de Moutier, alors que la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise doit d\u00e9cider dans une semaine si elle reste dans le canton de Bern ou si elle rejoint el canton du Jura. Hier, la NZZ est all\u00e9e rechercher Marcel Boyat, le leader s\u00e9paratiste condamn\u00e9 pour avoir mis le feu \u00e0 deux fermes, qui a \u00e9cop\u00e9 d'une peine de quelques ann\u00e9es de prison en 1964. Aujourd'hui, l'Argauerzeitung rel\u00e8ve que si on appelait autrefois Moutier la \"Belfast de la Suisse\", aujourd'hui les armes se sont tues. Mais avant la votation, les fronts se durcissent, souligne le journal argovien. \r\nLes citoyens en guerre - tagesanzeiger\r\nCela fait longtemps qu'il n'est plus question de politique ou d'\u00e9conomie, mais de sentiments. Et dans les deux camps on est concaincu que l'on va gagner.\r\nMoutier \u00e9galement dans presse romande ce matin... l'\u00e9ditorial du Temps r\u00e9pond \u00e0 l'AargauerZeitung: \r\nMoutier n'est pas Belfast. \r\nEt Marcel Boillat, exhum\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias, n'est pas le dirigeant de l'IRA Martin MacGuiness.\r\nLe Temps qui se fend aussi d'un grand article \"La question jurassienne, point final\". Qui dit tr\u00e8s justement qu'elle int\u00e9resse les historiens et les mouvements s\u00e9paratistes catalans, basques, corses ou qu\u00e9becois, beaucoup plus que les Suisses...\r\nMoutier, encore, dans le Courrier, repris par la Libert\u00e9, un reportage sur place. \r\nLe journal du jura - quotidien du jura bernois - donne lui la parole \u00e0 l'ancien directeur de l'h\u00f4pital du jura bernois, contre le transfert de Moutier au canton du Jura. \r\n*** Faut-il fournir aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux un assistant aux frais de l'Etat ? question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nC'est une mesure choc de l'\u00e9lu socialiste bernois Mathias Aebicher, qui re-brandit sa solution, d\u00e9pos\u00e9e il y a deux ans sous forme d'initaitive parlementaire: supprimer la fameuse enveloppe de 33 mille francs pour d\u00e9poenses de personnel et de mat\u00e9riel - qu'une majorit\u00e9 d'\u00e9lus utilisent seulement pour compl\u00e9ter leurs revenus, net d'imp\u00f4ts - supprimer cette enveloppe et la remplacer pas une nouvelle prestation: une assistant parlemetnaire \u00e0 80%, pay\u00e9 par l'Etat. D\u00e9pense suppl\u00e9mentaire pour la conf\u00e9d\u00e9ration: 19 millions par ann\u00e9e. \r\nL'id\u00e9e est accueillie plut\u00f4t froidement \u00e0 droite, o\u00f9 on ne voit pas cette d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un tr\u00e8s bon oeil. \r\nDimanche, les kosovarsv \u00e9lisent leur nouveau aprlement. L'occasion pour le bund de revenir sr la situation \u00e9conomique d\u00e9satsruse du pays. le journal s'est rendu dans le village de Smira, au sud de Pristina, o\u00fb les habitants ne survivent gr\u00e2ce \u00e0 l'argent envoy\u00e9e par la diaspora de Gen\u00e8ve. Ces kosovars habitant de la vile du bout du alc sont venus dans les ann\u00e9es 60, recrut\u00e9s par milliets par els entreprises suisses, et ce sont eux qui maintenant soutiennent \u00e0 bout de vras leur famille rest\u00e9ed ans le pays. les habitanhts de Smira d\u00e9clareent d'ailleurs: pour nous, il est vital que l\u00e9conomie du canton de gen\u00e8ve se potre biem. \r\n*** Une pol\u00e9mique historique sur les renvois des juifs par les gardes-fronti\u00e8res suisse pendant la seconde guerre mondiale, prend un tournure politique...\r\nLa politique d'asile de la Suisse durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale laisse largement la place aux interpr\u00e9tations id\u00e9ologiques, constate la NZZ. A l'origine de l'histoire, il y a les conclusions de l'historienne genevoise Ruth fivaz silbermann, qui a \u00e9tudi\u00e9 le destin de juifs arriv\u00e9s aux fronti\u00e8res romandes de la suisse. une lacune est ainsi combl\u00e9e, puisqu'on di\u00e8sosait jusqu'ici surtout de chiffres sur les  fronti\u00e8res a\u00e9maniques. Selon sa recherche, 16'000 visas d'entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, et selon la commission d0experts ind\u00e9pendants sur la Suisse durant la 2e guerre mondiale, Guido koller, les renvois sont donc plus nombreuxque ce qu'on pensait. 81500) Sauf que l'historienne, dans une interview \u00e0 al wetowche, dit le contraire, et a d\u00e9clar\u00e9 que els garde fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 moins de r\u00e9fugi\u00e9s juifs . ce qui a permis \u00e0 l'hebdomadaire de droite de se f\u00e9liciter de cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 oubli\u00e9e par les livres d'histoire. Mais selon la NZZ, c'est faux. Ruth  Silebrmann Fivaz dans son extrapolation n'a pas pris en compte deux \u00e9tudes al\u00e9maniques sur la fronti\u00e8re nord de la Suisse.  St gall par exemple livrait directement les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la getsapo. \r\n*** Les carnivores se r\u00e9veillent \u00e0 Wall Street...\r\nAu moment o\u00f9 les march\u00e9s boursiers sont \u00e0 des sommets historiques, les investisseurs redoute  la prochaine crise, ce qui a pour effet, donc, de r\u00e9veiller les carnivores.\r\nUne double page ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, sur le duel qui se joue sur les march\u00e9s, le pessimisme et l'optimisme, symbolis\u00e9s par l'ours faisant face au taureau.\r\nUn papier qui nous explique le r\u00f4le des r\u00e9gulateurs - cens\u00e9s \u00e9vit\u00e9s que le taureau ne s'emballe et qu'une bulle ne se cr\u00e9e; mais aussi remette l'\u00e9conomie sur les rails puor renvoyer les ours dans leurs grottes. \r\nAu-del\u00e0 de l'aspect financier, l'article nous pr\u00e9sente aussi le bestiaire de Wall Street: les autruches - qui peinent \u00e0 r\u00e9aliser leurs pertes; les cochons qui ne s'int\u00e9ressent qu'au profit - les moutons qui ratent les opportunit\u00e9s; les loups, profit, mais en d\u00e9vorant les cochons. En fin les Cerfs, qui se concentrent sur les entr\u00e9es en bourse, et pr\u00e9f\u00e8rent encaisser un profit, m\u00eame maigre, le plus vite possible.\r\nLe lama est \u00e0 l'honneur ce matin, cet animal des Andes est le sujet central du sippl\u00e9ment wqeekend de la NZZ. la Suisse conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement pour cet animal. C'est mieux qu'une vache. et pour cause, quelques paysans suisses ont remplac\u00e9 leur \u00e9levage bovin par un \u00e9levage de lamas. On compte 3500 lamas dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, une association d'\u00e9leveurs a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et regroupe 432 membres. On les utilise pour leur laine, ou pour faire du trekking, c'est plus rentable qu'une vache !!! Un lama est le miroir des \u00e9motions de l'homme, dit cet article. et pour qu'il crache son suc gastrique, il faut qu'il soit vraiment vraiment tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9,. \r\nLui, il ne vaut mieux pas l'\u00e9nerver... l'aligator du L\u00e9man...\r\nNon, je rigole. Pourtant, on d\u00e9couvre aujourd'hui dans le Matin, qu'en 1850, un Aligator terrorisait les baigneurs du L\u00e9man. \r\nEn ce temps-l\u00e0, la mode \u00e9tait aux animaux originaux - Nerval se promenait, rappelez-vous, avec un homard en laisse. Un exentrique d'ici avait donc un aligator, et il a voulu voir comment il nageait. Manque de chance, Ali, c'est le nom de la b\u00eate, a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire. Il a fallu 6 semaines pour le retrouver... mais il n'avait mordu personne.\r\nL'histoire d'Ali l'aligator, et bien d'autres, sont \u00e0 d\u00e9couvir dans une Exposition \u00e0 Nyon, dont le Matin nous donne un all\u00e9chant aper\u00e7u.", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-09T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8670845", "ece-8670828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:23:18Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, les cambrioleurs sont \u00e9pargn\u00e9s par la loi sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, la loi sur le renvoi automatique des criminels \u00e9trangers est en vigueur depuis le mois d'octobre dernier, mais pour les cambrioleurs ces renvois sont tout sauf automatique, \u00e9crit ce matin, la derni\u00e8re Simon la clause de rigueur qui garantit une certaine proportionnalit\u00e9 par rapport au d\u00e9lit a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 une quarantaine de fois dans toute la Suisse, les \u00e9trangers \u00e9pargn\u00e9s vivaient dans notre pays depuis longtemps \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, 2 cambrioleurs arriv\u00e9s en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans n'ont pas \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s \u00e0 ce leur un homme de 56 ans, d\u00e9tenteur d'un permis C qui a voulu voler des restes de cuivre dans son entreprise, a \u00e9galement \u00e9chapp\u00e9 au renvoi, mais les diff\u00e9rences cantonales sont notables Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 fait valoir 11 fois cette clause de rigueur Berne ne l'a jamais utilis\u00e9e le nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [93%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, Corinne Eichenberger, PLR et vice- pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion du Parlement un organe s'occupant d'affaires relevant du secret d'\u00c9tat alors sa d\u00e9mission ne r\u00e9sulte pas que d'une s\u00e9v\u00e8re autocritique sur son exc\u00e8s de transparence dans l'affaire de l'espion Daniel M, elle a subi une grosse pression, explique ce matin la libert\u00e9 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou le Journal du Jura au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, certains ont \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser plainte contre elle pour violation du secret de fonction mais toute l'affaire reste trouble, constate le journal entre d\u00e9mentis \u00e9nergiques et informations qui appuient le sc\u00e9nario de la menace de plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [99%] :\r\nLa presse al\u00e9manique ose les mots forts quand elle \u00e9voque la votation sur le destin de Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, c'est presque un regard un peu \u00e9tonn\u00e9 que pose la presse al\u00e9manique sur cette campagne autour du destin de Moutier : la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise doit d\u00e9cider dans une semaine ainsi adresse dans le canton de Berne, aussi, elle rejoint le canton du Jura, hier, on se souvient que la NZZ est all\u00e9 rechercher Marcel Boya le leader s\u00e9paratiste condamn\u00e9 pris \u00e0 la prison en 1964 pour avoir avoir mis le feu \u00e0 deux fermes aujourd'hui l'Inter tout rel\u00e8ve que si on appelait autrefois Moutier la Belfast de la Suisse, aujourd'hui, les armes se sont tues, mais avant la votation les fronts se durcissent, souligne le journal argovien les citoyens des citoyens en guerre, un titre carr\u00e9ment un article du Tages-Anzeiger, cela fait longtemps qu'il n'est plus question de politique ou d'\u00e9conomie dans cette campagne, mais de sentiments et chaque camp est convaincu qu'il va gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [92%] :\r\nMoutier \u00e9galement dans la presse romande ce matin, l'\u00e9ditorial du Temps r\u00e9pond \u00e0 l'art d'avoir Zeitung non Moutier n'est pas Belfast et Marcel Boyer, exhum\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias n'est pas le dirigeant de l'IRA, Martin McGuinness l'Otan qui se font aussi d'un grand article la question jurassienne point final qui dit tr\u00e8s justement qu'elle int\u00e9resse les historiens et les mouvements s\u00e9paratistes catalans, basques, corses ou qu\u00e9b\u00e9cois les int\u00e9resse beaucoup plus que les Suisses Moutier encore dans le Courrier, repris par la Libert\u00e9, un reportage sur place et le Journal du jura quotidien du Jura bernois, donne -lui la parole \u00e0 l'ancien directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois contre le transfert de Moutier au canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [96%] :\r\nFaut -il fournir aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux un assistant aux frais de l'\u00c9tat, question pos\u00e9e ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve et dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [93%] :\r\nC'est une mesure choc de l'\u00e9lu socialiste bernois Mathias et bicher qui rebranch\u00e9 dit sa solution d\u00e9pos\u00e9e il y a 2 ans, sous forme d'une initiative parlementaire, supprimer la fameuse enveloppe de 33000 francs pour d\u00e9penses de personnel et de mat\u00e9riel enveloppe qu'une majorit\u00e9 d'\u00e9lus utilisent seulement pour compl\u00e9ter le revenu Net d'imp\u00f4ts supprimer donc cette enveloppe et la remplacer par une nouvelle prestation un assistant parlementaire \u00e0 80 pourcent pay\u00e9 pay\u00e9 par l'\u00c9tat d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire pour la conf\u00e9d\u00e9ration, 19 millions de francs par ann\u00e9e, l'id\u00e9e est accueillie plut\u00f4t froidement \u00e0 droite, on ne voit pas trop cette d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire \u00e9videmment d'un tr\u00e8s bon oeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nDimanche, les Kosovars \u00e9lisent leur nouveau parlement et c'est l'occasion pour le Bund de revenir sur la situation \u00e9conomique d\u00e9sastreuse du pays, le journal s'est rendu dans le village de Smira, au sud de Pristina o\u00f9 les habitants survivent gr\u00e2ce \u00e0 l'argent envoy\u00e9 par la diaspora de Gen\u00e8ve c'est Kosovars qui habite la ville du bout du lac sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 60 recrut\u00e9s par milliers par les entreprises suisses et ce sont eux qui maintiennent maintenant \u00e0 bout de bras leur famille rest\u00e9e dans le pays, les habitants de Smira, d\u00e9clare d'ailleurs dans cet article, pour nous, il est vital que l'\u00e9conomie du canton de Gen\u00e8ve se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [94%] :\r\nPol\u00e9mique historique sur le renvoi des juifs par les gardes- fronti\u00e8res suisse pendant la Seconde Guerre mondiale, cette pol\u00e9mique prend maintenant une tournure politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, la politique d'asile de la Suisse durant la 2\u00e8me guerre mondiale laisse largement la place aux interpr\u00e9tations id\u00e9ologiques, constate ce matin la NZZ \u00e0 l'origine de cet article, il y a les conclusions de l'historienne genevoise route Fivaz-Silbermann qui a \u00e9tudi\u00e9 le destin des juifs arriv\u00e9s aux fronti\u00e8res romandes de la Suisse, une lacune historique de la recherche historique est ainsi combl\u00e9e et selon sa recherche, celle o\u00f9 16000 visas d'entr\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, ce qui fait dire \u00e0 la commission d'experts ind\u00e9pendants sur la Suisse durant la 2\u00e8me Guerre mondiale que les renvois sont donc plus nombreuses que ce que l'on pensait sauf que route Silberman Fivaz dit le contraire dans une interview \u00e0 la belle for\u00eat, elle a d\u00e9clar\u00e9 que les gardes- fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 moins de r\u00e9fugi\u00e9s juifs, ce qui a permis \u00e0 l'hebdomadaire de droite de se f\u00e9liciter de cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 oubli\u00e9e par les livres d'histoire, mais selon la NZZ CFO route Silberman dans son extrapolation n'a pas pris en compte deux \u00e9tudes al\u00e9maniques sur la fronti\u00e8re nord de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\nLes carnivores se r\u00e9veillent \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [92%] :\r\nEt oui au moment o\u00f9 les march\u00e9s boursiers sont \u00e0 des sommets historiques, les investisseurs redoute la prochaine crise, ce qui a pour effet, donc de r\u00e9veiller ces fameux carnivores, une double page ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures sur le duel qui se joue sur les march\u00e9s, le pessimisme et l'optimisme symbolis\u00e9s par l'ours et le taureau, un papier qui nous explique que le r\u00f4le des r\u00e9gulateurs cens\u00e9s \u00e9viter que le taureau ne s'emballe et qu'une bulle se cr\u00e9e mais aussi remettre l'\u00e9conomie sur les rails pour renvoyer les ours dans leur caverne alors donc, au-del\u00e0 de l'aspect financier, vous l'aurez compris l'article nous pr\u00e9sente aussi le bestiaire de Wall Street, les autruches, les cochons, les moutons qui ratent les opportunit\u00e9s les loups fort connu gr\u00e2ce au cin\u00e9ma, enfin les salaires un peu moins connu quand m\u00eame cela qui se concentrent sur les entr\u00e9es en bourse et pr\u00e9f\u00e8rent encaisser un profit m\u00eame maigre, le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s les salaires, le lama le lama qui est \u00e0 l'honneur ce matin cet animal des Andes est le sujet principal du suppl\u00e9ment week- end de la NZZ car la Suisse conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement pour cet animal, c'est mieux qu'une vache et pour cause, quelques paysans suisses au m\u00eame remplac\u00e9 leur \u00e9levage bovin par un \u00e9levage de lamas, on compte 3500 lamas dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, une association d'\u00e9leveurs a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle regroupe 432 membres, alors on les utilise pour leur laine ou pour faire du trekking, hein, c'est parfois plus rentable que le lait de cr\u00e9er, de faire du trekking pendant les vacances avec avec les touristes en lama et le miroir des \u00e9motions de l'homme, dit cet article et pour qu'car crache son suc gastrique, il faut qu'il soit vraiment malheur vraiment tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, ce matin, mais voyez -vous la vraiment tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nAlors moi, je n'ai pas de suppl\u00e9ment week- end comme la NZZ pour faire tr\u00e8s chic, mais en revanche j'ai un aligator si on continue dans la oui on est dans le bestiaire, alors \u00e9videmment lui vaut mieux pas l'\u00e9nerver \u00e9videmment l'aligator du L\u00e9man, je vois que vous avez peur mais non je plaisante, pourtant on d\u00e9couvre quand m\u00eame aujourd'hui dans le Matin qu'en 1850 un aligator terrorisait les baigneurs du L\u00e9man car en ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien, la mode \u00e9tait aux animaux plut\u00f4t originaux, souvenez -vous, G\u00e9rard de Nerval avec son homard en laisse alors un excentrique d'ici, avait donc un aligator il a voulu voir comment il nageait, manque de chance, son aligator lui a \u00e9chapp\u00e9, Ali et puis il a fallu quand m\u00eame si ce match aller \u00e0 Lille aligator il a fallu 6 semaines pour le retrouver mais il n'avait heureusement mordu personne d'histoire Dalil aligator et bien d'autres sont \u00e0 d\u00e9couvrir dans une Exposition \u00e0 Nyon sur les secrets du L\u00e9man justement, dont le Matin nous donne un all\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [84%] :\r\nMerci, les rumeurs de monstres, aussi, un peu comme bien s\u00fbr \u00e9videmment pas, y a pas de l'accent monstre mon propos passe comme \u00e7a, merci pour cette passionnante bestiaire et cette revue de presse mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9518217-5AFE-420F-A763-63D6863A3CAD", "internalArchiveId": "D9518217-5AFE-420F-A763-63D6863A3CAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parlemin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du d\u00e9partement de la d\u00e9fense;Eric-Serge Jeannet, Vice-directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/GB ELECTIONS DI (7H))  \r\nTheresa May a perdu son pari des \u00e9lections anticip\u00e9es au Royaume-Uni... \r\nLes conservateurs sont priv\u00e9s de majorit\u00e9 absolue... \r\nD'apr\u00e8s une projection r\u00e9alis\u00e9e t\u00f4t ce matin par la BBC, les Tories de Theresa May obtiendraient 318 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des communes... Les travaillistes  en r\u00e9colteraient 267. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, m\u00eame si les conservateurs sont en t\u00eate, ce r\u00e9sultat est un d\u00e9sastre, pour eux.\r\nOui c'est un r\u00e9sultat humiliant pour la Premi\u00e8re ministre conservatrice. qui comptait sur une large victoire afin d'avoir un mandat clair des Britanniques pour n\u00e9gocier le Brexit. \r\nCet objectif n'a clairement pas \u00e9t\u00e9 atteint, alors qu'on pensait qu'elle avait toutes les cartes en main pour y arriver au d\u00e9but de la campagne. les conservateurs ont perdu de nombreux si\u00e8ges au profit des travaillistes en Angleterre.\r\nD\u00e9sormais la position de Theresa May est compromise. Jeremy Corbyn, le leader des travaillistes a appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission. selon des sources au sein du parti conservateurs, elle a 50% de chances de partir.\r\nAu milieu de la nuit, visiblement remu\u00e9e, Theresa May a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration juste apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection dans sa circonscription de Maidenhead. en soulignant qu'il incombait \u00e0 son parti d'assurer la stabilit\u00e9 du pays, s'il remportait le plus de si\u00e8ges. ce qui laisse sugg\u00e9rer qu'elle a l'intention de rester au pouvoir. \r\nRELANCE : *** Catherine Ilic, donc m\u00eame si le parti conservateur n'obtient pas la majorit\u00e9, il reste en position de tenter de former un gouvernement.\r\nAbsolument, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a le plus grand nombre de si\u00e8ges. \r\nIl peut soit former un gouvernement minoritaire ou une coalition avec notamment le parti unioniste d'Irlande du Nord, cr\u00e9dit\u00e9 d'une dizaine de si\u00e8ges.  mais quelques soit le sc\u00e9nario, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 de  gouverner dans ces conditions. surtout avec au pouvoir une Premi\u00e8re ministre si affaiblie.\r\nIl faut s'attendre donc \u00e0 une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 poltiique d\u00e9sormais outre Manche, ce qui ne place pas le Royaume-Uni dans une position de force pour n\u00e9gocier le Brexit.\r\n*** Et l'autre surprise de la nuit, Catherine, c'est l'Ecosse. les ind\u00e9pendantistes ont essuy\u00e9 un lourd revers.\r\nOui, ils pourraient bien perdre pas loin de la moiti\u00e9 de leur si\u00e8ge en Ecosse. au profit des conservateurs et dans une plus petite mesure au profit des travaillistes. \r\nSymbole des pertes enregistr\u00e9es, l'ancien-leader des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, Alex Salmond, a \u00e9t\u00e9 battu. ainsi que le num\u00e9ro 2 du parti, Angus Robertson  \r\nC'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la chef du parti national \u00e9cossais Nicola Sturgeon.  et sa revendication d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse.\r\nCatherine Illic en direct de Londres... \r\nEt autre camouflet de taille : UKIP, le parti europhobe, architecte du Brexit... a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti.\r\nPar ailleurs Nick Clegg, l'ancien leader des lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates a perdu son si\u00e8ge \u00e0 Sheffield.\r\n*** Et on commentera  ces r\u00e9sultats et sur cette douche froide pour Theresa May, avec notre invit\u00e9 \u00e0 7h35... Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 ULC, University College de Londres...\r\n(D5/VD/BOMBARDIER AMBIANCE DI (7H)) Bombardier... le fabriquant canadien de mat\u00e9riel ferroviaire va supprimer la moiti\u00e9 de ses effectifs en Suisse... \r\n650 postes de travail d'ici 2018... la plupart sont des postes temporaires...\r\nLes Villeneuve et de Zurich sont les plus touch\u00e9s...\r\nA Villeneuve plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s est menac\u00e9e... \r\nCamilles Degott, on vous retrouve en direct de Villeneuve... ce matin... On l'imagine, l'ambiance est lourde ce matin... \r\npars sur des visages ferm\u00e9s... \r\n  TEL MAGIQUE\r\n((Notes: premiers employ\u00e9s\r\ngrises mines? \r\nQui est licenci\u00e9?\r\nComment les gens ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s?\r\nTrouver des gens de la commission du personnel?\r\nCombien de postes vont rester fin 2018? 270 comme au temps d'avant les commandes?\r\nPlan social? Comment sauvegarder le plus d'emplois possible?\r\nOption contrat CFF?))\r\nCamille, est-ce qu'on en sait un peu pluss ce matin, sur la suite des \u00e9v\u00e9nements?\r\nA Villeneuve... Les 801 salari\u00e9s du site ne connaissent pas encore leur sort. A ce stade on parle de 30 postes fixes et plus de 500 temporaires qui seraient touch\u00e9s. Des suppressions r\u00e9alis\u00e9es d'ici \u00e0 fin 2018....\r\nCe matin, pas encore de pr\u00e9sence syndicale devant le site de production. La proc\u00e9dure de consultation s'ouvre aujourd'hui. Le syndicat UNIA a rendez-vous \u00e0 14h pour une s\u00e9ance avec la commission du personnel. Et lundi prochain, il rencontrera ici m\u00eame la direction de Bombardier Suisse.\r\nEt puis, il semblerait qu'il y ait encore un peu d'espoir du c\u00f4t\u00e9 des syndicats: une option dans le contrat des CFF pourrait peut-\u00eatre permettre une nouvelle commande... une commande, qui, selon les syndicats, permettrait de garantir 10 ans de travaille suppl\u00e9mentaire.\r\nLe monde politique se mobilise \u00e9galement. Philippe Leuba parle de choc. Il devrait rencontrer les repr\u00e9sentants de l'entreprise aujourd'hui, selon nos informations. (Il l'a confirm\u00e9 \u00e0 FORUM sur notre antenne hier soir: la perennit\u00e9 du site n'est pas remise en cause. Selon lui, la direction constate que le site reste un p\u00f4le d'excellence appel\u00e9 \u00e0 perdurer.)\r\nOui puisque Bombardier... c'est un site d'une grande importance strat\u00e9gique pour la r\u00e9gion...\r\nLe conseil d'Etat se r\u00e9jouissait du site de Villeneuve... et pr\u00e9disait un grand avenir \u00e0 cette place ferroviaire romande.\r\nLa progression du site avait \u00e9t\u00e9 rapide, pour r\u00e9pondre \u00e0 d'importantes commandes. Et le fabricant canadien collabore avec les entreprises de la r\u00e9gions. Il avait un certain nombre de soutraitants, dans la zone industrielle de Villeneuve: un centre de comp\u00e9tence ferroviaire s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9.\r\nLa situation de Bombardier pourrait affaiblir ce centre et menacer d'autres emplois. \r\nMerci beaucoup, Camille De gott, en direct de Villeneuve...\r\n(01/MESSAGE ARMEMENT ITV PARMELIN) ***Le Parlement n'a finalement pas d\u00e9cid\u00e9, hier, si le peuple allait pouvoir voter ou non sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\nUne proposition socialiste en ce sens a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e in extremis. \r\nEn attendant, le Conseil national a accept\u00e9 de casser sa tirelire, pour permettre aux FA-18 actuels de voler jusqu'en 2030, soit 5 ans de plus... \r\nUne bonne nouvelle selon le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin. \r\nQuant \u00e0 la question d'organiser un scrutin ou non, l'\u00e9lu UDC souhaite que ce soit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide.\r\n  50''\r\nGuy Parlemin avec Thibaut Schaller...\r\n(03/PLATEFORME WHISTLEBLOWING ITV JEANNET) Toujours \u00e0 Berne, les lanceurs d'alerte ont d\u00e9sormais une plate forme pour d\u00e9noncer les fraudes... ou les cas de corruption au sein de l'administration... \r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a ouvert hier un site Internet destin\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9nonciateurs.. Il s'agit aussi de mieux cibler les audits \u00e0 mener aupr\u00e8s des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nEcoutez le vice-directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Eric-Serge Jeannet.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(06/NE/REFERENDUM IMPOT FRONTALIER PA (REP 22H30)) Et un scrutin de plus pour les citoyens Neuch\u00e2telois !\r\n Ils devront se prononcer, \u00e0 une date \u00e0 d\u00e9finir encore, sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, initi\u00e9 par des \u00e9lus de plusieurs communes du Bas du canton, a largement abouti. \r\nLe report en question, d\u00e9cid\u00e9 par le Grand Conseil, entra\u00eene un manque \u00e0 gagner pour les communes du Littoral et devrait profiter aux communes plus industrielles, celles du Haut...\r\nRoger Guignard.\r\n  54''\r\n(13/MULTI USA/AUDITION COMEY PA) Aux Etats Unis, la contre attaque de Donald Trump... via son avocat...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait savoir qu'il conteste les accusations formul\u00e9es par James Comy. L'ex chef du FBI auditionn\u00e9 longuement hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain... \r\nDonald Trump n'aurait jamais ordonn\u00e9 de mettre un terme \u00e0 l'enqu\u00eate russe... \r\n Et il n'aurait jamais exig\u00e9 la LOYAUTE de l'ancien chef du FBI... Apr\u00e8s la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Washington, les fronts politiques semblent fig\u00e9s, Philippe Revaz.\r\n(Br\u00e8ve Polanski) L'affaire Polanski... (qui trouve peut-\u00eatre un \u00e9pilogue aujourd'hui)...\r\nLa femme qui accuse le cin\u00e9aste de viol depuis quarante ans... veut mettre fin \u00e0 cette affaire... Elle indique qu'elle va demander aujourd'hui \u00e0 un juge de Los Angeles de clore le dossier... Elle dit \u00eatre fatigu\u00e9e de cette affaire, vouloir tourner la page... \r\nC'est ce qu'indique l'avocat de Roman Polanski... \r\nIl appartient d\u00e9sormais au juge de d\u00e9cider si cette demande peut \u00eatre prise en compte... \r\nLe r\u00e9alisateur franco-polonais est accus\u00e9 d'avoir drogu\u00e9 Sanentha Geimer et de l'avoir viol\u00e9e quand elle avait treize ans... en septante sept... Pour \u00e9viter un proc\u00e8s public, il avait reconnu les relations sexuelles ill\u00e9gales avec une mineur... Apr\u00e8s 48 jours de d\u00e9tention il avait fui les Etats Unis... Il n'y est pas revenu depuis septante huit...\r\n(20/TENNIS PA (REP 22H30)) En tennis...\r\nLa tristesse et la d\u00e9ception de Tim\u00e9a Bascinsky pour qui Roland Garros s'est arr\u00eat\u00e9 en demi finale... \r\nComme en 2015... \r\nHier la vaudoise a subi la loi de la lettone Yelena Ostapenko en trois sets... 7-6, 3-6, 6-3... lors d'un combat de 2h25... \r\nLes espoirs suisses reposent d\u00e9sormais sur Stan Wawrinka. \r\nBernardin Allemann...\r\n  52''\r\nEt puis, en football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir aux Iles F\u00e9ro\u00e9s une rencontre qualificative de la Coupe du Monde 2018... Les Suisses sont toujours invaincus dans cette comp\u00e9tition, en t\u00eate de leur groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal... \r\nRencontre d'importance donc pour les Suisse... Un match \u00e0 suivre \u00e0 20h45 sur la premi\u00e8re et en image sur RTS2...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps pour ce vendredi, malgr\u00e9 quelques nuages et risques d'averses en Ajoie et le long du Jura...\r\nL'apr\u00e8s midi, du soleil en plaine... un peu plus nuageux en montagne. Il va faire 24 degr\u00e9s... jusqu'\u00e0 27 en Valais central... Pour ce week end, de la chaleur, 28 samedi et jusqu'\u00e0 32 dimanche, avec des orages isol\u00e9s qui ne seront pas exclus dans les Alpes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/MULTI USA/AFFAIRE COMEY PI) L'audition devant le s\u00e9nat de James Comey, l'ancien directeur du FBI limog\u00e9 par Donald Trump, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement suivie par les Am\u00e9ricains. 26 millions de personnes selon les premi\u00e8res projections de la chaine CBS auraient regard\u00e9 le \u00ab match \u00bb Comey  versus Trump. Il \u00e9tait d'ailleurs retransmis dans de nombreux bars \u00e0 travers le pays. Notre correspondante \u00e9tait dans l'un d'eux \u00e0 New York,.Marie Bourreau\r\n(((Avec trois heures d'avance, le Sidebar en plein de centre de Manhattan a ouvert ses portes pour un brunch tr\u00e8s politique..D'habitude, on diffuse ici des matchs sur les 16 \u00e9crans plasma. mais hier matin, c'est un nouveau type de sport qu'appr\u00e9ciaient les clients.\r\n HOMME: \u00ab  C'est l'\u00e9quivalent d'un superbowl politique.c'est triste car nous passons vraiment pour des imb\u00e9ciles \u00bb\r\nMais contrairement aux matchs de football am\u00e9ricains, c'est dans un silence quasi religieux que les clients ont suivi les deux heures trente d'audition de l'ancien directeur du FBI. beaucoup esp\u00e8rent que cette audition puisse \u00eatre un point de d\u00e9part potentiel d'une proc\u00e9dure de destitution\r\nHOMME 2\u00ab  Je ne crois pas que Donald Trump ait la moindre once d'honn\u00eatet\u00e9 et cela rend Comey encore plus cr\u00e9dible qu'il ne l'est d\u00e9j\u00e0. \u00bb\r\nFEMME: \u00ab Le destituer, ce serait super et c'est probablement ce que tout le monde souhaite.mais il faut regarder l'alternative.et c'est faire le choix du diable \u00bb\r\nA la fin de ce grand d\u00e9ballage public.pas de vainqueur clairement d\u00e9sign\u00e9 et toujours beaucoup de questions.Les am\u00e9ricains sont pr\u00e9venus, leur feuilleton politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 promet de durer encore de longs mois..)))", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8670847", "ece-8670830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:10:45Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res il est 7 heures c'est le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nUne claque pour Theresa tort ils encaissent un d\u00e9sastre \u00e9lectoral et perdent leur majorit\u00e9 absolue au parlement, selon la BBC, un r\u00e9sultat choc qui placent tout un pays dans l'incertitude alors de n\u00e9gocier le Brexit premi\u00e8res analyses de ces r\u00e9sultats de ces estimations avec Catherine Litch \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [98%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction sera Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nNous irons aussi \u00e0 Villeneuve retrouver Camille degott notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux ateliers de Bombardier au lendemain de l'annonce de la suppression de 650 postes en Suisse, surtout des temporaires, la grande majorit\u00e9 de ces places de travail seront supprim\u00e9s \u00e0 Villeneuve les lanceurs d'alerte, on les conna\u00eet, surtout aux \u00c9tats-Unis depuis WikiLeaks h\u00e9 bien en Suisse aussi, on peut d\u00e9noncer la corruption, les abus et m\u00eame dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9sormais mais n'est -ce pas un outil de d\u00e9lation, question pos\u00e9e au vice- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nEn Italie voisine, la pression migratoire bah dores et d\u00e9j\u00e0 tous les records pour \u00e9viter de revivre la crise de gomme de 2016, des \u00e9lus italiens milite maintenant pour l'ouverture d'un corridor humanitaire \u00e0 travers la Suisse nous appellerons Nicole della pi\u00e8tre notre correspondant dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [90%] :\r\nDans ce journal aussi la d\u00e9faite de Tim\u00e9a Bachinski comme en 2015, son parcours s'arr\u00eate en demi- finale de Roland-Garros, la jeune L\u00e9ttonie Helena Ostapenko a \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nForte, l'Internet des objets une conf\u00e9rence lui consacrer jusqu'\u00e0 ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, quels sont les progr\u00e8s, quels sont les risques aussi l'organisateur de cette conf\u00e9rence, S\u00e9bastien si clair et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [96%] :\r\nTheresa May a perdu son pari des \u00e9lections anticip\u00e9es au Royaume-Uni, les conservateurs sont priv\u00e9s de majorit\u00e9 absolue, d'apr\u00e8s une projection r\u00e9alis\u00e9e t\u00f4t ce matin par la BBC et les Tories de Theresa May obtiendraient 318 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des communes Les travaillistes en r\u00e9colteraient 267 Catherine Litch on vous retrouve en Direct de Londres, m\u00eame si les conservateurs sont en t\u00eate, ce r\u00e9sultat est un d\u00e9sastre pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, c'est un r\u00e9sultat humiliant pour la Premi\u00e8re ministre conservatrice qui comptait sur une large victoire afin d'avoir un mandat clair des Britanniques pour n\u00e9gocier, le Brexit, cet objectif n'a clairement pas \u00e9t\u00e9 atteint alors qu'on pensait qu'elle avait toutes les cartes en main pour y arriver, au d\u00e9but de la campagne, les conservateurs ont perdu de nombreux si\u00e8ges au profit des travaillistes en Angleterre d\u00e9sormais la position de Theresa May est compromise, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes, appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission et selon des sources au sein du parti conservateur, elle aurait 50 pourcent de de chances de partir au milieu de la nuit visiblement remu\u00e9e Theresa May a fait une br\u00e8ve d\u00e9claration juste apr\u00e8s sa Real action dans sa circonscription de Maidenhead, en soulignant qu'il incombait \u00e0 son parti d'assurer la stabilit\u00e9 du pays s'il remportait le plus de si\u00e8ges, ce qui laisse sugg\u00e9rer qu'elle a l'intention de rester au pouvoir pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [96%] :\r\nCatherine Litch donc, m\u00eame si le parti conservateur n'obtient pas la majorit\u00e9, il reste en position de tenter de former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [95%] :\r\nAbsolument, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a le plus grand nombre de si\u00e8ges, il peut soit former un gouvernement minoritaire ou une coalition avec notamment le Parti unioniste d'Irlande du Nord, cr\u00e9dit\u00e9 d'une dizaine de si\u00e8ges, mais quel que soit le sc\u00e9nario, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 de gouverner dans ces conditions, surtout avec au pouvoir une Premi\u00e8re ministre si affaiblie, il faut s'attend donc \u00e0 une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 politique d\u00e9sormais outre Manche, ce qui ne place pas le Royaume-Uni dans une position de force pour n\u00e9gocier le Brexit mais, paradoxalement, cette situation donne des ailes aux opposants d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, certains dans ce camp, affirme en effet que le hard Brexit est mort cette nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [98%] :\r\nMais l'autre surprise de la nuit, Catherine, c'est l'Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont essuy\u00e9 un lourd revers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [94%] :\r\nOui, il pourrait bien perdre pas loin de la moiti\u00e9 de leur si\u00e8ge en Ecosse au profit des conservateurs et dans une plus petite mesure des travaillistes, symbole des pertes enregistr\u00e9es l'ancien leader des ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, Alex Salman, il a \u00e9t\u00e9 battu, ainsi que le num\u00e9ro 2 du parti, Angus Robertson, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour la chef du Parti national \u00e9cossais Nicola Stock, jeune et sa revendication d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [92%] :\r\nCatherine Ilic j'en Direct de Londres merci et autre camouflet de taille UKIP, le parti europhobe, architecte du Brexit a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti par ailleurs, Nick Clegg, l'ancien leader des lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates, a perdu son si\u00e8ge \u00e0 Sheffield. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nRecommencer ses r\u00e9sultats et cette douche froide pour le 1er ministre de Theresa May avec notre invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 7 heures 35 c'est, on le rappelle, Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 University coll\u00e8gues Orlando. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nEn Suisse, Bombardier, le fabricant canadien d'Oman de mat\u00e9riel ferroviaire va supprimer la moiti\u00e9 de ses effectifs, 650 postes de travail d'ici 2018, la plupart sont des postes temporaires, les sites de Villeneuve et de Z\u00fcrich sont les plus touch\u00e9s \u00e0 Villeneuve, plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9es et menac\u00e9, Camille degott, on vous retrouve en Direct de Villeneuve ce matin, on l'imagine, l'ambiance est assez lourde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [93%] :\r\nOui, Blandine, l'ambiance est morose ce matin devant le grand b\u00e2timent gris du site de Villeneuve, les ouvriers, les ouvriers arrivent seuls ou en petits groupes, les visages sont ferm\u00e9s, m\u00eame si certains continuent de faire des blagues les ouvriers qui se croisent, se souhaite bonne chance, j'en ai vu arriver quelques-uns les mains charg\u00e9es de viennoiseries, certains disent qu'ils s'y attendaient, mais la plupart sont surpris et surtout tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, ils disent qu'on leur avait promis du travail pour 3 ans ou m\u00eame plus, selon, on leur a vendu du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [93%] :\r\nCamille est -ce qu'on en sait un peu plus ce matin sur la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [95%] :\r\n\u00e0 Villeneuve Les 801 salari\u00e9s du site ne connaissent pas encore vraiment leur sort \u00e0 ce stade, les syndicats \u00e9voquent 30 postes fixes et plus de 500 temporaires des suppressions r\u00e9alis\u00e9es d'ici \u00e0 fin 2018 ce matin, donc pas encore de pr\u00e9sence syndicale devant le site de production, la proc\u00e9dure de consultation s'ouvre aujourd'hui le syndicat Unia, rendez- vous \u00e0 14 heures pour une une s\u00e9ance avec la commission du personnel et lundi prochain, il rencontrera ici m\u00eame la direction de Bombardier, Suisse et puis, il semblerait qu'il y a encore un peu d'espoir du c\u00f4t\u00e9 des syndicats une option dans le contrat des CFF pourrait peut-\u00eatre permettre une nouvelle commande, une commande qui, selon les syndicats, permettrait de garantir 10 ans de travail suppl\u00e9mentaire et puis le monde politique se mobilise \u00e9galement Philippe Leuba parle de choc, le conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'\u00e9conomie devrait rencontrer la direction aujourd'hui, selon nos informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [96%] :\r\nPuisque Bombardier c'est un site d'une grande importance strat\u00e9gique pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat avait oeuvr\u00e9 pour constituer les contrats du site il pr\u00e9disait un grand avenir \u00e0 ce qu'il voyait comme une place ferroviaire romande, la progression du SIDA avait \u00e9t\u00e9 rapide pour r\u00e9pondre \u00e0 d'importantes commandes et le fabricant canadien sous- traite avec les entreprises de la r\u00e9gion, la zone industrielle de Villeneuve, c'est un v\u00e9ritable centre de comp\u00e9tence ferroviaire alors la situation de Bombardier pourrait affaiblir ce centre et menacer d'autres emplois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [97%] :\r\nMerci Camille degott en Direct des ateliers de Bombardier \u00e0 Villeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [93%] :\r\nC'est heures cette le Parlement n'a finalement pas d\u00e9cid\u00e9 hier si le peuple allait pouvoir voter ou non sur l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nUne proposition socialiste en ce sens a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 in-extremis en attendant le Conseil national a accept\u00e9 de casser sa tirelire pour permettre au FA/18 actuels de voler jusqu'en 2030, soit 5 ans de plus une bonne nouvelle, selon le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin quant \u00e0 la question d'organiser un scrutin ou non l'\u00e9lu UDC souhaite que ce soit le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [86%] :\r\nNous allons voir touareg au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans quelle direction il veut vraiment aller quelle variante ou Sion il veut approfondir et dans ce cadre -l\u00e0, comme tout est sur la table, conservera le combat de tous, discuter et d\u00e9cider ce qu'il veut un vrai ce qui veut pas un vote si oui \u00e0 quel moment, etc, mais pas seulement \u00e7a, il y a encore d'autres aspects qui mentionne ce tu a une premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature, aujourd'hui il semble se d\u00e9gager une majorit\u00e9 parlementaire pour une votation en tout cas, si on additionne les prises de position des uns et des autres, est ce que serait pas le temps de le dire, que vous \u00eates favorable \u00e0 un vote, vous aussi, avant de dire quoi que ce soit vous permettrez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puissant discuter en interne, en ayant tous les \u00e9l\u00e9ments sur la table, rapport date de d'une dizaine de jours maintenant, je crois qu'il y a diff\u00e9rents aspects qui doivent encore \u00eatre et puis le moment venu, vous serez inform\u00e9s comme les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [94%] :\r\nGuy Parmelin avec Thibaut Schaller toujours \u00e0 Berne les lanceurs d'alerte ont d\u00e9sormais une plateforme pour d\u00e9noncer les fraudes ou les cas de corruption au sein de l'administration, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9rant f\u00e9d\u00e9ral des finances a ouvert, hier, un site Internet destin\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9nonciateurs, il s'agit aussi de mieux cibler les audits men\u00e9s aupr\u00e8s des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9coutez le vice- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Eric-Serge j'en ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:46) [91%] :\r\nLa plateforme justement dont permet de prioriser aussi les informations que l'on re\u00e7oit de les consolider aussi dans l'analyse de risques en fait sur l'administration, et c'est plut\u00f4t une aide justement dans la d\u00e9termination des sujets d'audits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [95%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux d\u00e9tracteurs qui disent : voil\u00e0, c'est un outil de d\u00e9lation suppl\u00e9mentaires et ce n'est pas le r\u00f4le de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:06) [94%] :\r\nSi vous voulez bien, il y a 10 ans en arri\u00e8re, je leur aurais dit oui vous avez raison, maintenant je pense qu'avec l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, je constate que les personnes qui sont venus nous donner des informations, c'est aussi un certain soulagement de pouvoir d\u00e9poser ces in\u00e9galit\u00e9s traitement ces probl\u00e8mes constat\u00e9s, je crois qu'on ne passe de cet aspect de la session plut\u00f4t cet aspect participation \u00e0 un meilleur fonctionnement de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz et un scrutin de plus pour les citoyens Neuch\u00e2t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [96%] :\r\nOui, ils devront se prononcer, \u00e0 une date qui reste encore \u00e0 d\u00e9finir sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [93%] :\r\nFaire un Dominici par des \u00e9lus de plusieurs communes du Bas du canton a largement d'le report en question, d\u00e9cid\u00e9 par le Grand Conseil entra\u00eene un manque \u00e0 gagner pour les communes du littoral et devrait profiter aux communes plus industrielles, celles du au Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [92%] :\r\nDisons -le clairement, cette votation constituera un test risquer de la coh\u00e9sion cantonale les communes du haut, la ville de La Chaux-de-Fonds notamment o\u00f9 travaillent de nombreux frontaliers invoque la p\u00e9riode d'incertitudes \u00e9conomiques \u00e0 l'appui d'un report qui leur profite financi\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 des villes du bas une bonne trentaine en l'occurrence on refuse ce manque \u00e0 gagner, les Budgets de l'ann\u00e9e, int\u00e9grer l'harmonisation, la nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition, pas question de faire marche arri\u00e8re, \u00e0 quoi s'ajoute le sentiment diffus d'avoir longtemps soutenu les communes des montagnes sans grand r\u00e9sultat on le voit une votation clivante, comme le sera le 24 septembre prochain, celle de la construction d'un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds devis\u00e9 \u00e0 50 millions de francs, ce m\u00eame jour les neuch\u00e2telois d\u00e9cideront encore de la cr\u00e9ation d'une circonscription unique pour le canton, les mois qui viennent vont soumettre la R\u00e9publique \u00e0 rude \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la contre- attaque de Donald Trump, via son avocat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait savoir qu'il conteste les accusations formul\u00e9es hier par James commis l'ex- chef du FBI auditionn\u00e9 longuement hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain Donald Trump n'aurait jamais ordonn\u00e9 de mettre un terme \u00e0 l'enqu\u00eate russe, il n'aurait jamais exig\u00e9 la loyaut\u00e9 de l'ancien chef du FBI apr\u00e8s la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Washington, les fronts politiques semblent toutefois fig\u00e9s Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:18) [92%] :\r\nCe n'est pas du Congr\u00e8s que vient la menace la plus imminente pour Donald Trump les r\u00e9publicains le d\u00e9fendent les d\u00e9mocrates n'ont pas assez de mat\u00e9riel dans le t\u00e9moignage de commis pour demander une destitution non le destin de Trump est entre les mains du procureur extraordinaire Robert Mueller, l'audition d'hier a renforc\u00e9 cette impression James comme il s'est dit certain que M\u00fcller enqu\u00eate d\u00e9sormais sur une possible entrave \u00e0 la justice, commises par le pr\u00e9sident Trump lui- m\u00eame comique qui avait autrefois assur\u00e9s que Trump n'\u00e9tait pas sous enqu\u00eate dans le cadre de l'affaire russe n'est plus aussi cat\u00e9gorique : d\u00e9sormais, l'enqu\u00eate pour elle, le toucher, via sa compagne, dit -il, mais James commis un talon d'Achille, il admet avoir fait transmettre au New York Times, ces fameuses notes qui d\u00e9taillent les conversations avec Donald Trump, l'avocat de Trump a imm\u00e9diatement saisi l'opportunit\u00e9 en fustigeant ceux qu'il appelle les fuites organis\u00e9es par James commis les r\u00e9publicains, eux d\u00e9fendent Trump en plaidant la maladresse d'un pr\u00e9sident peu au fait des r\u00e8gles juridiques de s\u00e9paration des pouvoirs l'audition d'hier aura oblig\u00e9 la porte- parole de la Maison Blanche a prononc\u00e9 ces mots rares, le pr\u00e9sident n'est pas un menteur, a d\u00fb s'entendre dire la porte- parole de Trump Sarah Sanders Philippe Rava rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [93%] :\r\nL'affaire Polanski : la femme qui accuse le cin\u00e9aste de viol depuis 40 ans veut mettre fin \u00e0 cette affaire, l'indique qu'elle va demander aujourd'hui \u00e0 un juge de Los-Angeles de clore le dossier, elle dit \u00eatre fatigu\u00e9e de cette affaire vouloir tourner la page, c'est ce qu'indique l'avocat de Roman Polanski, il appartient d\u00e9sormais au juge de d\u00e9cider si cette demande peut \u00eatre prise en compte, le r\u00e9alisateur franco- polonais est accus\u00e9 d'avoir drogu\u00e9, Samantha Geimer, et de l'avoir viol\u00e9e quand elle avait 13 ans, c'\u00e9tait en 77 en tennis, la tristesse et la d\u00e9ception de Tim\u00e9a Bachinski pour qui Roland Garros s'est arr\u00eat\u00e9 en demi- finale, comme en 2015 hier la vaudoise a subi la loi de la L\u00e9ttonie ENA Ostapenko en 3 sets 7 6 3 6 6 3 lors d'un combat de 2 heures 25 les espoirs suisses reposent donc d\u00e9sormais sur Stan Wawrinka Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:14) [89%] :\r\nIl peut y avoir une l\u00e9gitime d\u00e9ception apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 il y a 2 ans par la grande S\u00e9r\u00e9na Williams d'\u00e9chouer cette fois -ci contre la 47\u00e8me mondial, mais si le classement voulait tout dire, \u00e7a se saurait Timea Bacsinszky a appliqu\u00e9 sa tactique mais s'est finalement laiss\u00e9 emporter par le flot incessant des monumentale gifle qui sortent de la raquette lettone Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko et la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, on en reparlera et pas seulement demain lors de la finale, m\u00eame si dans le tennis f\u00e9minin, les \u00e9toiles sont de plus en plus filante mais avec un coup droit plus rapide que celui d'un dit Murray il y en a Ostapenko a de l'avenir, Andy Murray justement le retrouvera face \u00e0 Stan Wawrinka ce vendredi sur le coup de 13 heures jusqu'ici, le Suisse est parvenu \u00e0 maintenir son jeu \u00e0 tr\u00e8s haut niveau, ce n'est pas le cas de l'\u00c9cossais laborieux et grognon comme \u00e0 son habitude, mais qui monte terriblement en puissance, c'est pour cela qu'il pourrait \u00eatre tr\u00e8s dangereux Bernardin Lehman RTS Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [93%] :\r\n\u00e0 suivre donc \u00e0 13 heures et puis en football, l'\u00e9quipe de Suisse dispute ce soir aux Iles F\u00e9ro\u00e9, une rencontre qualificative de la Coupe du monde 2018 Les Suisses ont toujours invaincus dans cette comp\u00e9tition en t\u00eate de leur groupe avec 3 points d'avance sur le Portugal, et c'est un match \u00e0 suivre \u00e0 20 heures 45 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, nous partirons, au sud des Alpes, o\u00f9 la pression migratoire en provenance de l'Italie bat d\u00e9j\u00e0 les records de l'an dernier, du beau temps pour ce vendredi, malgr\u00e9 quelques nuages et risques d'averses en Ajoie et le long du Jura l'apr\u00e8s- midi du soleil en pleine, un peu plus nuageux en montagne, il va faire 24 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 27 en Valais central pour ce week- end, la chaleur 28 samedi 32 dimanche avec des orages isol\u00e9s qui ne seront pas exclus dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:23:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9708960A-F7AD-4775-9B49-6F27C95BB25D", "internalArchiveId": "9708960A-F7AD-4775-9B49-6F27C95BB25D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Corinne Ingold, syndique de Villeneuve;Carlo Carrieri,  Secr\u00e9taire syndical d'UNIA Vaud, en charge du site de Bombardier de Villeneuve;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Fathi Derder, conseiller national PLR VD;Hans Ueli Vogt, conseiller national UDC ZH;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;C\u00e9line de Weck, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit de la famille;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 17 NEW + 18  BOMBARDIER ITV INGOLD (ouv. 6H mini dossier --> avec son n\u00b018)) Le canton de Vaud se r\u00e9veille avec la gueule de bois....dans la restructuration annonc\u00e9e hier par le constructeur de trains Bombardier...qui divise par deux ses effectifs en Suisse...c'est le site de Villeneuve qui paye le plus lourd tribu. Des 650 postes biff\u00e9s....530 devraient \u00eatre supprim\u00e9s dans la cit\u00e9 au bord du lac L\u00e9man...de quoi choquer la syndique Corinne Ingold.\r\nLes syndicats rencontrent le personnel cet apr\u00e8s-midi \u00e0 14H et la direction lundi....Carlo Carrieri, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'UNIA Vaud, en charge du site de Villeneuve depuis 15 ans...esp\u00e8re beaucoup d'une option  pos\u00e9e par les CFF en 2010 lors de la signature du \"contrat du si\u00e8cle\" pour des rames suppl\u00e9mentaires.\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 par Tania Barril et Didier Pradervand\r\n(6H(3) 08 MULTI UK/DIRECT (6H))  \r\n***L'actualit\u00e9 ce matin...c'est aussi la Grande Bretagne et les premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier....\r\nEt d\u00e9j\u00e0 un appel \u00e0 la d\u00e9mission de Th\u00e9r\u00e9sa May, la premi\u00e8re ministre...il est sign\u00e9 du leader travailiste Jeremy Corbyn...car si les tories ont remport\u00e9 le scrutin...ils semblent surtout en passe...de perdre leur majorit\u00e9 absolue \u00e0 la chambre des communes...C\u00e9dric Guigon?\r\nOui Sandra, pour le parti conservateur et pour Theresa May, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme lors de ces \u00e9lections qui pr\u00e9disaient il y a quelques semaines encore un raz-de-mar\u00e9e des Tories au Royaume-Uni...\r\nSur la base des premiers r\u00e9sultats, le parti conservateur perdrait m\u00eame 12 si\u00e8ges au parlement, et surtout, surtout, avec 318 d\u00e9put\u00e9s il n'obtiendrait pas la majorit\u00e9 absolue.\r\nT\u00e9moin d'une campagne rat\u00e9e de la premi\u00e8re ministre qui n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs.\r\nEt la surprise semble totale puisque m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Labour, on ne s'attendait pas vraiment \u00e0 un tel score. Les travaillistes empocheraient quant \u00e0 eux 35 si\u00e8ges pour atteindre 267 et d\u00e9passer toutes les esp\u00e9rances.\r\nEnfin, ces \u00e9lections, c'est aussi une claque pour les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, 3e force du pays, qui devraient perdre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges acquis en 2015.\r\n***C\u00e9dric d'apr\u00e8s les derni\u00e8res projections, \u00e0 quoi va ressembler le gouvernement britannique ?\r\nEh bien, le parti conservateur devrait garder une majorit\u00e9 au Parlement, il aura donc pour t\u00e2che de former un gouvernement...\r\nUn gouvernement \u00e0 priori minoritaire \u00e0 moins que les Tories ne cherchent une alliance avec d'autres partis...\r\nIl pourrait chercher \u00e0 former une coalition notamment avec les conservateurs nord-irlandais et tenter d'obtenir une majorit\u00e9 absolue, mais l\u00e0 encore, cela semble compliqu\u00e9 au vu de la d\u00e9route subie au cours de ces \u00e9lections...\r\nDans son discours tout \u00e0 l'heure, apr\u00e8s sa r\u00e9election dans son fief de Maidenhead, la premi\u00e8re ministre Theresa May est apparue fragile, la voix tremblante. Elle a affirm\u00e9 que son parti pr\u00f4nerait la stabilit\u00e9.\r\nIl y a toutefois une question qui reste sur toutes les l\u00e8vres... Theresa May va-t-elle r\u00e9sister et s'accrocher \u00e0 son poste de premi\u00e8re ministre ? \r\nLa pression est \u00e9norme et vous l'avez dit Sandra, le leader travailliste Jeremy Corbyn a d'ores et d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission...\r\n(6H(4) 16 MULTI USA/AFFAIRE COMEY PI) L'audition devant le s\u00e9nat de James Comey, l'ancien directeur du FBI limog\u00e9 par Donald Trump, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement suivie par les Am\u00e9ricains. 26 millions de personnes selon les premi\u00e8res projections de la chaine CBS auraient regard\u00e9 le \u00ab match \u00bb Comey  versus Trump. Il \u00e9tait d'ailleurs retransmis dans de nombreux bars \u00e0 travers le pays. Reportage \u00e0 New York.Marie Bourreau\r\nA Raqa...les combats sont violents....la coalition arabo-kurdes cherche \u00e0 reprendre la ville syrienne aux djihadistes du groupe \u00e9tat islamique qui en ont fait la capitale de leur qualifat auto-proclam\u00e9...les Etats-Unis appuyent cette offensive par les airs...la ville a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par les djihadistes qui disposent aussi de dr\u00f4nes pour attaquer les v\u00e9hicules de la coalition....\r\n(6H(5) 05 START-UP MIGRATION PI) ***En Suisse, les entrepreneurs \u00e9trangers n'auront pas droit \u00e0 des facilit\u00e9s pour s'\u00e9tablir en Suisse. \r\nLa motion du PLZ z\u00fcrichois U\u00fcdi Noser a \u00e9chou\u00e9 hier devant le Conseil des Etats, par 20 voix contre 13 et 7 abstentions. Le texte demandait l'introduction d'un visa sp\u00e9cial pour les cr\u00e9ateurs de start-up NON europ\u00e9ens. Mais la ligne dure en mati\u00e8re migratoire l'a emport\u00e9. Guillaume Meyer.\r\nLa question d'une votation sur les nouveaux avions de combat reste ouverte. Le National n'a finalement pas tranch\u00e9 hier. En attendant, il a prolong\u00e9 l'utilisation des FA-18 jusqu'en 2030. Les avions ne devraient pas retrouver une capacit\u00e9 d'attaque au sol. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de lib\u00e9rer 450 millions de francs pour permettre aux FA-18 de voler jusqu'\u00e0 6000 heures. Ils pourront donc \u00eatre utilis\u00e9s 5 ans de plus.\r\nLes lanceurs d'alerte de l'administration f\u00e9d\u00e9rale disposent dor\u00e9navant d'une plate-forme s\u00e9curis\u00e9e pour signaler des cas de fraude ou de corruption. Un site internet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Il est destin\u00e9 aux employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux...mais aussi aux citoyens qui ont des r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 faire. L'adresse est: www.whistleblowing.admin.ch . Le contr\u00f4le l'a lanc\u00e9...parce que jusqu'ici, plus de la moiti\u00e9 des cas signal\u00e9s par les lanceurs d'alerte lui ont permis d'\u00eatre plus efficace dans ses audits.\r\n(6H(6) D3 LIMITATION LOIS PI) ***Pour une loi adopt\u00e9e, une loi biff\u00e9e. \r\nLes conseillers nationaux ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 deux voix pr\u00e8s....de donner suite \u00e0 cette proposition UDC pour lutter contre la surr\u00e9glementation.  A droite, tous sont d'accord pour dire que la Suisse a trop de lois... mais le rem\u00e8de est encore loin de mettre tout le monde d'accord. Muriel Ballaman. \r\nNeuch\u00e2tel...le peuple devrait voter sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a d\u00e9pos\u00e9 hier  \u00e0 la Chancellerie d'Etat son r\u00e9f\u00e9rendum muni de 5248 signatures, soit nettement plus que le nombre requis. La fronde est partie de plusieurs communes de bas du canton qui perdraient beaucoup trp\u00e8 de recettes en cas de report....\r\n(6H(7) D4 VIOLENCE PSYCHOLOGIQUE PI) ***Comment la justice peut-elle abroder leth\u00e8me de la violence conjugale, et plus particuli\u00e8rement la violence psychologique. \r\nC'est un des th\u00e8mes qui sera d\u00e9battu aujourd'hui, \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre d'une journ\u00e9e organis\u00e9e par le bureau de l'\u00e9galit\u00e9. Moins visible que les coups et blessures, la violence psychologique est en augmentation. L'an pass\u00e9, les menaces et les injures repr\u00e9sentaient pr\u00e8s de 40 % des infractions li\u00e9es \u00e0 la violence domestique, Sarah Cl\u00e9ment\r\n\u00e4 Lausanne...le proc\u00e8s du notaire vaudois Patrick de Preux et d'un gestionnaire de fortune...pour captation d'h\u00e9ritage...est suspendu. D'un commun accord, les parties ont estim\u00e9 qu'il faut davantage de temps pour traiter l'affaire. Aucune nouvelle date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n(6H(8) 21 TENNIS ITV BACSINSZKY) ***Pas de finale \u00e0 Roland Garros pour Timea Bacsinszky.\r\nComme il y a 2 ans...le parcous de la vaudoise s'arr\u00eate en demi-finale. Au terme d'un combat de 2h25' elle s'est inclin\u00e9e hier devant la surprise  Lettonne Jelena Ostapenko en 3 sets, 7-6, 3-6, 6-3. Timea Bacsinszky....d\u00e9\u00e7ue mais qui estime avoir encore appris...\r\nTimea Bacsinszky avec Bernardin Allemann. \r\n13H cet apr\u00e8s-midi...Stan Wawrinka sera face \u00e0 Andy Murray pour  une place en finale...match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'infromations et en direct sur RTS2.\r\n(6H FIN) Beaucoup de nuages ce matin....en particulier le long du Jura o\u00f9 ils pourront l\u00e2cher quelques gouttes. Le soleil reporendra le dessus cet apr\u00e8s-midi mais le risque d'averses persistera en montagne.\r\n25 \u00e0 27\u00b0 aujourd'hui...encore plus chaud et moins instable demain....d\u00e8s dimanche me mercure d\u00e9passera les 30 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Il y a de fr\u00e9quent passages nuageux ce matin au Nord des Alpes avec un faible risque d'averse sur l'Ajoie et le Jura. Am\u00e9lioration l'apr\u00e8s-midi avec n\u00e9anmoins un petit risque d'averse sur le relief. En Valais, le temps sera assez ensoleill\u00e9. Le mercure atteindra les 25\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nBeau temps ce week-end avec des temp\u00e9ratures d\u00e9passant les 30\u00b0!", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8670818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8670837", "ece-8670818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-15T06:17:54Z", "speechToTexts": ["15.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures le journal Sandra Viscardi et si le salut de Bombardier \u00e0 Villeneuve passait par les CFF le syndicat Unia esp\u00e8re que l'ex- jet R\u00e9gine choisira le constructeur canadien pour sa prochaine commande de trains car le contrat du si\u00e8cle, conclu en 2010 ne suffit pas \u00e0 sauver l'emploi \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Villeneuve 650 postes passeront \u00e0 la trappe d'ici l'ann\u00e9e prochaine le site Vaudois devraient en perdre 500 37 ans choc pour les autorit\u00e9s, ainsi donc les sondages n'ont pas menti, Theresa May sur le point de perdre sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des Communes britannique les Torys de la premi\u00e8re ministre perdrait 12 si\u00e8ges par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, 318 fauteuils, soit 8 de moins que la majorit\u00e9, le leader travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn appelle d\u00e9j\u00e0 sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [85%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin un petit rongeur qui fait beaucoup d'\u00e9gards, il s'appelle le Grand Pagnol il d\u00e9vaste les cultures fourrag\u00e8res ces animaux pullule actuellement Rendez -vous dans 20 minutes avec un professeur d'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [87%] :\r\nTrop de loi tue la loi, le Conseil national adopte une motion UDC qui exige de biff\u00e9e loi pour chaque nouvelle loi adopt\u00e9e, il s'agit de limiter la bureaucratie et de supprimer des textes d\u00e9passer ou alors totalement farfelues, comme la loi qui diff\u00e9rencie les maillots de bain des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nEt \u00e7a, c'est le match \u00e0 ne pas perdre, attention quand m\u00eame \u00e0 la peau de banane l'\u00e9quipe suisse de foot dispute ce soir son 6\u00e8me match qualificatif de la Coupe du monde 2018 face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour matin nous appellerons Jo\u00ebl Robert qui est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [95%] :\r\nLe canton de Vaud se r\u00e9veille avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nLa gueule de bois dans la restructuration annonc\u00e9e hier par le constructeur de trains Bombardier qui divise par 2 ses effectifs en Suisse, h\u00e9 bien c'est le site de Villeneuve, qui paye le plus lourd tribut des 650 postes biff\u00e9s 530 devraient \u00eatre supprim\u00e9s dans la cit\u00e9 des bords du lac cl\u00e9ment, de quoi choquer la syndique Corinne Ingold. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:46) [92%] :\r\nExtr\u00eamement d\u00e9\u00e7u et pr\u00e9occup\u00e9, c'est vrai que pour le site de Villeneuve il y aura une trentaine trentaine de suppressions d'emplois fixes et puis \u00e0 un certain nombre de d'emplois temporaires, donc pour nous c'est clair que c'est, c'est une perte, une perte d'un emploi, c'est toujours quelque chose de difficile pour pour la commune et puis l'entreprise Bombardier c'est une entreprise sans rame qui peut se sur la commune, avec un nombre d'emplois extr\u00eamement important, donc on est, on est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [95%] :\r\nEt un impact aussi sur les entreprises, les PME alentour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, assez clair que il y a aussi des entreprises qui sont, qui sont aux Liens avec l'entreprise Bombardier donc pour eux c'est clair que \u00e7a se peut faire aussi des pertes de commandes et puis \u00e7a \u00e7a rompt on on est aussi les premiers d\u00e9sol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [97%] :\r\nAlors les syndicats rencontrent le personnel cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures et la direction lundi Carlo carri\u00e9riste, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Unia Vaud en charge du site de Villeneuve depuis 15 ans esp\u00e8re beaucoup d'une option pos\u00e9e par les CFF en 2010 lors de la signature du contrat du si\u00e8cle pour des rames suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:47) [89%] :\r\nBah, on esp\u00e8re parce car sachant qu'aujourd'hui la commande de si\u00e8cle comme ils l'ont toujours appel\u00e9 bon \u00e7a va se terminer en 2020 et il y a une option 2 59 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires aujourd'hui, il semble que les atouts favorables sont du c\u00f4t\u00e9 de Bombardier casser cette commande donc obtenir ce suppl\u00e9ment, il y aurait du travail \u00e0 Villeneuve jusqu'en 2029, donc \u00e7a c'est la chose r\u00e9jouissante, \u00e0 mon avis, je pense que les CFF, ils ont aussi toute leur int\u00e9r\u00eat une fois fini, cette commande de continuer \u00e0 travailler, Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [87%] :\r\nDonc au fond l'annon\u00e7ait brutal est difficile, mais il y a un peu d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [99%] :\r\nIl y a de l'espoir effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [89%] :\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 par Tania Barril et Didier Prad\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [89%] :\r\nDans l'vie l'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi la Grande-Bretagne et les premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [95%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, un appel \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May, la Premi\u00e8re ministre, il est sign\u00e9 du leader travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn car si les tories ont remport\u00e9 le scrutin, il semble surtout en passe de perdre leur majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des communes, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [93%] :\r\nOui, Sandra pour le Parti conservateur et pour Theresa May c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme lors de ces \u00e9lections qui pr\u00e9disaient il y a quelques semaines encore un raz-de-mar\u00e9e des Tories The Royaume-Uni sur la base des premiers r\u00e9sultats, le parti conservateur perdrait m\u00eame 12 si\u00e8ges au Parlement, et surtout, surtout, avec 318 d\u00e9put\u00e9s n'obtiendrait pas la majorit\u00e9 absolue, t\u00e9moin d'une campagne rat\u00e9e de la premi\u00e8re ministre qui n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs la surprise semble totale puisque, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Labour, on ne s'attendait pas vraiment -t-elle score les travaillistes emp\u00eacherait quant \u00e0 eux 35 si\u00e8ges pour atteindre 267 et d\u00e9passer toutes les esp\u00e9rances, enfin ces \u00e9lections, c'est aussi une claque pour les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais 3\u00e8me force du pays qui devraient perdre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges acquis en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [98%] :\r\nAlors, C\u00e9dric d'apr\u00e8s les derni\u00e8res projections \u00e0 quoi va ressembler le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [93%] :\r\nEh bien, le parti conservateur devrait tout de m\u00eame garder le plus grand nombre de si\u00e8ges au Parlement et il aura donc pour t\u00e2che de former un gouvernement, un gouvernement \u00e0 priori minoritaire, \u00e0 moins que les terroristes ne cherchent une alliance avec d'autres partis, il pourrait chercher \u00e0 former une coalition, notamment avec les unionistes nord- irlandais et tenter d'obtenir une majorit\u00e9 absolue mais l\u00e0 encore \u00e7a semble compliqu\u00e9 au vu de la d\u00e9route subie au cours de ces \u00e9lections, dans son discours, tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection dans son fief de Maidenhead, la premi\u00e8re ministre Theresa May est apparue, fragile, la voix chevrotante, elle a affirm\u00e9 que son parti pr\u00f4nerait la stabilit\u00e9 mais il y a toutefois une question qui va sur toutes les l\u00e8vres, Theresa May va -t-elle r\u00e9sister et s'accrocher \u00e0 son poste de Premier-ministre, la pression est \u00e9norme, et vous l'avez dit Sandra, le leader travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a dores et d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [91%] :\r\nC\u00e9dric Guigon en Direct de Londres l'audition devant le salin de James commis l'ancien directeur du FBI, limog\u00e9 par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement suivis par les Am\u00e9ricains 26 millions de personnes, selon les premi\u00e8res projections de la cha\u00eene si bien auraient regard\u00e9 ce match comme il versus Trump il \u00e9tait d'ailleurs retransmis dans de nombreux bars \u00e0 travers le pays, reportage \u00e0 New York, de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [92%] :\r\nAvec 3 heures d'avance le bar en plein centre de Manhattan a ouvert ses portes pour un brunch tr\u00e8s politique d'habitude ici les matchs sur les avec remplacement mais hier matin, c'est un nouveau type de sport qu'appr\u00e9cient les clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nLa soir\u00e9e, c'est l'\u00e9quivalent d'un Superbowl politique c'est triste car nous passons vraiment pour des ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [95%] :\r\nMais contrairement au match de football am\u00e9ricain, c'est dans un silence quasi religieuse que les clients ont suivi les 2 heures 30 d'audition de l'ancien directeur du FBI, beaucoup esp\u00e8rent que cette audition puisse \u00eatre un point de d\u00e9part pour une proc\u00e9dure de destituer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [86%] :\r\nAlors, je ne crois pas que Donald Trump et la moindre Once d'honn\u00eatet\u00e9 et cela rend commis encore plus cr\u00e9dible, qui ne l'est d\u00e9j\u00e0 ouais bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [90%] :\r\nLe destituer, ce serait super, et c'est probablement ce que tout le monde souhaite, mais il faut regarder l'alternative et c'est faire le le choix du diable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [86%] :\r\n\u00e0 la fin de ce grand d\u00e9ballage public, pas de vainqueur clairement d\u00e9sign\u00e9 toujours beaucoup de questions, les Am\u00e9ricains sont pr\u00e9venus : leur feuilleton politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 promet de durer encore de longs mois Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [89%] :\r\n\u00e0 Raqa, les combats sont violents, la coalition arabo- kurde cherche \u00e0 reprend de la ville syrienne aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qui ont fait de la capitale, de le leur qualif au trop proclam\u00e9 les \u00c9tats-Unis appuient cette offensive par les airs, la ville a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par les djihadistes qui disposent aussi de dr\u00f4nes pour attaquer les v\u00e9hicules de la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [99%] :\r\nEn Suisse, les entrepreneurs \u00e9trangers n'auront pas droit \u00e0 des facilit\u00e9s pour s'\u00e9tablir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [90%] :\r\nLa motion du PLR z\u00fcrichois Ruedi Hauser a \u00e9chou\u00e9 hier devant le Conseil des \u00c9tats par 20 voix contre 13 et 7 abstentions, le texte demandait l'introduction d'un VISA sp\u00e9cial pour les cr\u00e9ateurs de Start-Up non europ\u00e9ens, mais la ligne dure en mati\u00e8re migratoire, l'a emport\u00e9, Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [91%] :\r\nD'entr\u00e9e de jeu, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga tacle Roudy Noser ce qu'il nous faut, dit -elle, ce sont des solutions pour r\u00e9duire l'immigration et pas l'inverse, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce VISA sp\u00e9cial n'est pas n\u00e9cessaire, les cantons ont chacun leurs contingents de permis pour les non- Europ\u00e9ens et s'ils veulent encourager les Start-Up et ils n'ont qu'\u00e0 favoriser leur cr\u00e9ateur dans la location des permis mais en renvoyant la balle aux cantons, le gouvernement se d\u00e9fausse de ses responsabilit\u00e9s, c'est l'avis du conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [91%] :\r\nQuand Madame Sommaruga de mani\u00e8re UVA Terra, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide, quelques mois apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier de r\u00e9duire les permis de 8000 5 \u00e0 6 1000 5, ces fameux permis qui sont de courte dur\u00e9e pour typiquement un chercheur ou un cerveau chinois qui doit venir en Suisse pour 6 mois une ann\u00e9e pour un projet contingent qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits ont eu un effet dramatique sur des cantons comme le canton de Vaud comme le canton de Gen\u00e8ve comme le canton de B\u00e2le, qui ont atteint ces contingents et ces maxima tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [93%] :\r\nR\u00e9sultat, le Colombien, qui veut rester r\u00e9ussit, apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL pour cr\u00e9er sa Start-Up ne pourra pas s'\u00e9pargner le parcours du combattant administratif, pas vraiment id\u00e9al pour attirer les talents africains, am\u00e9ricains ou asiatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [92%] :\r\nLa question d'une votation sur les nouveaux avions de combat reste ouverte, le National n'a finalement pas tranch\u00e9 hier en attendant il a prolong\u00e9 l'utilisation des FA-18 jusqu'en 2030, les avions ne devrait pas retrouver une capacit\u00e9 d'attaque au sol, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de lib\u00e9rer 450 millions de francs pour permettre aux FA-18 de voler jusqu'\u00e0 6000 r\u00e9pond donc \u00eatre utilis\u00e9 50 plus les lanceurs d'alerte de l'administration f\u00e9d\u00e9rale disposent dor\u00e9navant d'une plate-forme s\u00e9curis\u00e9e pour signaler des cas de fraude ou de corruption, un site internet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il est bien s\u00fbr destin\u00e9e aux employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux, mais aussi aux citoyens qui ont des r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 faire, et son adresse 3 fois W point whistleblower point admis n'Point CH alors si le contr\u00f4le, a lanc\u00e9, c'est parce que jusqu'ici, plus de la moiti\u00e9 des cas signal\u00e9s par les lanceurs d'alerte, lui ont permis d'\u00eatre plus efficace dans ses audits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [97%] :\r\nPour une loi adopt\u00e9e une loi biff\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [95%] :\r\nMais les conseillers nationaux ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 2 voix pr\u00e8s de donner suite \u00e0 cette proposition UDC pour lutter contre la surr\u00e9glementation \u00e0 droite, tous sont d'accord pour dire que la Suisse a trop de lois, mais le rem\u00e8de est encore loin de mettre tout le monde \u00e0 Cormery Al-Balah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [88%] :\r\nLe Parlement a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 convaincu par l'\u00e9vocation de la loi qui diff\u00e9rencie les sous- v\u00eatements des costumes de bain ou encore celle dans une commune al\u00e9manique qui r\u00e8gle la vitesse maximale pour une voiture t\u00e9l\u00e9command\u00e9e des lois inutiles aux yeux d'une partie de la droite qui r\u00eave d'en sabrer aux grands maux, les grands moyens ou nous One \u00e0 out pour une loi adopt\u00e9e une loi biff\u00e9e en bon anglais que le conseiller national UDC Razzoli Facts a d\u00e9fendu son projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:17) [89%] :\r\nC'est un besoin fondamental de r\u00e9duire le degr\u00e9 de r\u00e9gulation dans notre pays, une nouvelle loi peut-\u00eatre pass\u00e9 si ce Parlement l'puis apr\u00e8s dans un d\u00e9lai d'un an ou 2, 4 ans, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit proposer une diminution de r\u00e9gulation, donc l\u00e0 une nouvelle loi n'a pas emp\u00each\u00e9 par cette r\u00e8gle Wallaert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [90%] :\r\nUne syst\u00e9matique jug\u00e9 probl\u00e9matique par les opposants \u00e0 cette loi, dont le pourtant tr\u00e8s anti- bureaucratique, conseiller national PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [93%] :\r\nJusqu'ici quand EISA Gide de voter des lois, tout le monde est pr\u00e9sent quand il s'agit de voter des motions pour en supprimer tout le monde trouve une bonne raison pour les garder, donc c'est plus facile de voter un texte qui nous promet d'en supprimer que de le faire r\u00e9ellement, je crois que, on devrait d\u00e9passer les les promesses de politiciens pas \u00e7a parce qu'on a fait aujourd'hui, et de, de passer aux actes, parce que je mets ma main \u00e0 couper que ce qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui sera liquid\u00e9e au Conseil des \u00c9tats, donc \u00e7a n'a servi strictement \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:15) [88%] :\r\nCette loi, qui veut biffer des lois aura effectivement un moment difficile devant le Conseil des \u00c9tats, mais d'autres propositions arrivent un frein aux lois l'exemple du frein \u00e0 l'endettement et certains droite \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 le One in tout \u00e0 haute pour une loi adopt\u00e9 de loi biff\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel le peuple devrait voter sur le report de l'harmonisation cantonale de l'imp\u00f4t sur les frontaliers le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la Chancellerie, d'\u00c9tat son r\u00e9f\u00e9rendum muni de 5248 signatures, c'est nettement plus sain que le nombre requis la fronde est partie de plusieurs communes du Bas du canton qui perdraient beaucoup de recettes encadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [99%] :\r\nComment la justice peut -elle aborder le th\u00e8me de la violence conjugale et plus particuli\u00e8rement la violence psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [94%] :\r\nOui, c'est l'un des th\u00e8mes qui sera d\u00e9battu aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre d'une journ\u00e9e organis\u00e9e par le bureau de l'\u00e9galit\u00e9, moins visible que les coups et blessures, la violence psychologique est en augmentation, l'an pass\u00e9, les menaces et les injures repr\u00e9sentaient pr\u00e8s de 40 pourcent des des infractions est li\u00e9e justement \u00e0 la violence domestique Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:13) [91%] :\r\nLire les mails de son coll\u00e8gue dans son dos au suivre quelqu'un dans la rue, la fronti\u00e8re est mince entre comportement intrusif et violence psychologique, d'o\u00f9 la difficult\u00e9 de faire entrer celle -ci dans un article de loi pour prouver juridiquement les cas de harc\u00e8lement, il faut r\u00e9unir des preuves concr\u00e8tes, cela dit, la violence psychologique n'des relations in\u00e9galitaires qu'elle soit \u00e9conomique ou sociale, C\u00e9line, de Weck, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit de la famille. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:39) [85%] :\r\nVous avez des asym\u00e9tries qui peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la relation avec les enfants, la m\u00e8re qui ne travaillent pas, par exemple, va pouvoir potentiellement qui une quitte qui ne verra plus les enfants, tu t'en est jamais occup\u00e9e et les meilleures cartes que toi pour en obtenir la garde mais c'est c'est asym\u00e9trique qui en fait ouvre la br\u00e8che pour que la violence psychologique s'installe parce pour qu'a une violence psychologique, il faut une peur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:04) [91%] :\r\nQue la violence, a d\u00e9clar\u00e9 plusieurs choix \u00e7a fera la victime elle peut d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale, civile, voire les 2, selon le but recherch\u00e9 et donner un signal clair aux par exemple appliquer des mesures d'\u00e9loignement, l'urgence de la situation est \u00e9galement un crit\u00e8re C\u00e9line de Weck. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:20) [85%] :\r\nQuelqu'un qui va se trouver un soir harcel\u00e9e ou insult\u00e9e, injuri\u00e9e par son conjoint, 1er r\u00e9flexe qu'il a appel\u00e9 la police apr\u00e8s il y a des cas je pas dire o\u00f9 c'est moins urgent mais ou c'est r\u00e9current o\u00f9 la personne est victime depuis des mois voire des ann\u00e9es, puis un jour elle se r\u00e9veille, elle d'immanence journ\u00e9e marre, je veux que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:40) [96%] :\r\nMais le syst\u00e8me judiciaire reste un outil parmi d'autres, il existe aussi les centres d'aide aux victimes, les \u00e9ducateurs, les m\u00e9decins, c'est le r\u00e9seau dans son int\u00e9gralit\u00e9, qui permet \u00e0 la victime de s'en sortir, pour autant qu'elle ait le courage d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [92%] :\r\n\u00e0 Lausanne, le proc\u00e8s du notaire Vaudois Patrick de Preux, pr\u00e9sident du LHC et d'un gestionnaire de fortune pour captation d'h\u00e9ritage est suspendu, d'un commun accord, les parties ont estim\u00e9 qu'il faut davantage de temps pour traiter l'affaire aucune nouvelle date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e : pas de finale \u00e0 Roland Garros pour Timea Bacsinszky oui, comme il y a 2 ans, le parcours de la vaudoise s'est arr\u00eat\u00e9e en demi- finale, au terme d'un combat de 2 heures 25, elle s'est inclin\u00e9e hier devant la surprise Lettonne Yelena Ostapenko en 3 sets alors Timea Bacsinszky d\u00e9\u00e7u mais qui estime quand m\u00eame avoir encore appris des choses, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:24) [87%] :\r\nProbl\u00e8me : on manque chose positif cette ann\u00e9e, je tiens, je suis arriv\u00e9 ici \u00e0 Roland n'ayant pas fait du tout de s\u00e9rie de 2 victoires, j'ai beaucoup de mal depuis fin ces 6 derniers mois, avec les blessures et puis je suis quand m\u00eame il quand m\u00eame l\u00e0 en 2000 \u00e0 nouveau et je pense que j'ai vraiment faim pr\u00e9senter mon meilleur tennis et ces derniers, enfin cette derni\u00e8re semaine, dernier jour d\u00e9ception bien s\u00fbr l\u00e0, mais c'est normal parce que je suis une comp\u00e9titrice mais par contre, passer de nouveau une d\u00e9faite de laquelle je vais apprendre \u00e9norm\u00e9ment d'chose et je pense qu'elle va me donner beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments positifs, que \u00e7a soit pour le reste de l'ann\u00e9e o\u00f9, ainsi que pour leur Roland dans les prochaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [88%] :\r\nTimea Bacsinszky avec Bernardin Lehman et puis 13 heures cet apr\u00e8s- midi, Stan Wawrinka sera face \u00e0 un du mauvais pour une place en finale, match assure bien s\u00fbr en Direct dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [93%] :\r\nOn va surtout tout \u00e7a, \u00e7a, cela va sans dire, merci beaucoup Sandra Viscardi beaucoup de nuages, ce matin, en particulier le long du Jura o\u00f9 ils pourront l\u00e2cher quelques petites gouttes le soleil reprendra le dessus, cet apr\u00e8s- midi, mais le risque d'averse va persister en montagne 25 \u00e0 27 aujourd'hui encore plus chaud et moins instable, demain d\u00e8s dimanche, le mercure d\u00e9passera \u00e0 nouveau les 30 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0DB9D89-FD05-45E4-A256-25D06C593D04", "internalArchiveId": "D0DB9D89-FD05-45E4-A256-25D06C593D04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Karim Pakzad, chercheur;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Martin Pfisterer, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil;Rudolf Minder, directeur de recherche pour la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil;Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims, consultante en strat\u00e9gie de marque\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/MULTI TENNIS PA) Stan Wawrinka fid\u00e8le au rendez-vous... \r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 hier dans le dernier carr\u00e9 de Roland-Garros... sa 3\u00e8me demi-finale de suite \u00e0 Paris. \r\nIl a battu le Croate Marin Cilic en 3 set, 6-3 6-3 6-1... un match ma\u00eetris\u00e9 de A \u00e0 Z pour le num\u00e9ro 3 mondial, qui n'a pas laiss\u00e9 filer la moindre manche depuis le d\u00e9but du tournoi. \r\nAu final, le choc attendu hier n'a donc pas eu lieu, Bernardin Alleman, la faute \u00e0 un Stan Wawrinka bien trop fort pour Cilic.\r\n  0'53''\r\n((Entre deux joueurs dominateurs depuis le d\u00e9but de la quinzaine, il fallait bien que quelques \u00e9tincelles surgissent. Ou plut\u00f4t il aurait fallu. Car le choc a fait pschiittt. Les seules \u00e9tincelles qui se sont donn\u00e9es \u00e0 voir sont sorties de la raquette de Wawrinka. On a vite eu l'occasion d'oublier que le Suisse avait connu quelques soucis avec son dos au tour pr\u00e9c\u00e9dent. Cilic n'avait jamais accird\u00e9 plus de 3 jeux par sets jusque-l\u00e0, il n'en a pas marqu\u00e9 plus de 3 par macnhes contre Wawrinka. Le quel devient, \u00e0 32 ans  le joeuur le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 parvenir en demi-finale de Roland Garros depuis Jimmy Connors il y a 32 ans. Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi sa mission \"tout sauf Marin\", Cilic, bien sur, Stan Wawrinka va d\u00e9sormias s'attler \u00e0 l'op\u00e9ation revance face \u00e9 Andy Murray. L'affiche sera la m\u00eame que l'and ernier, \u00e9galeent en demi\u00e9fiae. LpEcossais avait alorfs sorti le tenant du titre Wawrinka. Mais les rappoers de force semblent avoir chang\u00e9 cette ann\u00e9e. BA, RTSSport, Paris))\r\n(23/MULTI TENNIS ITV WAWRINKA (REP 22H30)) La revanche face \u00e0 Andy Murray... Le Britannique... num\u00e9ro 1 mondial... qui a entam\u00e9 cette 15aine parisienne rempli de doutes...\r\n\u00e7a semble aller mieux... hier, il a battu Kei Nishikori en 4 sets.\r\nM\u00eame l\u00e9g\u00e8rement favori, Stan Wawrinka garde donc un grand respect pour son adversaire de demain. \r\n  0'24''\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))\r\nEt aujourd'hui \u00e0 Roland-Garros, ce sont les femmes qui seront \u00e0 l'honneur... les demi-finales, avec notamment Timea Baszinsky contre la Lettone Jelena Ostapenko... ce sera aux environs de 15h, match \u00e0 suivre en direct sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(15/MULTI GB/ITV MAY) *** A l'agenda du jour... en Grande-Bretagne... il y a aussi des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es cruciales pour Theresa May... \r\nEt oui, les Britanniques se rendent aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs d\u00e9put\u00e9s... Les bureaux de vote ouvrent \u00e0 8h, heure suisse, en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles ainsi qu'en Irlande du Nord... scrutin cruciale pour la premi\u00e8re ministre, on l'a dit, avec le n\u00e9gociation du Brexit en toile de fond... Un enjeu que Theresa May a rappel\u00e9 hier, lors de son dernier meeting de campagne. \r\n  0'26''\r\n((TRAD: Durant cette campagne, j'ai travers\u00e9 le pays de long en large. Il est clair que cette campagne a \u00e9t\u00e9 assombrie par deux attaques terroristes effroyables, mais je pense malgr\u00e9 tout que le choix et les questions que doivent se poser les gens lors de ces \u00e9lections sont exactement les m\u00eames maintenant qu'au d\u00e9but de la campagne : il s'agit de savoir \u00e0 qui vous faites confiance pour avoir un gouvernement fort et stable capable d'obtenir le meilleur accord pour la Grande-Bretagne en Europe. et qui a le plan et la d\u00e9termination pour concr\u00e9tiser le Brexit.))\r\nEt on pr\u00e9cise que les bureaux de vote fermeront \u00e0 23h, heure suisse... les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement.\r\n(Etats-Unis FBI) Une d\u00e9claration liminaire de 7 pages... \r\n7 pages qui provoquent une v\u00e9ritable d\u00e9flagration politique aux Etats-Unis...\r\nL'ex chef du FBI, James Comey, a livr\u00e9 hier sa version de l'affaire russe... version \u00e9crite donc, avant sa pr\u00e9sentation aujourd'hui devant la commission du Renseignement du S\u00e9nat, \u00e0 16h heure suisse... l'ex directeur r\u00e9v\u00e8le notamment que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui a personnellement demander d'enterrer une enqu\u00eate sur Michael Flynn, son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, \u00e9vinc\u00e9 en f\u00e9vrier. \r\nPour les d\u00e9mocrates, la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie... et cela ouvre la voie \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution... Version bien s\u00fbr contest\u00e9e par les R\u00e9publicains, qui serrent les rangs. \r\nEt hasard du calendrier, ou pas, Donald Trump a nomm\u00e9 hier le successeur de James Comey \u00e0 la t\u00eate du FBI.. Il s'appelle Christopher Wray.\r\n(D1/IRAN CIBLE EI PI) Au lendemain du double-attentat qui a frapp\u00e9 l'Iran, c'est l'heure des questions, notamment sur le r\u00f4le des Etats-Unis dans la r\u00e9gion... \r\nC'\u00e9tait hier la premi\u00e8re attaque dans le pays revendiqu\u00e9e par le groupe Etat Islamique... des hommes arm\u00e9s et des kamikazes ont attaqu\u00e9 le Parlement iranien et le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... le bilan fait \u00e9tat de 12 morts, au moins.\r\nLes djihadistes ciblent l'Iran pour des raisons religieuses et politiques, en affirmant lutter contre l'influence de la puissance chiite dans la r\u00e9gion. Pendant ce temps, l'action de l'administration Trump dans la r\u00e9gion est encore assez floue.  Alexandre Habay\r\n  1'28''\r\n((L'Iran aime \u00e0 se pr\u00e9senter depuis des ann\u00e9es comme un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans un Moyen-Orient \u00e0 feu et \u00e0 sang. En touchant de mani\u00e8re spectaculaire aux lieux symbolique du pouvoir chiite, Daesh vient briser cette illusion. \r\nSON \r\nLe chercheur Karim Pakzad rappelle que l'anc\u00eatre de Daesh en Irak s'est largement construit contre l'influence iranienne dans la r\u00e9gion, en mobilisant les extr\u00e9mistes sunnites. \r\nSON\r\nMais \u00e0 consulter la presse iranienne ou \u00e0 entendre les d\u00e9put\u00e9s scander Mort \u00e0 l'Am\u00e9rique, on voit qu'une autre explication est avanc\u00e9e en Iran sur le timing de cette attaque. Elle est li\u00e9e au tournant g\u00e9opolitique de la r\u00e9gion, avec la visite r\u00e9cente de Donald Trump en Arabie saoudite et l'offensive diplomatique des saoudiens cette semaine\r\nSON\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre impos\u00e9 comme un acteur incoutournable de la lutte contre les djihadistes, l'Iran attend de voir comment l'administration Trump se positionnera sur le long terme.))\r\n(Cor\u00e9e du N) La Cor\u00e9e du Nord continue ses essais nucl\u00e9aires... \r\nElle a tir\u00e9 cette nuit ce qui semble \u00eatre des missiles anti-navires, au large de sa c\u00f4te orientale. \r\nC'est l'arm\u00e9e sud-cor\u00e9enne qui l'annonce... Il s'agit du 4\u00e8me test de missiles nord-cor\u00e9en depuis 1 mois et la prise de fonction du nouveau pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in.. un pr\u00e9sident qui pr\u00f4ne pourtant le dialogue avec Pyongyang. Mais la Cor\u00e9e du Nord a promis de ne pas reculer dans son programme nucl\u00e9aire.\r\n(02/GASPILLAGE ALIMENTAIRE ITV BERSET) On revient sous nos latitudes, avec ce chiffre... 300.... Chaque ann\u00e9e en Suisse, chacun gaspille l'\u00e9quivalent de 300 kilos de denr\u00e9es alimentaires. \r\nEt le Conseil national veut mettre un frein \u00e0 ce gaspillage. Il a accept\u00e9 hier une motion qui demande d'assouplir les r\u00e9glementations en vigueur dans ce domaine... Un objectif louable, admet le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset... mais selon lui, la motion est contre-productive.\r\n  0'28''\r\nAlain Berset avec Rouven Gueissaz.\r\nCette th\u00e8matique alimentaire a d\u00e9cid\u00e9ment inspir\u00e9 les parlementaires du Conseil National... \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la chambre basse a accept\u00e9 hier une motion qui demande d'interdire l'importation de produits d'animaux qui ont subi de mauvais traitements.\r\nSi le Conseil des Etats donne son aval, les Suisses pourraient devoir se priver de foie de gras et de cuisses de grenouille.\r\nEt puis toujours en bref... cette autre d\u00e9cision du Conseil National... Une m\u00e8re dont le nouveau-n\u00e9 doit rester plus de 3 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital devrait pouvoir ajourner son cong\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier dans l'intervalle d'allocations pour perte de gain.\r\nLes \u00e9lus ont accept\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats en faveur d'une prolongation du cong\u00e9-maternit\u00e9. Seule l'UDC s'y est oppos\u00e9e.\r\n(05/ACCORD PARIS ITV LEUTHARD) *** Le Parlement, qui a \u00e9galement adopt\u00e9 d\u00e9finitivement l'accord de Paris sur le climat... \r\nApr\u00e8s le National en mars, c'est le Conseil des Etats qui a dit OUI hier.. par 39 voix contre 3.... 3 refus issus des rangs UDC.\r\nMais cet accord n'est pas contraignant en soi. Les Etats membres s'engagent \u00e0 fixer eux-m\u00eames des objectifs pour r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre.... Et en Suisse, ces ambitions seront d\u00e9finies dans la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, que le Gouvernement pr\u00e9sentera prochainement aux Chambres, comme l'explique la ministre de l'environnement, Doris Leuthard.\r\n  0'55''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(D4/PHOTOVOLTAIQUE PI) Les panneaux solaires ont une dur\u00e9e de vie au moins 2 fois sup\u00e9rieure aux estimations. \r\nC'est la conclusion pr\u00e9sent\u00e9e hier par les responsables de la centrale solaire de Mont-Soleil, dans le Jura bernois, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 25 ans d'exploitation... Un quart de si\u00e8cle avec les m\u00eames cellules photovolta\u00efques, et une perte de capacit\u00e9 de production d'\u00e0 peine 6%. \r\nAlain Arnaud ...\r\n  1'34\r\n((C'est la seule grande centrale solaire du si\u00e8cle dernier qui continue de tourner aujourd'hui comme \u00e0 ses d\u00e9buts. En 25 ans, il a fallu remplacer 1% de ses 10'000 modules photovolta\u00efques, soit quasiment rien. Une long\u00e9vit\u00e9 inattendue pour Martin Pfisterer, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Mont-Soleil .\r\nMAG 19'' Martin Pfisterer surprise ( . qu'il y a un futur pour cette installation ici)\r\n. m\u00eame si, avec des panneaux de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, la capacit\u00e9 de production augmenterait grandement. Rudolf Minder, directeur de recherche .\r\nMAG 14'' Rudolf Minder rendement ( . men\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de qualit\u00e9)\r\n. tous les grands producteurs allemands de cellules solaires ont fait faillite. La Chine les a remplac\u00e9s, avec des produits de qualit\u00e9s diverses, et \u00e0 la dur\u00e9e de vie qu'on ne conna\u00eet pas. On manque de recul et d'\u00e9tudes sur la question, constate Martin Pfisterer .\r\nMAG 15'' Martin Pfisterer t\u00e2che de l'\u00e9tat ( ... inconnue, faut le dire)\r\n. et le pr\u00e9sident de Mont-Soleil de mettre en garde contre le subventionnement tous azimuts de technologies non optimis\u00e9es, comme le fait par exemple l'Allemagne. Seul un soutien cibl\u00e9 fera r\u00e9ellement avancer la recherche et le d\u00e9veloppement. ))\r\n(D6/LVMH E-COMMERCE PI) Le monde du luxe se met au commerce en ligne...\r\nLe num\u00e9ro 1 mondial du luxe, LVMH vient de lancer 24sevres.com: sa nouvelle plateforme multimarques de e-commerce... 24 S\u00e8vres, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'adresse du c\u00e9l\u00e8bre magasin parisien Le Bon March\u00e9. \r\nA la cl\u00e9 : 150 marques de luxe et une premi\u00e8re s\u00e9lection d'environ 2'000 articles, tous livrables en 1 \u00e0 3 jours dans une 70aine de pays.\r\nDidier Pradervand\r\n  1'36''\r\n((Il est loin le temps ou le monde du luxe, frileux et craignant d'y perdre son \u00e2me snobait le e-commerce. D\u00e9sormais, c'est sur la Toile que g\u00e9ants du luxe et du e-commerce s'affrontent... c'est l\u00e0 que se conqui\u00e8re la client\u00e8le de demain, et que se dessinent les potentiels de croissance. Concoct\u00e9e par un ancien d'Apple Music, la plateforme d'LVMH d\u00e9barque certes un peu tard et dans un cr\u00e9neau encombr\u00e9. Mais elle a pour elle un atout, comme l'explique Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims, consultante en strat\u00e9gie de marque. \r\nSON  1: 19''\r\nQuant \u00e0 son succ\u00e8s ou son \u00e9chec, la plateforme le devra moins aux produits et aux marques offerts qu'\u00e0 la qualit\u00e9 de ses services . Marie H\u00e9l\u00e8ne Rheims\r\nSon 2: 43''  (ATTENTION avec 1 question/relance)\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e, le nombre d'articles propos\u00e9s passera de 2 \u00e0 plus de 10'000 !))\r\n(Br\u00e8ve fin Ronald le mieux pay\u00e9) Le luxe et le glamour... valeur incarn\u00e9e peut-\u00eatre par le Portugais Cristiano Ronaldo...\r\nLa star du Real Madrid est en tous cas le sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te, selon le classement publi\u00e9 hier par le magazine \u00e9conomique am\u00e9ricain Forbes.\r\nDurant les 12 derniers mois, il a empoch\u00e9 pr\u00e8s de 93 millions de francs en salaire et contrats publicitaires... Ronaldo, qui devance la star du Basket LeBron James... et 3\u00e8me, on retrouve un autre footballeur...un certain Lionel Messi.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Soleil aujourd'hui sur toute la Suisse... \r\nIl fait relativement frais ce matin, mais le Mercure grimpera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, 27 en Valais. \r\nDemain, temps en partie ensoleill\u00e9... quelques averses ou orages pourront se produire localement, notamment en montagne.\r\nLe week-end s'annonce radieux et estival.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le soleil brillera tout au long de cette journ\u00e9e. On verra juste quelques voiles nuageux ce matin.\r\nIl fait frais ce matin avec des valeurs entre 5 et 9 degr\u00e9s en plaine et m\u00eame -2 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine. Cet apr\u00e8s-midi, le thermom\u00e8tre atteindra 25 degr\u00e9s sur le Plateau, 27 en Valais.\r\nDemain, le temps sera seulement en partie ensoleill\u00e9. Quelques averses ou orages pourront\r\nlocalement se produire, notamment en montagne mais de nombreuses resteront au sec.\r\nLe week-end s'annonce radieux et estival. Quelques nuages s'attarderont encore samedi matin, puis le soleil s'imposera. Il fera de plus en plus chaud : 28 degr\u00e9s samedi, 32 degr\u00e9s dimanche.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8667693", "ece-8667675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T04:07:20Z", "webPublicationDate": "2017-06-08T04:55:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "internalArchiveId": "A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte VD;Roland Eberle, s\u00e9nateur UDC TG, membre du conseil d'administration d'Axpo;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant - UDC NE;Gassot\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(13/MULTI GB/A-P) C'est un scrutin cruciale pour Theresa May... \r\nLa premi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle-m\u00eame convoqu\u00e9es. \r\nLes bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord... des \u00e9lections qui devaient \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du Gouvernement... mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats... Et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n  0'51''\r\n((Qu'il est loin le mois d'avril o\u00f9 Theresa May, alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 sans peine et \u00e9craser le Labour, consid\u00e9r\u00e9 comme moribond. La Premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne, sap\u00e9e par des messages trop creux, et par un revirement majeur sur l'une de ces mesures phares sur les aides sociales.  Face \u00e0 elle, Jeremy Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti, s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combattif que pr\u00e9vu et est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti-aust\u00e9rit\u00e9. Certes, Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste, mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9 en chemin p\u00e9rilleux et la Premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil. Catherine Ilic, Rts-info, Londres))\r\nEt les bureaux de vote fermeront \u00e0 23h, heure suisse... les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement.\r\n(D3/NUCLEAIRE SCENARIO FAILLITE PI) Des centrales nucl\u00e9aires viellissantes exploit\u00e9es par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re... Le sc\u00e9nario de la fallite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu... \r\nLes Verts s'en inqui\u00e8tent sous la coupole \u00e0 Berne.... Selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCar s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple le 21 mai, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes. \r\nPietro Bugnon.\r\n  1'34''\r\n((Les exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9. Les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production. Ils creusent leurs d\u00e9ficits, et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites. Certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte. Un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9, selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\nSON 12''\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberle, membre du conseil d'administration d'Axpo, estime, lui, qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure.\r\nSON 15''\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires ne sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale? Le socialiste vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine le contribuable doive passer \u00e0 la caisse...\r\nSON 17''\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et ses contribuables, les citoyens suisses, qui n'auraient plus le choix. Apr\u00e8s les banques too big to fail... les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon.))\r\n(04/CREDIT ARMEMENT 2017 ITV CLOTTU) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse... une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs au total.\r\nCe programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions ainsi que la modernisation des avions de chasse FA/18... Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer ces avions, achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, de missiles.... La majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant, mais membre du groupe UDC, Raymond Clottu.\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(19/USA/PORTRAIT WRAY PA) Aux Etats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention.. \r\nC'est aujourd'hui que son ex-chef, James Comey, doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s, sur l'affaire russe... affaire potentiellement explosive pour Donald Trump... le pr\u00e9sident am\u00e9rcain, qui a nomm\u00e9 hier... le successeur de James Comey... le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray... Il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice... Une nommination aux allures de diversion, Philippe Gassot.\r\n  0'57''\r\n(09/GE/OFF CANTONAL EMPLOI PA) Le ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai... un recul de 0,2 points... \u00e0 3,1%... gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re....cela repr\u00e9sente 5'000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\nEt l'emploi.. au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne plait pas aux syndicats, qui l'ont fait savoir, par \u00e9crit, au ministre en charge de la question. \r\nSelon eux, l'office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e, dont le but est de faire du chiffre. \r\nTania Sazpinar.\r\n  0'56''\r\n((Signer une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour chaque conseiller personnel de l'Office Cantonal de l'Emploi. C'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats. Selon eux c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9s qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e. Faux r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mauro Poggia. Il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement a replacer des ch\u00f4meurs et pourquoi une autre a plus de difficult\u00e9s. Le but premier \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant. Depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office Cantonal de l'Emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail. En 2013 une partie du personnel s'\u00e9tait mise en gr\u00e8ve. Les syndicats rencontreront Mauro Poggia vendredi mais il est clair, il ne retirera pas ces conventions.))\r\n(Tennis) En tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre vaudois...  \r\nApr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les demi-finales, hier face \u00e0 Marin Cilic... c'est aujourd'hui au tour de Timea Baszinsky de retrouver la terre battue de Rolland Garros... L'enjeu, c'est une place en finale du tournoi parisien... Pour cela, il faudra battre la Lettone Jelena Ostapenko... duel \u00e0 suivre aux environs de 15h sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information.\r\n(24/FOSSILES HOMO SAPIENS PA) Notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux...\r\nLe curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100'000 ans... Des fossiles d'homo sapiens vieux de plus de 300'000 ans viennent d'\u00eatre mis au jour au Maroc... des d\u00e9couvertes publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour... Et selon les premi\u00e8res conclusions, l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire ou sub-saharienne.\r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  0'46''\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))\r\n(On en parle) Prendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner. Mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaire et m\u00e9langes dangereux ! \"On en Parle\" ouvre son guichet sur ce th\u00e8me ce matin... toutes vos questions, ou t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8h35 sur La Premi\u00e8re... **, c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne... vous pouvez aussi \u00e9crire sur rts.ch/guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'On en Parle.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(L\u00e9gislatives GB) Les bureaux de votes ouvrent ce matin \u00e0 8h, heure suisse. \r\nLes britanniques se rendent aux urnes pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \u00e9lections cruciales pour la premi\u00e8re ministre Theresa May... un scrutin d\u00e9terminant pour les n\u00e9gociations du Brexit... mais qui s'annonce plus incertain que pr\u00e9vue, apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par les attentats. \r\nAlors qu'il y avait plus de 20 points d'\u00e9cart en avril, les travaillistes ont refait leur retard, au point de talonner les conservateurs, selon certaines estimations. \r\nLes bureau de vote fermeront \u00e0 23 heure.\r\n(Br\u00e8ves PF) La Suisse confirme son engagement en faveur du climat... \r\nApr\u00e8s le National en mars, la Chambre des cantons a autoris\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ratifier l'accord de Paris... \r\nUn OUI par 39 voix contre 3.... 3 refus issus des rangs UDC.\r\nUne m\u00e8re dont le nouveau-n\u00e9 doit rester plus de 3 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital devrait pouvoir ajourner son cong\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier dans l'intervalle d'allocations pour perte de gain.\r\nLe Conseil National a accept\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats en faveur d'une prolongation du cong\u00e9-maternit\u00e9.\r\nSeule l'UDC s'y est oppos\u00e9e.\r\nSi vous \u00eates amateurs de foie gras, la d\u00e9cision pourrait vous inqui\u00e9ter... \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil national a accept\u00e9 hier une motion du socialiste Matthias Aebischer, qui demande d'interdire l'importation de produits d'animaux qui ont subi de mauvais traitements.\r\nSi le Conseil des Etats donne son aval, les Suisses pourraient devoir se priver de foie de gras et de cuisses de grenouille.\r\nEt puis dans l'apr\u00e8s-midi, les parlementaires ont d\u00e9laiss\u00e9 le Palais... apr\u00e8s-midi plus r\u00e9cr\u00e9ative, avec la course d'\u00e9cole annuelle des diff\u00e9rents partis... Le PDC \u00e9tait dans le canton de Soleure, le PLR dans le canton de Berne, l'UDC dans la r\u00e9gion zurichoise... seul le PS avait choisi la Suisse romande avec une visite en Valais.", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8667683", "ece-8667664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:59:09Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal de qui ouvrait Theresa May au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la voie avait des allures de boulevard en avril quand la premi\u00e8re ministre britannique les a convoqu\u00e9s mais 2 mois plus tard, le chemin semble p\u00e9rilleux, l'\u00e9cart entre conservateurs et travaillistes s'est resserr\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la chef du gouvernement et menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires inqui\u00e8tent les Verts suisses des installations vieillissantes exploit\u00e9es par des groupes en difficult\u00e9, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire ne peut \u00eatre exclue les \u00e9cologistes m'ont demand\u00e9 des pr\u00e9cisions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un coup de vieux de 100 1000 ans pour notre esp\u00e8ce des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre d\u00e9couverts au Maroc mais l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne seraient pas pour autant confin\u00e9e au continent africain, c'est un scrutin crucial pour Theresa May l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nPremi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle- m\u00eame convoqu\u00e9es les bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord, les \u00e9lections qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du gouvernement mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nQu'il est loin le mois d'avril au Theresa May alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 peine et \u00e9cras\u00e9 le Labour consid\u00e9r\u00e9 comme moribond, la premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne sap\u00e9e par des messages trop creux et par un revirement majeur sur l'une de ses mesures phares sur les aides sociales face \u00e0 elle, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu, consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combatif que pr\u00e9vu est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti- aust\u00e9rit\u00e9 certes Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9e en chemin p\u00e9rilleux et la premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil Catherine Litch rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEt on pr\u00e9cise que les bureaux de vote fermeront \u00e0 23 heures heure suisse, les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement des centrales nucl\u00e9aires vieillissantes exploit\u00e9 par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu, et les Verts s'en inqui\u00e8tent, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple 21 mai h\u00e9 bien, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nLes exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9 : les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production, ils creusent leurs d\u00e9ficits et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte, un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9 selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance, on ne peut pas exclure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e0 moyen terme, la faillite de l'un ou l'autre des exploitants, ce que nous voulons savoir c'est est ce qui se passe dans ce cas -l\u00e0, qui paye et comment on continue \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [98%] :\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberl\u00e9, membre du conseil d'administration d'Axpo estime lui qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [86%] :\r\nPour l'instant, on n'a pas de risques, mais \u00e7a d\u00e9pend un petit peu le d\u00e9veloppement des march\u00e9s d'\u00e9nergie qui sont subventionn\u00e9s avec des milliards de milliards de 0, j'esp\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9fl\u00e9chit sur des plans B C si le cas devait se manifester. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [95%] :\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale, le socialiste Vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine, et le contribuable doive passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [87%] :\r\nOn peut pas laisser une centrale \u00e0 l'abandon, parce que c'est beaucoup trop dangereux, donc il faut la d\u00e9construire g\u00e9rer la radioactivit\u00e9 cadeau, donc on est dans une situation difficile, c'est-\u00e0-dire que si ce qui \u00e9tait responsable de l'origine, la centrale salaire les exploitants indirectement les actionnaires assument pas leurs responsabilit\u00e9s pass\u00e9es, toute fa\u00e7on, l'\u00c9tat qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [88%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les citoyens suisses qui n'aurait plus le choix, apr\u00e8s les banques too Big to fait il les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [95%] :\r\nToujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse, une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs, au total, ce programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions, ainsi que la modernisation des avions de chasse FA 18 Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer de missiles ces avions achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, la majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant mais membre du groupe UDC Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [91%] :\r\nCes missiles air- sol sans primordial pour notre arm\u00e9e, c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 par rapport aux troupes au sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [95%] :\r\nAujourd'hui, vous avez l'impression qu'on a des avions qui sont pas utilis\u00e9 jusqu'au bout de leurs possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors on a des avions qui sont parfaitement utilis\u00e9 au niveau de la police a\u00e9rienne mais \u00e9crit menace que nous un bon autour de notre pays, je pense notamment aux cellules de de terroristes, mais je pense qu'il est opportun de se doter de cette arme que l'on peut assez facilement na\u00eetre sur non, nous avions et \u00e7a permettra aussi de former les pilotes pour le futur avion de combat qui je l'esp\u00e8re, sera dot\u00e9e \u00e9galement de cette nouvelle arme de pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon aux \u00c9tats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention, c'est aujourd'hui que son ex- chef James comme il doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s sur l'affaire russe affaire potentiellement explosive pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a, lui, nomm\u00e9 hier le successeur de James commis le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice, une nomination aux allures de diversion Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [90%] :\r\nChristopher, le nouveau patron du FBI pour lequel Donald Trump ne tarit pas d'\u00e9loges et nomm\u00e9 la veille de l'audition au Congr\u00e8s de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, comme si Donald Trump voulez revenir dans le jeu, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9savantage, le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu entraver la justice, une accusation qui, si elle est prouv\u00e9e, pourrait lui co\u00fbter la Maison Blanche, les d\u00e9mocratique roi dur comme fer, mais risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us car le texte d'introduction qui sera lu par James Comey et nuanc\u00e9, pas d'accusation directe par exemple le pr\u00e9sident aurait souhait\u00e9 qu'il mette fin \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 propos de Michael fine, consid\u00e9r\u00e9 comme un brave type, ou alors, Donald Trump aurait demand\u00e9 une enti\u00e8re loyaut\u00e9 au patron du FBI, il y a -t-il, l\u00e0- dedans, mati\u00e8re accusations d\u00e9finitive et irr\u00e9versible, c'est sans doute un \u00e9l\u00e9ment de point de vue et tout \u00e0 l'heure de qualit\u00e9, des questions qui seront pos\u00e9es par les \u00e9lus du Congr\u00e8s devant lesquels le t\u00e9moin qui a jur\u00e9 de dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sera comptable de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nLe ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai, un recul de0,2 point \u00e03,1 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re, cela repr\u00e9sente 5000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier l'emploi justement qui est au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne pla\u00eet pas aux syndicats qui l'ont fait savoir par \u00e9crit au ministre en charge de la question, selon eux, l'Office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e dans le but est de faire du chiffre, Agn\u00e8s spina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [92%] :\r\nSign\u00e9 une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer dans son portefeuille et ce pour chaque conseiller personnel de l'Office cantonal de l'emploi, c'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats selon c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9es qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9, faux, r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mao repos Djiha il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement \u00e0 replacer les ch\u00f4meurs et pourquoi une autre \u00e0 plus de difficult\u00e9s, le but 1er \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office cantonal de l'emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail en 2013, une partie du personnel s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve, les syndicats rencontreront donc Paul j'ai un vendredi, mais il est clair, il ne retirera pas ses conventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [94%] :\r\nEn tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre Vaudois apr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les 2000 finale hier face \u00e0 Marine Cilic, c'est aujourd'hui au tour de Timea Bacsinszky de retrouver la terre battue de Roland Garros, l'enjeu c'est une place en finale du tournoi parisien, pour cela, il faudra battre la L\u00e9ttonie Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko duel \u00e0 suivre aux environs de 15 heures cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux, le curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100000 ans des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre mis \u00e0 jour au Maroc, des d\u00e9couvertes, publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour et selon les premi\u00e8res conclusions l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [90%] :\r\nNoire ou sub- saharienne Pierre-\u00c9tienne Joye, les analyses ont parl\u00e9 en remontant \u00e0 300 ou m\u00eame 350000 ans, nous serions -nous humains dits intelligents, homo sapiens, nous serions n\u00e9 il y a bien plus longtemps que nous le pensions r\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique, il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc, auparavant il fossiles d'Homo sapiens s'les plus anciens avaient moins de 200000 ans et provenaient d'\u00c9thiopie, alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es, elle r\u00e9v\u00e8le que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain cette dispersion, il y a plus de 300000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement, les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montre donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [93%] :\r\nPrendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner, mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaires et m\u00e9langes dangereux, on en parle, ouvre son guichet sur ce th\u00e8me, ce matin, toutes vos questions, vos t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8 heures 35 sur la premi\u00e8re 0 800 108 208 c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne pourrait aussi \u00e9crire sur RTS Point CH Slash guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux dont on en parle, merci Guillaume Rey pour votre journal, vous \u00eates sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921DE207-A818-496A-BFED-CB79AF811C3C", "internalArchiveId": "921DE207-A818-496A-BFED-CB79AF811C3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national se penche sur la liste d'achat de l'arm\u00e9e suisse. Cette facture de 900 millions de francs comprend un programme de modernisation des avions F/A-18. Le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio.\r\n\r\n* * Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017  \r\n*** Le Conseil national se penche aujourd'hui sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse. Une facture de 900 millions de francs qui comprend, pour moiti\u00e9, un programme de modernisation des avions FA/18. Le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio. Pietro Bugnon, vous suivez les d\u00e9bats \u00e0 Berne, on assiste \u00e0 un clair clivage gauche-droite...\r\nOui comme pour toutes les d\u00e9penses militaires qui sont soumises au Parlement. Avec au coeur du d\u00e9bat, la question de savoir si ces achats permettent de r\u00e9pondre ou non aux menaces qui p\u00e8sent sur la Suisse. Extrait d'un \u00e9change \u00e0 la tribune entre l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin et la verte genevoise Lisa Mazzone...\r\nSON 28''\r\nLa gauche, Verts en t\u00eate, ont demand\u00e9, en vain, de renvoyer ce programme d'armement 2017 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Leur requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par la majorit\u00e9 de droite du National par 147 voix contre 25. Avec ce vote, le National accepte aussi de facto la modernisation des FA/18, qui n'est plus contest\u00e9e. Plusieurs questions sont en revanche encore ouvertes: l'armeme\r\nEt Pietro, en plus de ces achats, les parlementaires d\u00e9battront aussi de l'achat d'un nouvel avion de combat...\r\nOui plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'opportunit\u00e9 de soumettre cette grosse acquisition au vote du peuple. Le parti socialiste profite en effet de ce d\u00e9bat sur les acquisitions 2017 de l'arm\u00e9e pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il livre rapidement aux chambres un projet sur la question. En l'occurence un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Pour le socialiste genevois Carlo Sommaruga, un tel texte constitue...\r\nSON 18''\r\nMalvenue. Trop floue. Trop pr\u00e9coce. La proposition socialiste a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e. Le d\u00e9bat de d\u00e9tail se poursuivra cet apr\u00e8s-midi encore.\r\n Pietro Bugnon, en direct de Berne...", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017 / 12H30_2017-06-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national se penche sur la liste d\u2019achat de l\u2019arm\u00e9e suisse. Cette facture de 900 millions de francs comprend un programme de modernisation des avions F/A-18. Le reste doit permettre d\u2019acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio."], "variantIds": ["ece-8667717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:20:55Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse, le Conseil national se penche aujourd'hui sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e, une facture de 900 millions de francs qui comprend pour moiti\u00e9 un programme de modernisation des avions FA 18 le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio, Pietro Bugnon, vous suivez les d\u00e9bats \u00e0 Berne alors on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable clivage gauche- droite, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, comme tout pour toutes les d\u00e9penses militaires avec, au coeur du d\u00e9bat la question de savoir si ces achats permettent de r\u00e9pondre ou non aux dangers actuels, extrait d'un \u00e9change \u00e0 la tribune, entre l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin et la verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nQu'il n'y a pas de menace arm\u00e9e compte notre pays comment pouvez -vous affirmer cela alors que les tensions s'intensifient, c'est aussi, pas tr\u00e8s loin de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [88%] :\r\nMonsieur Grand, vous le savez, notre pays n'est pas dans une situation dans laquelle il a \u00e0 craindre une attaque arm\u00e9e d'ailleurs, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame qui le dit dans le rapport sur la main, il n'identifie pas en l'\u00e9tat, un groupe qui manifestent l'intention de nous attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nLes Verts ont demand\u00e9 de renvoyer cette liste d'achat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une requ\u00eate balay\u00e9e par 147 voix contre 25 avec ce vote, le National accepte des facto la modernisation des FA 18 qui n'est plus combattu plusieurs questions sont en revanche encore ouvertes, l'armement ou non de ces avions avec des missiles air- sol et l'ampleur de l'achat de munitions pour fusils et mitrailleuses, le point le plus contest\u00e9 de ce programme d'armement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nEt en plus de ces achats, les parlementaires d\u00e9battront aussi de l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [96%] :\r\nOui, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'opportunit\u00e9 de soumettre cette grosse acquisition au vote du peuple, le parti socialiste profite en effet de ce d\u00e9bat pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il livre rapidement aux chambres, un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re pour le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga untel projet constituerait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nUn instrument indispensable qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cadrer politiquement le d\u00e9bat tant sur la mission de nos forces a\u00e9riennes et sur l'enveloppe financi\u00e8re et, le cas \u00e9ch\u00e9ant de soumettre la d\u00e9cision au par le r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, il est indispensable qu'en la mati\u00e8re, on puisse avoir un vote populaire apr\u00e8s le 1er vote sur le Gripen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nTrop floue top trop pr\u00e9coce la proposition socialiste a vivement critiqu\u00e9 le d\u00e9bat de d\u00e9tail se poursuit en ce moment et puis encore cet apr\u00e8s- midi, le Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00DE4DA-E795-4E87-B7D0-802D0DB825EB", "internalArchiveId": "F00DE4DA-E795-4E87-B7D0-802D0DB825EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "L'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce jeudi matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit.\r\n\r\n* * Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo  \r\nL'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit, Rouven Gueissaz.\r\nAujourd'hui, 235 militaires sont engag\u00e9s au sein du contingent suisse de la KFOR. Ce nombre passera \u00e0 190 d\u00e8s avril 2018, puis \u00e0 165 en octobre 2019. Les Verts et l'UDC ont plaid\u00e9 en vain pour un retrait d\u00e9finitif des troupes d'ici \u00e0 2020. Les deux formations estiment que l'engagement militaire suisse ne se justifie plus, apr\u00e8s 20 ans. Mais le ministre de la D\u00e9fense, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, a rappel\u00e9 que la stabilit\u00e9 n'est pas encore assur\u00e9e sur le terrain, avec un regain de tensions r\u00e9cemment.\r\nSON 16'' ((LANCE DEPUIS BERNE))\r\nEn 2015, la Swisscoy a co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 44 millions de francs. La facture devrait diminuer en m\u00eame temps que les effectifs. A terme, l'id\u00e9e est de transmettre les t\u00e2ches de la KFOR \u00e0 la police kosovare, qui n'est pas reconnue par la population serbe. La majorit\u00e9 a donc estim\u00e9 qu'il fallait poursuivre les efforts de paix et de stabilisation. Un retrait pr\u00e9matur\u00e9 mettrait en p\u00e9ril pr\u00e8s de 20 ans de travail. La KFOR est sur place depuis 1999. Avec un effectif total de 50'000 militaires au d\u00e9part, contre plus que 4650 aujourd'hui, Suisses compris.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo / 12H30_2017-06-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce jeudi matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit."], "variantIds": ["ece-8667713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:25:52Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe Conseil national avant cela avait s'\u00e9tait pench\u00e9 sur l'engagement de la Swisscoy au Kosovo et il a accept\u00e9 ce matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, elle est prolong\u00e9 de 2, 3 ans Rouven du \u00e7a, vous avez suivi les d\u00e9bats, ce matin, les effectifs de la Swisscoy seront progressivement un diminu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui 235 militaires sont engag\u00e9s au sein du contingent suisse de la KFOR, ce nombre passera \u00e0 sonnantes d\u00e8s avril 2018 puis \u00e0 165 en octobre 2019, les Verts et l'UDC ont plaid\u00e9 en vain pour un retrait d\u00e9finitif des troupes d'ici \u00e0 2020, les 2 formations estiment que l'engagement militaire suisse ne se justifie plus apr\u00e8s 20 ans mais le ministre de la D\u00e9fense, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin a rappel\u00e9 que la stabilit\u00e9 n'est pas encore assur\u00e9e sur le terrain, avec m\u00eame un regain de tensions r\u00e9cemment KFOR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nDonc le seul acteur qui peut garantir un environnement sur tous les acteurs qui sont sur le terrain qu'ils soient et Serge que ou souhaite que la Californie restent sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nEn 2015 la Suisse que il y a co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 44 millions de francs, la facture devrait logiquement diminu\u00e9s en m\u00eame temps que les effectifs \u00e0 terme, l'id\u00e9e est de transmettre les t\u00e2ches de la KFOR \u00e0 la police kosovare qui n'est pas reconnue par la population serbe la majorit\u00e9 du conseil national a donc estim\u00e9 qu'il fallait poursuivre les efforts de paix et de stabilisation un retrait pr\u00e9matur\u00e9 mettrait en p\u00e9ril pr\u00e8s de 20 ans de travail la KFOR et je vous le rappelle, sur place depuis 1999 avec un effectif total de 50000 militaires au d\u00e9part, ils ne sont plus que 4650 aujourd'hui Suisses compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nRouven \u00e7a notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF55A426-65DF-4ADD-BEC0-60B2BB982D03", "internalArchiveId": "FF55A426-65DF-4ADD-BEC0-60B2BB982D03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Baur, Responsable R\u00e9seau \"postal et vente\", membre de la Direction de la Poste;Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale PS ZH;Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste britannique;Ghazi;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re d'Etat vert-lib\u00e9rale VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/FBI REVELATIONS COMEY DI (EVT LIVE)) Une audition sous tension... \r\nRetransmises en direct par les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines...\r\nLes membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricains ont rendez vous cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h... pour \u00e9couter le t\u00e9moignage de l'ex-patron du FBI, James Comey... limog\u00e9 par Donald Ttrump... \r\nLa version \u00e9crite de son r\u00e9cit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier soir par une commission du s\u00e9nat am\u00e9ricain...  \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis...  Qu'apprend t-on de ce t\u00e9moignage de James Comey ?\r\nDialogue\r\n  2'22''\r\nPhilippe Revaz notre correspondant \u00e0 Washington... Une vraie s\u00e9quence de cin\u00e9ma... \r\nEt Donald Trump qui propose son aide pour apaiser la crise dans le golfe... Il a \u00e9voqu\u00e9 hier lors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec l'\u00e9mir du Qatar une rencontre \u00e0 la Maison Blanche pour aplanir les diff\u00e9rents...\r\n(D5/REORGANISATION POSTE ITV BAUR) Dans l'actualit\u00e9 suisse... Les restructurations \u00e0 la Poste... \r\nHier le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la  la disparition de 49 offices postaux dans le canton de Vaud... d'ici 2020...\r\nDans le Jura... 15 offices sur 31 sont concern\u00e9s... \r\nParall\u00e8lement, le monde politique, en particulier les syndicats, menacent de freiner la r\u00e9organisation de la Poste, en l'obligeant \u00e0 maintenir un r\u00e9seau \u00e9tendu... \r\nUne tendance politique qui inqui\u00e8te Thomas Baur, le responsable R\u00e9seau \"postal et vente\" et il est membre aussi de la Direction de la Poste.\r\n  1'37''\r\nThomas Baur r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller.\r\n(06/NE/PRESIDENT UDC PA (7H)) L'UDC neuch\u00e2teloise a un nouveau pr\u00e9sident. \r\n***Les membres du parti \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 huis clos hier soir au Val-de-Ruz... Ils ont \u00e9lu sans surprise Stephane Moser pour succ\u00e9der \u00e0 Yvan Perrin, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 d\u00e9but avril... \r\nL'\u00e9lection a eu lieu au premier tour et \u00e0 une \"grande majorit\u00e9\". \r\nL'UDC Neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par diff\u00e9rentes affaires, elle est tr\u00e8s affaiblie au Parlement cantonal... \r\nRoger Guignard, vous \u00eates en direct de neuch\u00e2tel, l'UDC confie donc ses destin\u00e9es \u00e0 un homme qui a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la formation, et qui n'incarne pas vraiment le renouveau...Roger Guignard...\r\n(03/AVION ITV GALLADE) Le parti socialiste tentera aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois d'exiger un vote sur l'achat du futur avion de combat... Il profitera pour le faire du d\u00e9bat sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse. \r\nConcr\u00e8tement, le PS souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui fixerait notamment les missions confi\u00e9es \u00e0 ce futur avion, ainsi qu'un montant maximal \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour son acquisition... \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum serait possible. Aucune indication en revanche sur le mod\u00e8le choisi ou sur le nombre d'appareils retenus. Explications de Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale socialiste zurichoise et auteure de la proposition.\r\n  0'50''\r\nChantal Gallad\u00e9 interrog\u00e9e par Pietro Bugnon...\r\nAu Tessin, le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie... \r\nEt renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome... L'exigence d'un casier judiciaire... pour les candidats au permis B et G...\r\nLe Conseil d'Etat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome...\r\n(14/MULTI GB/ITV CORBYN) ***Les bureaux de vote ouvriront dans une heure au Royaume Unis... Les britanniques renouvellent leur parlement aujourd'hui... \r\nEt \u00e9trange campagne que celle de ces l\u00e9gislatives... o\u00f9 rien ne s'est d\u00e9roul\u00e9 comme pr\u00e9vu... Mi avril... les sondages donnaient 20 points d'avance aux conservateurs... Theresa May... avait un boulevard devant elle... D\u00e9sormais l'avance n'est plus que de 5 \u00e0 12 points... Et l'adversaire de la Premi\u00e8re Ministre J\u00e9r\u00e9my Corbyn... donn\u00e9 archi battu... est bien plus combatif que pr\u00e9vu... Il \u00e9tait en meeting hier soir... Et il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'envie les coupes budg\u00e9taires des conservateurs...Ecoutez... \r\n  0'33''\r\n((TRAD: Durant les sept derni\u00e8res semaines de cette campagne, beaucoup de choses ont chang\u00e9. Les conservateurs pensaient que ces \u00e9lections seraient une promenade de sant\u00e9. Mais qu'ont-ils \u00e0 offrir ? Nous nous proposons quelque chose de vraiment diff\u00e9rent ! Le choix de ces \u00e9lections, c'est un choix entre notre programme et le programme conservateur qui est synonyme de coupes, de fermetures, de privatisations. c'est tout simplement un choix entre l'espoir et la peur !))\r\nTheresa May... donnait elle aussi un meeting hier... La Premi\u00e8re Ministre britannique... fragilis\u00e9e par les attentats de ces derni\u00e8res semaines... et par les accusations de coupes dans les effectifs de police... un choix op\u00e9r\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait ministre de l'int\u00e9rieure... \r\nTheresa May a lanc\u00e9 hier un dernier appel \u00e0 ses concitoyens... Elle leur a demand\u00e9 de lui accorder leur soutien pour qu'elle puisse d\u00e9fendre au mieux les int\u00e9r\u00eats britanniques \u00e0 Bruxelles... lors des n\u00e9gociations du Brexit...\r\n(16/IRAN/SUIVI PA) L'enqu\u00eate apr\u00e8s l'attaque de Th\u00e9h\u00e9ran...\r\nOn apprend ce matin que les auteurs de l'attaque qui a fait 13 morts hier... sont des nationaux iraniens qui avaient ralli\u00e9s le groupe Etat Islamique... C'est ce qu'indique un haut responsable iranien... \r\nQuatre assaillants qui ont men\u00e9 des attaques contre le Parlement et contre le mausol\u00e9e de l'imam Komeny \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran... Deux se sont fait exploser, deux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9...\r\nCinq suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s... \r\nDeux attaques sans pr\u00e9c\u00e9dents... correspondance \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran de Siavosh Gazi...\r\n   1'00''\r\n((L'Iran paie son engagement en Syrie et en Irak dans la lutte contre les groupes jiha\u00e9distes, en particulier le groupe Etat islamique et Al-Qaida.\r\nEn mars dernier, le groupe Etat islamique avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en persan pour affirmer qu'ils allaient provoquer un bain de sang chez les chiites iraniens et \"conqu\u00e9rir l'Iran et le rendre \u00e0 la nation musulmane sunnite\" et provoquer un bain de sang chez les chiites. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'Iran envoie des conseillers militaires et des volontaires iraniens, mais aussi afghans et pakistanais en Syrie et en Irak pour lutter contre les groupes jihadistes. Selon les autorit\u00e9s iraniennes, plus de deux milles de ces conseillers militaires et volontaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Syrie et en Irak. L'Iran a \u00e9galement form\u00e9 une alliance strat\u00e9gique avec la Russie pour soutenir le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad et combattre les jihadistes et les autres groupes arm\u00e9s. Pour le groupe Etat islamique l'Iran est l'ennemi \u00e0 abattre. De m\u00eame, il consid\u00e8re les chiites, majoritaires en Iran, comme des infid\u00e8les. Ce qui explique les attaques de T\u00e9h\u00e9ran. Selon les autorit\u00e9s iraniennes, de nombreux groupes li\u00e9s \u00e0 l'Etat islamique avaient tent\u00e9 de s'infiltrer en Iran pour commettre des attaques mais avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s. Siavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran))\r\n(21/MULTI TENNIS ITV BACSINSZKY) En tennis...\r\nApr\u00e8s la victoire \u00e9clatante de Stan Wawrincka face \u00e0 Marin Cilic... \r\nCap sur la demi finale pour Tim\u00e9a Bascinsky... \r\nqui pourrait se qualifier cet apr\u00e8s midi  pour la premi\u00e8re finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re... La Vaudoise affronte la Lettone Y\u00e9lena Ostapenko \u00e0 15 heures... \r\nLes deux joueuses ne se sont jamais affront\u00e9s; mais ont disput\u00e9 un double ensemble. \r\nLa Vaudoise conna\u00eet donc un peu son adversaire. Elle nous la pr\u00e9sente...\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann...  Le match commence \u00e0 15h. \r\nA suivre sur RTSDeux et dans nos rendez-vous d'informations...\r\nEt Stan Wawrincka lui, affrontera Andy Murray... demain... \r\nEt puis, un h\u00f4tel presque immaginaire... \r\nPour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile... \r\nAu sommet d'une colline de l'Appenzelle deux artistes proposent une suite dans une chambre \u00e0 ciel ouvert, dehors donc... Elle tr\u00f4ne au sommet du G\u00f6sbi... a 1200 m\u00e8tres d'altitudes... Un paysan d\u00e9guis\u00e9 en majordome se met au service de ses h\u00f4tes... il vous en co\u00fbtera tout de m\u00eame pr\u00e8s de 300 francs...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Du beau temps et des temp\u00e9ratures en hausse... Il va faire jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi... 27 en Valais... Et la journ\u00e9e sera ensoeill\u00e9e, mis \u00e0 part quelques voiles d'altitude par moment...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/GASPILLAGE ALIMENTAIRE ITV CHEVALLEY (REP 22H30)) Il faut r\u00e9duire le gaspillage alimentaire. Le Conseil national a accept\u00e9 hier (MER) une motion qui demande d'assouplir les r\u00e9gulations dans ce domaine. D'apr\u00e8s les auteurs du texte, 300 kilos de marchandises sont jet\u00e9s par personne et par ann\u00e9e en raison de lois trop s\u00e9v\u00e8res. Exemple avec la date de p\u00e9remption des yaourts, comme l'explique la vert-lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, membre de la commission qui a soumis la motion.\r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Conseil national) Cong\u00e9 mat et foi gras.\r\nLes Etats ont valid\u00e9 l'accord de Paris.\r\n(fin chambre d'h\u00f4tel \u00e0 la belle \u00e9toile... appenzell) \r\n(Trump propose d'apaiser crise au Qatar) \r\n(12/TI/PERMIS B PA) Au Tessin, le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie... \r\nEt renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome... L'exigence d'un casier judiciaire... pour les candidats au permis B et G...\r\nLe Conseil d'Etat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome... Nicole della Pietra... \r\n  52''\r\n(24/FOSSILES HOMO SAPIENS PA) Le curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100 mille ans. Des fossiles d'homo sapiens vieux de plus de 300 mille ans viennent d'\u00eatre mis au jour au Maroc. Ces d\u00e9couvertes sont publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour (JE 8.6). Les premi\u00e8res conclusions laissent entendre que l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire ou sub-saharienne, Pierre-Etienne Joye\r\n  46''\r\nA noter que l'\u00e9mission CQFD sur la Premi\u00e8re reviendra ce matin (JE) sur cette d\u00e9couverte. Ce sera \u00e0 10h.\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8667685", "ece-8667666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T18:00:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLe r\u00e9cit de James commis l'ancien patron du FBI, limog\u00e9 par Donald Trump est entendu cet apr\u00e8s- midi au Congr\u00e8s am\u00e9ricain et son t\u00e9moignage \u00e9crit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir, il confirme des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, il a bel et bien subi des pressions de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, nous appellerons Philippe Revaz \u00e0 Washington, investir dans les services et non dans le b\u00e9ton : c'est avec ce credo que La Poste a annonc\u00e9 hier la suite de sa restructuration, une cinquantaine d'office en moins dans le canton de Vaud d'ici 3 ans, le Jura et touch\u00e9 \u00e9galement interview dans ce journal d'un membre de la direction de la Poste, Neuch\u00e2tel, un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate de l'UDC cantonale pour remplacer Yvan Perrin, son nom St\u00e9phan Moser une t\u00eate connue, on le verra jour \u00e9lection Royaume-Uni : un an apr\u00e8s le Brexit, les britanniques votent aujourd'hui pour renouveler leur Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nEt nous entendrons tout \u00e0 l'heure, un entrepreneur suisse bas\u00e9 \u00e0 Londres, il nous dira ce que le Brexit a chang\u00e9 dans sa vie et ce qui l'attendent, c'est l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nPour l'instant ce n'est que de la fiction, mais le sc\u00e9nario est cauchemardesque, un monde o\u00f9 les antibiotiques ne fonctionnerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nJe suis viendront peut-\u00eatre un jour tant certaines bact\u00e9ries se montrent de plus en plus r\u00e9sistantes, la science- fiction s'empare de cette anxiog\u00e8ne th\u00e9matique \u00e0 travers une BD est un roman dont viendra nous parler Lucci Cilic dans un quart d'heure et puis un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 places aux scientifiques qui viendra lui nous donner des chiffres et nous alerter au sujet de la surconsommation d'antibiotiques dans le monde et ses cons\u00e9quences, le professeur Didier Pittet, m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections \u00e0 juger, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [88%] :\r\nEt puis elle est dr\u00f4le, elle a la fougue de la jeunesse, ce n'est pas tr\u00e8s anxieuse portrait par Timea Bacsinszky et de son adversaire de cet apr\u00e8s- midi en demi- finales de Roland Roland-Garros, elle s'appelle ici L\u00e9na Ostapenko au match \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures rencontre, vous l'entendrez qui ne s'annonce pas vraiment comme un long fleuve tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [95%] :\r\nUne audition sous tension, retransmises en Direct par les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines, les membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain ont rendez- vous cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures pour \u00e9couter \u00e9couter le t\u00e9moignage de l'ex- patron du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump, la version \u00e9crite de son r\u00e9cit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir par une commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, qu'apprend -t-on de ce t\u00e9moignage de James Comey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [93%] :\r\nBah, d'abord c'est un document assez saisissant ainsi, un peu comme un roman comme il d\u00e9crit m\u00e9ticuleusement la mani\u00e8re dont Trump a tent\u00e9 de faire pression sur lui comment Trump a insist\u00e9 pour rester seul avait commis dans le salon ovale pour lui demander de laisser tomber l'enqu\u00eate sur son conseiller Michael Flynn comment Trump insiste pour que, comme il le blanchisse lui- Trump devant les m\u00e9dias comment Trump exige sa loyaut\u00e9 toutes ces conversations ont inqui\u00e9t\u00e9 James commis, mal \u00e0 l'aise sur la violation possible de la s\u00e9paration des pouvoirs, il affirme avoir demand\u00e9 au ministre de la justice de ne plus le laisser seul avec le pr\u00e9sident du chef du FBI a \u00e9galement tenu ses notes pr\u00e9cises apr\u00e8s chaque rencontre avec Trump il \u00e9lira demain en public avant de r\u00e9pondre aux questions des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [93%] :\r\nPhilippe est -ce que ce t\u00e9moignage peut provoquer in fine et la destitution d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [90%] :\r\nEn tout cas pas maintenant, hein, du moins pas maintenant, parce que c'est le Congr\u00e8s r\u00e9publicain qui en d\u00e9cide, hein, et puis la logique partisane r\u00e8gne toujours \u00e0 Washington, le t\u00e9moignage suffisamment de pain \u00e0 l'interpr\u00e9tation pour que chaque camp politique il ce qu'il veut les d\u00e9mocrates y voit une claire obstruction de justice mais les r\u00e9publicains se r\u00e9jouissent que comme confirme que Trump n'\u00e9tait pas personnellement, objet d'une enqu\u00eate le Leadership r\u00e9publicain doit donc pas l\u00e2cher Trump mais si le pr\u00e9sident doit avoir des ennuis et viendront du procureur extraordinaire Robert Mueller dans l'enqu\u00eate continue et il y a un signe inqui\u00e9tant pour Trump dans une pr\u00e9c\u00e9dente audition hier les responsables du renseignement am\u00e9ricain ont refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux s\u00e9nateurs qui leur demandait si Trump avait fait pression sur ils r\u00e9servent leur r\u00e9ponse au procureur extraordinaire encore lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [93%] :\r\nAlors, on l'imagine la publication anticip\u00e9e de c'est notre risque quand m\u00eame d'enlever un peu de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'audition publique de cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il y a peu d'chance que James commis en disent plus que ce qui est \u00e9crit dans ces quelques notes, mais en soi, et sont assez extraordinaire, elle r\u00e9v\u00e8le un pr\u00e9sident qui utilisent des menaces voil\u00e9es qui, au minimum, joue avec les la s\u00e9paration des pouvoirs, par ignorance ou par malice, mais avec un d\u00e9dain certain et puis qu'il soit ou non, coupable de quoi que ce soit le pr\u00e9sident appara\u00eet tr\u00e8s inquiet de la progression de l'enqu\u00eate russe enfin les \u00e9pisodes ont parfois un tour quasi cin\u00e9matographique ainsi cette sc\u00e8ne lorsque train peut lui aurait dit : je veux une loyaut\u00e9 totale, \u00e9conomique, \u00e9crit, je n'ai pas boug\u00e9 pas parler pas modifier l'expression de mon visage durant le silence g\u00eanant qui a suivi, nous sommes simplement observ\u00e9 en silence une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle ne manque r\u00e9clame musique de Deniot Morricone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [92%] :\r\nPhilippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington Une vraie s\u00e9quence de cin\u00e9ma, on l'imagine, Donald Trump, qui propose son aide pour apaiser la crise dans le Golfe, il a \u00e9voqu\u00e9 hier, lors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec l'\u00e9mir du Qatar, une rencontre \u00e0 la Maison Blanche pour aplanir les diff\u00e9rends dans l'actualit\u00e9 suisse les Restructuration \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [96%] :\r\nHier, le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la disparition de 49 offices postaux dans le canton de Vaud d'ici 2020 dans le Jura 15 offices sur 31 quasi la moiti\u00e9 sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [95%] :\r\nParall\u00e8lement, le monde politique, en particulier les syndicats menacent de freiner la r\u00e9organisation de la Poste en l'obligeant \u00e0 maintenir un r\u00e9seau \u00e9tendu une tendance politique qui inqui\u00e8te Thomas Baur, le responsable r\u00e9seau postal et vente, il \u00e9tait aussi membre de la direction de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [87%] :\r\nJ'ai des craintes, \u00e7a me fait aussi peur parce que la Poste a montr\u00e9 que nous sommes pas born\u00e9s gr\u00ealons cherchant des solutions et la solution pire c'est faire il y a un an et attend entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [98%] :\r\nIl y a une certaine forme de d'opportunisme politique aujourd'hui une r\u00e9cup\u00e9ration dans ce d\u00e9bat autour de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [86%] :\r\nVous savez, moi je suis pas politicien, pour moi il est important sont les facteurs, comme j'ai toujours dit moi j'aimerais investir au service et pas au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nMadame Leuthard, par exemple, sur notre antenne a \u00e9t\u00e9 critique envers la Poste notamment sa m\u00e9thode de communication, elle a dit il y a peut-\u00eatre eu des erreurs dans l'annonce de cette restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [89%] :\r\nOui, je suis d'accord, c'est aussi la r\u00e9cente pour laquelle nous avons chang\u00e9 notre communication, nous sommes beaucoup plus ouverts aujourd'hui, on peut faire un plan le r\u00e9 seau au futur comme \u00e7a, c'est int\u00e9ressant pour mes collaborateurs, c'est int\u00e9ressant pour le politique, c'est int\u00e9ressant aussi pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nPour est -ce qu'on n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 long terme, ce qui va se produire dans ce march\u00e9 postal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [89%] :\r\nVous voyez, nous sommes dans le march\u00e9 de pays de communication la la technologie change tr\u00e8s mais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vite et qui conna\u00eet la technologie dans 5 compar\u00e9 qui sont pleins, personne, si cette \u00e9volution se poursuit, il va falloir de nouvelles restructurations en 2020, mais bien s\u00fbr si les besoins, le comportement des clients a chang\u00e9, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [93%] :\r\nThomas Baur r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller, l'UDC neuch\u00e2teloise un nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [95%] :\r\nLes membres du parti \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 huis clos hier soir au Val-de-Ruz ils ont \u00e9lu, sans surprise, St\u00e9phane Moser pour succ\u00e9der \u00e0 Yvan Perrin, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 au d\u00e9but du mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nL'\u00e9lection a eu lieu au 1er tour et \u00e0 une grande majorit\u00e9, l'UDC neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par diff\u00e9rentes affaires, elle est tr\u00e8s affaiblie au Parlement cantonal Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de neuch\u00e2tel L'UDC cantonal confie donc ses destin\u00e9es \u00e0 un homme qui a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la formation et qui n'incarne pas vraiment le renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [93%] :\r\nNon, St\u00e9phan Moser avait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 ce poste moins d'une ann\u00e9e en 2015 il avait jet\u00e9 l'\u00e9ponge, invoquant un emploi du temps trop charg\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, il se disait \u00e9puis\u00e9e par des affrontements incessants avec Raymond Clottu, le conseiller national de La Br\u00e9vine r\u00e9\u00e9lu cette ann\u00e9e l\u00e0, en 2015 \u00e0 Berne mais aujourd'hui exclu du parti, voil\u00e0 qui n'est pas tout \u00e0 fait un hasard hier soir les membres de la formation, a donc choisi une certaine forme de continuit\u00e9, le visage connu d'un homme solide mais peu charismatiques et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Grand Conseil en avril dernier, les pr\u00e9sents n'ont pas voulu du repr\u00e9sentant de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le secr\u00e9taire politique Niels Rolls mais Christ, ils n'ont pas souhait\u00e9 non plus le retour de Valter Wilner celui qui a fait exister ce parti au Grand Conseil et qui a retir\u00e9 sa candidature hier, pressentant que les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s, le parti affirme repartir sur de nouvelles bases, mais les clients qui le d\u00e9chire sont toujours l\u00e0 et la d\u00e9putation au Grand Conseil 8 d\u00e9put\u00e9s au lieu des 20 ans de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature va souffrir pour faire entendre sa voix, difficile de croire vraiment au vent du renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [94%] :\r\nRoger Guignard, le parti socialiste tentera aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois d'exiger un vote sur l'achat du futur avion de combat Il profitera pour le faire, du d\u00e9bat sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse, concr\u00e8tement, le PS souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui fixerait notamment les missions confi\u00e9es \u00e0 ce futur avion et un montant maximal \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour son acquisition un r\u00e9f\u00e9rendum serait possible, aucune handicap\u00e9s en revanche sur le mod\u00e8le choisi ou sur le nombre d'appareils retenus, explications de Chantal Gallad\u00e9 concert national- socialiste z\u00fcrichoises et auteur de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [92%] :\r\nPour moi c'est important que le peuple \u00e0 la fin peut voter sur les avions du combat alors on a besoin d'un arr\u00eat\u00e9 du principe et de planification et \u00e7a c'est le bon moment maintenant pour le placer comme \u00e7a, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui peut s'exprimer sur ce sujet qui peut nommer ses buteurs concernant les avions de combat, il y a le Parlement apr\u00e8s qui va d\u00e9cider et puis il y a le peuple qui pourraient voter si on le veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:35) [93%] :\r\nLe risque aujourd'hui, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veuille pas d'une votation, prendre le risque d'un refus, comme c'\u00e9tait le cas pour pour le Gripen, vous voyez -vous aujourd'hui ce risque- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [91%] :\r\nC'est au peuple maintenant de d\u00e9cider, encore une fois, il a dit non, on peut pas dire maintenant demande plus au peuple parce qu'on a peur, au contraire, je trouve que si on fait un bon projet, il faut jamais avoir peur du peuple, c'est le peuple en Suisse qui d\u00e9cident sur les grands projets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [94%] :\r\nChantal Gallad\u00e9, interrog\u00e9e par Pietro Bugnon au Tessin : le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie, il renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome L'exigence d'un casier judiciaire pour les candidats au permis B et G, le Conseil d'\u00c9tat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [88%] :\r\nLes bureaux de vote ouvriront dans une heure, au Royaume-Uni, les britanniques renouvellent leur parlement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [91%] :\r\n\u00e9trange campagne que celle de ces l\u00e9gislatives o\u00f9 rien ne s'est d\u00e9roul\u00e9 comme pr\u00e9vu mi- avril, les sondages donnaient 20 points d'avance aux conservateurs, Theresa May il y avait un boulevard devant elle d\u00e9sormais l'avance n'est plus que de 5 \u00e0 12 points et l'adversaire de la Premi\u00e8re Ministre J\u00e9r\u00e9my Corbyn travailliste de et donn\u00e9 archi \u00e9tait donn\u00e9 archi battu, il est bien plus combatif que pr\u00e9vu, il \u00e9tait en meeting hier soir et il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'envie et les coupes budg\u00e9taires des conservateurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:47) [87%] :\r\n\u00e7a avait nou\u00e9 DSK durant les 7 derni\u00e8res semaines de cette campagne beaucoup choses ont chang\u00e9, les conservateurs pensaient que ces \u00e9lections serait une promenade de sant\u00e9, mais comme si \u00e0 offrir, nous vous proposons quelque chose de vraiment diff\u00e9rent le choix de ces \u00e9lections, c'est un choix entre notre programme est le programme conservateur qui est synonyme de de fermeture de privatisation, c'est tout simplement un choix entre l'espoir et la peur en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [95%] :\r\nMais, Theresa May, la Premi\u00e8re Ministre britannique donnait elle aussi un meeting hier fragilis\u00e9e par les attentats de ces derni\u00e8res semaines et par les accusations de coupes dans les effectifs de police quand elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur, elle a lanc\u00e9 hier un dernier appel \u00e0 ses concitoyens \u00e0 leur a demand\u00e9 de lui accorder leur soutien pour qu'elle puisse d\u00e9fendre au mieux les int\u00e9r\u00eats britanniques \u00e0 Bruxelles lors des n\u00e9gociations du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate maintenant apr\u00e8s l'attaque de terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [94%] :\r\nOn apprend ce matin que les auteurs de l'attaque qui a fait 13 morts hier sont des nationaux iraniens qui avaient ralli\u00e9s le groupe \u00c9tat islamique, c'est ce qu'indique un haut responsable iranien quatre assaillants ont men\u00e9 des attaques hier contre le Parlement et contre le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, 2 se sont fait exploser 2 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9 5 suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des attaques sans pr\u00e9c\u00e9dents, correspondance \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran de Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [91%] :\r\nL'Iran, pays sur l'engagement en Syrie et en Irak, dans la lutte contre les groupes jihadistes en particulier le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda en mars dernier, le groupe \u00c9tat islamique avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en persan pour affirmer qu'il allait provoquer un bain de sang sur les chiites iraniens depuis plusieurs ann\u00e9es l'Iran envoie des conseillers militaires et des volontaires iraniens mais aussi afghans et pakistanais en Syrie et en Irak pour lutter contre, groupe qui Avis, selon les autorit\u00e9s iraniennes, plus de 2000 personnes parmi ses conseillers militaires et volontaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Syrie, en Irak, l'Iran a \u00e9galement form\u00e9 une alliance strat\u00e9gique avec la Russie pour soutenir le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad et combattre les djihadistes pour le groupe \u00c9tat islamique, l'Iran et l'ennemi abattre domaine il consid\u00e8re les chiites, majoritaires en Iran comme des infid\u00e8les, ce qui explique les attaques de T\u00e9h\u00e9ran, selon les autorit\u00e9s iraniennes de nombreux groupes li\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat islamique avaient tent\u00e9 de s'infiltrer en Iran pour trouver des attaques, mais avaient \u00e9t\u00e9 notre r\u00e9alis\u00e9 Siavosh quasi des entre T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [92%] :\r\nTennis \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Roland-Garros apr\u00e8s la victoire \u00e9clatante de Stan Wawrinka face \u00e0 Marine Silic hier, cap sur la demi finale aujourd'hui pour Tim\u00e9a Bachinski qui pourrait se qualifier cet apr\u00e8s- midi, pour la premi\u00e8re finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re, La Vaudoise affronte la L\u00e9ttonie, Helena Ostapenko, \u00e0 15 heures les 2 joueuses ne se sont jamais affront\u00e9s, mais elles ont disput\u00e9 un double ensemble la Vaudoise conna\u00eet donc un peu son adversaire, elle nous la pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:36) [87%] :\r\nCette fougue de la jeunesse qui est absolument fantastique, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, enfin tr\u00e8s rigolote, moi j'ai ador\u00e9 jouer le double avec elle pour des fois, je voulais me tirer les cheveux, c'est cette fougue de la jeunesse que ben j'ai plus non, j'ai plus de 8 ans, plus j'ai plus quoi eau elle revient cette fois, je pense qu'elle avait frapp\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s solide, elle un timing juste fantastique, j'ai l'impression que j'Larson pas tr\u00e8s anxieuse et c'est marrant ce d\u00e9part et en double, j'avais l'impression qu'elle, enfin quand je jouais \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il a tr\u00e8s peu d'anxi\u00e9t\u00e9, j'ai un peu ce qu'elle ne la sent pas la pression, peut-\u00eatre que la voil\u00e0 \u00e7a c'est pas, c'est tout \u00e0 son honneur et je pense qu'elle est tr\u00e8s forte au service aussi je pense que c'est une joueuse tr\u00e8s compl\u00e8te, on se compl\u00e8te et aussi tr\u00e8s bien en double, je sais que \u00e7a sera pas un long fleuve tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman le match commence \u00e0 15 heures \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et Stan Wawrinka, lui, affrontera Andy Murray demain et puis un h\u00f4tel presque imaginaire pour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile au sommet d'une colline de l'appenzell 2 artistes proposent une suite dans une chambre \u00e0 ciel ouvert dehors donc Elle tr\u00f4ne au sommet \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude Un paysan d\u00e9guis\u00e9 en majordome se met au service de ses h\u00f4tes, il vous en co\u00fbtera tout de m\u00eame 300 francs pour cette nuit \u00e0 la belle \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:55) [80%] :\r\n300 francs pour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile, j'ai cru un peu moins j'de telles l'image, oui pourquoi pas, au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant un monde un peu anxiog\u00e8ne, celui dans lequel les antibiotiques ne fonctionnerait plus on va en parler avec le Cilic du beau temps et les temp\u00e9ratures en hausse, il va faire jusqu'\u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi 27 en Valais et la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e, mis \u00e0 part quelques voiles d'altitude par moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1601858", "internalArchiveId": "AA1706602059", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8688555", "imageURL": "http://www.rts.ch/8688554.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Elections en Grande-Bretagne: T.May menac\u00e9e par les travaillistes", "La publicit\u00e9 pour le tabac est tr\u00e8s efficace sur les jeunes", "Bombardier: les pr\u00e9cisions de C\u00e9cile Durring, depuis Villeneuve", "Gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie, un malade survit au cancer du poumon", "L'homo sapiens est bien plus vieux, il vivait il y a 300'000 ans", "Traitements cancer: entretien avec Solange Peters, prof. Cheffe service oncologie m\u00e9dicale, CHUV", "R\u00e9seau ferroviaire: un tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous la ville de Gen\u00e8ve", "Etats-Unis / James Comey: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, correspondant au Etats-Unis, depuis Washington", "Tabac / emballage: r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR / VS, depuis Lausanne", "Etats-Unis: l'ex-directeur du FBI fait \u00e9tat de pressions de Trump", "Les soldats suisses ne veulent plus garder l'arme \u00e0 la maison", "Tennis / Roland Garros: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Musy, depuis Paris", "Arm\u00e9e: un demi-milliard pour faire voler les FA-18 plus longtemps", "Bombardier supprime 650 emplois, la moiti\u00e9 de ses effectifs", "Tennis: d\u00e9ception pour Timea Bacsinszky, pas de finale \u00e0 Paris"], "alternativeSummary": ["Elle est face \u00e0 Jeremy Corbyn, qui a fait une remont\u00e9e dans les sondages.", "Une \u00e9tude montre que les emballages captent l\u2019attention des jeunes.", "Des restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au Maroc.", "Les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve.", "Son t\u00e9moignage a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "Ils ne sont plus que 11% \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.", "Guy Parmelin a r\u00e9ussi son pari au Parlement.", "Le site de Villeneuve est durement frapp\u00e9.", "Elle a perdu contre la lettone Ostapenko."], "variantIds": ["ece-8569997", "ece-8570019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:13\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:20:18\r\nC'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:24:17\r\nLe fabricant de trains et d'avions\r\n Bombardier supprime 650 emplois.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:28:14\r\n            Villeneuve\r\n   est particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:14\r\n  Timea Bacsinszky voit son r\u00eave\r\n     de Roland-Garros bris\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:36:13\r\n       La Lettone Ostapenko\r\n    a ma\u00eetris\u00e9 la demi-finale.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:40:19\r\nSes frappes puissantes sont compar\u00e9es\r\n      \u00e0 celles de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:44:18\r\n Le grand d\u00e9ballage de l'ex-patron\r\n    du FBI contre Donald Trump.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:52:09\r\nIl d\u00e9nonce la pression qu'il a subie.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:09\r\n            Le tunnel\r\n  est perc\u00e9 \u00e0 Champel, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:22\r\nUn ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe\r\n qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n\r\n19:31:01:00  19:31:07:15\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:13\r\n    Les enfants et adolescents\r\n       ont le regard capt\u00e9\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:12:16\r\n  par les paquets de cigarettes.\r\n\r\n19:31:12:18  19:31:14:18\r\n     Une exp\u00e9rience le r\u00e9v\u00e8le,\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:21:01\r\n   alors que le cancer du poumon\r\n demeure l'un des plus meurtriers.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:29:19\r\n    La doctoresse Solange Peters\r\n\u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements.\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:34:02\r\n       T\u00e9moignage exceptionnel\r\net plein d'espoir: un patient atteint\r\n\r\n19:31:34:04  19:31:39:08\r\ndu cancer du poumon s'en est sorti\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:10\r\n       Le fabricant d'avions\r\n      et de trains Bombardier\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:02\r\n      va supprimer 650 postes\r\n       de travail en Suisse.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:53:13\r\n       Le site de Villeneuve\r\n       est durement frapp\u00e9.\r\n\r\n19:31:54:22  19:31:58:00\r\n       -Annonce \u00e0 Zurich:\r\n  le groupe canadien Bombardier\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:02:00\r\n    veut supprimer 650 postes\r\nde travail en Suisse d'ici un an.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:16\r\n    Ces mesures vont toucher\r\n 50 % des 1'300 emplois suisses\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:13\r\n       et principalement\r\n  les travailleurs temporaires\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:13:05\r\n     du site de Villeneuve,\r\n     mais aussi de Zurich.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:15:09\r\n   La multinationale a pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:22:07\r\n  qu'elle entendait optimiser sa\r\nstructure au niveau international.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:20\r\nMais Bombardier fait cette annonce,\r\n      alors que l'entreprise\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:30:17\r\n  n'a pas encore livr\u00e9 le premier\r\ndes 59 trains command\u00e9s par les CFF,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:37:05\r\n et qui, disait-on, donneraient\r\n  du travail pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:39:17\r\n Le syndicat Unia a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:44:17\r\n  qu'il allait rencontr\u00e9 demain\r\nles salari\u00e9s de la multinationale.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:20\r\n      -Ce sera un traumatisme.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:02:20  19:33:05:23\r\n Je n'ai pas rencontr\u00e9 d'employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:11:03\r\n C'est un coup dur pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:15:11\r\n            Bombardier\r\n    emploie 700 personnes ici.\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:24:02\r\n    Ce sont surtout des emplois\r\n    temporaires qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:30:19\r\n Unia disait que ce sont 3 quarts\r\n  de ces emplois qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:41:20\r\nBombardier avait d\u00e9croch\u00e9 le contrat\r\n      du si\u00e8cle avec les CFF.\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:46:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il n'y a aucune rame livr\u00e9e.\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:48:09\r\n      Il y a 4 ans de retard.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:52:18\r\n          On se demande\r\n    si une seule Rama sortira.\r\n\r\n19:33:52:20  19:33:56:11\r\n    -Le r\u00eave de Roland-Garros\r\nest termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:33:56:12  19:33:58:23\r\n           Elle a perdu\r\nface \u00e0 la Lettone Jelena Ostapenko\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:01:08\r\n           qui a surpris\r\n      par sa force de frappe.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:09:09\r\n-Quoi de mieux que de f\u00eater ses 20 \r\nans sur le Central de Roland-Garros\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:07\r\nen s'offrant une premi\u00e8re finale\r\n       en Grand Chelem ?\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:16:01\r\n       C'est ce qui arrive\r\n       \u00e0 Jelena Ostapenko,\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:29:10\r\n     47\u00e8me joueuse mondiale \r\n    et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:35:10\r\n       Pour T.Bacsinszky,\r\n  le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n19:34:36:08  19:34:41:02\r\n      -Elle a mis une couche\r\n      de plus au troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:44:11\r\n   M\u00eame si je jouais tr\u00e8s bien,\r\n        \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:47:18\r\n   Il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:51:15\r\n   J'ai fait un tr\u00e8s bon match.\r\n\r\n19:34:51:19  19:34:57:17\r\n  Ce n'est qu'un match de tennis.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:07:06\r\n      -Ostapenko remporte\r\nla premi\u00e8re manche au tie-break.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:13:07\r\n     Bacsinszky s'accroche.\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:20:15\r\n           Elle profite\r\ndes 45 fautes directes d'Ostapenko\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:23:21\r\n pour remporter le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:29:23\r\nProbl\u00e8me: Ostapenko ne faiblit pas\r\n       dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:37:16\r\n   La vaudoise rend les armes\r\n     apr\u00e8s 1 h 25 de match.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:41:01\r\n -Vous \u00eates un public formidable.\r\n\r\n19:35:41:05  19:35:46:03\r\n         Je suis contente\r\n      pour mon anniversaire.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:54:01\r\n    -La plus jeune joueuse.\r\n\r\n19:35:54:06  19:36:02:10\r\n      Une joueuse peu connue.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:06:04\r\n -C'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:10:19\r\nElle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:16:03\r\n         Elle est petite,\r\n   mais elle est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:22:00\r\n     Sa frappe en coup droit\r\n   peut atteindre les 120 km/h.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:28:02\r\n    C'est presque aussi rapide\r\n    que celui de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:33:00\r\n        La voir en finale, \r\n        c'est une surprise.\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:40:05\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin\r\n         qui est fluctuant.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:18\r\n    Il se cherche une patronne,\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:46:14\r\n       surtout en l'absence\r\n       de Serena Williams.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:51:11\r\n -Bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:54:02\r\n            Les F/A-18\r\n pourront poursuivre leur mission\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:58:07\r\n    jusqu'\u00e0 leur remplacement\r\nen 2030 avec le budget n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:02:18\r\n-Oui, il y aura encore des avions\r\n      dans le ciel suisse,\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:11\r\n       des vieux avions,\r\n   des F/A-18, jusqu'en 2030,\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:02\r\n   pour accomplir leur mission\r\n       de police a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:00\r\n          450 millions\r\n    de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:14:18\r\npar le National, pour les booster.\r\n\r\n19:37:14:20  19:37:17:20\r\n         Dans ce dossier,\r\nGuy Parmelin avan\u00e7ait \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:21:18\r\nIl a m\u00eame senti le vent du boulet \r\nquand les Verts ont tent\u00e9 et perdu\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:25:15\r\n    une manoeuvre pour renvoyer\r\ncarr\u00e9ment tout le paquetage du jour.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:28:08\r\n  -Tout achat d'avion de combat,\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:29:18\r\n       d\u00e9fensif et offensif,\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:34:08\r\net tout achat de stocks de munitions,\r\nrel\u00e8ve soit de la \"d\u00e9pensite\" aigu\u00eb,\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:06\r\n      soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me\r\n       militaro-nostalgique.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:42:10\r\n  -Seconde cible de la journ\u00e9e:\r\n           l'armement.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:01\r\n   Pas question de r\u00e9\u00e9quiper,\r\n  pour 20 millions, ces F/A-18\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:48:04\r\n  pour des engagements au sol.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:10\r\n  L\u00e0, la gauche a fait mouche,\r\n    mais elle a rat\u00e9 son tir\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:56:08\r\nquand il a fallu d\u00e9cider de remplir\r\n  ou non les stocks de munitions.\r\n\r\n19:37:58:14  19:37:59:21\r\n     -2,1 mias pour une arm\u00e9e\r\n\r\n19:37:59:23  19:38:01:09\r\n         qui ne r\u00e9pond pas\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:04:21\r\n  aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9s\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:04:23  19:38:09:00\r\n       soit la cyberattaque,\r\nle terrorisme, l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:13:15\r\n            Pour nous,\r\n   c'est gaspiller de l'argent.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:02\r\n      -La s\u00e9curit\u00e9 a un prix.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:18:18\r\n  La neutralit\u00e9 a aussi un prix.\r\n\r\n19:38:18:20  19:38:22:11\r\n Si on veut assurer la protection\r\n      de la 3\u00e8me dimension,\r\n\r\n19:38:22:13  19:38:26:19\r\n notre espace a\u00e9rien, les experts\r\n    disent d'\u00e9viter une lacune\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:18\r\n       avant l'achat actuel\r\n   d'un nouvel avion de combat.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:06\r\n   -Au final, bataille gagn\u00e9e\r\n     pour le chef Parmelin,\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:39:12\r\n    message sur l'arm\u00e9e 2017,\r\n      message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:13\r\n    -Un mythe suisse prend fin:\r\n      celui de chaque Suisse\r\n\r\n19:38:44:15  19:38:47:07\r\n  poss\u00e9dant son arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:50:11\r\n     La proportion de soldats\r\n       conservant leur arme\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:54:00\r\n     au terme de leur service\r\n        est tomb\u00e9e \u00e0 11 %.\r\n\r\n19:38:56:17  19:38:59:01\r\n-Une vieille tradition suisse...\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:00:16\r\n    -Voil\u00e0 mon arme de service.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:03:22\r\n   -Garder son arme de service\r\n          \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:08:16\r\n      -Elle est sous mon lit,\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:10:23\r\n    je ne devrais pas le dire.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:14:11\r\n       Ma femme ne sait pas\r\n      o\u00f9 sont les munitions.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:19:08\r\n        -Cette tradition\r\n     a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:17\r\nAujourd'hui, seul un soldat sur dix\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:26:18\r\nchoisit de la garder \u00e0 la maison,\r\n    4 fois moins qu'en 2004.\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:30:17\r\n         L'Europe durcit\r\nles directives sur les armes \u00e0 feu\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:33:03\r\npour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:36:02\r\n     La Suisse va s'adapter.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:39:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n     des traditions suisses\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:41:19\r\n      pour adapter la loi.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:46:21\r\n-Cette directive est tr\u00e8s ouverte.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:49:17\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n\r\n19:39:49:19  19:39:54:13\r\nde la tradition des armes en Suisse.\r\n\r\n19:39:54:15  19:39:58:23\r\nL'appr\u00e9ciation sera tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:01:19\r\n -La nouvelle directive europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:03:22\r\n  permettra toujours aux soldats\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:23\r\nde garder leur arme \u00e0 la maison, mais\r\n ils devront s'inscrire dans un club\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:10:01\r\net pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:14:03\r\n-Des parlementaires s'inqui\u00e8tent \r\nde la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:16:09\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:18:16\r\n    Il y aura un durcissement.\r\n\r\n19:40:18:18  19:40:25:15\r\n   On n'a aucune id\u00e9e des points\r\n   qui seront maintenus ou pas,\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:29:20\r\nmais on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'UE.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:02\r\n  -Les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:34:02\r\n     de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:36:03\r\n   \u00e0 ce qui se passe maintenant.\r\n\r\n19:40:36:05  19:40:40:13\r\n Si quelqu'un fait du tir sportif,\r\n         ou de la chasse,\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:44:00\r\n          il a le droit\r\n    d'avoir une arme chez lui.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:07\r\n  Les autres n'en ont pas besoin.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:01\r\n  -Avant m\u00eame le projet de loi,\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:04\r\n     le d\u00e9bat s'annonce arm\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:02:04\r\n-Et cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le l'impact\r\n visuel des paquets de cigarettes\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:17\r\nsur les enfants et les adolescents.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:08:00\r\n       Leur regard est capt\u00e9\r\n        par les emballages,\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:10:11\r\n plus encore que par les bonbons.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:12:07\r\n   L'\u00e9tude relance les questions\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:15:03\r\n  sur la pr\u00e9vention du tabagisme\r\n      chez les plus jeunes.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:05\r\n         -Evan, 15 ans,\r\n   non-fumeur, a pour mission\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:05\r\n   d'acheter quelques bonbons\r\n        dans un kiosque.\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:24:23\r\n   Particularit\u00e9 de sa t\u00e2che:\r\n      porter des lunettes\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:27:19\r\n        qui enregistrent\r\n    son comportement visuel.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:31:17\r\n  Il a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de\r\ncette \u00e9quipe de la HEG de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:35:04\r\n  Le but: mesurer l'exposition\r\n   des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:37:05\r\n   pour des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:43:17\r\n    -On voit que l'oeil revient\r\n tout le temps sur les cigarettes.\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:48:23\r\n    -100 % des participants,\r\n des jeunes entre 10 et 17 ans,\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:52:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\npar les publicit\u00e9s sur le tabac.\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:54:04\r\n        Durant 4 minutes,\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:59:07\r\nleur regard s'est pos\u00e9 en moyenne \r\n22 fois sur des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:04:20\r\n  De nombreuses sollicitations,\r\n  mais de mani\u00e8re inconsciente.\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:07:17\r\n -Quand on a interrog\u00e9 les enfants\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:09:18\r\n    \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:16:20\r\n  seules 3 personnes ont pu citer\r\nspontan\u00e9ment les produits du tabac,\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:23\r\n  comme publicit\u00e9s sur lesquelles\r\n      leur regard s'est pos\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:14\r\n-Les mineurs, une cible marketing:\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:04\r\nla moiti\u00e9 des fumeurs commencent\r\n     \u00e0 fumer avant 18 ans.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:33:09\r\n Des mineurs pas assez prot\u00e9g\u00e9s\r\n        selon le CIPRET.\r\n\r\n19:42:34:12  19:42:35:20\r\n       -Au niveau national,\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:09\r\n      il y a une interdiction\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:06\r\nde faire de la publicit\u00e9 pour les \r\nmineurs, mais on voit les limites.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:53:12\r\nO\u00f9 les jeunes sont tous les jours, \r\nils vont \u00eatre matraqu\u00e9s par la pub.\r\n\r\n19:42:54:22  19:43:02:17\r\n -La Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve\r\n   par rapport \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:06:08\r\n       Le Parlement vient\r\n  de renvoyer un projet de loi\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:19\r\n        pour restreindre\r\n   la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:18:20\r\n   -Bonsoir, Philippe Nantermod.\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:28:15\r\n          Vous avez vot\u00e9\r\n contre l'interdiction de la pub.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:33:02\r\n       Est-ce que vous avez \r\n       mauvaise conscience ?\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:39:04\r\n      -\u00c7a ne fait pas plaisir\r\n       de voir cette \u00e9tude.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:11\r\n       Il faut voir l'effet\r\n       des paquets neutres.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:52:02\r\n     En France, c'est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:56:04\r\n      Je veux bien m'engager\r\n pour lutter contre le tabagisme.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:00:12\r\n On a pris des mesures en Suisse.\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:04:18\r\n  Pour lutter contre le tabagisme\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n19:44:04:23  19:44:10:12\r\nOn ne veut pas devenir une soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui croule sous les messages\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:16:14\r\ncontre le tabagisme ou l'alcoolisme.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:23:06\r\n -Il y a un exemple, en Australie\r\n      avec le paquet neutre,\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:29:01\r\n      on a un recul de 16 %.\r\n\r\n19:44:29:05  19:44:31:18\r\n  Quels que soient les chiffres,\r\n\r\n19:44:31:23  19:44:37:19\r\nest-ce qu'on ne doit pas mettre toutes\r\n  les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants ?\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:43:21\r\n         -On peut imaginer\r\nqu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:56:13\r\nexplique aux gens quels comportements\r\n        ils doivent adopter.\r\n\r\n19:44:56:17  19:45:00:20\r\n  On doit informer la population.\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:06:22\r\n           Le tabac tue.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:12:20\r\n    Il y a des effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:15\r\nJe ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:18:20\r\n         o\u00f9 \u00e0 chaque fois\r\n     qu'on mange du chocolat,\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:14\r\n     qu'on a un comportement\r\n qui ne correspond pas la morale,\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:01\r\n   on croule sous les messages.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:28:08\r\nOn emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:03\r\n On peut trouver un juste milieu.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:34:14\r\n            -On reparle\r\n    de ce grand axe ferroviaire\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:38:13\r\nqui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:41:17\r\nCe soir une \u00e9tape d\u00e9cisive: \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:46:07\r\n   le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9\r\nsous le luxueux quartier de Champel.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:52:17\r\n     C'est le dernier cha\u00eenon\r\ndans ce qui sera une sorte de RER,\r\n\r\n19:45:52:19  19:45:55:22\r\n    comme \u00e0 Zurich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:00:02\r\n       -J.Boissard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:06:11\r\nUn si grand ouvrage au coeur d'une\r\n ville, c'est une grande affaire.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:16\r\n         -Effectivement,\r\n    beaucoup de joie ce matin,\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:13:02\r\n    \u00e0 1 km sous cette falaise.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:12\r\n           Les ouvriers\r\n ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:07\r\n       les derniers m\u00e8tres\r\n  qui s\u00e9paraient les deux tubes.\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:23:19\r\n  C'\u00e9tait un chantier difficile:\r\n      quatre ans de travaux\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:29:16\r\n   avec plusieurs interruptions,\r\n        notamment en raison\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:34:01\r\n          d'un accident\r\n    qui a fait un bless\u00e9 grave\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:40:18\r\n      ou \u00e0 cause de la g\u00e9ologie\r\nqui a r\u00e9serv\u00e9 de mauvaises surprises.\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:43:08\r\n   C'est donc une grande fiert\u00e9,\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:49:21\r\n      mais la mise en service\r\n du L\u00e9man Express est encore loin.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:55:01\r\n     -Les 1'600 m du tunnel \r\n     de Champel sont perc\u00e9s.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:59:17\r\n  Les 16 km du trac\u00e9 du futur \r\n L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:04:05\r\n    Ce train reliera 45 gares\r\n      avec 230 km de voies.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:10:14\r\nPour l'instant, c'est le cauchemar\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:13:10\r\n          des habitants\r\n   du quartier de La Chapelle.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:18:06\r\n-Voici les cons\u00e9quences du percement\r\n    du tunnel sur mon carrelage.\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:23:11\r\n         -D\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s\r\n par les vibrations du chantier.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:25:21\r\n        Un camion vibreur\r\n     est venu dans le tunnel\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:29:15\r\n      pour simuler un train,\r\nc'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:32:12\r\n -A certains endroits, on arrivait\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:23\r\n   \u00e0 45 d\u00e9cibels, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:41:13\r\n      Un bruit plus important\r\n      que ce qu'on imaginait.\r\n\r\n19:47:42:06  19:47:44:06\r\n-Des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n19:47:44:08  19:47:47:10\r\n        pour faire valoir\r\n    les droits des habitants.\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:51:08\r\n    -On risque de perdre un an,\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:53:04\r\n le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:54:22\r\n        traite l'histoire.\r\n\r\n19:47:55:00  19:48:02:00\r\n    C'est presque inadmissible\r\n de prendre les Genevois en otage.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:08:08\r\n -Le projet approuv\u00e9 en 2009 a fait\r\nna\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but des oppositions.\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:11:19\r\n-Ca fait dix ans qu'on les avertit\r\n\r\n19:48:11:21  19:48:13:17\r\n qu'il y a des probl\u00e8mes de bruit.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:15:17\r\n    Ce n'est pas juste de dire\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:17:09\r\n       qu'on prend en otage.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:19:15\r\n  On est ouvert \u00e0 la discussion.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:23:00\r\n-Est-ce qu'on peut proposer mieux\r\n       pour les habitants\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:25:07\r\npour \u00e9viter le bruit des trains ?\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:04\r\n      -Dans toute la Suisse,\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:29:19\r\n     il y a les m\u00eames normes.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:33:15\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n   qu'on offre des passe-droits.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:35:18\r\n   On applique les m\u00eames r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:39:23\r\n    En fonction de la g\u00e9ologie,\r\non apporte les r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:42:08\r\n    -Le chantier se poursuit,\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:46:09\r\n     en attente de la d\u00e9cision\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:51:20\r\n            -Aux USA,\r\n l'ex-patron du FBI, James Comey,\r\n\r\n19:48:51:22  19:48:57:18\r\n     limog\u00e9 par Donald Trump,\r\n       tenait sa revanche.\r\n\r\n19:48:57:20  19:49:01:19\r\n      Il d\u00e9taille la pression\r\nqu'il dit avoir subie du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:08:03\r\n-Ce t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs\r\n   que tout le monde attendait.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:13:21\r\n James Comey, 30 ans de service,\r\n        limog\u00e9 d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:16:13\r\n  Le visage ferm\u00e9, il raconte.\r\n\r\n19:49:17:08  19:49:19:15\r\n    -L'administration a choisi\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:23:17\r\nde me diffamer et de diffamer le FBI,\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:27:14\r\n   en disant que l'organisation\r\n        \u00e9tait mal dirig\u00e9e,\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:33:22\r\n  avec des employ\u00e9s n'ayant plus\r\n  confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:35:14\r\n      C'\u00e9tait des mensonges.\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:39:00\r\n  -La veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n    le r\u00e9cit de conversations\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:40:19\r\n       avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:11\r\n           Fil rouge:\r\n les pressions de Donald Trump.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:46:23\r\n  Quand il demande de dissiper\r\n  le nuage de l'enqu\u00eate russe.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:51:00\r\nQuand il esp\u00e8re que Comey va pouvoir\r\n laisser tomber les investigations\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:52:16\r\n   contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn...\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:55:13\r\n Ou quand il demande la loyaut\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:12  19:50:00:11\r\n   -Mon bon sens me dit que ce \r\n  qui est en train de se passer,\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:03:01\r\n   c'est qu'il essaye d'obtenir\r\n          quelque chose\r\n\r\n19:50:03:03  19:50:06:03\r\n        en \u00e9change du fait\r\n   de me maintenir \u00e0 mon poste.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:11:13\r\n   -Le pr\u00e9sident a-t-il commis\r\nle d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice ?\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:14:18\r\n    -Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:16:04\r\n       si cette conversation\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:18:10\r\nrevient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:21:22\r\n C'est au procureur extraordinaire\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:22\r\n     de d\u00e9terminer s'il s'agit\r\n        d'un d\u00e9lit ou non.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:23\r\n-Un grand d\u00e9ballage suivi en direct\r\n  par des millions d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:31:01  19:50:34:19\r\n A voir encore l'impact qu'il aura\r\nsur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:48:10\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:54:09\r\n    Ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge,\r\n une agressivit\u00e9 dans ce portrait.\r\n\r\n19:50:55:08  19:50:59:01\r\n     -Un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, \r\n     qui revient \u00e0 la charge.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:03:08\r\n C'est ce que raconte James Comey.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:13\r\n          Pas quelqu'un\r\n     de tr\u00e8s impressionnable.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:12:05\r\n        C'est le sentiment\r\n       qu'il a fait passer.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:18:07\r\n    Un sentiment d'intimidation\r\n        face au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:27:15\r\n            En 3 ans,\r\n   avec Obama, deux rencontres.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:13\r\n      Avec Trump, c'est neuf\r\n      en quelques semaines.\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:47:15\r\n Ce sera au procureur de trancher.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:52:04\r\n         Le silence radio\r\n     du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump.\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:14\r\n   Juste une confidence gliss\u00e9e\r\n      \u00e0 des collaborateurs:\r\n\r\n19:51:56:18  19:51:58:18\r\n       \"Nous sommes assi\u00e9g\u00e9s.\"\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:02:11\r\n      -Jour J au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:04:21\r\nL'\u00e9lection devient un grand suspense.\r\n\r\n19:52:04:23  19:52:06:20\r\n La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:09:03\r\n  n'est plus la favorite assur\u00e9e\r\n      face \u00e0 Jeremy Corbyn.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:13:06\r\n-Un scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n     3 attentats en 3 mois\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:16:13\r\n    qui n'auront pas entrav\u00e9\r\n   le processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:19:04\r\n   Dans le quartier londonien\r\n         de Southwark,\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:06\r\n  marqu\u00e9 par la derni\u00e8re attaque,\r\nles \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 choisir.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:17\r\n   -La s\u00e9curit\u00e9 est importante,\r\n   mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:34:13\r\n-Le gouvernement voulait focaliser\r\n     le d\u00e9bat sur le Brexit.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:39:22\r\n Mais pour les Londoniens, ce n'est\r\npas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:42:18\r\n      -En ce qui me concerne,\r\n      le sujet des retraites\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:07\r\n      et de la sant\u00e9 publique\r\n        compte d'avantage.\r\n\r\n19:52:47:07  19:52:51:12\r\n-Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure, hier,\r\nles candidats ont fait campagne.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:56:20\r\n    -En qui avez-vous confiance\r\n\r\n19:52:56:22  19:52:58:12\r\n       pour diriger le pays\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:01:07\r\n  d'une mani\u00e8re forte et stable ?\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:05:18\r\n    Le Brexit est ce qu'il y a\r\n        de plus important.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:09:11\r\n    -Son avance de 20 points \r\n    dans les sondages a fondu\r\n\r\n19:53:09:13  19:53:11:13\r\n face \u00e0 son challenger de gauche\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:15:19\r\ncontre l'aust\u00e9rit\u00e9 et les coupes\r\nimpos\u00e9es aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:07\r\n    -Nous pouvons nous dresser\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:21:20\r\n face aux \u00e9lites et aux cyniques.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:26:16\r\nNous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique,\r\n    \u00e0 nos \u00e9coles, notre police,\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:30:08\r\n       le soutien financier\r\n    qu'ils m\u00e9ritent maintenant.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:36:00\r\n   -Theresa May reste en t\u00eate\r\n    dans tous les sondages.\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:39:18\r\n    Mais si elle n'obtient pas\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:42:01\r\n  consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:44:22\r\n           que maintenant,\r\nce sera une d\u00e9ception pour la droite.\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:47:16\r\n      La question sera alors\r\n   si Theresa May n'a pas commis\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:11\r\n    un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant\r\n    s\u00fbre de remporter son pari:\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:53:06\r\n          \u00e9craser la gauche\r\ncomme une certaine Margaret Thatcher.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:08\r\n   -Minute par minute d\u00e8s 23h00\r\n\u00e0 la fermeture des bureaux de vote.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:15\r\n        Coup de projecteur\r\n  sur les traitements du cancer.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:02\r\n   Un homme sur deux d\u00e9veloppera\r\n      un cancer dans sa vie.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:11:20\r\n       Deux femmes sur cinq.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:14:20\r\n        Mais il y a aussi \r\n       de bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:54:14:22  19:54:20:09\r\n La professeure S.Peters, cheffe de\r\nl'oncologie au CHUV rentre de l'ASCO,\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:23:10\r\n            le congr\u00e8s\r\n qui fait autorit\u00e9 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:05\r\n      On y mesure des progr\u00e8s\r\n      comme l'immunoth\u00e9rapie\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:30:02\r\n         qui a fonctionn\u00e9,\r\n    par exemple sur ce patient.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:32:16\r\nCancer du poumon \u00e0 un stade avanc\u00e9,\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:00\r\n       il peut \u00eatre regard\u00e9\r\n       comme un survivant.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:03\r\n  -Il y a deux ans, Jean-Claude\r\nne descendait plus les escaliers.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:48:00\r\n   -J'\u00e9tais en chaise roulante !\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:51:19\r\n        Personne ne pensait\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:55:18\r\n      que je m'en sortirais.\r\n\r\n19:54:55:20  19:54:58:08\r\n       Et voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:03:09\r\n    -En 2011, on diagnostique\r\n\u00e0 Jean-Claude un cancer du poumon.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:09\r\n   Il est op\u00e9r\u00e9, puis rechute.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:09:15\r\nApr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimios,\r\n        deuxi\u00e8me r\u00e9cidive,\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:12:17\r\n       son \u00e9tat se d\u00e9grade\r\n        en quelques mois.\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:17:05\r\n        -J'\u00e9tais tr\u00e8s bas,\r\n      j'en ai perdu la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:24:03\r\n   Ma famille comptait les jours\r\n      jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:28:10\r\n   -Les m\u00e9decins du CHUV d\u00e9cident\r\nde tenter un traitement exp\u00e9rimental\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:29:21\r\n       qui venait des USA,\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:35:04\r\n  l'immunoth\u00e9rapie, qui consiste\r\n\u00e0 stimuler le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:38:14\r\n        Chez Jean-Claude,\r\nles r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:46:14\r\n      -Quand vous vous levez,\r\nque vous arrivez \u00e0 revoir le soleil,\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:48:22\r\n        c'est un miracle !\r\n\r\n19:55:49:12  19:55:53:12\r\n  -L'immunoth\u00e9rapie n'aide pas \r\n  tous les malades: un des amis\r\n\r\n19:55:53:13  19:55:59:11\r\n   de Jean-Claude est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\nle traitement n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:05:18\r\n   -Ce qui me fait le plus mal,\r\n      c'est qu'elle se dit:\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:07:23\r\n \"Pourquoi lui et pas mon mari ?\"\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:15\r\n  -A 76 ans, Jean-Claude revit\r\n    et pr\u00e9voit des voyages.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:17:23\r\n   Mais non sans inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:20:23\r\n     -Pour certains m\u00e9decins,\r\n          je suis gu\u00e9ri.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:23:11\r\nPour moi, je suis un convalescent.\r\n\r\n19:56:23:12  19:56:27:12\r\n    Pour retrouver la confiance\r\n        que j'avais en moi,\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:01\r\n      il va falloir du temps.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:33:23\r\n      -Prof. Peters, bonsoir.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:37:10\r\n             Vous \u00eates\r\n   rentr\u00e9e dans la nuit des USA,\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:43:22\r\n  de cet immense congr\u00e8s mondial\r\n            du cancer.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:48:11\r\n       C'est votre patient,\r\n        il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:53:09\r\n    -On a vu quelques miracles.\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:59:11\r\nLes miracles ne sont pas observ\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:14\r\n     On est aux balbutiements\r\n       de ces traitements.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:10:16\r\n         Certains patients\r\n       n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:19:11\r\n      -La peur psychologique,\r\n       le positivisme joue.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:24:16\r\n-Mon associ\u00e9 \u00e0 pousser les limites.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:22\r\n     C'est parce que cet homme\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:33:11\r\nIl nous inspirait l'envie d'essayer.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:38:05\r\n   -Vous \u00eates rentr\u00e9 du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:44:07\r\n           La fine fleur\r\n     de tous les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:57:45:17  19:57:52:03\r\n L'immunoth\u00e9rapie, est-ce qu'elle\r\n   pourra remplacer la chimio ?\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:04\r\n        -Tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:04:11\r\n           On va devoir\r\n     l'affiner et l'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:58:04:15  19:58:09:06\r\n Un jour ou l'autre, on commencera\r\n    avec des patients en forme,\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:15:08\r\n     \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9\r\n        pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:23:04\r\n -La pr\u00e9vention, le facteur chance\r\n       est plus important ?\r\n\r\n19:58:23:08  19:58:27:21\r\n      -On ne doit pas fumer.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:33:23\r\n       Tout doit \u00eatre fait\r\n    pour que personne ne fume.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:39:00\r\n   Il y a une jolie publication\r\n         d'un professeur\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:41:10\r\n            qui a fait\r\n        beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:46:21\r\n  Elle disait que malheureusement\r\n      la plupart des cancers\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:51:21\r\nne sont pas li\u00e9s \u00e0 un comportement\r\n        et \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique,\r\n\r\n19:58:52:02  19:58:53:19\r\n       mais \u00e0 la malchance.\r\n\r\n19:58:54:13  19:59:00:12\r\n -Vous dites qu'il faut s'\u00e9couter\r\n    quand on se sent fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:09:11\r\n    -Notre syst\u00e8me immunitaire\r\n        fait son travail.\r\n\r\n19:59:09:14  19:59:13:13\r\n Ce qui peut nous mettre en danger\r\n      par rapport au cancer,\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:16:13\r\n  il faut \u00e9couter son organisme.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:21:08\r\n       On est tous parfois\r\n  \u00e0 la limite de notre immunit\u00e9.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:25:16\r\n-Les t\u00e9l\u00e9spectateurs et internautes\r\npeuvent vous poser leurs questions\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:29:03\r\n   apr\u00e8s ce journal sur rtsinfo.ch\r\net Facebook apr\u00e8s ce journal \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:33:18\r\n  C'est le moment de faire mieux\r\n connaissance avec notre anc\u00eatre,\r\n\r\n19:59:33:20  19:59:36:09\r\n     qui est m\u00eame plus ancien\r\n        qu'on le croyait.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:39:09\r\n         Cet Homo sapiens\r\n    vivait dans l'actuel Maroc.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:42:00\r\n   Il est vieux de 300'000 ans.\r\n\r\n19:59:44:08  19:59:48:18\r\n  -L'Homo sapiens a 100'000 ans\r\n  de plus que ce qu'on croyait.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:51:09\r\n           Son berceau\r\n  est en plein d\u00e9sert marocain,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:56:08\r\n        \u00e0 Jebel Irhoud,\r\n \u00e0 400 km au sud de la capitale.\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:02\r\n-Nous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:02:06\r\n La m\u00e9thode utilis\u00e9e pour le dater\r\n\r\n20:00:02:08  20:00:04:17\r\n    est la thermoluminescence.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:12\r\n     Elle montre que ce cr\u00e2ne\r\n      remonte \u00e0 300'000 ans.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:11:23\r\n        -La trouvaille,\r\n    c'est cette face humaine\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:14:19\r\n        et une mandibule\r\n     parfaitement conserv\u00e9e.\r\n\r\n20:00:14:21  20:00:18:10\r\n  L'\u00e9quipe franco-marocaine a pu\r\nreconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:20:03\r\n    si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:24:11\r\n    -La plus grande diff\u00e9rence\r\n\r\n20:00:24:12  20:00:25:18\r\n        vient de sa forme.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:02\r\n  Le cerveau est moins sph\u00e9rique.\r\n\r\n20:00:28:04  20:00:32:09\r\n Des parties sont moins d\u00e9velopp\u00e9es\r\nque celles des hommes d'aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:34:07\r\n     C'est le cas du cervelet.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:38:19\r\n      -Des outils en silex\r\n       ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n20:00:38:20  20:00:41:16\r\n       ils sont typiques\r\n     de l'\u00e2ge de la pierre.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:44:17\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques\r\n       ne savaient pas trop\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:47:19\r\n   qui les avaient fabriqu\u00e9s,\r\n   ce sont les Homo sapiens.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:51:21\r\n       -Nous n'affirmons pas\r\nque le berceau de l'humanit\u00e9 moderne\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:53:11\r\n     est au nord de l'Afrique.\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:55:11\r\n  Mais que le continent africain\r\n\r\n20:00:55:13  20:00:59:15\r\n          a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\n dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces.\r\n\r\n20:01:01:18  20:01:04:11\r\n      -L'\u00e9volution humaine \r\n     ne serait pas lin\u00e9aire,\r\n\r\n20:01:04:12  20:01:07:06\r\n de nombreux groupes diff\u00e9rents\r\n          ont coexist\u00e9\r\n\r\n20:01:07:08  20:01:10:04\r\n   dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es\r\n      les unes des autres,\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:12:17\r\nmais aussi dans des r\u00e9gions proches.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:15:00\r\n   Des groupes d'Homo sapiens\r\n           archa\u00efques\r\n\r\n20:01:15:02  20:01:18:10\r\n      auxquels s'ajoutent\r\n   d'autres esp\u00e8ces humaines.\r\n\r\n20:01:18:11  20:01:24:16\r\n        Le jardin d'Eden\r\n    serait l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:33:19\r\n        -Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n  \u00e0 toutes et tous, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:35:08  20:01:40:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   V.Born-Dard, S.Iuncker-Gomez,\r\n   A.Huber, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031653\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [85%] : \r\nCes lignes du myst\u00e9rieux et par une grande famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:34) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 l'heure, on monte pour le Live tout tout de suite apr\u00e8s, juste apr\u00e8s le journal pour r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:00:42) [86%] : \r\nOui, non, c'est on est quand m\u00eame face \u00e0 un Live c'est la directrice, donc on est quand m\u00eame \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:51 > 0:00:54) [98%] : \r\nVous avez beaucoup de morts chaque dans la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:06 > 0:01:12) [85%] : \r\nOn avait \u00e7a Sapinhaut qui disait qu'il savait qu'il avait en gros mais bon, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme patient t\u00eate je pense mais un mort par mois je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:13) [79%] : \r\nElle reprend service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:14) [99%] : \r\nC'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:52) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse, le fabricant de trains et d'avions Bombardier supprime 650 emplois Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, nous y sommes en Direct Tim\u00e9a Bachinski voit son r\u00eave de Roland-Garros briser la Lettone Ostapenko \u00e0 ma\u00eetriser la demi- finale ces frappes sont tellement puissantes qu'elles sont compar\u00e9es \u00e0 celles de Rafa\u00ebl Nadal, le grand d\u00e9ballage de l'ex patron du FBI contre Donald Trump il n'y a pas eu d'ordre formel d'abandonner l'enqu\u00eate russe, dit-il, mais il d\u00e9nonce la pression qu'il a subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:08) [95%] : \r\nLe tunnel est perc\u00e9 sous le tr\u00e8s chic quartier de Champel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie Gen\u00e8ve est le canton de Vaud une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Paris ou \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:40) [90%] : \r\nLes enfants et les adolescents, le regard capt\u00e9s par les paquets de cigarettes, plus encore que par les bobos, une exp\u00e9rience avec des lunettes sp\u00e9ciales le r\u00e9v\u00e8le alors que le cancer du poumon, demeure un des plus meurtriers sur le cancer, justement, la doctoresse Solange Peters rentre du plus grand congr\u00e8s de canc\u00e9rologie du monde, elle \u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements t\u00e9moignage exceptionnel et plein d'espoir ce soir, celui d'un patient atteint du cancer du poumon et qui s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 l'immuno- th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:54) [92%] : \r\nLe groupe canadien, mais les cons\u00e9quences sont ici en Suisse et en Suisse romande, le fabricant d'avions et de trains Bombardier va supprimer 650 emplois, le site de Villeneuve et durement frapp\u00e9e Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:48) [95%] : \r\nL'annonce est tomb\u00e9e en milieu d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Z\u00fcrich, le groupe canadien Bombardier veut supprimer 650 postes de travail en Suisse d'ici un an, ces mesures de rationalisation vont toucher la moiti\u00e9 des 1300 emplois du groupe en Suisse et les suppressions toucheront principalement les travailleurs temporaires du site de Villeneuve mais aussi de Z\u00fcrich, la multinationale a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle entendait ainsi optimiser sa structure au niveau international, en r\u00e9duisant notamment les co\u00fbts et en augmentant la productivit\u00e9 mais ironie de la situation, Bombardier fait cette annonce alors que l'entreprise n'a pas encore livr\u00e9 le 1er des 59 trains du futur, une commande du si\u00e8cle faites par les CFF et qui disait-on lors de la signature du contrat donnerait du travail pour des ann\u00e9es, ce soir, le syndicat Unia a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait rencontrer d\u00e8s demain, les salari\u00e9s de la multinationale, le syndicat qui attend de la direction, un dialogue constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:53) [88%] : \r\nC\u00e9cile during Bombardier tellement important pour la r\u00e9gion, ce sera un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:47) [92%] : \r\nOui, alors je n'ai pas pu rencontrer d'employer ce soir \u00e0 la sortie de l'usine, l'usine est d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, mais ce qu'on peut dire, c'est que c'est vrai, c'est un un coup dur pour pour la r\u00e9gion, il faut savoir que Bombardier emploie 700 personnes ici dans le Chablais Vaudois 700 personnes qui travaillent \u00e0 Villeneuve et sur ce, et ce sont 2 surtout des emplois temporaires, mais ce sont surtout, surtout, ces emplois- l\u00e0 qui sont vis\u00e9es par la restructuration, le syndicat a eu Unia disait aujourd'hui que ce sont 3 quarts de ses employes qui sont vis\u00e9s par la restructuration qui aura lieu entre cette ann\u00e9e et 2018, il faut aussi rappeler que Bombardier avait d\u00e9croch\u00e9, h\u00e9 bien le contrat du si\u00e8cle, il y a quelques ann\u00e9es avec les CFF 1,9 milliard pour livrer 59 rames de trains, des trams des trains \u00e0 \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien aujourd'hui il n'y a aucune rame qui a \u00e9t\u00e9 encore livr\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 4 ans de retard et donc on est en droit de se demander si une seule rame sortira un jour de de cette usine avec l'annonce faite au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:06:01) [89%] : \r\nMerci C\u00e9cile le r\u00eave de Roland Garros est termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky qui \u00e9choue en demi- finale et l'affronter une quasi- inconnue la Lettone Ostapenko mais cette derni\u00e8re a surpris tout le monde par une force de frappe d\u00e9vastatrice St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:07 > 0:06:25) [88%] : \r\nJe crois que c'\u00e9tait ses 20 ans sur le Central de Roland Garros, qui plus est, quand on sauf en cas donc une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, c'est ce qui vient d'arriver \u00e0 Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko 47\u00e8me joueuse mondiale et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi qui s'impose 7 6 3 6 6 3 \u00e0 l'issue d'un match qui aura largement domin\u00e9 pour Bacsinszky le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:06:44) [89%] : \r\nElle a mis encore une couche de plus au 3\u00e8me et je pense que \u00e7a enfin, malgr\u00e9 le fait que je jouais tr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a a pas suffit : ben voil\u00e0, enfin, il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a, mais je sais que j'ai fait un tr\u00e8s bon match, quoi qu'il arrive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:07:01) [86%] : \r\nJe peux dire, c'est qu'un match de tennis \u00e0 c'est \u00e7a qu'on vit, hein, il y a pas tellement de regret \u00e0 avoir, parce que par moments, elle est puissante, sans complexe et cherchant sans cesse \u00e0 abr\u00e9ger d'\u00e9change, la jeune Lettone remporte la 1\u00e8re manche au tie-break en repoussant syst\u00e9matiquement la Vaudoise derri\u00e8re sa ligne de fond d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [89%] : \r\nMais Bacsinszky s'accroche et m\u00eame si elle ne marque que 3 coups gagnants, elle profite des 45 fautes directes Ostapenko pour remporter le 2\u00e8me set 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:07:27) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : Ostapenko ne faiblit pas dans le set d\u00e9cisif et continue de mettre Tim\u00e9a loin de la balle sous les par 50 coups gagnants pendant le match, la Vaudoise rend les armes apr\u00e8s une heure 25 de match intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:37) [65%] : \r\nAh oui, oui, c'est un p\u00e9age se croyait ici va voir vous savez dans ces mais dans tennis mais \u00e7a soit et succ\u00e8de \u00e0 West r\u00e9sorber Madame Veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:44) [99%] : \r\nElle est la plus jeune joueuse \u00e0 atteindre la finale Porte d'Auteuil depuis Ana Ivanovic il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:46 > 0:07:52) [91%] : \r\nIsabelle Musy incertitude du du tennis \u00e0 une joueuse peu connu, assez bas dans le classement qui appara\u00eet, qui fait sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:54 > 0:08:44) [92%] : \r\nOui, comme vous l'avez dit, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi f\u00e9minin cette ann\u00e9e, hein, elle n'a que 20 ans comme vous l'avez dit \u00e9galement : elle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui alors Ostapenko elle est petite, mais elle est effectivement tr\u00e8s puissante et c'est comme \u00e7a qu'elle remporte ses matchs sa frappe en coup droit peut atteindre les 122 kilom\u00e8tres heure, c'est mieux, comme dit Murray et c'est presque aussi rapide que le coup droit de Rafa\u00ebl Nadal ou de Stan Wawrinka alors la voir en finale de cette \u00e9dition, c'est une surprise, il ne faut pas se le cacher, parce que c'est seulement sa 2\u00e8me participation \u00e0 un tournoi du Grand Chelem et c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin d'un circuit f\u00e9minin qui est fluctuant ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui se cherchent une patronne, surtout en l'absence de S\u00e9r\u00e9na Williams qui est absent, on le sait, en raison d'un heureux \u00e9v\u00e9nement qu'elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:08:45) [100%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:59) [89%] : \r\n\u00e0 Berne, c'est une bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est suivi par le Conseil national sur le dossier crucial du FA/18 ils pourront poursuivre leur mission jusqu'\u00e0 leur remplacement 2030, avec tout le budget que \u00e7a n\u00e9cessite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:25) [90%] : \r\nOui, il y aura encore des avions dans le ciel suisse des vieux avions d'accorder FA/18 jusqu'en 2030 en tout cas, essentiellement pour accomplir leur mission de police a\u00e9rienne, il devrait tenir le coup : 450 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ce matin par le National pour les boost\u00e9 dans ce dossier, Guy Parmelin, avancer \u00e0 d\u00e9couvert, il a m\u00eame senti le vent du boulet quand les Verts ont tent\u00e9 et perdu une manoeuvre audacieuse renvoyer carr\u00e9ment tout le paquetage financier du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:39) [87%] : \r\nTout achat d'avions de combat d\u00e9fensif et offensif, comme on l'entend ici et tout achat de stocks de munitions rel\u00e8ve soit de la d\u00e9pense d'Aigues, soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me mini militaro- nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:40) [92%] : \r\nLa mitraille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:57) [91%] : \r\nPass\u00e9 seconde cibles de la journ\u00e9e, l'armement, pas question de r\u00e9\u00e9quiper pour 20 millions CFA 18 pour des engagements au sol la, la gauche a fait mouche, en revanche, elle a rat\u00e9 son Tir au moment de d\u00e9cider s'il fallait, pour 225 millions oui ou non, remplir les stocks de munitions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:12) [90%] : \r\n2,1 milliards pour une arm\u00e9e qui r\u00e9pond pas au probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui sont pos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame, \u00e0 savoir les cyber attaques le terrorisme, l'extr\u00e9misme violent, \u00e7a c'est effectivement pour nous guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:12 > 0:10:33) [93%] : \r\nIl y a de l'argent non absolument pas, premi\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 un prix : la neutralit\u00e9 a aussi un prix, si on veut pouvoir assurer la protection de ce qu'on appelle la 3\u00e8me dimension donc notre espace a\u00e9rien, les experts ont clairement dit qu'il fallait \u00e9viter une lacune avant l'achat \u00e9ventuel d'un nouvel avion de combat, c'est ce que nous avons fait revenir avec un projet de prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:40) [94%] : \r\nAu final, bataille gagn\u00e9e pour le chef Parmelin message sur l'arm\u00e9e 2017 message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:41 > 0:10:56) [92%] : \r\nToujours au sujet de l'arm\u00e9e, c'est un mythe suisse qui prend fin, celui de chaque Suisse ou presque qui poss\u00e9derait son arme \u00e0 la maison, la proportion de ceux de soldats qui d\u00e9cide de conserver l'arme \u00e0 domicile au terme du service est tomb\u00e9 \u00e0 11 pourcent Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:57 > 0:11:04) [95%] : \r\nUne vieille tradition suisse alors voil\u00e0 mon arme de service, garder son arme de service \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:05 > 0:11:13) [81%] : \r\nJ'mon mousqueton, des colloques, il est sous mon lit \u00e0 la chambre \u00e0 coucher, je repars le dire mais la munitions ma femme c'est Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:42) [93%] : \r\nC'est une s\u00e9curit\u00e9 pour moi, une tradition qui a pourtant du plomb dans l'aile en fin de service, de moins en moins de soldats, choisissent de conserver leur arme \u00e0 la maison, seul un sur 10 aujourd'hui, c'est 4 fois moins qu'en 2004, le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'accentuer l'Europe durcit les directives sur les armes \u00e0 feu, pour lutter contre le terrorisme dans le cadre de Schengen, la Suisse va s'adapter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui approuve mais promet il tiendra compte des traditions suisses pour adapter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:43 > 0:12:10) [91%] : \r\nCe qu'on ne voit d\u00e9j\u00e0 maintenant, c'est que cette directive, elle est de tr\u00e8s ouverte et pour le consacrer f\u00e9d\u00e9ral, c'est important que urbain, tenir compte de la tradition veut oui avec avec les armes en Suisse, et quand on aura une une appr\u00e9ciation tr\u00e8s pragmatique dans notre pays avec la nouvelle directive europ\u00e9enne les soldats pourront toujours garder leur arme \u00e0 la maison, mais ce sera plus difficile, selon nos informations, ils devront s'inscrire dans un club et pratiquer le Tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:13) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, des parlementaires s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:46) [91%] : \r\nDes r\u00e2les on sait absolument pas o\u00f9 on va, tout ce qu'on sait c'est qu'il y aura un durcissement, on n'a aucune id\u00e9e des points sur lesquels Madame Sommaruga, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait tenir ou pas, mais encore une fois, on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'Union europ\u00e9enne, les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, donc il y a effectivement des des drames du terrorisme, si quelqu'un fait du th\u00e9 sportif fait la chasse, etc, et l\u00e0, de mon point de vue vraiment le le droit d'avoir une arme \u00e0 la maison, les autres, ils en ont pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:46 > 0:12:54) [93%] : \r\nDe quoi secouer peut-\u00eatre la tradition suisse pour les armes \u00e0 feu avant m\u00eame le projet de loi, le d\u00e9bat s'annonce en tout cas, arm\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:15) [92%] : \r\nOn reparlera des effets du tabagisme, plus tard dans ce journal, mais d'abord, cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le de mani\u00e8re in\u00e9dite : l'impact visuel des paquets de cigarettes sur les enfants et les adolescents, le regard dans un magasin et capt\u00e9 par les emballages, plus encore que par les bonbons l'\u00e9tude relance la question sur la pr\u00e9vention du tabagisme chez les plus jeunes, Delphine g\u00eanera aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:17 > 0:13:37) [91%] : \r\nEvan 15 ans non fumeur, sa mission acheter quelques bonbons dans un kiosque particularit\u00e9 de sa t\u00e2che, porter des lunettes qui enregistre son comportement visuel des affiches, l'adolescent a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de cette \u00e9quipe de la Haute \u00c9cole de gestion de Neuch\u00e2tel, le but : mesurer l'Exposition des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9 pour des produits du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:44) [79%] : \r\nLes jeune en question regardent \u00e9galement le caissier comme comme on le fait qu'un chacun, mais on voit qu'elle a tr\u00e8s bien tout temps sur les cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont sans appel : la totalit\u00e9 des participants des jeunes entre 10 et 17 ans ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des publicit\u00e9s en faveur du tabac durant les 4 minutes pass\u00e9es dans le kiosque, le regard se sont arr\u00eat\u00e9s en moyenne 22 fois sur des produits du tabac, comme le montrent ces petits cercles plus que sur les bonbons des nombreuses sollicitations mais pas de mani\u00e8re consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:05 > 0:14:21) [89%] : \r\nQuand on a interrog\u00e9 les les enfants \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience, h\u00e9 bien, seules 3 personnes sur l'ensemble donc de l'\u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 capables de citer spontan\u00e9ment les produits du tabac comme publicit\u00e9 sur lesquels le regard, c'est cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:34) [92%] : \r\nInconsciente donc l'Exposition de ces mineurs les mineurs une cible marketing quand on sait que plus de la moiti\u00e9 des fumeurs commencent \u00e0 fumer avant 18 ans des mineurs, pas assez prot\u00e9g\u00e9s, selon le Cipret, qui a mandat\u00e9 cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:14:55) [91%] : \r\nAu niveau national suisse, il y a une interdiction de faire de la publicit\u00e9 pour les mineurs, donc elle est r\u00e9elle, elle existantes mais on voit les limites, effectivement, il y a pas de publicit\u00e9 dans les \u00e9coles, il n'y a pas de publicit\u00e9 aux abords des \u00e9coles mais o\u00f9 les jeunes sont tous les jours dans un kiosque dans un point de vente ont une station essence avec leurs parents ou autres, ils vont \u00eatre matraqu\u00e9s avec cette publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:14:59) [95%] : \r\nContact\u00e9 l'industrie du tabac se d\u00e9fend de cibler les mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:11) [98%] : \r\nEn mati\u00e8re de publicit\u00e9 pour le tabac, la Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve par rapport \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens, de plus, le parlement vient de renvoyer un projet de loi pour restreindre la publicit\u00e9 pour le tabac, ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:13 > 0:15:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait en primeur par Delphine g\u00eanera Philippe Nantermod vous \u00eates conseiller national, vous avez vot\u00e9 contre l'interdiction de la pub compte les paquets neutres, est ce que vous avez un peu mauvaise conscience en d\u00e9couvrant cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:16:09) [91%] : \r\nBonsoir, bon \u00e7a fait pas tellement plaisir de voir cette \u00e9tude-l\u00e0, ensuite il faut voir l'effet des paquets neutres, l\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, il n'y a pas beaucoup de pays aujourd'hui qui les appliquent, premi\u00e8rement, et on voit, par exemple, chez notre voisin fran\u00e7ais qui conna\u00eet le paquet neutre depuis quelques mois, les effets sont extr\u00eamement mitig\u00e9, on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'a pas beaucoup de cons\u00e9quences pratiques alors moi je veux bien m'engager pour lutter \u00e9videmment conte le tabagisme, on a pris quand m\u00eame un certain nombre de mesures, en Suisse, pour que les personnes qui ne fument pas ne soit pas touch\u00e9e par le tabagisme pour essayer de lutter conte le tabagisme chez les jeunes, mais c'est vrai qu'on s'engage pour \u00e9viter de devenir une soci\u00e9t\u00e9 un peu comme chez nos voisins o\u00f9 une soci\u00e9t\u00e9 qui croule sous les messages pour lutter contre le tabagisme compte l'alcoolisme contre le l'un peu en terme de trop grasse donc domaine chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:29) [90%] : \r\nQuand cite ces exemplaires un exemple canonique, vous le savez, c'est l'Australie, on va voir le chiffre qui a introduit le paquet neutre et l\u00e0 on a un peu plus de recul qu'en France 16 pourcent 2012, aujourd'hui 12 pourcent quelles que soient les chiffres, cela contredit ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, est ce qu'on doit pas mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants et c'est pas irresponsable de pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:39) [91%] : \r\nOui, on pourrait, on pourrait pr\u00e9senter \u00e7a comme \u00e7a peut aussi imaginer qu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat a explique aux gens dans tous les domaines quels comportements doivent adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:44) [81%] : \r\nIci, \u00e7a tue beaucoup quand on regarde du cancer, pas contre c'est pas sujet connexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:28) [92%] : \r\nPersonne ne pr\u00e9tend le contraire, mais je crois que l'important c'est d'informer la population, nous avons une population qui sait aujourd'hui les qui conna\u00eet les dangers du tabac chez les jeunes et chez les moins jeunes, le tabac tue, le tabac est quelque chose d'extr\u00eamement dangereux, ensuite les interventions publiques qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, elles ont des effets qui sont parfois n\u00e9gatifs et qui sont souvent, qui ont aussi des effets n\u00e9gatifs dans dans tous les les domaines en question et je ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 \u00e0 chaque fois que vous mangez une barre de chocolat \u00e0 chaque fois que vous avez un comportement qui ne correspond pas \u00e0 la morale publique, h\u00e9 bien vous crouler sous les messages, on emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de de fonctionner, je crois que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la la voix, la meilleure, on peut trouver aussi un juste milieu et ce juste milieu, on l'a quand m\u00eame, on l'a quand m\u00eame trouv\u00e9 avec des mesures assez fortes quand m\u00eame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:57) [92%] : \r\nPhilippe Nantermod merci dans : action, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, on reparle du grand axe ferroviaire qui se cr\u00e9ant la Haute-Savoie Gen\u00e8ve et qui se prolongera dans le canton de Vaud : d\u00e9but des travaux 2011 la fin esp\u00e9r\u00e9e en 2000 19 et ce soir, une \u00e9tape d\u00e9cisive \u00e0 Gen\u00e8ve, le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous le luxueux quartier d'Champel, il est entre 10 m\u00e8tres et 30 m\u00e8tres de profondeur, c'est le dernier cha\u00eenon dans ce qui sera une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:59 > 0:18:05) [94%] : \r\nVous \u00eates devant cette impressionnante ouvrages Jo\u00ebl Boissard au coeur d'une ville, c'est vraiment de tr\u00e8s grands travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:50) [92%] : \r\nOui, effectivement, ce matin il y avait beaucoup d'\u00e9motion et de joie, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 1 kilom\u00e8tre sous la falaise que vous voyez derri\u00e8re moi qui marque l'entr\u00e9e du tunnel a au bout de ce pont, les ouvriers ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser les derniers m\u00e8tres qui s\u00e9parait encore les 2 tubes, certains avaient la larme \u00e0 l'oeil, on les comprend : c'\u00e9tait un chantier difficile 4 ans de travaux avec beaucoup d'interruption, il y a notamment eu un accident avec un bless\u00e9 grave, il y a eu l'qui mena\u00e7aient de d\u00e9border et qui, et qui a menac\u00e9 le chantier il y a encore eu il y a encore eu des interruptions \u00e0 cause de mauvaises surprises g\u00e9ologiques, donc beaucoup de fiert\u00e9, ce matin, c'est vrai, mais la mise en service du lait moins Express est encore loin, je vous propose d'ailleurs de revenir sur le chantier du si\u00e8cle pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:18:57) [91%] : \r\nLa liesse ce matin, apr\u00e8s 3 ans de travaux, les 1600 m\u00e8tres du tunnel de Champel sont perc\u00e9s, c'est donc l'ISS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:13) [94%] : \r\nKm du trac\u00e9 du futur, les Express qui ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s \u00e0 terme, ce train r\u00e9gional reliera 45 gares avec 230 kilom\u00e8tres de voies tout un r\u00e9seau pour d\u00e9sengorger le trafic pendulaire, un r\u00eave pour ceux qui aujourd'hui sont coinc\u00e9s chaque matin dans les bouchons, mais pour l'instant, c'est plut\u00f4t le cauchemar des habitants du quartier de la chapelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:21) [81%] : \r\nAlors a quelques cons\u00e9quences inattendues du percement du tunnel sur mon Carlin, j'en avais ici plein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:30) [92%] : \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les vibrations du chantier plus tard un camion vibreur est venu dans le tunnel pour simuler le passage d'un train, et l\u00e0 c'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:35) [88%] : \r\n\u00e0 certains endroits, notamment la dans la vie, lors d'un c\u00f4t\u00e9, on arrive quand m\u00eame \u00e0 40 100 d\u00e9cibels, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:38 > 0:19:42) [93%] : \r\nEt donc un bruit effectivement beaucoup plus, beaucoup plus importants que ce qu'on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:19:49) [94%] : \r\nDu coup, des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, afin de faire valoir les droits des habitants, ce qui pourrait retarder la mise en service du lait moins Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:03) [86%] : \r\nOn risque tout simplement de perdre en tout cas une ann\u00e9e, le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral traite l'histoire et de reporter d'une ann\u00e9e ou 2 ans, ce qu'on voulait finir en ou termin\u00e9 en fin 2019, donc aujourd'hui je dirais c'est presque inadmissible comprennent les genevoise les Genevois en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:09) [94%] : \r\nDes accusations souvent entendue depuis le vote populaire en 2009 qui a approuv\u00e9 le projet et qui a fait na\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but de nombreuses oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:09 > 0:20:18) [90%] : \r\n\u00e7a fait 10 ans qu'on les avertit qu'ici il y a des probl\u00e8mes de bruit, on entend les trams, on sait que c'est probl\u00e9matique, on leur a dit que maintenant c'est pas juste de dire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:25) [89%] : \r\nPage d'ailleurs, on est toujours ouverts \u00e0 la discussion, ce qu'on peut proposer mieux pour les habitants, notamment autour de Pinchas pour \u00e9viter les bruits des vibrations du passage des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:20:41) [95%] : \r\nAlors on propose dans toute la Suisse, les m\u00eames r\u00e8gles, les m\u00eames normes, il y a pas de raison qu'on offre dans un endroit de passe- droit, on applique les m\u00eames r\u00e8gles partout en fonction des mesures de l'\u00e9tat des lieux de la g\u00e9ologie, on apporte des r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:41 > 0:20:47) [98%] : \r\nPour l'instant le chantier se poursuit en attente de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui doit statuer sur ces oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:21:02) [91%] : \r\nVous \u00c9tats-Unis c'est une de ses auditions, spectaculaire et solennel, dont les parlementaires am\u00e9ricains au secret, l'ancien patron du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump tenait sa revanche, il d\u00e9taille la pression qu'il dit avoir subi du pr\u00e9sident Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:04 > 0:21:31) [91%] : \r\nCe t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs tout le monde l'attendait dans une capitale dont les nerfs sont \u00e0 vif, James commis 30 ans de service, limog\u00e9 d\u00e9but mai, le visage ferm\u00e9, il raconte les manuscrits cha\u00eenes, l'administration a choisi de me diffamer et plus important de diffamer le FBI en disant que l'organisation \u00e9tait son d\u00e9sarroi mal dirig\u00e9 avec des employ\u00e9es n'ayant plus confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:32 > 0:22:35) [91%] : \r\nS'\u00e9taient c'\u00e9tait des mensonges tout simplement la veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9 par \u00e9crit le r\u00e9cit de plusieurs conversations et rencontre avec le pr\u00e9sident, fil rouge les pressions de Donald Trump quand il demande de dissiper le nuage que repr\u00e9sente l'enqu\u00eate russe quand il esp\u00e8re que, comme il va pouvoir laisser tomber les investigations contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn ou quand encore il demande un engagement de loyaut\u00e9, mais \u00e7a ne c'est qu'elle commis Wang, je peux me tromper, mais mon bon sens me dites alors que ce qui est en train de se passer, c'est qu'il essaye d'obtenir quelque chose en \u00e9change du fait de me maintenir \u00e0 mon poste, la grande question : le pr\u00e9sident a-t-il commis par son attitude, le d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice, \u00e0 noter que, soit, mais je ne pense pas que c'est \u00e0 moi de dire si la conversation que j'ai eue revient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice, je l'ai pris comme quelque chose de tr\u00e8s troublant, inqui\u00e9tant, mais c'est au procureur extraordinaire de comprendre cela et de d\u00e9terminer s'il s'agit d'un d\u00e9lit ou non un grand d\u00e9ballage suivie en Direct par des millions d'Am\u00e9ricains avoir encore l'impact qu'il aura sur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:37 > 0:22:44) [91%] : \r\nPierre Gobet il y a pas la r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9cisive mais ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge du pr\u00e9sident, une sorte d'agressivit\u00e9 dans son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:47 > 0:23:54) [88%] : \r\nOui, un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, qui insistent qui revient \u00e0 la charge, voil\u00e0 ce que raconte l'ancien patron du FBI pas quelqu'un de tr\u00e8s impressionnables, un a priori avec son gabarit de basketteurs de m\u00e8tres 03, mais c'est bien le sentiment qu'il a fait passer \u00e0 un ce sentiment d'intimidation de malaise face au pr\u00e9sident, puis il y a les chiffres en 3 ans sous Obama, de rencontres, dont l'une pour lui dire au revoir \u00e0 dit commis avec Trump ses 9 interaction en quelques semaines, alors, s'agit-il simplement d'un pr\u00e9sident maladroit, trop lourd, trop brutal ou alors d'un pr\u00e9sident qui franchit la ligne rouge, qui cherche \u00e0 corrompre \u00e0 d\u00e9vier le cours de la justice, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, ce sera au procureur extraordinaire de trancher \u00e0 noter encore durant les 2 heures et demie qu'a dur\u00e9 ce ce t\u00e9moignage, le silence radio du c\u00f4t\u00e9 du Twitter du pr\u00e9sident Trump juste cette confidence gliss\u00e9e \u00e0 des collaborateurs, nous sommes, aurait dit le pr\u00e9sident, nous sommes d\u00e9sormais assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:54 > 0:24:08) [89%] : \r\nMerci Pierre, c'est le jour J au Royaume-Uni une \u00e9lection qu'on croyait jou\u00e9 d'avance, qui devient un grand suspense marqu\u00e9e par les attaques djihadistes la premi\u00e8re ministre Theresa May n'est plus la favorite assur\u00e9 face au travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:26) [95%] : \r\nUn scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9, 3 attentats en 3 mois, mais ils n'auront pas entraver le processus d\u00e9mocratique ici dans le quartier londonien de saveur qu'qui porte encore les stigmates de la derni\u00e8re attaque les \u00e9lecteurs sont sur le point de faire leur choix en fonction des enjeux prioritaires pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:30) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est une chose importante, mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:31 > 0:24:41) [89%] : \r\nPour un iguane, c'\u00e9tait \u00e7a le gouvernement voulait focaliser le d\u00e9bat sur le Brexit, mais dans le coeur des Londoniens en ce moment, ce n'est pas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:41 > 0:24:46) [95%] : \r\nEn ce qui me concerne, le sujet des retraites et de la sant\u00e9 publique compte davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:47 > 0:24:52) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure hier les candidats ont fait campagne avec leur th\u00e8me de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:54 > 0:25:06) [92%] : \r\nHutchence, qui avez-vous confiance pour diriger le pays d'une mani\u00e8re forte et stable pour obtenir le meilleur accord avec l'Europe, le Brexit Est- ce qu'il y a de plus important, tout d\u00e9pendra de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:25:16) [97%] : \r\nSon avance de 20 points dans les sondages il y a quelques semaines, a fondu face \u00e0 son challenger de gauche contre l'aust\u00e9rit\u00e9 contre les coupes budg\u00e9taires impos\u00e9es aux forces de l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:16 > 0:25:18) [73%] : \r\nOui quel standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:18 > 0:25:30) [82%] : \r\nVous savez, mais nous pouvons nous dresser face aux \u00e9lites et aux cyniques, nous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 nos \u00e9coles, un autre police le soutien financier qu'il m\u00e9rite maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:31 > 0:25:53) [93%] : \r\nTheresa May reste en t\u00eate dans tous les sondages, mais elle a convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es pour faire beaucoup mieux que cela, les premiers r\u00e9sultats tomberont dans la nuit mais si Theresa May n'obtient pas consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges que maintenant, ce serait une d\u00e9ception pour la droite, la question sera alors si Theresa May n'a pas commis un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant s\u00fbr de remporter son pari \u00e9craser la gauche comme une certaine Margaret facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:54 > 0:26:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, la r\u00e9daction est sur le pont, l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix vous propose un minute par minute, d\u00e8s 23 heures la fermeture des bureaux de vote sur rtsinfo Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:04 > 0:26:40) [92%] : \r\nNous vous proposons ce soir un coup de projecteur sur les traitements du cancer, rappelons les chiffres : un homme sur 2 d\u00e9veloppera un cancer dans sa vie de femme sur 5, mais il y a aussi les espoirs et parfois de bonnes nouvelles, on va voir ce soir, la professeure Solange Peters cheffe de l'oncologie au CHUV rentre de Lascaux, le congr\u00e8s qui fait autorit\u00e9 mondiale en la mati\u00e8re, on y mesure des progr\u00e8s comme celui qu'on va voir l'immunoth\u00e9rapie \u00e0 fonctionner par exemple sur ce patient, cancer du poumon, \u00e0 un stade avanc\u00e9 aujourd'hui, il peut \u00eatre regard\u00e9 comme un survivant Aur\u00e9lie Coulon a recueilli son t\u00e9moignage exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:26:45) [92%] : \r\nIl y a 2 ans \u00e0 peine, Jean-Claude n'\u00e9tait plus capable de descendre des escaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:26:55) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais en chaise roulante, on a de la peine \u00e0 croire par o\u00f9 je passe, personne n'a que je m'en sortirai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:00 > 0:27:13) [92%] : \r\nEn 2011 Jean-Claude a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec un cancer du poumon, il est op\u00e9r\u00e9 puis rechute apr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimio 2\u00e8me r\u00e9cidive inop\u00e9rable celle-ci, son \u00e9tat se d\u00e9grade en quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:13 > 0:27:24) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas j'en ai perdu la t\u00eate, j'\u00e9tais vraiment dans un \u00e9tat second, pour ma famille et mes amis, on comptait les jours jusque jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:38) [94%] : \r\nLes m\u00e9decins du CHUV ont d\u00e9cid\u00e9 de tenter un traitement exp\u00e9rimental qui venaient des \u00c9tats-Unis, l'immunoth\u00e9rapie, elle consiste \u00e0 stimuler les d\u00e9fenses naturelles endormis par la tumeur chez Jean-Claude, les r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:27:51) [86%] : \r\nQuand vous quand vous vous levez, que vous arrivez \u00e0 \u00e0 revoir le soleil \u00e0 ressortir \u00e0 son c'est un miracle tant miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:51 > 0:28:01) [91%] : \r\nL'immunoth\u00e9rapie n'aide pas, tous les malades, Jean-Claude a eu de la chance, mais un de ses amis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le traitement n'a pas fonctionn\u00e9, pas facile pour lui de revoir sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:01 > 0:28:08) [92%] : \r\nCe qui me fait le plus mal, c'est qu'elle se disent : pourquoi lui et pas mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:18) [94%] : \r\n\u00e0 76 ans Jean-Claude Revit, il pr\u00e9voit des voyages en Russie et en Asie, dans 6 mois, pourtant ce n'est pas sans inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:30) [89%] : \r\nPour certains m\u00e9decins, je suis gu\u00e9ri, pour moi, je suis en convalescence parce que retrouver la confiance totale que j'avais en moi avant une poudre encore du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:31 > 0:28:37) [89%] : \r\nProfesseur Peters, bonsoir, bonsoir, c'est un tr\u00e8s beau message d'espoir, hein, c'est votre patient, vous me disiez il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:37 > 0:29:02) [88%] : \r\nOui, je pense que c'est l'air patients suivis dans ma clinique de d'oncologie thoracique, on s'occupe de ces tumeurs et je dois dire, on a vu quelques miracles comme \u00e7a et les miracles c'est pas vraiment quelque chose observ\u00e9e de routine en oncologie, je pense qu'on r\u00e9apprend \u00e0 avoir de l'espoir il n'ont messages importants que ce patient parce c'est que on est aux balbutiements de ces traitements, ce qui signifie qu'on a encore des patients qui n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, et on doit am\u00e9liorer c'est ce r\u00e9sultat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:02 > 0:29:08) [87%] : \r\nLa part psychologique, le fait que cet homme est une telle honn\u00eatet\u00e9 l'esprit positif \u00e7a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:08 > 0:29:24) [86%] : \r\n\u00e7a prend, jou\u00e9 par le fait que ma mon associ\u00e9 qui, \u00e0 ce moment-l\u00e0 a pens\u00e9 lui donner ce traitement plus qui a vraiment pouss\u00e9 les limites parce que quand on va vers le miracle qu'on essaie d'obtenir ces choses-l\u00e0 a pouss\u00e9 limite tr\u00e8s loin, c'\u00e9tait parce que cet homme- l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s positif : cet homme nous inspirait l'envie de d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:24 > 0:29:42) [89%] : \r\nAlors l'actualit\u00e9, c'est le congr\u00e8s de l'Asco vous \u00eates rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis, cet immense congr\u00e8s mondial, on voit ici l'image un, ou de la fine fleur de tous les sp\u00e9cialistes du monde sont l\u00e0, ils sont 30000 dans une salle immense alors l'immunoth\u00e9rapie, c'\u00e9tait le sujet est ce que, peu \u00e0 peu, elle pourra remplacer la chimioth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:42 > 0:30:06) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s probablement oui, quand on parle de balle du du balbutiement de l'immunoth\u00e9rapie, c'est qu'il va falloir qu'on affine et qu'on l'am\u00e9liore, on est un peu dans les ann\u00e9es 60 de la chimioth\u00e9rapie, on est vraiment avec les premiers traitements, donc je suis convaincu qu'un jour ou l'autre, non pas qu'on va oublier la chimioth\u00e9rapie mais on commencera chez des patients qui sont encore en forme, en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9 pour se d\u00e9fendre, la chimioth\u00e9rapie sera peut-\u00eatre une solution plus tardif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:06 > 0:30:14) [94%] : \r\nLes bilans du moment : la pr\u00e9vention, on dit toujours bien manger, manger correctement le facteur chance c'est encore plus important en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors il est vrai que certaines choses doivent \u00eatre faites en forme de pr\u00e9vention, et la premi\u00e8re chose c'est prendre ou de ne pas fumer, je voudrais on est pas sur l'histoire du paquet mais tout doit \u00eatre fait pour que personne ne fume le moins possible et il y a pas de limite \u00e0 cet effort, cependant je crois qu'il y a une jolie publication du du professeur faut Goldstein, qui a fait beaucoup de bruit, qui disait que, malheureusement, la plupart des cancers sont ni li\u00e9s en comportement ou \u00e0 l'environnement, ni \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique mais bien \u00e0 la malchance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:41 > 0:30:54) [88%] : \r\nAh, on va faire tout \u00e0 l'heure en Live rtsinfo ou que vous expliquer \u00e7a l'importance du d\u00e9pistage et puis aussi cette chose un peu impalpable, y a les chiffres et les examens mais vous dites il faut s'\u00e9couter quand on se sent fatigu\u00e9, \u00e0 bout l'immunit\u00e9 est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:16) [91%] : \r\nAlors on a l'impression finalement les cancers Proment d\u00e9veloppent souvent dans sa vie, m\u00eame peut-\u00eatre quelques cellules tous les jours, deviennent folles, mais notre syst\u00e8me immunitaire fait son travail, qu'est ce qui peut nous mettre en danger par rapport au cancer, c'est bien s\u00fbr pas des choses scientifique, mais je pense qu'il faut savoir \u00e9couter son organisme pour toujours avoir l'impression de pouvoir se d\u00e9fendre, et dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense qu'on est tous parfois avec la limite notre immunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:16 > 0:31:27) [93%] : \r\nProfesseur, merci les t\u00e9l\u00e9spectateurs et les internautes peuvent vous poser des questions apr\u00e8s ce journal, vous restez avec moi pour en Direct sur rtsinfo Point CH Facebook, nous nous retrouvons donc \u00e0 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:28 > 0:31:43) [89%] : \r\nC'est le moment de faire connaissance avec notre anc\u00eatre, le voici, il est m\u00eame plus anciens qu'on ne me croyait, c'est l'objet de la r\u00e9v\u00e9lation cet Homo sapiens, c'est vivait dans l'actuelle Maroc il est une des racines de notre arbre commun il est vieux de 300000 ans, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:56) [88%] : \r\nL'homo sapiens et pluvieux qu'on le croyait 100 1000 ans de plus et son berceau est en plein d\u00e9sert marocain la \u00e0 djebels Harewood \u00e0 400 kilom\u00e8tres au sud de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:56 > 0:32:08) [84%] : \r\nNous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9 avec du feu la mais la m\u00e9thode scientifique pour le dater et la thermo- luminescence elle monte que ce cr\u00e2ne donc Sapienza d\u00e9couverte remonte \u00e0 300000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:09 > 0:32:09) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:09 > 0:32:20) [88%] : \r\nLa trouvaille remarquables, c'est cette face humaine et une mandibule parfaitement conserv\u00e9s l'\u00e9quipe franco- marocaine a pu reconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:37) [86%] : \r\nDemain, des Fran\u00e7aises voil\u00e0 \u00e9tude j'la plus grande diff\u00e9rence vient de sa forme, c'est un cerveau qui est bien moins sph\u00e9rique, il est plus allong\u00e9, il y a des parties du cerveau qui sont moins d\u00e9velopp\u00e9s que chez les hommes d'aujourd'hui, c'est le cas du cervelet par exemple l'exemple pour de \u00e7a Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:37 > 0:32:48) [92%] : \r\nDes outils en silex ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, ils sont typiques du milieu de l'\u00e2ge de la Pierre et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques ne savaient pas trop qui les avait fabriqu\u00e9 ce sont bien les Homo sapiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:48 > 0:33:02) [86%] : \r\nOui, donc, clame de de naufrages, on nous n'affirmons pas que le berceau de l'humanit\u00e9 moderne est au nord de l'Afrique, nous avons sont plut\u00f4t d\u00e8s que le continent africain dans son ensemble a probablement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces Spicher l'homme actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:02 > 0:33:25) [91%] : \r\nL'\u00e9volution humaine ne serait pas lin\u00e9aire de nombreux groupes tr\u00e8s diff\u00e9rents ont donc coexistent et dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es les unes des autres, mais probablement aussi dans des r\u00e9gions proches des groupes d'Homo sapiens archa\u00efques auxquels s'ajoutent d'autres esp\u00e8ces humaines comme l'Homo Denisova l'erectus l'homme de Nallet dit et celui de N\u00e9andertal, le jardin d'Eden, serait donc l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:34) [88%] : \r\nCe soir, Temps Pr\u00e9sent ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:42 > 0:33:46) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:58 > 0:34:11) [76%] : \r\nJe suis au comptant quoi c'est Neuch\u00e2tel le merci No\u00eblle et Jean-Pierre, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:00 > 0:35:02) [88%] : \r\nTu veux que c'\u00e9tait plus la table \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:18 > 0:35:18) [79%] : \r\nTututu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:35) [86%] : \r\nAllo Hutch oui, pas \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:35 > 0:35:37) [82%] : \r\nNon pas fait tant que Chawn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:47 > 0:35:52) [63%] : \r\nOui \u00e0 aucun et moi vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:48 > 0:41:13) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait un petit peu fra\u00eeche au meilleur de la journ\u00e9e entre 24 et 26 degr\u00e9s mais c'est quand m\u00eame de saison, par contre, le ciel lui \u00e9tait parfaitement bleu et limpide sur l'ensemble du pays, alors sur animation satellite on voit justement tous ces ces petits nuages \u00e9lev\u00e9s qui se sont vraiment bien \u00e9vacuer au fil des heures et le ciel \u00e9tait parfaitement bleu sur nos r\u00e9gions attention l'arriv\u00e9e de cette poste cha\u00eene petite perturbation elle arrivera quand m\u00eame affaiblis sur nos r\u00e9gions, ce sera plut\u00f4t de la n\u00e9bulosit\u00e9 accompagn\u00e9s de quelques averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0, ensuite, \u00e0 l'arri\u00e8re, se sont \u00e0 nouveau les hautes pressions qui reprennent le dessus alors demain matin, d\u00e9but de la matin\u00e9e, donc une n\u00e9bulosit\u00e9 qui ira en progressant des nuages, un petit peu plus encombrant, le long du Jura, quelques averses \u00e0 la cliente c'est bien ensoleill\u00e9 sur l'extr\u00eame Est le sud et le Valais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, la perturbation va progresser en direction de l'Est, \u00e7a va s'am\u00e9liorer sur les r\u00e9gions de plaine, en tout cas sur l'ouest et puis \u00e7a restera toujours un petit peu plus pris un petit peu plus bouch\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, mais vraiment tr\u00e8s peu d'chose au niveau des temp\u00e9ratures ses meilleurs d\u00e9j\u00e0 au lever du jour, entre 12 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 11 et 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou meilleur de la journ\u00e9e o\u00f9 tourneront autour de 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin 27 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3300 m\u00e8tres d'altitude, les vents, h\u00e9 bien, c'est plus un petit sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura et le plateau \u00e7a ne d\u00e9passent pas les 25 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, en revanche, c'est plus sensible en montagne entre 50 et 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure samedi, retour du beau temps avec quelques petits r\u00e9sidus nuageux en tout d\u00e9but de matin\u00e9e, mais c'est vraiment le soleil qui l'emportera et vous voyez qu'on atteindra les 27 \u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a sent l'\u00e9t\u00e9 et l\u00e0 dimanche c'est quasiment caniculaire, avec des temp\u00e9ratures des maxima qui ont qui sont au-dessus de 30 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 ans valait 32 sur l'ouest, h\u00e9 bien c'est pas mal \u00e7a en peu de jours, un petit coup d'oeil sur ces 4 jours, avec le d\u00e9but de la semaine, vous voyez donc le pic 32 degr\u00e9s dimanche dans un dans un temps parfaitement estival lundi, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s bon mardi \u00e9galement, mais une petite \u00e9volution diurne avec \u00e9ventuellement quelques orages plut\u00f4t en r\u00e9gion de montagne sur ce on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne une minute de lumi\u00e8re demain encore belle soir\u00e9e \u00e0 vous tout \u00e7a en notre compagnie Temps pr\u00e9sent dans quelques instants, revient sur les d\u00e9boires financiers du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:11:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603661", "durationSec": 104, "title": "SO AVION ARMEE 2017_RTS000001172387", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 450 millions de francs pour prolonger la dur\u00e9e d'utilisation des avions de combat F/A-18 jusqu'en 2030. Ils ne seront par contre pas \u00e9quip\u00e9s pour des interventions au sol. Le cr\u00e9dit de 225 millions de francs destin\u00e9 au r\u00e9approvisionnement extraordinaire des stocks de munitions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FINANCEMENT", "AVION MILITAIRE", "MUNITION"], "sequenceIds": ["1603588"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603662", "durationSec": 55, "title": "SO BOMBARDIER 3_RTS000001172421", "excerpt": "L'avionneur et constructeur de trains canadien Bombardier a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse en une ann\u00e9e. Le site des usines de Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603663", "durationSec": 120, "title": "SO REGLEMENTATION ARMES_RTS000001172294", "excerpt": "Une directive europ\u00e9enne imposera de nouvelles r\u00e8gles sur la d\u00e9tention d'armes \u00e0 domicile. Elle implique que la r\u00e9glementation concernant les armes de service des militaires suisse doit \u00eatre modifi\u00e9e. Pour conserver leur armes \u00e0 la maison, les soldats suisses devront \u00eatre inscrits dans un club et pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOLDAT", "ARME", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1603591"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603664", "durationSec": 105, "title": "SO RG MATCH BACSINSZKY 3_RTS000001172440", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky, qui a perdu contre la Lettone Jelena Ostapenko par 7-6 3-6 6-3 lors de la demi-finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"], "sequenceIds": ["1603587"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603665", "durationSec": 118, "title": "SO TABAC 3_RTS000001172381", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la HEG ARC Neuch\u00e2tel montre qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin de tabac, le regard des jeunes est en grande majorit\u00e9 attir\u00e9 par les produits du tabac, m\u00eame s'ils ne sont pas fumeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TABAGISME", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1603592"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603666", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS ROLAND GARROS_RTS000001172433", "excerpt": "Le percement du tunnel de Champel marque la fin des excavations pour le chantier de construction de la ligne ferroviaire du CEVA. Cependant, de nouveaux recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s qui pourraient retarder l'ouverture de la ligne d'un ou 2 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1706603667", "durationSec": 119, "title": "SO GE HISTORIQUE CEVA 2_RTS000001172355", "excerpt": "Le dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, marquant l'ach\u00e8vement de l'excavation du trac\u00e9 souterrain du CEVA.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECOURS", "LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1603596"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603668", "durationSec": 27, "title": "SO PERCEMENT TUNNEL CHAMPEL_RTS000001172141", "excerpt": "L'ex-directeur du FBI James Comey a t\u00e9moign\u00e9 devant la Commission judiciaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain suite \u00e0 son limogeage par le pr\u00e9sident Donald Trump. Il a relat\u00e9 les entretiens qu'il a eu avec le pr\u00e9sident. La veille, il avait rendu public le texte de son allocution.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603669", "durationSec": 96, "title": "SO USA AUDITION COMEY_RTS000001172429", "excerpt": "Les sondages donnent Theresa May, leader du parti conservateur gagnante aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales britanniques. Cependant, les chiffres en faveur du leader travailliste Jeremy Corbyn sont en hausse apr\u00e8s les attaques terroristes de Londres.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603670", "durationSec": 106, "title": "SO UK ELEX JOUR J_RTS000001172389", "excerpt": "T\u00e9moignage de Jean-Claude Cottet, diagnostiqu\u00e9 malade d'un cancer des poumons. Il a rechut\u00e9 apr\u00e8s avoir subi op\u00e9ration et chimioth\u00e9rapie. Il a ensuite subi une immunoth\u00e9rapie exp\u00e9rimentale  et est en r\u00e9mission depuis lors.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1603624"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603671", "durationSec": 112, "title": "SO CANCER_RTS000001172380", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603672", "durationSec": 103, "title": "SO HOMO SAPIENS_RTS000001172414", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603805", "summary": "Paris, Roland-Garros : Jelena Ostapenko, joueuse de tennis lettone, souriant lorsque l'on lui chante joyeux anniversaire \u00e0 la fin du match.\nBalle de match remport\u00e9e par Jelena Ostapenko. \nItw Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse.\nExtraits match entre Tim\u00e9a Bacsinszky et Jelena Ostapenko.\nD\u00e9claration de Jelena Ostapenko \u00e0 la fin du match.\nJelena Ostapenko signant l'objectif de la cam\u00e9ra \u00e0 la fin du match.", "id": "1603587", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603806", "summary": "Discours Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise. Conseil national en s\u00e9ance. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1603588", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "PARMELIN, GUY", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603809", "summary": "Homme sortant son arme de service d'une armoire et engageant le magasin. Archives. Animation graphique sur \u00e9volution du nombre de soldats conservant leur arme en fin de service. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) si\u00e9geant au Parlement. Itw Simonetta Sommaruga. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan. Itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.", "id": "1603591", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603810", "summary": "Ewan, jeune non fumeur portant lunettes enregistreuses du comportement visuel, entrant dans magasin de tabac. Auteurs de l'\u00e9tude consultant r\u00e9sultat d'\u00e9tude sur ordinateur. Sur \u00e9cran d'ordinateur, zones attirant le regard. Vid\u00e9o regard passant d'un rayon \u00e0 l'autre dans magasin de tabac avec cercles indiquant o\u00f9 est attir\u00e9 le regard. Itw Julien Intartaglia, prefesseurs HEG ARC Neuch\u00e2tel. karin Z\u00fcrcher, responsable Cipret-Vaud marchant dans bureau du Cipret-Vaud.", "id": "1603592", "visualThemes": ["MAGASIN DE TABAC", "TABAC", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603812", "summary": "Liaison duplex Lausanne : \nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1603594"}, {"internalArchiveId": "AA1706603814", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de percement du dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel. Pierre, habitant du quartier de La Chapelle montrant d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 son appartement d\u00fbs aux travaux du CEVA. Itw Pierre. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA). Palissades de chantier devant panneau d'entr\u00e9e de localit\u00e9 La Chapelle. Itw Fabio, pr\u00e9sident Association pourla sauvegarde du site de La Chapelle. Itw Philippe Gauderon, chef infrastructures CFF.", "id": "1603596", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603842", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec surveillance polici\u00e8re. Nombreux bouquets de fleurs au sol. Electeurs britanniques faisant la queue devant local de vote. Itw de rue. Meeting \u00e9lectoral de Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste. Meeting \u00e9lectoral de Theresa May, leader parti conservateur.", "id": "1603624", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603843", "summary": "Plateau : \nItw Solange Peters, cheffe service d'oncologie m\u00e9dicale CHUV.", "id": "1603625"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Villeneuve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Sortie du tunnel de Champel, Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Roland Garros", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699812", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031653", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C62358EE-BD45-4A2A-8F64-D57BAE55A78F", "internalArchiveId": "C62358EE-BD45-4A2A-8F64-D57BAE55A78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Irina Inostroza, charg\u00e9e de projet \u00e0 Stop suicide;Panteleimon Giannakopoulos, Responsable m\u00e9dical de la prison de Champ Dollon\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/QATAR FAMILLE CONFLIT PA) Le Qatar est toujours mis au ban par ses voisins du Golfe... \r\nHier soir tard, Donald Trump a chang\u00e9 de ton: apr\u00e8s avoir soutenu cet isolement lors de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion, voici que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle \u00e0 l'unti\u00e9 des p\u00e9tromonarchies lors d'un t\u00e9l\u00e9phone avec le Roi Salmane d'Arabie soudite... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, pas facile d'y voir claire dans cette crise r\u00e9gionale, mais on y trouve, \u00e0 l'origine, une tr\u00e8s lointaine querelle familiale \u00e0 la t\u00eate du Qatar...  \r\nOui, bien avant la question terroriste qui est le pr\u00e9texte \u00e0 la crise actuelle, il y a a eu de l'eau dans le gaz entre saoudien et qataris. Revenons plus de vingt ans en arri\u00e8re: nous sommes \u00e0 Doha en 1995, l'\u00e9mir Hamad Ben Khalifa al Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir. \r\nCette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar - troisi\u00e8me r\u00e9serve mondiale de gaz naturel, exporte sa premi\u00e8re cargaison de gaz liqu\u00e9fi\u00e9. Avec les Saoudiens, tout commence bien par cette querelle de famille, car si le p\u00e8re d'Hamad est pro-saoudien, le fils, au moment de prendre ce virage \u00e9conomique, est plus proche de l'Iran. D'ailleurs, l'Arabie saoudite va baigner dans un contre-coup d'Etat rat\u00e9 en 1996 qui vise \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu. 2005, \u00e0 nouveau, Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de renversement. \r\nRELANCE: Et il y a quatre ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils... \r\nPacifique, celle-ci. Tamim, le nouvel \u00e9mir, jeune trentenaire, affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer davantage les liens entre Doha et l'Iran. S'en suivra la derni\u00e8re crise avec les Saoudiens en 2014. \r\nCette nuit, vous le disiez, Donald Trump a souhait\u00e9 que les pays du Golfe se remettent \u00e0 l'unisson... Mais on l'a vu, les racines de la divisions sont profondes.... Et aujourd'hui, les six p\u00e9tromonarchies qui forment le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe affrp\r\n(D1/RAPPROCHEMENT RUSSIE/ARABIE SAOUDITE DI)  \r\nEt dans ce contexte de crise autour du Qatar... \r\nC'est un rapprochement qui surprend dans le secteur de l'\u00e9nergie... pour la premi\u00e8re fois, les g\u00e9ants p\u00e9troliers russes et saoudiens ont organis\u00e9 des rencontres formelles. \r\nIls ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 de possibles coop\u00e9rations, notamment sur le march\u00e9 asiatique... \r\nIsabelle Cornaz on vous retrouve en direct de Moscou... En r\u00e9alit\u00e9 Rosnef et Saudi Aramco sont de f\u00e9roces concurrents... \r\nIl y a encore peu de temps, il n'y avait aucun dialogue entre les deux. Mais face \u00e0 la chute des prix du p\u00e9trole, face \u00e0 la concurrence du gaz de schiste am\u00e9ricain, Moscou et Riad semblent vou\u00e9s \u00e0 collaborer. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu en d\u00e9cembre, lorsqu'ils se sont mis d'accord sur une r\u00e9duction de la production de p\u00e9trole, avec d'autres pays exportateurs... ce qui \u00e9tait impensable deux ans plus t\u00f4t, m\u00eame si les prix baissaient d\u00e9j\u00e0...\r\nLa semaine derni\u00e8re, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie s'est rendu en Russie...\r\nIl a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine. Puis plusieurs compagnies russes, car il est aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration d'Aramco, le groupe p\u00e9trolier saoudien.  Il a parl\u00e9 avec Igor Setchine, le patron de Rosneft. C'\u00e9tait la deuxi\u00e8me rencontre formelle entre Rosneft et Aramco en \u00e0 peine quelques jours. Les deux compagnies n'excluent pas d'investir ensemble, y compris dans des pays tels que l'Inde ou l'Indon\u00e9sie, des march\u00e9s tr\u00e8s prometteurs, o\u00f9 ils sont concurrents. Riad pourrait aussi raffiner une partie de la production de Rosneft...\r\nEchange \u00e9galement dans le domaine des technologies de forage...\r\nDans ce cas, Riad pourrait collaborer avec une autre compagnie russe, Gazpromneft. L\u00e0, les discussions seraient plus avanc\u00e9es. Enfin, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie a profit\u00e9 de sa venue en Russie pour s'envoler tout au nord, vers l'Arctique. Voir comment la Russie proc\u00e8de \u00e0 l'extraction, cette fois-ci non pas de p\u00e9trole, mais de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Mais le mauvais temps ne lui pas permis d'atterrir sur le fameux site de Yamal. Quoi qu'il en soit, le nouveau dialogue entre Riad et Moscou a de quoi troubler les autres grands producteurs de p\u00e9trole, habitu\u00e9s \u00e0 une rivalit\u00e9 historique entre les deux g\u00e9ants p\u00e9troliers. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou, merci...\r\n(01/REFERENDUM FINANCIER ITV GRIN) Le peuple devrait pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nC'est en tous cas ce que demande l'UDC... \r\nLe parti de droite va d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif... \r\nEn clair, selon ce texte d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population... \r\nCe qui n'est aujourd'hui pas possible. Explications du conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin.\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/START-UP PREOCCUPATION BERNE DI)  \r\nEn Suisse, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se penchent sur le sort des start-up. \r\nLe Parlement va traiter plusieurs motions, cette semaine et la suivante, concernant ces entreprises tr\u00e8s particuli\u00e8res... \r\nOn parle d'entreprises en construction, qui sont \u00e0 la recherche de leur mod\u00e8le d'affaires. \r\nPlusieurs \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faciliter la vie de ces start-up. \r\nCar derri\u00e8re elles, Guillaume Meyer, il y a des entrepreneurs qui prennent des risques....\r\nUne start-up, c'est d'abord un pari, celui qu'une id\u00e9e innovante a un potentiel commercial. Avant d'\u00eatre les g\u00e9ants technologiques qu'on conna\u00eet, Google ou - plus proche de nous - Logitech ont commenc\u00e9 par \u00eatre des start-up. Alors, souvent, ces paris \u00e9chouent, mais parfois ils r\u00e9ussissent. Si vous prenez les start-up li\u00e9es \u00e0 nos deux \u00e9coles polytechniques, Lausanne et Zurich, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 5000 emplois aujourd'hui.\r\n***Qu'est-ce que la Berne f\u00e9d\u00e9rale peut faire pour encourager ce secteur?\r\nIl y a d'abord la question fiscale, qui est au coeur d'une motion de la commission \u00e9conomique du National. En gros, quand un entrepreneur investit dans sa start-up, l'argent est tax\u00e9 comme s'il s'agissait de sa fortune personnelle. Or tant qu'elle ne vend rien, par d\u00e9finition, une start-up ne vaut rien: sa fortune est fictive. Donc le milieu ressent cette taxation comme une forme d'injustice. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas changer les r\u00e8gles, ce serait contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon lui.\r\nUne autre pr\u00e9occupation du Parlement, Guillaume, c'est le sort des \u00e9trangers qui cr\u00e9ent une start-up en Suisse.\r\nEn mati\u00e8re migratoire, la Suisse est restrictive avec les non-Europ\u00e9ens. Prenez le cas du Colombien qui veut rester ici, apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL, pour cr\u00e9er sa start-up. Actuellement, il doit effectuer un parcours du combattant administratif, et c'est une p\u00e9riode d'incertitude douloureuse. Donc il faudrait simplifier les d\u00e9marches, par exemple en cr\u00e9ant un visa pour entrepreneurs \u00e9trangers. C'est l'id\u00e9e du conseiller aux Etats PLR zurichois Ruedi Noser. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, pense que c'est superflu.\r\nMerci Guillaume, on demandera tout \u00e0 l'heure \u00e0 un sp\u00e9cialiste des start-up ce qu'il en pense: Herv\u00e9 Lebret, de l'EPFL sera notre invit\u00e9 vers 7h15.\r\n(D3/SUICIDES EN PRISON PI) Dans le canton de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tenu a mis fin \u00e0 ses jours lundi dernier... dans sa cellule de Champ Dollon... \r\nLe suicide en prison... en Suisse... en moyenne huit d\u00e9tenus... se donnent la mort chaque ann\u00e9e... \r\nEt on compte une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis 2003... \r\nEn cause... la surpopulation carc\u00e9rale, les fragilit\u00e9s psychologiques, ou les stress... des facteurs de risques nombreux en prison... Quelles solutions... El\u00e9ments de r\u00e9ponse avecTania Barril... \r\n  1'42''\r\n(12/GB/SUIVI POLEMIQUE SECURITE PA (REP 22H30)) Dernier jour de campagne \u00e9lectorale... au Royaume Unis aujourd'hui... \r\nTheresa May tient ses tout derniers meetings... avant ce scrutin plus incertain que pr\u00e9vu... et dont la campgane a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des attentats... \r\n***Les conservateurs emmen\u00e9s par la Premi\u00e8re Ministre britannique restent en t\u00eate des sondages... Mais l'\u00e9cart avec les travaillistes s'est nettement resser\u00e9...  \r\nA la veille de ce vote, le Royaume Unis s'interroge sur l'efficacit\u00e9 de son dispositif anti-terroristes, et de ses services de renseignement... notamment apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les auteurs de l'attaque du London Bridge... Deux sur trois \u00e9taient connus des autorit\u00e9s... L'un d'eux \u00e9tait m\u00eame apparu dans un documentaire t\u00e9l\u00e9 intitul\u00e9 \u00ab\u00a0mes voisins djihadistes\u00a0\u00bb. A Londres, Catherine Ilic...\r\n  1'04''\r\n((L'acharnement terroriste qui s'abat sur le Royaume-Uni met les services de renseignements sous pression et semble r\u00e9v\u00e9ler aussi des failles dans leur fa\u00e7on d'op\u00e9rer. Le profil extr\u00e9miste de l'un des trois assaillants de samedi, un Britannique d'origine pakistanaise, d\u00e9voil\u00e9 dans un documentaire aurait d\u00fb \u00eatre un signal d'alarme suffisant, s'\u00e9tonnent les m\u00e9dias. d'autant que la police avait re\u00e7u plusieurs mises en garde du public concernant son comportement agressif. Les forces de l'ordre se d\u00e9fendent en affirmant que l'int\u00e9ress\u00e9 avait fait l'objet d'une enqu\u00eate, mais qu'elles ne disposaient pas d'\u00e9l\u00e9ments laissant penser qu'il pr\u00e9parait une attaque. Et c'est l\u00e0 que se pose l'un des principaux d\u00e9fis s\u00e9curitaires\u00a0: parmi les 3000 personnes identifi\u00e9es comme une potentielle menace au Royaume-Uni, comment faire le tri et d\u00e9terminer lesquelles sont pr\u00eates \u00e0 passer \u00e0 l'acte\u00a0? Rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la police a re\u00e7u 22'000 appels sur sa permanence t\u00e9l\u00e9phonique antiterroriste. Les chiffres sont colossaux et il est impossible de surveiller autant de personnes 24h sur 24. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt dans l'enqu\u00eate sur l'attentat de Manchester... un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'ar\u00e9roport londien d'Heathrow... un homme de 38 ans... La police n'a pas donn\u00e9 plus d'information... Au total 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le cadre de l'enqu\u00eate sur cet attentat qui a fait 22 morts, il y a deux semaines... \r\nEt puis l'homme qui a attaqu\u00e9 un policier hier apr\u00e8s midi sur le Parvis de la cath\u00e9drale de Paris, s'est revendiqu\u00e9 du groupe Etat Islamique... L'homme avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par des tirs de ripostes apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 des policiers avec marteau... \r\nEn Syrie, la bataille de Rakka a commenc\u00e9... Des forces arabes et kurdes ont annonc\u00e9 le d\u00e9but des combats hier pour lib\u00e9rer la ville, capitale de l'Etat Islamique en Syrie... 3 \u00e0 4000 djihadistes y seraient retranch\u00e9s...\r\nEt la coalition internationale a bombard\u00e9 hier soir des positions de miliciens alli\u00e9s au r\u00e9gime de Damas... Plus de 60 soldats, des chars, de l'artillerie... ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9... C'est la deuxi\u00e8me fois que la coalition bombarde dans cette zone les forces pro r\u00e9gime...\r\n(En tennis... Ss) En tennis...Timea Bacsinszky est en demi-finales de Roland Garros... \r\nLa Vaudoise a sorti hier la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic en 2 sets, 6-4, 6-4, lors d'une journ\u00e9e contrari\u00e9e par la pluie...\r\nC'est la Suissesse qui a le mieux g\u00e9r\u00e9 ces mauvaises conditions... \r\nEt Bernardin All\u00e9mann.... elle disputera une deuxi\u00e8me demi finale en Grand Chelem, deux ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams... \r\n  0'52''\r\nDouble raison de sabrer le champagne, on l'esp\u00e8re pour Tim\u00e9a Bascinsky... \r\nEt cet apr\u00e8s-midi, c'est Stan Wawrinka qui tentera de rejoindre le dernier carr\u00e9, pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.. Il sera oppos\u00e9 au Croate Marin Cilic...\r\nWawrinka - Cilic, \u00e0 suivre aux alentours de 16h, sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Retour du beau temps pour aujourd'hui... Avec quelques r\u00e9sidus nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e et quelques pluies... Principalement le long du Jura... Puis du soleil en plaine et en Valais... Il fait 9 degr\u00e9s ce matin, et il fera jusqu'\u00e0 22 cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/RBI CROWDFUNDING PA) Ils n'en d\u00e9mordent pas: les partisans du revenu de base ont beau avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9s par le peuple il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an, ils maintiennent leur projet. Ils pr\u00e9voient en effet une simulation grandeur nature de RBI avec plusieurs centaines de personnes. L'essai sera financ\u00e9... par un financement participatif en ligne... et une tombola d\u00e9signera les futurs b\u00e9n\u00e9ficiaires, Thibaut Schaller.\r\n  51''\r\n((77% de non. Le score net de juin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e en aurait d\u00e9courag\u00e9 plus d'un. Les promoteurs du revenu de base, eux, veulent toutefois voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein... et en font le d\u00e9but de leur combat suivant. Une campagne de dons a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne. A chaque fois que les versements des internautes atteindront 30'000 francs, une tombola choisira l'un des donateurs pour recevoir pendant un an 2'500 francs de revenu de base mensuel. De quoi \"tester\" en quelque sorte l'id\u00e9e \u00e0 petite \u00e9chelle. Et surtout pour les partisans de l'id\u00e9e, de refaire parler de leur combat tout en faisant rentrer un peu d'argent dans les caisses de l'organisation, qui percevra une partie des dons. La d\u00e9marche fait \u00e9cho \u00e0 celle de la Finlande, qui teste actuellement le revenu de base inconditionnel. Dans ce pays, 2000 ch\u00f4meurs per\u00e7oivent depuis janvier 608 francs par mois au lieu des allocations habituelles, et cela sans conditions. La tombola suisse permettra, elle, de recevoir le revenu de base... en bonus.))\r\n(Br\u00e9sil) vont devoir dire si Temer peut continuer son mandat jusqu'\u00e0 la fin des recours ou pas. \r\n4 sessions pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 jeudi\r\n(Valais opposition ligne haute tension) \r\n(Br\u00e8ve Raqqa) \r\n(05/CF CAMPAGNE MOUTIER PA) Une prudence de Sioux... \r\nCelle de Simonetta Sommaruga hier... au moment de r\u00e9pondre aux questions concernant la campagne sur le rattachement de Moutier au canton du Jura... \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral... n'a pas l'intention de s'immicer dans cette vive bataille politique... \r\nA la tribune, la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police, s'est tout de m\u00eame permise de corriger, le ministre jurassien Charles Juillard...\r\nSt\u00e9phane Deleury. \r\n  48''\r\nLes citoyens de Moutier se prononcent le 18 juin prochain, sur leur appartenance cantonale...\r\n(20/QATAR FAMILLE CONFLIT PA) Et cette actualit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re... tombe en pleine crise... diplomatique au Moyen Orient... avec l'isolement... du Qatar... mis au ban par ses voisins du golfe... \r\nLiaisons a\u00e9riennes annul\u00e9es, ru\u00e9e dans les supermarch\u00e9s, isolement diplomatique : le Qatar se retrouve mis au ban par ses voisins du Golfe. \r\nSi \u00e0 l'origine de la crise resurgit une querelle avec l'Arabie saoudite sur le soutien au terrorisme, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, il y a des origines plus lointaines : le gaz et des querelles familiales dans l'\u00e9mirat du Qatar. \r\n((Oui, avant la question terroriste, avant cette soi-disante ran\u00e7on d'un milliard de dollars vers\u00e9es \u00e0 des terroristes pour lib\u00e9rer des membres de la famille royale saoudite, entre Doha et Ryad, il y a de l'eau dans le gaz.. Nous sommes en 1995, il y a 22 ans,  l'\u00e9mir Hamad Ben Khalifa al Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir. Cette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar exporte sa premi\u00e8re cargaison de gaz liqu\u00e9fi\u00e9. La suite, on la conna\u00eet, l'\u00e9mirat se modernise et investit \u00e0 marche force. En vingt ans, la richesse par habitant est multipli\u00e9e par cinq. La crise de 2007 ouvre aussi les vannes des investissements \u00e9trangers.\r\nMais avec les Saoudiens, tout commence bien par cette querelle de famille, car si le p\u00e8re d'Hamad est pro-saoudien, le fils est plus proche de l'Iran. D'ailleurs, l'Arabie saoudite trempera dans un contre-coup d'Etat en 1996 qui vise \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu. 2005, \u00e0 nouveau, Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de contre-coup d'Etat. Et il y a trois ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils, cette fois pacifique. Tamim, le nouvel \u00e9mir, jeune trentenaire, affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer encore davantage les liens entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran. En 2014, r\u00e9cente crise.... ))", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8664700", "ece-8664683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:27Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite au pays de l'or noir, je demande 2 g\u00e9ants du secteur p\u00e9trolier, la Russie et l'Arabie Saoudite, 2 groupes concurrents qui se rapproche alors que le p\u00e9trole est au plus bas et en pleine crise diplomatique avec l'isolement du Qatar, les Start-Up repr\u00e9sente 5000 emplois en Suisse et le parlement va se pencher sur leur statut pour encourager leur cr\u00e9ation et pour leur trouver un mod\u00e8le d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nAlors faut -il faire des cadeaux fiscaux Start-Up leur octroyer un statut sp\u00e9cial, par exemple, nous poserons la question tout \u00e0 l'heure, Herv\u00e9 Lebret, responsable du soutien \u00e0 la cr\u00e9ation des Start-Up allez PFL, c'est la plus importante prison de Suisse elle f\u00eate ses 40 ans Champ Dollon \u00e0 Gen\u00e8ve, un nouvel ouvrage lui est consacr\u00e9 l'occasion avec son co- auteur de s'interroger sur les conditions des tensions Suisse aujourd'hui pourquoi et comment enferme -t-on les gens l'historien Christophe juillet est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nJ moins 1 pour Theresa Theresa May il a Premier-ministre britannique referme sa campagne des l\u00e9gislatives aujourd'hui avec plusieurs meetings et dans un contexte d'attentats terroristes, le renseignement britannique est mis en cause le Royaume-Uni s'interroge sur son dispositif anti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nTerroristes en France plus que 5 jours avant le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, reportage dans une vingtaine de minutes dans le 19\u00e8me arrondissement de Paris Quartiers populaires qui votent d'habitude PS mais avec un s\u00e9rieux marcheurs en embuscade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nEt puis, malgr\u00e9 la pluie, malgr\u00e9 le vent Timea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 la plus solide, redoutable, la voici d\u00e9sormais en demi- finale de Roland Garros, le Qatar est toujours mis au ban. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [97%] :\r\nPar ses voisins du Golfe hier soir tard, Donald Trump a chang\u00e9 de ton, apr\u00e8s avoir soutenu cet isolement lors de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion, voil\u00e0 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle \u00e0 l'unit\u00e9 des p\u00e9tromonarchies lors d'un t\u00e9l\u00e9phone avec le roi Salmane d'Arabie Saoudite, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pas facile d'y voir clair dans cette crise r\u00e9gionale, mais on y trouve \u00e0 l'origine une tr\u00e8s lointaine querelle familiale \u00e0 la t\u00eate du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, bien avant la question terroriste il y a eu de l'eau dans le gaz entre saoudien et qataris alors pour cela, revenons plus de 20 ans en arri\u00e8re, nous sommes \u00e0 Doha en 1995 l'\u00e9mir Ahmad Ben Khalifa Al-Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir, pourquoi ce moment est -il si important car cette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar, troisi\u00e8me r\u00e9serve mondiale de gaz exporte sa premi\u00e8re cas grec arguait Zon de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 avec les Saoudiens tout commence bien par cette querelle de famille si le p\u00e8re d'Ahmad \u00e9tait pro- saoudien, le fils au moment de prendre ce virage \u00e9conomique est plus proche de l'Iran, d'ailleurs, l'Arabie Saoudite va baigner dans un contre- coup d'\u00c9tat rat\u00e9 en 1996 qui visait \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu en 2005 \u00e0 nouveau Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de renversement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [97%] :\r\nEt il y a 4 ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nPacifique celle -ci Tamim le nouvel \u00e9mir jeune trentenaire affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer davantage les Liens ont entre Doha et l'Iran s'en suivra la derni\u00e8re crise avec les Saoudiens en 2014 cette nuit, vous le disiez, Donald Trump a souhait\u00e9 que le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe se remettent \u00e0 l'unisson, mais on l'a vu, les divisions sont profondes, lorsque les six p\u00e9tromonarchies se r\u00e9unissent en 1979 elles ont 2 int\u00e9r\u00eats communs : lutter contre l'Iran et contr\u00f4ler les prix du p\u00e9trole aujourd'hui, le p\u00e9trole est incontr\u00f4lable et l'Iran divise qataris et saoudiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [95%] :\r\nEt dans ce contexte de crise autour du Qatar, c'est un rapprochement qui surprend dans le secteur de l'\u00e9nergie pour la premi\u00e8re fois les g\u00e9ants p\u00e9troliers russes et saoudiens ont organis\u00e9 des rencontres formelles, ils ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 de possibles coop\u00e9rations, notamment sur le march\u00e9 asiatique, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou en r\u00e9alit\u00e9 Rosneft et Saoudi Aram causes sont de f\u00e9roces concurrents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [94%] :\r\nOui, il y a encore peu de temps, il n'y avait aucun dialogue entre les 2, mais face \u00e0 la chute des prix du p\u00e9trole et face \u00e0 la concurrence du gaz de schiste am\u00e9ricain Moscou et Riad semblent vou\u00e9s \u00e0 collaborer, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en d\u00e9cembre, alors ceux qui se sont mis d'accord sur une premi\u00e8re r\u00e9duction de la production de p\u00e9trole avec d'autres pays exportateurs, ce qui \u00e9tait impensable, 2 ans plus t\u00f4t, m\u00eame si les prix baissaient d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [92%] :\r\n\u00e9change \u00e9galement dans le domaine des technologies de forage Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, dans ce cas, Riad pourrait collaborer avec une autre compagnie russe Gazprom avec la les discussions seraient plus avanc\u00e9es, enfin, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie a profit\u00e9 de sa venue en Russie la semaine derni\u00e8re pour s'envoler tout au nord vers l'Arctique, voir comment la Russie proc\u00e8de \u00e0 l'extraction, cette fois -ci non pas de p\u00e9trole mais de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, mais le mauvais temps lui a pas permis d'atterrir sur le fameux site de Yamal quoiqu'il en soit, le nouveau dialogue entre Riad et Moscou a de quoi troubler les autres grands producteurs de p\u00e9trole, habitu\u00e9s \u00e0 une rivalit\u00e9 historique entre les 2 g\u00e9ants p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [95%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou, le peuple devrait pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est en tout cas ce que demande l'UDC, le parti de droite va de d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif, en clair, selon ce texte, d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce qui n'est aujourd'hui pas possible, explications du conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [91%] :\r\nC'est clair qu'on va pas discuter de r\u00e9f\u00e9rendum sur une augmentation de 10 postes de fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux bien sur les d\u00e9penses importantes qui peut avoir, je dirais, \u00e0 terme, une influence sur les comptes sur le d\u00e9ficit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors c'est clair qu'il faudrait trouver une limite, on pourrait dire par exemple que toute d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un 1000000000 et demi \u00e0 2 milliards passerait par un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [90%] :\r\nLe cr\u00e9dit- cadre en mati\u00e8re d'agriculture pourrait aussi \u00eatre concern\u00e9s par un r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que l\u00e0 c'est pas une balle dans le pied, que ce Tir l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [93%] :\r\nJe crois que la population, elle est tout \u00e0 fait favorable d'avoir une agriculture saine actuellement l'agriculture a beaucoup de difficult\u00e9s au niveau des prix et je pense pas que le peuple refuserait certains cr\u00e9dits pour l'agriculture alors que cette branche \u00e9conomique est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [97%] :\r\nEn Suisse, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se penche sur le sort des Start-Up. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [97%] :\r\nLe Parlement va traiter plusieurs motions cette semaine et la suivante concernant ces entreprises tr\u00e8s particuli\u00e8res, on parle d'entreprises en construction qui sont \u00e0 la recherche de leur mod\u00e8le d'affaires plusieurs \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faciliter la vie de ces Start-Up car derri\u00e8re elles Guillaume Meyer il y a des entrepreneurs qui prennent des risques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [95%] :\r\nUne Start-Up, c'est d'abord un pari, celui qu'une id\u00e9e innovante, un potentiel commercial avant d'\u00eatre les g\u00e9ants technologiques qu'on conna\u00eet, Google ou plus proche de nous, Logitech ont commenc\u00e9 par \u00eatre des Start-Up alors souvent ces paris \u00e9chouent, mais parfois ils r\u00e9ussissent et si vous prenez les Start-Up li\u00e9es \u00e0 nos 2 \u00e9coles polytechniques Lausanne et Djuric, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame plus de 5000 emplois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [93%] :\r\nEt qu'est -ce que la Berne f\u00e9d\u00e9rale peut faire donc pour encourager ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [95%] :\r\nAlors il y a d'abord la question fiscale, qui est au coeur d'une motion de la commission \u00e9conomique du National en gros quand un entrepreneur investit dans sa Start-Up, l'argent est tax\u00e9 comme s'il s'agissait au fond de sa fortune personnelle, or tant qu'elle ne vend rien par d\u00e9finition : une Start-Up ne vaut rien, ou si vous voulez fortune fictive, donc le milieu ressent cette taxation comme une forme d'injustice, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas changer les r\u00e8gles, puisque ce serait contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [94%] :\r\nEt une autre pr\u00e9occupation du Parlement, Guillaume, c'est le sort des \u00e9trangers qui cr\u00e9ent une Start-Up en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [94%] :\r\nOui en mati\u00e8re migratoire, la Suisse est restrictive avec les non- Europ\u00e9ens, prenons le cas du Colombien qui veut rester r\u00e9cit apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL pour fonder sa Start-Up actuellement il doit effectuer un parcours du combattant administratif et c'est vrai que c'est une p\u00e9riode d'incertitude assez douloureuse donc il faudrait simplifier les d\u00e9marches, par exemple en cr\u00e9ant un VISA pour entrepreneurs \u00e9trangers, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e du conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois PLR Roudy Noser mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, pense que c'est superflu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en demandera tout \u00e0 l'heure \u00e0 un sp\u00e9cialiste des Start-Up, ce qu'il en pense Herv\u00e9 Lebret de les PFL sera notre invit\u00e9 vers 7 heures 15 dans le canton de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tenu a mis fin \u00e0 ses jours lundi dernier dans sa cellule de Champ Dollon le suicide en prison en Suisse, en moyenne huit d\u00e9tenus se donnent la mort chaque ann\u00e9e, on compte une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis 2003 en cause la surpopulation carc\u00e9rale, les fragilit\u00e9s psychologiques ou le stress, facteur de risques qui sont nombreux en prison alors quelle solution \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [89%] :\r\n8 suicides en prison par ann\u00e9e, c'est la moyenne, elle n'est ni en hausse ni en baisse mais malheureusement constante, les milieux de la pr\u00e9vention s'en alarment le suicide en prison est une r\u00e9alit\u00e9 qui pourraient baisser si des mesures de pr\u00e9vention cibl\u00e9es \u00e9taient mises en place, c'est la vie d'Irina Hinault Stresa, charg\u00e9e de projet \u00e0 Stop suicide. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:42) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re priorit\u00e9, elle est l\u00e0, plut\u00f4t en ce qui concerne la pr\u00e9vention du suicide, de mani\u00e8re primaire \u00e7a veut dire que les Liens sociaux \u00e0 l'int\u00e9rieur des prisons, c'est-\u00e0-dire entre d\u00e9tenus et aussi entre personnel et d\u00e9tenus soient renforc\u00e9e qui est une sensibilisation d\u00e9tenus qui est une sensibilisation des familles, etc, et l'autre priorit\u00e9, \u00e7a serait plut\u00f4t au niveau du d\u00e9pistage qui est un une formation pouss\u00e9e inattention pouss\u00e9es sur tout ce qui est prise en charge psychiatrique et prise en charge des soins mentaux, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans les prisons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:12) [88%] :\r\nResponsable m\u00e9dical de la prison genevoise Curabilis Pontalli les mode Giannakopoulos l'admet, il reste du travail \u00e0 faire en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, mais il constate aussi que les efforts effectu\u00e9s ont port\u00e9 leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [87%] :\r\nLa population \u00e0 l'int\u00e9rieur de prison s'est consid\u00e9rablement modifi\u00e9e au fil des 10 \u00e0 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes les \u00e9tudes le montrent tr\u00e8s clairement que la pr\u00e9valence des pathologies psychiatriques a recommand\u00e9 au commenteront on parle aujourd'hui de la prison comme nouvel avis hein, donc, malgr\u00e9 le fait que on a une agr\u00e9gation de personnes de plus en plus vuln\u00e9rables en prison, les chiffres restent constants alors ceci peut \u00eatre li\u00e9e aussi aux diff\u00e9rents efforts en termes de pr\u00e9vention ou th\u00e9rapeutique et aussi bien s\u00fbr les conditions de d\u00e9tention comme joueur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [93%] :\r\nLes conditions d'd\u00e9tention jouent en effet un r\u00f4le dans la d\u00e9tresse des d\u00e9tenus, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e l'an dernier \u00e0 la prison de Champ Dollon montrent une corr\u00e9lation entre la hausse de la surpopulation carc\u00e9rale et l'augmentation des tentatives de suicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [90%] :\r\nUn Champ Dollon qui f\u00eate ses 40 ans cette ann\u00e9e un nouvel ouvrage lui consacr\u00e9, co- \u00e9crit par l'historien Christophe vit mieux, qui sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 pourquoi et et comment enferme -t-on encore les gens en Suisse, on discutera tout \u00e7a avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [92%] :\r\nDernier jour de campagne \u00e9lectorale au Royaume Uni aujourd'hui avanc\u00e9es l\u00e9gislatives demain Theresa May tient tous ces tous derniers meetings aujourd'hui avant ce scrutin plus incertain que pr\u00e9vu et dont la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [97%] :\r\nLes conservateurs, emmen\u00e9s par le 1er ministre britannique restent en t\u00eate des sondages mais l'\u00e9cart avec les travaillistes s'est nettement resserr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [90%] :\r\nEt \u00e0 la veille de ce vote, le Royaume Uni s'interroge sur l'efficacit\u00e9 de son dispositif anti- terroriste de ses services de renseignement, notamment apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les auteurs de l'attaque du London Bridge, 2 sur 3 \u00e9tait connu des autorit\u00e9s, l'Inde \u00e9tait m\u00eame apparu dans un documentaire t\u00e9l\u00e9, intitul\u00e9 mais voisins djihadistes \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:03) [93%] :\r\nL'acharnement terroriste qui s'abat sur le Royaume-Uni, mais les services de renseignement sous pression et semble r\u00e9v\u00e9ler aussi des failles dans leur fa\u00e7on d'op\u00e9rer le profil extr\u00e9mistes de l'un des trois assaillants de samedi, un Britannique d'origine pakistanaise d\u00e9voil\u00e9 dans un documentaire aurait d\u00fb \u00eatre un signal d'alarme suffisance \u00e9tonne les m\u00e9dias, d'autant que la police avait re\u00e7u plusieurs mises en garde du public concernant son comportement agressif, les forces de l'ordre se d\u00e9fendent en affirmant que l'int\u00e9ress\u00e9 avait fait l'objet d'une enqu\u00eate, mais qu'elle ne disposait pas d'\u00e9l\u00e9ments laissant penser qu'il pr\u00e9parait une attaque et c'est l\u00e0 que se pose l'un des principaux d\u00e9fis s\u00e9curitaires parmi les 3000 personnes identifi\u00e9es comme une potentielle menace au Royaume-Uni, comment faire le tri et d\u00e9terminer lesquels sont pr\u00eates \u00e0 passer \u00e0 l'acte, rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la police a re\u00e7u 22000 appels sur sa permanence t\u00e9l\u00e9phonique anti- les chiffres sont colossaux et il est impossible de surveiller, autant de personnes, 24 heures sur 24 Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [95%] :\r\nDans l'enqu\u00eate sur l'attentat de Manchester, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport londonien faut un homme de 38 ans, la police n'a pas donn\u00e9 plus d'informations au total 19 personnes avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans le cadre de cette enqu\u00eate sur cet attentat qui a fait 22 morts il y a 2 semaines, et puis l'homme qui a attaqu\u00e9 un policier hier apr\u00e8s- midi sur le parvis de la cath\u00e9drale de Paris s'est revendiqu\u00e9 du groupe \u00c9tat islamique, il avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par des tirs de riposte apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 et des policiers avec un marteau en Syrie, la bataille de Raqa a commenc\u00e9 : Des forces arabes et kurdes ont annonc\u00e9 le d\u00e9but des combats hier pour lib\u00e9rer la ville capitale de l'\u00c9tat islamique en Syrie 3 \u00e0 4000 djihadistes y seraient retranch\u00e9s et la coalition internationale a bombard\u00e9 hier soir des positions de miliciens alli\u00e9s au r\u00e9gime de Damas, plus de 60 soldats des chars de l'artillerie bombard\u00e9, c'est la 2\u00e8me fois que la coalition bombarde cette zone des forces pro- r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [93%] :\r\nEn tennis, la Vaudoise Timea Bacsinszky est en demi- finale de Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [92%] :\r\nMais la sortie hier la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic j'en 2 sets 6 4 6 4 lors d'une journ\u00e9e, contrari\u00e9e par la pluie, c'est la Suissesse qui a le mieux g\u00e9r\u00e9 ces mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o et Bernardin Lehman, elle disputera une 2\u00e8me demi- finale en Grand Chelem, 2 ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:25) [90%] :\r\nIl fallait avoir les nerfs solides pour jouer avec un quel vent pour g\u00e9rer ensuite les interruptions et pour vaincre la pression li\u00e9e en quart de finale face aux h\u00e9sitations de la Fran\u00e7aise, la Suissesse a tenu son plan de jeu est rest\u00e9e calme sa r\u00e9gularit\u00e9 dans l'\u00e9change, mais aussi ses variations en font une joueuse redoutable \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e Porte d'Auteuil, demain il affrontera pour une place en finale la Lettone Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko 47\u00e8me mondial, finaliste cette ann\u00e9e du tournoi de Charleston sur terre battue, d\u00e9sormais tous les espoirs sont permis pour la Suissesse a commenc\u00e9 par d\u00e9crocher une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, les 2 femmes nos jamais eu l'occasion de se retrouver sur un cordon comp\u00e9tition elle partage par contre une chose en commun leur date d'anniversaire quand le 8 juin tiens c'est demain la L\u00e9ttonie f\u00eatera ses 20 ans, la Suissesse 28 ans, mauvaise nouvelle, il n'y aura qu'un seul cadeau sous forme de billets pour la finale, Bernard Daleman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [94%] :\r\nEt on l'esp\u00e8re, double raison donc de sabrer le champagne pour Tim\u00e9a Bachinski cet apr\u00e8s- midi c'est Stan Wawrinka qui tentera de rejoindre le dernier carr\u00e9 pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive : Il sera oppos\u00e9 au croate marine qui luttent Wawrinka \u00e0 suivre aux alentours de 16 heures sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, on va parler d\u00e8s Start-Up avec notre invit\u00e9, retour du beau temps pour aujourd'hui avec quelques r\u00e9sidus nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e et quelques pluies aussi principalement le long du Jura, du soleil en plaine et en Valais, il fait encore 9 \u00e0 10 degr\u00e9s ce matin, il fera au maximum 22 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-328B3851-9346-4E67-B1C6-BE0E4E1AC797", "internalArchiveId": "328B3851-9346-4E67-B1C6-BE0E4E1AC797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril qui a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, l'UDC neuch\u00e2teloise nomme mercredi soir \u00e0 huis clos son nouveau pr\u00e9sident. A quelques heures du choix, trois candidats restent en lice.\r\n\r\n* * Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise  direct studio NE\r\nApr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril, l'UDC neuch\u00e2teloise nommera ce soir, \u00e0 huis clos, son nouveau pr\u00e9sident. On se souvient qu'Yvan Perrin a d\u00e9missionn\u00e9 de la fonction, apr\u00e8s la perte de 11 si\u00e8ges sur 20 au Grand Conseil. A quoi s'ajoute encore la d\u00e9fection de Xavier Challandes, parti chez les Verts. Ce matin, 4 candidats \u00e9taient sur les rangs pour prendre la rel\u00e8ve. Mais Roger Guignard, vous \u00eates en mesure ce soir de nous dire qu'ils ne sont plus que trois...\r\nOui, la nouvelle n'est pas publique encore, mais Walter Willener, ancien d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe du parti au Grand Conseil vient de nous annoncer son retrait, quelques heures \u00e0 peine avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Il a pos\u00e9 certaines conditions \u00e0 sa candidature, et n'a pas re\u00e7u la moindre r\u00e9ponse. En outre, il croit savoir que tout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 ou \"arrang\u00e9\" pour que St\u00e9phane Moser soit \u00e9lu. St\u00e9phane Moser, ancien d\u00e9put\u00e9 non r\u00e9\u00e9lu en avril dernier et surtout ancien pr\u00e9sident tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\nVoil\u00e0 un indice du climat qui r\u00e8gne au sein du parti. Les autres candidats, qui sont-ils ? \r\nIl y a le jeune Nils Rosselet-Christ, qui \u00e9tait jusques-l\u00e0 secr\u00e9taire politique de la formation, et qui ne manque pas d'ambition. Il r\u00eave de donner un nouveau souffle \u00e0 l'UDC et jure que \"les forces vives et la rel\u00e8ve sont assur\u00e9s.\" Et puis le d\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Pieren, \u00e9lu de Val-de-Ruz, mais qu'il faut consid\u00e9rer comme marginal. En 2015, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur une liste intitul\u00e9e \"Impossible Alternative\". Cet architecte souhaitait alors r\u00e9duire l'\u00e9cart entre riches et pauvres, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res...\r\nRoger, on a l'impression d'un parti aux abois...en grande difficult\u00e9 ?\r\nL'exclusion du conseiller national Raymond Clottu a laiss\u00e9 de profondes cicatrices et raviv\u00e9 une sorte de guerre des clans terriblement malsaine. Si St\u00e9phane Moser re-devient pr\u00e9sident, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en avril et qui n'a pas permis que le parti atteigne le quorum sur Neuch\u00e2tel, quel espoir de renouveau pour une formation qui ne comptera que huit d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil ? Yvan Perrin assure que St\u00e9phane Moser est solide, bon organisateur, mais \"il \u00e9coute peu et a une vision \u00e9triqu\u00e9e\", affirme un connaisseur. \"En 2021, je crains qu'il n'y ait plus d'UDC dans le canton\", l\u00e2che, amer, une figure du parti !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise / FOR_2017-06-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.06.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril qui a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, l'UDC neuch\u00e2teloise nomme mercredi soir \u00e0 huis clos son nouveau pr\u00e9sident. A quelques heures du choix, trois candidats restent en lice."], "variantIds": ["ece-8664661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:21Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril, l'UDC neuch\u00e2teloise nommera ce soir \u00e0 huis clos, son nouveau pr\u00e9sident, on se souvient qu'Yvan Perrin a d\u00e9missionn\u00e9 de la fonction apr\u00e8s la perte de 11 si\u00e8ges sur 20 au Grand Conseil, \u00e0 quoi s'ajoute encore la d\u00e9fection de Xavier Challandes, parti chez les Verts, ce matin, 4 candidats \u00e9taient sur les rangs pour prendre la rel\u00e8ve, mais Roger Guignard, vous \u00eates en mesure ce soir de nous dire qu'ils ne sont plus que 3 oui, la nouvelle n'est pas publique encore mais Valter Wilner, ancien d\u00e9put\u00e9, chef de groupe du parti au Grand Conseil nous a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi son retrait, quelques heures \u00e0 peine avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il a pos\u00e9 certaines conditions \u00e0 sa candidature et n'a pas re\u00e7u la moindre r\u00e9ponse, en outre, il croit savoir que tout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 ou arrang\u00e9 pour que St\u00e9phane Moser soit \u00e9lu St\u00e9phane Moser, ancien d\u00e9put\u00e9 non r\u00e9\u00e9lu en avril dernier et surtout ancien pr\u00e9sident tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et peu charismatiques de l'UDC neuch\u00e2teloise voil\u00e0 un indice du climat qui r\u00e8gne au sein du parti des autres candidats, qui sont -ils, alors il y a le jeune Nils se Christ qui \u00e9tait jusque -l\u00e0 secr\u00e9taire politique de la formation et qui ne manque pas d'ambition, il r\u00eave de donner un nouveau souffle \u00e0 l'UDC et jure que les forces vives et la rel\u00e8ve sont assur\u00e9es et puis le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, Jean-Luc Pieren, \u00e9lu du de Val-de-Ruz mais qu'il faut consid\u00e9rer comme marginal en 2015, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ral sur une liste intitul\u00e9e Impossible alternative cet architecte souhaitait alors r\u00e9duire l'\u00e9cart entre riches et pauvres, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, Roger on a l'impression d'un parti aux abois, en tout cas en grande difficult\u00e9, oui, l'exclusion du conseiller national, Raymond Clottu a laiss\u00e9 de profondes cicatrices et raviv\u00e9 une sorte de guerre des clans assez malsaine si St\u00e9phane Moser redevient pr\u00e9sident, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en avril, qui n'a m\u00eame pas permis que le parti atteigne le quorum sur Neuch\u00e2tel quel espoir de renouveau pour une formation qui ne comptera que huit d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Yvan Perrin assure que St\u00e9phane Moser est solide, bon organisateur mais il \u00e9coute peu et sa vision est \u00e9triqu\u00e9e, affirme un connaisseur en 2021, je crains qu'il n'y ait plus d'UDC dans le canton, l\u00e2che, amer, une figure du parti Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E006DD-A8B8-4ED0-B62D-0ED15E8D0C6E", "internalArchiveId": "A4E006DD-A8B8-4ED0-B62D-0ED15E8D0C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Christian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du parti socialiste;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Extraits \u00abL'Ordre divin\u00bb (die G\u00f6ttliche Ordnung en allemand), de Petra Volpe\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:36 / Infotrafic: 08:03:34-08:03:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(13/BRESIL/PROCES TEMER-ROUSSEFF PA) C'est le proc\u00e8s le plus attendu de l'ann\u00e9e au Br\u00e9sil...\r\nLe Tribunal Sup\u00e9rieur \u00c9lectoral se penche depuis hier sur la validit\u00e9 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2014... Un proc\u00e8s qui pourrait entra\u00eener la chute du pr\u00e9sident conservateur Michel Temer... proc\u00e8s crucial donc, retransmis en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... dans un contexte de crise politique au Br\u00e9sil. \r\nA Rio, les pr\u00e9cisions d'Anne Vinia.\r\n  0'50''\r\n((Apr\u00e8s deux et demi ans d'enqu\u00eate, le proc\u00e8s de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2014 semblait ne plus avoir beaucoup de sens. Mais le r\u00e9cent scandale de corruption ou le pr\u00e9sident est impliqu\u00e9 a chang\u00e9 la donne. Les 7 juges \u00e9lectoraux sont aujourd'hui les seuls qui pourraient \u00f4ter le pouvoir rapidement \u00e0 un Michel Temer qui se refuse \u00e0 d\u00e9missionner depuis un mois. Les malversations dans les comptes de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle semblent plut\u00f4t \u00e9tablis dans ce dossier judiciaire de 8000 pages et apr\u00e8s l'audition de 80 t\u00e9moins. Reste \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 savoir si les deux colistiers, Dilma Rroussedd et Michel Temer, sont coupables ensemble comme l'indique la jurisprudence du Tribunal . Le pr\u00e9sident Temer a pr\u00e9venu qu'il ferait appel s'il est condamn\u00e9, au risque de laisser le br\u00e9sil s'enfoncer un peu plus dans la crise politique. ))\r\nLe jugement est attendu \u00e0 partir de demain, si aucune session n'est suspendue.\r\n(Qatar) Le Qatar toujours au coeur de l'actualit\u00e9... \r\nApr\u00e8s l'Arabie Saoudite et 5 de ses alli\u00e9s, c'est au tour de la Mauritanie de rompre ses relations diplomatiques avec Doha. \r\nUne crise qui a fait r\u00e9agir Donald Trump hier.. le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec le roi Salmane d'Arabie Saoudite...il a pr\u00f4n\u00e9 \"l'unit\u00e9\" des pays du Golfe... des propos d'apaisement qui tranchent avec sa premi\u00e8re r\u00e9action, hier matin sur twitter: Donald Trump avait sembl\u00e9 apporter un soutien tacite \u00e0 l'isolement du Qatar, sugg\u00e9rant que le petit Etat du Golfe finance l'extr\u00e9misme.\r\n(Syrie Raqqa) En Syrie, des combattants arabes et kurdes syriens, soutenus par les Etats-Unis, sont entr\u00e9s hier dans la ville de Raqa...\r\nL'assaut final est donc lanc\u00e9 contre ce fief du groupe Etat islamique... assaut final, 7 mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une offensive d'envergure pour reprendre les r\u00e9gions autour de Raqa.\r\n(02/REFERENDUM FINANCIER ITV LEVRAT) La population doit pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nC'est la revendication de l'UDC... qui va d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif. \r\nEn clair: d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population. Ce qui n'est pas possible aujourd'hui. \r\nUne id\u00e9e qui ne convainc pas totalement le pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat... Le conseiller aux Etats fribourgeois d\u00e9nonce une manoeuvre politicienne de l'UDC.\r\n  0'52''\r\nChristian Levrat interrog\u00e9 par Pietro Bugnon.\r\n(Sph\u00e8re priv\u00e9e) Le secret bancaire pour les clients helv\u00e9tiques est suffisamment prot\u00e9g\u00e9.\r\nC'est l'avis du Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de recommander le NON \u00e0 l'initiative populaire de la droite, qui vise \u00e0 maintenir le secret bancaire pour les clients en Suisse... Les s\u00e9nateurs ne veulent pas non plus du contre-projet \u00e9labor\u00e9 au National.\r\n(05/CF CAMPAGNE MOUTIER PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut pas s'imiscer dans la campagne sur le rattachement de Moutier au canton du Jura. \r\nSimmonetta Sommaruga est rest\u00e9e d'une prudence de Sioux, hier, au moment de r\u00e9pondre \u00e0 des questions venues des 2 camps actifs dans la campagne.\r\nA la tribune, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police a tout de m\u00eame corrig\u00e9 le ministre jurassien Charles Juillard. St\u00e9phane Deleury. \r\n  0'48''\r\n((La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a tout simplement exclu un vote de la commune de Roches sur son rattachement au Canton du Jura. Dans un reportage diffus\u00e9 sur la RTS, Charles Juillard, avait pourtant lanc\u00e9 un appel du pied \u00e0 la petite commune bernoise en cas de Oui des voisins de Moutier le 18 juin prochain. Sauf que la commune de Roches n'a pas fait part de son souhait d'organiser un scrutin communaliste dans les d\u00e9lai impartis. Contredire un ministre jurassien aura \u00e9t\u00e9 la seule audace de Simonetta Sommaruga sur ce dossier. Pour le reste, la Bernoise, a surtout \u00e9vit\u00e9 de se br\u00fbler les doigts. Ainsi, il n'appartient pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de juger si les informations fiscales erron\u00e9es fournie par le canton de Berne \u00e0 la presse peuvent remettre en cause le r\u00e9sultat du scrutin. Le Gouvernement f\u00e9d\u00e9ral ne se mouille pas non plus l'implication de l'h\u00f4pital de Moutier dans la campagne pour le NON. ))\r\nLes citoyens de Moutier se prononceront sur leur appartenance cantonale le 18 juin prochain.\r\n(Ligne THT) En Valais, les opposants \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson - Chippis se font entendre... \r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 400 \u00e0 manifester hier \u00e0 Chippis, pour demander l'enfouissement de cette ligne.\r\nLa semaine derni\u00e8re, le Conseil national a adopt\u00e9 l'enfouissement des lignes \u00e0 haute tension si cela ne co\u00fbte pas plus de 3 fois plus cher que des lignes a\u00e9riennes. La loi sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques retourne toutefois au Conseil des Etats, et rien ne dit qu'elle puisse s'appliquer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 la cette ligne Chamoson-Chippis.\r\n(22/TENNIS ITV WAWRINKA) Les Vaudois en force \u00e0 Rolland Garros... on parle bien s\u00fbr de tennis!\r\nHier, Timea Baszinsky s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales du tournoi parisien... elle a battu en 2 sets la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic... et affrontera demain la Lettonne Jelena Ostapenko. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka joue aujourd'hui contre Marin Cilic en quart de finale... Le Croate n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires depuis le d\u00e9but du tournoi.... Stan Wawrinka s'attend donc \u00e0 un duel acharn\u00e9.\r\na souvent battu son adversaire du jour. Bernardin Allemann a demand\u00e9 au Vaudois \u00e0 quoi s'attendre?\r\n    0'45''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Alleman. \r\nEt ce duel Warinka - Cilic devrait se jouer aux alentours de 16 heures... \u00e0 suivre sur RTS 2 en dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(D5/CINEMA GOETTLICHE ORDNUNG PI) Et puis sur Grand \u00e9cran... le film \u00abL'Ordre divin\u00bb (die G\u00f6ttliche Ordnung en allemand), de Petra Volp\u00e9 sort aujourd'hui en salle.\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plusieurs prix... plus de 250'000 spectateurs l'ont vu outre-Sarine... un film qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme le grand succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l'ann\u00e9e. \r\n\u00abL'Ordre divin\u00bb, \u00e7a se passe en 1971 dans un petit village d'Appenzell, alors que la Suisse s'appr\u00eate \u00e0 voter pour ou contre le droit de vote des femmes. \r\nCritique de ce film, avec Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  1'37''\r\n(((Extrait coll\u00e9 ) C'\u00e9tait il y a 46 ans, quand la Suisse \u00e9tait encore au Moyen Age. A l'\u00e9poque, beaucoup de gens n'avaient qu'une crainte: que les femmes puissent exprimer une opinion politique gr\u00e2ce au vote, ce qui viendrait d\u00e9stabiliser l'\u00e9quilibre des familles. Dans un petit village non loin d'Herisau, Nora sent bien que quelque chose cloche au royaume du patriarcat triomphant. Elle d\u00e9cide de s'engager pour le droit de vote, envers et contre tous, avec quelques comparses au caract\u00e8re bien tremp\u00e9. Le film de Petra Volpe rev\u00eat les atours d'un film grand public rondement men\u00e9, mais il \u00e9voque histoire, sexe et politique avec une bonne dose d'humour et d'insolence. Le film m\u00e9lange habilement les registres et les \u00e9motions, il assume compl\u00e8tement la caricature, autour de Nora, on a des personnages bien d\u00e9finis, bien st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s dans leur psychologie, mais dont le physique ne correspond pas aux crit\u00e8res habituels de beaut\u00e9. Surtout, Petra Volpe ne fait jamais la morale, elle rappelle des faits, si effarants soient-ils, et elle filme avec une belle gourmandise ces femmes qui d\u00e9couvraient l'euphorie de l'engagement politique et de la lutte collective. Vu les trois prix glan\u00e9s  New York, le plaisir est communicatif et universel. \u00abL'Ordre divin\u00bb, c'est un feel good movie f\u00e9ministe et rassembleur. \u00c7a peut \u00eatre \u00e7a, aussi, le cin\u00e9ma suisse.))\r\n(Michael Moore) Et puis on termine ce journal avec un r\u00e9alsateur de documentaires tr\u00e8s engag\u00e9... \r\nL'activiste am\u00e9ricain Michael Moore s'en prend cette fois \u00e0 Donald Trump... \r\nIl a lanc\u00e9 hier un nouveau site qui s'appelle \"Trumpi Leaks\"... L'objectif, c'est de permettre aux lanceurs d'alerte de lui transmettre en toute s\u00e9curit\u00e9 des informations sur Donald Trump et son administration.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664684", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8664702", "ece-8664684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T17:44:28Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl 8 heures sur la premi\u00e8re dit honor\u00e9 le journal, la crise politique au Br\u00e9sil et des regards braqu\u00e9s sur le proc\u00e8s de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2014, le sort du pr\u00e9sident Michel Temer un proc\u00e8s tr\u00e8s suivi : verdict attendu demain le peuple doit pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'UDC en fait un nouveau cheval de bataille, objectif d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population en tennis Stan Wawrinka pour une place en demi- finale, le Vaudois affronte le croate Marine Cilic cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros un adversaire impressionnant depuis le d\u00e9but du tournoi, mais qui r\u00e9ussit plut\u00f4t bien \u00e0 Wawrinka c'est le proc\u00e8s le plus attendu de l'ann\u00e9e au Br\u00e9sil le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [96%] :\r\nTribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral se penchent depuis hier sur la validit\u00e9 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2014, un proc\u00e8s qui pourrait entra\u00eener la chute du pr\u00e9sident conservateur Michel Temer proc\u00e8s crucial donc retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans un contexte de crise politique au Br\u00e9sil \u00e0 Rio, les pr\u00e9cisions d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nApr\u00e8s 2 ans et demi d'enqu\u00eate, le proc\u00e8s de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2014 semble ne plus avoir beaucoup de sens mais le r\u00e9cent scandale de corruption Le pr\u00e9sident br\u00e9silien est impliqu\u00e9, a chang\u00e9 compl\u00e8tement la donne, les 7 juges \u00e9lectoraux sont aujourd'hui les seuls qui pourraient \u00f4ter le pouvoir rapidement Alain-Michel maire qui se refuse \u00e0 d\u00e9missionner depuis un mois les malversations dans les comptes de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle semble plut\u00f4t \u00e9tablie dans ce dossier de 8000 pages et apr\u00e8s l'audition de 80 t\u00e9moins reste \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 savoir si les 2 colistiers Dilma Rousseff et Michel des mers sont coupables, ensemble, comme l'indique la jurisprudence du Tribunal le pr\u00e9sident des maires, a pr\u00e9venu qu'il ferait appel si les condamn\u00e9s au risque de laisser le Br\u00e9sil s'enfoncer un peu plus dans cette crise politique, Anne Vigna pour la rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nEt le jugement est attendu \u00e0 partir de demain si aucune session n'est suspendue, le Qatar, toujours au coeur de l'actualit\u00e9 apr\u00e8s l'Arabie Saoudite et 5 de ses alli\u00e9s, c'est au tour de la Mauritanie de rompre ses relations diplomatiques avec Doha, une crise qui a fait r\u00e9agir, Donald Trump hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec le roi Salmane d'Arabie Saoudite, il a pr\u00f4n\u00e9 l'unit\u00e9 des pays du Golfe, des propos d'apaisement qui tranchent avec sa premi\u00e8re r\u00e9action hier matin sur twitter Donald Trump avait sembl\u00e9 apporter un soutien tacite \u00e0 l'isolement du Qatar, sugg\u00e9rant que le petit \u00c9tat du Golfe finance l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [89%] :\r\nR\u00e9mi et on va faire une petite pause Guillaume Rey pour une information routi\u00e8re urgente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [89%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [86%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez vigilant si vous circulez sur le contournement de Gen\u00e8ve car un pi\u00e9ton et signal\u00e9 entre Versoix et Grand-Saconnex il 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [95%] :\r\n3 \u00e0 la suite du journal Guillaume Rey un franc en Syrie, o\u00f9 des combattants arabes et kurdes syriens, soutenus par les \u00c9tats-Unis sont entr\u00e9s hier dans la ville de Raqa, l'assaut final et donc lanc\u00e9 contre ce fief du groupe \u00c9tat islamique assaut final, 7 mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une offensive d'envergure pour reprendre les r\u00e9gions autour de Raqa, la population doit pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est la revendication de l'UDC, le parti va d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un raid r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif en clair d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce qui n'est pas possible aujourd'hui, une id\u00e9e qui ne convainc pas totalement le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat le conseiller aux \u00c9tats fribourgeois d\u00e9nonce une manoeuvre politicienne de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis les raisonnable pour de tr\u00e8s grandes d\u00e9penses de pr\u00e9voir un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif pour des cr\u00e9dits cadres je pense que cette dangereuse, c'est pas forc\u00e9ment dans l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs du monde, la formation des prisons de l'arm\u00e9e et puis pour le budget ordinaire, c'est inimaginable et des milliers et des milliers de position budg\u00e9taire souvent glac\u00e9es, faible qui peuvent para\u00eetre soumise ind\u00e9pendamment les unes des autres, un vote populaire, cette proposition du dessin para\u00eet tellement mal r\u00e9fl\u00e9chi, explique peinent \u00e0 y voir autre chose qu'une manoeuvre politicienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [90%] :\r\nLe budget c'\u00e9tait d\u00e9penses on d\u00e9pense des deniers publics, des imp\u00f4ts, on peut imaginer que, voil\u00e0, le peuple puisse avoir quand m\u00eame son dernier mot sur l'utilisation de son argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [85%] :\r\nOr, pour moi, on peut tout imaginer, la question c'est : o\u00f9 est -ce qu'on met la limite, \u00e7a il y a des presque m\u00e9diateur aux 3000 francs ne pas organiser une votation qui va co\u00fbter quelques millions pour des postes budg\u00e9taires, ce type -l\u00e0, le budget \u00e0 lieu pour mener une politique symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nChristian Levrat interrog\u00e9 par Pietro Bugnon le secret bancaire pour les clients helv\u00e9tiques et suffisamment prot\u00e9g\u00e9e, c'est l'avis du Conseil des \u00c9tats qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de recommander le non \u00e0 l'initiative populaire de la droite, qui vise \u00e0 maintenir le secret bancaire pour les clients suisses les s\u00e9nateurs ne veulent pas non plus du contre- projet \u00e9labor\u00e9 au National le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas s'immiscer dans la campagne sur le rattachement de Moutier au canton du Jura Simonetta Sommaruga est rest\u00e9 d'une prudence de Sioux hier au moment de r\u00e9pondre \u00e0 des questions venues des 2 camps actifs dans la campagne \u00e0 la tribune, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police a tout de m\u00eame corrig\u00e9 : le ministre jurassien Charles Juillard St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a tout simplement exclu un vote de la commune de Roche sur son rattachement au canton du Jura, dans un reportage diffus\u00e9 sur la RTS, le Jurassien Charles Juillard avait pourtant lanc\u00e9 un appel du pied \u00e0 la petite commune bernoise en cas de oui des voisins de Moutier, le 18 juin sauf que la commune de Roche n'a pas fait part de son souhait d'organiser un scrutin communaliste dans les d\u00e9lais impartis contredire un ministre jurassien aurait \u00e9t\u00e9 la seule audace de Simonetta Sommaruga sur ce dossier pour le reste, la Bernoise a surtout \u00e9viter de se br\u00fbler les doigts ainsi il n'appartient pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de juger si les informations fiscales et Ren\u00e9 fournis par le canton de Berne \u00e0 la presse peuvent remettre en cause le r\u00e9sultat du scrutin, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral ne se mouille pas non plus sur l'implication de l'h\u00f4pital de Moutiers dans la campagne pour le non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nJe rappelle que les citoyens de Moutier se prononceront sur leur appartenance cantonale le 18 juin prochain en Valais, les opposants \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson Chippis se font entendre, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 400 hier, manifester \u00e0 Chippis pour demander l'enfouissement de cette ligne, la semaine derni\u00e8re le Conseil national a adopt\u00e9 l'enfouissement des lignes \u00e0 haute tension, si cela ne co\u00fbte pas plus de 3 fois plus cher que des lignes a\u00e9riennes, la loi sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques retourne toutefois au Conseil des \u00c9tats et rien ne dit qu'elle puisse s'appliquer, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la ligne Chamoson Chippis les Vaudois en force \u00e0 Roland Garros, on parle bien s\u00fbr de tennis hier Timea Bacsinszky s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi parisien, elle a battu en 2 sets la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic affrontera demain la Lettonne Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko de son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka joue aujourd'hui contre Marine Chili en quart de finale le croate n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 ses adversaires depuis le d\u00e9but du tournoi, Stan Dinka s'attend donc \u00e0 un duel acharn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [87%] :\r\nUn gros match, quoi qu'il arrive, c'est clair, c'est clair que joue tr\u00e8s bien depuis le tournoi, il est tr\u00e8s agressif, il est pr\u00e9sent tr\u00e8s solide et \u00e7a va bien, il agressif, donc voil\u00e0, on se conna\u00eet bien, on s'est jouer souvent souvent des gros matches \u00e0 moins de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [82%] :\r\nToujours trouver les solutions contre lui, en tout cas lors des 17 derniers matches, je crois, \u00e0 quoi attribuer cette de cette s\u00e9rie, le fait qu'il n'arrive pas \u00e0 vous bat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [83%] :\r\nPour le faire et s'arr\u00eate toujours, un jour, un autre match, et elle s'arr\u00eate, pas simplement pour moi, c'est ce qui est important, conclut c'est de se trouver des solutions retour le faire jouer un maximum et apr\u00e8s de pouvoir dicter dans le Rallye, \u00e7a serait moi qui d\u00e9cide, ce qui se passe, je pense qu'il va essayer tr\u00e8s agressif, il va mettent la pression tout de suite il assez souvent, si, si, je me sens bien physiquement, je sais que je vais avoir les armes pour pouvoir le g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman et ce duel Wawrinka Hatcher Leetch devrait se jouer aux alentours de 16 heures \u00e0 suivre sur RTS devait dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information et puis sur grand \u00e9cran, le film L'Ordre divin clich\u00e9s Hornung en allemand de P\u00e9tra Volpe et sort aujourd'hui en salles, il a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plusieurs prix, plus de 250000 spectateurs l'ont vu outre- Sarine, un film qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme le grand succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse de l'ann\u00e9e, l'Ordre divin, \u00e7a se passe en 1971 dans un petit village d'Appenzell, alors que la Suissesse appr\u00eate \u00e0 voter pour ou contre le droit de vote des femmes critique de ce film avec Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [79%] :\r\nPourtant, serait quoi puis des caisses, quoi, \u00e7a compte, puisque sa famille maintenant, tu ne peux pas travailler sans mon autorisation, c'\u00e9tait \u00e9crit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 46 ans quand la Suisse \u00e9tait encore au moyen- \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup de gens n'avaient qu'une crainte : que les femmes puissent avoir exprim\u00e9 une opinion politique, gr\u00e2ce au vote ce qui viendrait d\u00e9stabiliser l'\u00e9quilibre des familles dans un petit village non loin de Erika Nora sent bien que quelque chose cloche au royaume du patriarcat triomphant, elle d\u00e9cide de s'engager pour le droit de vote, envers et contre tous avec quelques comparses, au caract\u00e8re bien trop. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:00) [82%] :\r\nCe sont les Allemands font la loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [92%] :\r\nL'Ordre divin est un film grand public efficace bien plus subtil qu'il n'y para\u00eet, il \u00e9voque histoire sexe et politique avec une bonne dose d'humour et d'insolence les m\u00e9lange les registres et les \u00e9motions, il assume compl\u00e8tement la caricature autour de Nora, on a des personnages bien d\u00e9finis bien st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s dans leur psychologie mais dont le physique ne correspond pas aux crit\u00e8res habituels de beaut\u00e9 exig\u00e9e par le cin\u00e9ma, ce qui fait la r\u00e9ussite du film c'est que P\u00e9tra Volpe, il ne fait jamais la morale, le rappel des faits si effarants soient -ils, et elle filme avec une belle gourmandise, ces femmes qui d\u00e9couvraient l'euphorie de l'engagement politique et de la lutte collective le succ\u00e8s international du film, le plaisir est communicatif et universel, l'Ordre divin, c'est un feel Good movie f\u00e9ministe et rassembleur, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a aussi le cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [82%] :\r\nL'adult\u00e8re, tu ne commettras pourrait \u00e7a aussi, c'est dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [94%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec un r\u00e9alisateur de documentaires tr\u00e8s engag\u00e9s, l'activiste am\u00e9ricain Michael Moore s'en prend cette fois \u00e0 Donald Trump il a lanc\u00e9 hier un nouveau site qui s'appelle Trump il y a l'objectif, c'est de permettre aux lanceurs d'alerte, de lui transmettre en toute s\u00e9curit\u00e9 des informations sur Donald Trump et son administration et que l'humour tr\u00e8s engag\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire merci Guillaume Rey pour votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33407138-B276-497A-AA2D-31384C0F15E3", "internalArchiveId": "33407138-B276-497A-AA2D-31384C0F15E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 revue de presse) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les agents de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doivent suivre des cours pour se surveiller entre eux \r\nAgents de s\u00fbret\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport\r\nLa crise entre les pays arabes et le Qatar jette une lumi\u00e8re crue sur Credit Suisse, qui se retrouve dans une situation d\u00e9licate, dit le Tagesanzeiger ce matin. En 2008, en pleine crise financi\u00e8re, le fonds souverain qatariote a vol\u00e9 au secours de la Grande Banque, le Qatar d\u00e9tient aujourd'hui 5 % de Credit Suisse et un droit d'achat sur 13 % suppl\u00e9mentaire de ses actions. Aujourd'hui, les analystes consid\u00e8rent que cette proximit\u00e9 est d\u00e9licate. Le Qatar n'est pas seulement l'actionnaire le plus puissant de Credit Suisse, mais aussi son partenaire: tous deux d\u00e9tiennent pour moiti\u00e9 le fonds Aventicum capiatl Mangament, impliqu\u00e9 entre autres dans le financement des infrastructures en vue de la coupe du monde de football de 2022. Le Qatar, que l'ex directeur g\u00e9n\u00e9ral Brady Dougan et chef juridique de l'\u00e9poque, Urs Rohner, avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 une aide directe de la Conf\u00e9d\u00e9ration , devient un boulet pour Credit Suisse. Les investisseurs pourraient bouder les actions de la grande banque, comme ils avaient boycott\u00e9 les actions d'entreprises li\u00e9es \u00e0 l'apartheid en Afrique du Sud, dans les ann\u00e9es 90.\r\n*** Un d\u00e9put\u00e9 UDC est accus\u00e9 de d\u00e9rapage \u00e0 Fribourg\r\nUDC coupable\r\ntant que les emplois et la technologie et l'innovation resteent en Suisse, il n'y a pas de rauison d'intervenir contre els achats des Chinois. le ministred e l'\u00e9conomie \r\nJohann Schneider Amman soutient ec que le Blick qppelle les soldes pour la Chine    ... La chine qui a fait la moiti\u00e9 de ses racahts d'entreprise en Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, notamment en rachetant Syngenta - le journal s'en inqui\u00e9tait hier pas de quoi s'inqui\u00e9ter dit donc aujourd'hui le le ministre de l'\u00e9conomie, qui  estime n\u00e9anmoisn que les barrages, la majorit\u00e9 de Swisscom et de Ruag doivent rester en mains helv\u00e9tique.blbla\r\n*** Les Etats - Unis sont confront\u00e9s \u00e0 une augmentation des victimes d'opiac\u00e9s\r\nl'Am\u00e9rique affronte une crise d'envergure nationale, et pour une fois la Russie n'est pas dans coup, \u00e9crit un rien ironique l'Argeuerzeitung. Le visage du num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain, Rod rosenstein, en disait long hier quand il a pr\u00e9sent\u00e9 els chiffres des d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 l'opium en 2** am\u00e9ricains sont mort d'une overdose d'opiac\u00e9es, h\u00e9ro\u00efne et autres drogeus sytn\u00e9tiques. . Une \u00e9pid\u00e9mie de drogue qui menace toute une g\u00e9n\u00e9ration, c'est la cause de mortalit\u00e9 la plus importante chez les Am\u00e9ricains de moins de 50 ans. une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier pour sensibilisr les ppompier, la police et els m\u00e9decisn. \r\n*** Les pendulaires se pr\u00e9parent \u00e0 affronter la coupure de la ligne CFF Lausanne -Berne en \u00e9t\u00e9 2018\r\ncoupure ligne berne- fribourg\r\nLe tourisme d'achat fait la une de la baselzeitung et de l'arfgauerzeitung aujourd'hui, alors que le Conseil d'etat a discut\u00e9 gier des moyens pour freiner ce tourisme d'achat. \r\nUne proposition exige de faire payer la TVA d\u00e9j\u00e0 pour une entr\u00e9e de marchandise en Suisse d'une valeur de 50 francs, au lieu de 300 francs aujourd'hui. L'Argauerzeitung souligne que les Suisses font du shopping \u00e0 l'\u00e9tranger aussi pour de petits montants\r\nUn achat sur 2 en Allemagne co\u00fbte moins de 5o francs, et acompagne son dossier sur le toursime d'achat d'un commentaire: \r\nle tourisme d'achat a soustrait 10 milliards de frabncs aux commercants suisses l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais les mesures super buereacratiques ne servent \u00e0 rien . Il faut pratiquer des prix raisonnables et enlever ainsi tout int\u00e9r\u00eat pour els Suisses de passer la fronti\u00e8re.  Lutter avec des prix justes.\r\n*** La Suisse perd des points dans le classement qui liste le nombre de femmes dans les conseils d'asministration\r\nAvec 17 % de femmes administratrice de soci\u00e9t\u00e9, la Suisse arrive en 13\u00e8me position, derri\u00e8re tous ses voisins europ\u00e9ens, france ,Allemagne, Iatlie, autriche, mais aussi derri\u00e8\u00a8re la hollande, les pays nordiques, la Grande Bretagne et l'Espagne. L'occasion pour la Bernerzeitung d'interroger Esther Mirjam De Boer, pr\u00e9sidente de l'association des femmes entrepreneurs, qui si\u00e8ge dans 4 conseils d'adminsitration. Elle rapelle: 80 % des d\u00e9cisions d'achat sont prises par les femmes, cette sous-repr\u00e9sentation n'est donc pas un facteur rationnel. Elle est due aux pr\u00e9jug\u00e9s, mais aussi ceux que les femmes ont elles-m\u00eames vis \u00e0 vis d'autres femmes. Et elle raconte cette anecdote: quand un homme et une femme se pr\u00e9sentent pour un poste dans une entreprise, ce qui sera interpr\u00e9t\u00e9 comme de l'assurance chez un homme sera consid\u00e9r\u00e9 comme un comportement peu sympathique de la part d'une femme. Et les femmes sous-estiment aussi les performances de leurs consoeurs. \r\nmysoginie et humour\r\n***\r\nExpress - statistiques : portrait robot neuch\u00e2telois\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes agents de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doivent suivre des cours pour se surveiller entre eux...\r\nApprendre \u00e0 d\u00e9celer les signes de radicalisation chez leurs coll\u00e8gues: voil\u00e0 la formation impos\u00e9e aux agents de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, r\u00e9v\u00e8le le Temps ce matin. Et l'a\u00e9roport de pr\u00e9ciser qu'il veille \u00e0 ce que cette gigilance ne s'apparente jamais \u00e0 une discrimination \u00e0 l'endroit des individus. \r\nL'a\u00e9roport qui avait eu quelques alertes: des bagagistes soup\u00e7onn\u00e9s de radicalisme, une salle de pri\u00e8re clandestinne et la cr\u00e9ation d'un local \u00e0 part pour le personnel f\u00e9minin. \r\nPour l'heure, les baggagistes ne sont pas concern\u00e9s par cette formation; mais elle pourrait leur \u00eatre \u00e9tendue. Car, souligne le journal, c'est au sein de cette profession que se trouvent les gens les plus perm\u00e9ables aux th\u00e8ses extr\u00eamistes. \r\nQuant au contenu du cours: selon un participant enthousiasm\u00e9: le djihadisme est abord\u00e9 \u00e0 travers l'\u00e9tude d'autres groupes violents, aussi vari\u00e9s que les Brigades rouges italienne que les s\u00e9paratistes jurassiens du groupe B\u00e9lier...\r\nLa crise entre les pays arabes et le Qatar jette une lumi\u00e8re crue sur Credit Suisse, qui se retrouve dans une situation d\u00e9licate, dit le Tagesanzeiger ce matin. En 2008, en pleine crise financi\u00e8re, le fonds souverain qatariote a vol\u00e9 au secours de la Grande Banque, le Qatar d\u00e9tient aujourd'hui 5 % de Credit Suisse et un droit d'achat sur 13 % suppl\u00e9mentaire de ses actions. Aujourd'hui, les analystes consid\u00e8rent que cette proximit\u00e9 est d\u00e9licate. Le Qatar n'est pas seulement l'actionnaire le plus puissant de Credit Suisse, mais aussi son partenaire: tous deux d\u00e9tiennent pour moiti\u00e9 le fonds Aventicum capiatl Mangament, impliqu\u00e9 entre autres dans le financement des infrastructures en vue de la coupe du monde de football de 2022. Le Qatar, que l'ex directeur g\u00e9n\u00e9ral Brady Dougan et chef juridique de l'\u00e9poque, Urs Rohner, avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 une aide directe de la Conf\u00e9d\u00e9ration , devient un boulet pour Credit Suisse. Les investisseurs pourraient bouder les actions de la grande banque, comme ils avaient boycott\u00e9 les actions d'entreprises li\u00e9es \u00e0 l'apartheid en Afrique du Sud, dans les ann\u00e9es 90.\r\n*** Un d\u00e9put\u00e9 UDC est accus\u00e9 de d\u00e9rapage \u00e0 Fribourg...\r\nSt\u00e9phane Peiry, ancien candidat au conseil d'Etat, a qualifi\u00e9, sur les r\u00e9seaux sociaux, le Centre Islam et soci\u00e9t\u00e9, ouvert l'an dernier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, de \"centre pour terroristes en herbe\", fin de citation. \r\nDes propos qui d\u00e9solent, lit-on, la rectrice de l'Uni, qui n'exclut pas de porter plainte; et qui souligne qu'\u00e0 sa connaissance, le d\u00e9put\u00e9 n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s du centre et ne l'a pas contact\u00e9 pour des renseignements. \r\nPour sa part, St\u00e9phane Peiry plaide une tournure de phrase malheureuse, et a effac\u00e9 son message. Il demande cependant que le centre soit surveill\u00e9 par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\ntant que les emplois et la technologie et l'innovation resteent en Suisse, il n'y a pas de rauison d'intervenir contre els achats des Chinois. le ministred e l'\u00e9conomie \r\nJohann Schneider Amman soutient ec que le Blick qppelle les soldes pour la Chine    ... La chine qui a fait la moiti\u00e9 de ses racahts d'entreprise en Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, notamment en rachetant Syngenta - le journal s'en inqui\u00e9tait hier pas de quoi s'inqui\u00e9ter dit donc aujourd'hui le le ministre de l'\u00e9conomie, qui  estime n\u00e9anmoisn que les barrages, la majorit\u00e9 de Swisscom et de Ruag doivent rester en mains helv\u00e9tique.\r\nblabla\r\n*** Les Etats-Unis sont confront\u00e9s \u00e0 une augmentation des victimes de l'opium...\r\nL'Am\u00e9rique affronte une crise d'envergure nationale, et pour une fois la Russie n'est pas dans coup, \u00e9crit un rien ironique l'Argeuerzeitung. Le visage du num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain, Rod rosenstein, en disait long hier quand il a pr\u00e9sent\u00e9 els chiffres des d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 l'opium en 2** am\u00e9ricains sont mort d'une overdose d'opiac\u00e9es, h\u00e9ro\u00efne et autres drogeus sytn\u00e9tiques. . Une \u00e9pid\u00e9mie de drogue qui menace toute une g\u00e9n\u00e9ration, c'est la cause de mortalit\u00e9 la plus importante chez les Am\u00e9ricains de moins de 50 ans. une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier pour sensibilisr les ppompier, la police et els m\u00e9decisn. \r\n*** Les pendulaires se pr\u00e9parent \u00e0 affronter la coupure de la ligne CFF Lausanne-Berne en \u00e9t\u00e9 2018...\r\nAnnonc\u00e9e le mois dernier, cette coupure donne d\u00e9j\u00e0 des cheveux blancs \u00e0 certains. Les CFF planchent encore sur leur plan B, \u00e9crit 24heures, et ajoute, goguenard: les pendulaires aussi.\r\nLe journal est donc all\u00e9 voir de leur c\u00f4t\u00e9.\r\nCeux qu'il a rencontr\u00e9 font preuve de pragmatisme: ils se l\u00e8veront plus t\u00f4t, prendront un autre trajet ou la voiture. Tous quasiment s'accordent pour dire qu'il faut accepter ce travaux, si c'est pour le bien du r\u00e9seaux, et que \u00e7a permet de gagner du temps par la suite. \r\nInterview aussi dansc ette double page du directeur et coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande, Alain Barbey. Le plan B n'est pas termin\u00e9, mais il assure d\u00e9j\u00e0 que ce ne sera pas du tout comparable \u00e0 une p\u00e9riode de perturbations. Il y aura des horaires de trains et de bus pr\u00e9cis. Personne ne sera laiss\u00e9 en gare. \r\nLe tourisme d'achat fait la une de la baselzeitung et de l'arfgauerzeitung aujourd'hui, alors que le Conseil d'etat a discut\u00e9 gier des moyens pour freiner ce tourisme d'achat. \r\nUne proposition exige de faire payer la TVA d\u00e9j\u00e0 pour une entr\u00e9e de marchandise en Suisse d'une valeur de 50 francs, au lieu de 300 francs aujourd'hui. L'Argauerzeitung souligne que les Suisses font du shopping \u00e0 l'\u00e9tranger aussi pour de petits montants\r\nUn achat sur 2 en Allemagne co\u00fbte moins de 5o francs, et acompagne son dossier sur le toursime d'achat d'un commentaire: \r\nle tourisme d'achat a soustrait 10 milliards de frabncs aux commercants suisses l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais les mesures super buereacratiques ne servent \u00e0 rien . Il faut pratiquer des prix raisonnables et enlever ainsi tout int\u00e9r\u00eat pour els Suisses de passer la fronti\u00e8re.  Lutter avec des prix justes.\r\n*** La Suisse perd des points dans le classement qui liste le nombre de femmes dans les conseils d'administration...\r\nAvec 17 % de femmes administratrice de soci\u00e9t\u00e9, la Suisse arrive en 13\u00e8me position, derri\u00e8re tous ses voisins europ\u00e9ens, france ,Allemagne, Iatlie, autriche, mais aussi derri\u00e8\u00a8re la hollande, les pays nordiques, la Grande Bretagne et l'Espagne. L'occasion pour la Bernerzeitung d'interroger Esther Mirjam De Boer, pr\u00e9sidente de l'association des femmes entrepreneurs, qui si\u00e8ge dans 4 conseils d'adminsitration. Elle rapelle: 80 % des d\u00e9cisions d'achat sont prises par les femmes, cette sous-repr\u00e9sentation n'est donc pas un facteur rationnel. Elle est due aux pr\u00e9jug\u00e9s, mais aussi ceux que les femmes ont elles-m\u00eames vis \u00e0 vis d'autres femmes. Et elle raconte cette anecdote: quand un homme et une femme se pr\u00e9sentent pour un poste dans une entreprise, ce qui sera interpr\u00e9t\u00e9 comme de l'assurance chez un homme sera consid\u00e9r\u00e9 comme un comportement peu sympathique de la part d'une femme. Et les femmes sous-estiment aussi les performances de leurs consoeurs. \r\nLes lois sur l'\u00e9galit\u00e9 ou contre le harc\u00e8lement secuel ont beau exister... la femme reste une proie ou un ennemi dans la t\u00eate du misogyne... grand article dans le Temps sur la banalisation de la misogynie par le rire. Dans le sillage notamment de ce joueur de tennis connu uniquement pour avoir impos\u00e9 un baiser \u00e0 une journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nUn grand papier qui explique comment le misogyne contourne les r\u00e8gles en usant d\u00e9sormais de  l'humour, jusque dans les \u00e9missions ciblant les adolescents. \r\nC'est le fameux \"oh mais t'es pas dr\u00f4le; si on peut plus plaisanter... \"\r\nL'article se base notamment sur le lisvre de l'historien Maurice Daumas, \" Qu'est-ceque la misogynie\", qui donne des balises historiques, et rappelle que l'inf\u00e9riorisation des femmes est une constante qui  se r\u00e9invente  chqque fois qu'elles conqui\u00e8rent un droit. \r\n*** Pour finir... le portrait-robot du Neuch\u00e2telois... dress\u00e9 par l'Express et l'Impartial...\r\nLes journaux se sont plong\u00e9s dans les chiffres du service cantonal de la statistique...\r\nOn apprend notamment que les noms de famille les plus r\u00e9pandus ne sont pas Dubois ou Jeanneret, mais Da Silva, ou Dos Santos. Maria et Jean sont les pr\u00e9noms les plus courant. Pr\u00e8s de 40% des neuch\u00e2telois ne sont pas croyant, les agriculeuteurs cultivent en majorit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales... et les stars des exploitations agricoles sont les poules: 89 mille en 2015.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664682", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8664699", "ece-8664682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T18:05:07Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL Vituro la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, les agents de s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doivent suivre des cours pour se surveiller entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui rendra \u00e0 d\u00e9celer les signes de radicalisation chez leurs coll\u00e8gues voil\u00e0 la formation impos\u00e9e aux agents de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le le Temps ce matin et l'a\u00e9roport de pr\u00e9ciser qu'il veille \u00e0 ce que cette vigilance ne s'apparente jamais \u00e0 une discrimination \u00e0 l'endroit des individus l'a\u00e9roport qui avait eu quelques alertes, hein, on s'en souvient, des bagagistes soup\u00e7onn\u00e9s de radicalisme, une salle de pri\u00e8re clandestines et la cr\u00e9ation d'un local \u00e0 part pour le personnel f\u00e9minin, pour l'heure, les bagagistes ne sont pas concern\u00e9s par cette formation, mais elle pourrait leur \u00eatre \u00e9tendue car, souligne le journal, c'est au sein de cette profession que se trouvent les gens les plus perm\u00e9ables aux th\u00e8ses extr\u00e9mistes quant au contenu du cours, selon un participant, ont tous y a sem\u00e9 le djihadisme est abord\u00e9 \u00e0 travers l'\u00e9tude d'autres groupes violents, dit -il aussi vari\u00e9s que les Brigades rouges italiennes ou les s\u00e9paratistes jurassiens du groupe, c'est vrai, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [96%] :\r\nLa crise entre les pays arabes et le Qatar, jette une lumi\u00e8re crue sur Cr\u00e9dit Suisse qui se retrouve dans une situation d\u00e9licate, dit le Tagesanzeiger, ce matin, en 2008 en pleine crise financi\u00e8re, le fonds souverain qatariote a vol\u00e9 au secours de la Grande Banque le Qatar d\u00e9tient aujourd'hui 5 pourcent de de Cr\u00e9dit Suisse et un droit d'achat sur 13 pourcent suppl\u00e9mentaire suppl\u00e9mentaire de ses actions aujourd'hui les analystes consid\u00e8rent que cette proximit\u00e9 est tr\u00e8s d\u00e9licate, le Qatar n'est pas seulement l'actionnaire le plus puissant de Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi son partenaire tous 2 d\u00e9tiennent pour moiti\u00e9 le fonds Aventicum Capital Management impliqu\u00e9s entre autres dans le financement des infrastructures en vue de la Coupe du monde de football de 2022 le Qatar que l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral Brady Dougan et chef juridique de l'\u00e9poque, Urs Runner avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, on s'en souvient \u00e0 une aide directe de la Conf\u00e9d\u00e9ration devient maintenant un boulet pour la Suisse, les investisseurs pourraient bouder les actions de la grande banque comme ils avaient boycott\u00e9 les actions des entreprises li\u00e9es \u00e0 l'apartheid en Afrique du Sud dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [99%] :\r\nUn d\u00e9put\u00e9 UDC est accus\u00e9 de d\u00e9rapage \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry, ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat a qualifi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, le Centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9, ouvert l'an dernier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg de centre pour terroristes en herbe, fin de citation, des propos qui d\u00e9solent, lit -on la rectrice de l'Uni qui n'exclut pas de porter plainte et qui souligne qu'\u00e0 sa connaissance, le d\u00e9put\u00e9 n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s du centre et qu'il ne l'a pas contact\u00e9 pour des renseignements pour sa sa part St\u00e9phane Peiry plaide une tournure de phrase malheureuse il a effac\u00e9 son message, il demande cependant que le centre soit surveill\u00e9 quand m\u00eame par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [94%] :\r\nTant que les emplois et la technologie et l'innovation reste en Suisse, alors il n'y a pas de raison d'intervenir contre les rachats des Chinois, c'est le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann qui le dit ce matin dans le Blick il soutient donc ce que le journal appelle un peu ironiquement les soldes pour la Chine, la Chine qui a fait la moiti\u00e9 du montant de ses rachats d'entreprises en Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, notamment en rachetant signe Gent le journal s'en inqui\u00e9tait pas de quoi s'inqui\u00e9ter dit donc aujourd'hui le ministre de l'\u00e9conomie qui estime n\u00e9anmoins que les barrages, la majorit\u00e9 de Swisscom et de r\u00e9ac doivent rester en mains helv\u00e9tique les secteurs d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique pour le pays, ne doivent pas tomber dans l'escarcelle des pays \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sont confront\u00e9s \u00e0 une augmentation des victimes de l'opium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [95%] :\r\nL'Am\u00e9rique affronte une crise d'envergure nationale et pour une fois, la Russie n'est pas dans le coup, \u00e9crit, un rien ironique d'avoir Zeitung, ce matin, le visage du num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de la Justice am\u00e9ricain Rod Rosenstein en disait long hier quand il a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres des d\u00e9c\u00e8s dus aux opiac\u00e9s en 2016, 60000 Am\u00e9ricains sont morts d'une overdose d'h\u00e9ro\u00efne ou d'autres drogues synth\u00e9tiques, une \u00e9pid\u00e9mie de drogue qui menace toute une g\u00e9n\u00e9ration, c'est la cause de mortalit\u00e9 la plus importante chez les Am\u00e9ricains de moins de 50 ans, une campagne a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier pour sensibiliser les pompiers, la police et les m\u00e9decins au ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [93%] :\r\nOn vient en Suisse les pendulaires se pr\u00e9parent \u00e0 affronter la coupure de la ligne CFF Lausanne- Berne, ce sera pour l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [94%] :\r\nOui, a annonc\u00e9 le mois dernier en cette coupure donne d\u00e9j\u00e0 des cheveux blancs \u00e0 certains, les CFF planchent encore sur leur plan B \u00e9crit 24 heures et ajoute, goguenard les pendulaires aussi le journal est donc all\u00e9 voir de leur c\u00f4t\u00e9 et ce qu'il a rencontr\u00e9 font quand m\u00eame plut\u00f4t preuve de pragmatisme, ils se l\u00e8veront plut\u00f4t alors prendront un autre trajet ou la voiture tous quasiment s'accordent pour dire qu'il faut accepter ces travaux si c'est pour le bien du r\u00e9seaux et que \u00e7a permet de gagner du temps par la suite Interview aussi dans cette double page de 24 heures du directeur et coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande Alain Barbey, le plan B n'est -ce pas termin\u00e9, c'est vrai, mais il assure d\u00e9j\u00e0 que ce ne sera pas du tout comparable \u00e0 une p\u00e9riode de perturbations, il y aura des horaires de trains et de bus pr\u00e9cis, personne ne sera laiss\u00e9 en gare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [92%] :\r\nEt pour faire du tourisme d'achat, peut-\u00eatre que les Suisses prennent le train ou les transports publics, en tout cas ce tourisme d'achat fait la une de la bas fait la une de la base de Lagard\u00e8re Zeitung aujourd'hui alors que le Conseil des \u00c9tats a discut\u00e9 hier des moyens pour le freiner une proposition exige de faire payer la TVA d\u00e9j\u00e0 pour une entr\u00e9e de marchandise en Suisse d'une valeur de 50 francs au lieu des 300 francs aujourd'hui la guerre vers Zeitung souligne que les Suisses font du shopping \u00e0 l'\u00e9tranger aussi pour de tout petits montants un achat sur 2 en Allemagne co\u00fbte par exemple moins de 50 francs le journal accompagne son dossier sur le tourisme d'achat d'un commentaire, le tourisme d'achat a soustrait 10 milliards de francs des poches d'eau Corse des postes des comptes commer\u00e7ants suisses l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais les mesures super bureaucratique ne sert \u00e0 rien, il faut pratiquer des prix raisonnables et enlever ainsi tout int\u00e9r\u00eat aux Suisses de passer la fronti\u00e8re lutter avec des prix justes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [96%] :\r\nLa Suisse perd des points dans l'classement qui liste le nombre de femmes dans les conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [94%] :\r\nAvec 17 pourcent de de femmes administratrice de soci\u00e9t\u00e9 : la Suisse arrive en 13\u00e8me position derri\u00e8re tous ses voisins europ\u00e9ens, France, Allemagne, Italie, Autriche, mais aussi derri\u00e8\u00a8re, la Hollande, les pays nordiques, la Grande-Bretagne et l'Espagne, l'occasion pour la derni\u00e8re station \u00e7a \u00e9tonne d'interroger Esther, Miriam de beurre, pr\u00e9sident de l'association des femmes entrepreneurs en Suisse qui si\u00e8ge elle dans 4 conseils d'administration elle rapelle 80 pourcent des des d\u00e9cisions d'achat sont prises par les femmes, cette sous- repr\u00e9sentation n'est donc pas un facteur rationnel, elle est due aux pr\u00e9jug\u00e9s mais aussi ce que les femmes ont elles-m\u00eames vis-\u00e0-vis d'autres femmes et elle raconte cette anecdote : quand un homme et une femme se pr\u00e9sente pour un m\u00eame poste dans une entreprise, ce qui sera interpr\u00e9t\u00e9 comme de l'assurance chez un homme sera consid\u00e9r\u00e9 comme un comportement peu sympathique de la part d'une femme, et les femmes sous- estiment aussi les performances de leurs consoeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [91%] :\r\nLes lois sur l'\u00e9galit\u00e9 ou contre le harc\u00e8lement sexuel ont beau exister la femme toujours elle reste une proie ou un ennemi dans la t\u00eate du misogyne grand article dans le Temps sur la banalisation de la misogynie par le rire dans le sillage notamment de ce joueur de tennis compl\u00e8tement inconnue d'ailleurs uniquement connue, justement pour avoir impos\u00e9 un baiser \u00e0 une journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un grand papier qui explique comment le misogyne contourne les r\u00e8gles en usant, d\u00e9sormais, de l'humour, jusque dans les \u00e9missions ciblant les adolescents, c'est le fameux drame \u00e9tait pas dr\u00f4le, mais si on peut plus plaisanter en connaissent \u00e0 l'article se base notamment sur le Live de l'historien Maurice Daumas parce qu'est -ce que la misogynie qui donne des balises historiques et rappelle que l'inf\u00e9rioris\u00e9s ation des femmes est une constante qui se r\u00e9invente chaque fois qu'elles conqui\u00e8rent nouveau droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [83%] :\r\nEt pour finir portraits-robots tr\u00e8s concernant autour de cet homme du neuch\u00e2telois dress\u00e9 par l'Express et l'Impartial \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [94%] :\r\nJournaux r\u00e9gionaux sont plong\u00e9s dans les chiffres du service cantonal de la statistique, alors on apprend notamment que les noms de famille les plus r\u00e9pondu ne sont pas mater Dubois ou Jeanneret mais bien Da Silva ou Dos Santos, Maria et Jean sont les pr\u00e9noms les plus courants, pr\u00e8s de 40 pourcent des des neuch\u00e2telois ne sont pas croyant les agriculteurs neuch\u00e2telois cultivent en majorit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales et les Stars des exploitations agricoles sont les poules, elles sont 89000 en 2015, donc autant de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, nous, nous, nous nous contenterons de cette conclusion c'est tout \u00e0 fait passionnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C021EDB-D03E-4595-AC59-0EE64AD052D7", "internalArchiveId": "9C021EDB-D03E-4595-AC59-0EE64AD052D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Akib Khan a 25 ans, londonien;Anabelle venue avec ses deux filles; Paul, 47 ans. Il habite \u00e0 deux pas du London Bridge;Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois;Fran\u00e7ois G\u00e9menne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations,  \u00e0 Science Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises;Dimitri Zavialoff, entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ LONDRES SUIVI ATTENTAT) Trois jours apr\u00e8s l'attentat de Londres... la capitale britannique est toujours sous le choc...\r\nLes londoniens observeront une minute de silence, tout \u00e0 l'heure... \u00e0 onze heures... heure de Londres...\r\nEt hier soir, une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux victimes avait lieu, devant l'h\u00f4tel de ville, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du lieu de l'attaque... qui a cout\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes.... 48 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s... Le maire de la ville Saddiq Kahn a condamn\u00e9 la l\u00e2chet\u00e9... des extr\u00e9mistes et il a promis que sa ville ferait face... \r\nReportage \u00e0 Londres, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, C\u00e9dric Guigon... \r\n  1'30''\r\n((La foule \u00e9tait dense et bien silencieuse lundi soir au bord de la Tamise... un moment de recueillement \u00e0 l'invitation du maire de Londres. \r\nSadiq Khan qui d\u00e9cr\u00e8te une minute de silence, religieusement respect\u00e9e... \r\nLa communaut\u00e9 musulmane de Londres est pr\u00e9sente et affiche haut et fort sa solidarit\u00e9. Akib Khan a 25 ans, il croit en l'unit\u00e9 de la ville.\r\nAKIB\r\nLondres, c'est ma ville. Et je ne veux pas qu'il arrive quoi que ce soit \u00e0 quelqu'un dans ma ville. Donc on est l\u00e0, ensemble debout, en tant que Londoniens ou r\u00e9sidents britanniques, juste \u00e0 prier, prier pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nVivre ensemble, c'est aussi ce qui compte pour Anabelle venue avec ses deux filles. Elle estime qu'il faut rejeter cette violence.\r\nANABELLE \r\nJe pense que l'une des choses \u00e0 faire est de reprendre notre histoire. Et regarder comment les conflits ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. Et voir ce que l'on peut tirer de ces situations plut\u00f4t que perp\u00e9trer une escalade de violence.\r\nUn avis que partage Paul, 47 ans. Il habite \u00e0 deux pas du London Bridge o\u00f9 a eu lieu l'attaque.\r\nPAUL\r\nJe pense que Sadiq Khan a raison. C'est juste quand il dit que l'on ne doit pas avoir de r\u00e9action excessive, que l'on ne doit pas avoir peur. en particulier de la police renforc\u00e9e, des armes suppl\u00e9mentaires dans les rues, parce que ce n'est que temporaire. C'est une fa\u00e7on de montrer que l'on n'a pas peur. Nous devons nous montrer forts, nous sommes forts.\r\nL'union fait la force. Malgr\u00e9 la pluie qui s'est invit\u00e9e, ils sont encore des dizaines \u00e0 faire la queue pour d\u00e9poser un bouquet de fleurs. Le dernier hommage d'une ville unie avant les \u00e9lections...))\r\nDes \u00e9lections... et une campagne qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s marqu\u00e9s par l'attentat de samedi... \r\nHier le chef du parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn appplait \u00e0 la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May... La chef du gouvernement accus\u00e9e dans ce contexte pr\u00e9-\u00e9lectoral d'avoir r\u00e9duit les effectifs dans la police quand elle dirigeait le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... entre 2010 et 2016... \r\nEt concernant l'enqu\u00eate, la police britannique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les identit\u00e9s de deux des trois auteurs de l'attaque... L'un d'entre eux \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9 mais ne faisait pas l'objet d'une surveillance particuli\u00e8re... Information qui pourrait encore alimenter les pol\u00e9miques...avant des l\u00e9gislatives qui ont lieu ce jeudi...\r\n(21/QATAR) L'actualit\u00e9, ce matin, c'est aussi cette crise diplomatique au Moyen Orient... \r\nPlus de vols... Les fronti\u00e8res des pays...alentours et ex-alli\u00e9s ferm\u00e9s, des diplomates expuls\u00e9s...\r\nVoil\u00e0 la situation des Qataris ce matin... \r\nDoha qui est totalement isol\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire... depuis que l'Arabe Saoudite, les Emirats Arabes Unis, le Barhe\u00efn et leurs alli\u00e9s \u00e9gyptiens et y\u00e9m\u00e9nite ont annonc\u00e9 la rupture de leurs relations diplomatiques avec le Qatar... Ils l'accusent de soutenir le terrorisme... Les magasins sont pris d'assauts \u00e0 Doha, la population s'inqui\u00e8te d'une p\u00e9nurie... \r\nLa diplomatie qatari a d'abord r\u00e9agit avec col\u00e8re... Doha accuse ses voisins de vouloir l'\u00e9touffer \u00e9conomiquement... \r\nMais aujourd'hui, le Qatar cherche l'apaisement, Olivier Schorderet\r\nC'est ce qu'on appelle le ballet diplomatique, m\u00eame s'il y a le devant de la sc\u00e8ne et les coulisses. Avec ces appels au compromis lanc\u00e9s par Ankara. Ces entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran. Entre Doha et Moscou. Mais le r\u00f4le du m\u00e9diateur pourrait bien \u00eatre endoss\u00e9 par le Koweit. Le seul membre du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe, avec Oman, \u00e0 ne pas avoir rompu avec le Qatar. Son \u00e9mir a re\u00e7u hier un \u00e9missaire saoudien. Il a ensuite appel\u00e9 son homologue du Qatar, lui demandant de repousser son discours pr\u00e9vu ce soir. Afin de se donner du temps. Doha s'est d'ailleurs voulu rassurant hier soir: il n'y aura pas d'escalade de notre part a d\u00e9clar\u00e9 le chef de sa diplomatie, rappelant au passage sa volont\u00e9 de maintenir les liens avec Washington. Les Etats-Unis pris de court par l'initiative des pays du Golfe, selon des responsable am\u00e9ricains interrog\u00e9s par l'agence de presse Reuters. Mais ils seraient pr\u00eats, eux aussi, \u00e0 s'engager discr\u00e8tement pour d\u00e9samorcer cette crise. Il est essentiel en tout cas pour le Qatar de rompre son isolement au plus vite. Un pays priv\u00e9 de ses voies d'acc\u00e8s aux pays voisins, et qui a vu aussi l'Arabie Saoudite fermer les bureaux de sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Jazeera. \r\nOlivier Schorderet merci...\r\n(06/EXIT PROCES 2 FRERES PA (REPRISE 22H30)) En Suisse... \u00e0 Gen\u00e8ve... ils voulaient emp\u00eacher leur fr\u00e8re de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande... \r\nCes deux fr\u00e8res poursuivent leur combat en justice contre l'association... M\u00eame si leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait finalement mis seul, fin \u00e0 ses jours... \r\nIls contestent la d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re du minist\u00e8re public... \r\nLes deux fr\u00e8res estiment qu'il y a bel et bien eu une omission de porter secours \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9... \r\nExplications avec Roger Guignard... \r\n  0'57''\r\n((Les deux fr\u00e8res avaient port\u00e9 plainte contre Exit \u00e0 la fin du mois d'octobre 2016. Leur a\u00een\u00e9, un veuf \u00e2g\u00e9 de 82 ans, \u00e9tait en parfaite sant\u00e9 \u00e0 leurs yeux et son d\u00e9sir de mourir \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9pression. Ce dernier invoquait lui des souffrances psychiques et physiques intol\u00e9rables pour expliquer son recours \u00e0 Exit. La justice avait alors interdit \u00e0 l'association de remettre toute substance l\u00e9tale \u00e0 l'octog\u00e9naire. Le 11 novembre pourtant, ce dernier mettait fin \u00e0 ses jours. Dans son ordonnance du 16 mai dernier, le Minist\u00e8re public genevois d\u00e9cidait de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la plainte, estimant qu'il n'y avait pas eu omission de pr\u00eater secours. Faux, r\u00e9pondent aujourd'hui les deux fr\u00e8res, se basant sur les propos tenus par le vice-pr\u00e9sident d'Exit, quelques jours avant la mort de leur a\u00een\u00e9 : le repr\u00e9sentant de l'Association disait \u00eatre \"s\u00fbr\" que l'homme se suiciderait \"dans les prochains jours\". Pour les recourants, le signe indiscutable que leur fr\u00e8re avait besoin d'aide !))\r\nEt la branche Suisse al\u00e9manique d'Exit envisage dans sa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, d'autoriser le recours au suicide assist\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es en forme physiquement, mais qui souhaitent mourir par lassitude. \r\nC'est ce qu'ont laiss\u00e9 entendre plusieurs journaux dominicaux...\r\n(03/CRECHE PARLEMENT IV B\u00dcCHEL) Une cr\u00e8che au palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nEt pourquoi pas...\r\nLes Conseillers nationaux d\u00e9battent aujourd'hui de ce postulat qui vise \u00e0 permettre aux femmes de mieux concilier vie politique et vie priv\u00e9e... Autre proposition de ce postulat du socialiste C\u00e9dric Wermuth... adapter les horaires de sessions... \r\nDes propositions jug\u00e9es inutiles par le Conseiller National UDC Saint Gallois...\r\n Rino B\u00fcchel... \r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D5/ POIDS ECONOMIQUE PASSEURS DE MIGRANTS) 35 milliards de dollars... soit 33 milliards de francs . \r\nVoil\u00e0 ce que repr\u00e9sente la migration clandestine... Le traffic d'\u00eatres humains est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 du crime organis\u00e9... selon l'Organisation internationale pour les migrations... Un traffic qui repr\u00e9sente deux milliards de pluss que le chiffre d'affaire de la lufthansa...\r\nD\u00e9sormais, le traffic d'\u00eatres humains, est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 le plus lucratif pour le crime organis\u00e9... juste derri\u00e8re celui des armes et de la drogue, Didier Pradervand... \r\n  1'33''\r\n((Et, peut-\u00eatre m\u00eame plus encore, car comme l'explique Fran\u00e7ois G\u00e9menne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations, le prix d'une travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e co\u00fbte plus cher que par voie terrestre.\r\nSon1  21'' \r\nQuant \u00e0 remonter la piste de ces millards, l'exercice est  presque impossible. Il ne s'agit pas de mafias organis\u00e9es comme pour les trafics de drogue ou d'armes. Fran\u00e7ois G\u00e9menne...\r\nSon2  22''\r\nEt le chercheur \u00e0 Science Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge de pointer du doigt la responsabilit\u00e9 politiques des Europ\u00e9ens...\r\nSon3  25''...... ce sont eux qui d\u00e9cident qui arrivent ... dans quelles conditions et surtout \u00e0 quel prix.))\r\nDes pirates informatiques du renseignement russe ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de s'introduire dans les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux am\u00e9ricains avant la pr\u00e9sidentielle de 2016... C'est ce qu'indique le m\u00e9dia en ligne The Intercept, sur la foi d'un document secret de la NSA.... Des piratages \u00e9troitements li\u00e9s \u00e0 l'agence de renseignement militaire russe, selon le m\u00e9dia... le document ne pr\u00e9cise pas si les piratages ont eu un effet sur l'\u00e9lection de Donald Trump...\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation qui intervient \u00e0 quelques jours de l'audition tr\u00e8s attendue de l'ancien chef du FBI... James COmy au Congr\u00e8s sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans la pr\u00e9sidentielle....\r\nEt l'Australie... serait touch\u00e9e par le terrorisme puisque... La police australienne annonce qu'elle traite comme un \u00e9v\u00e9nement terroriste une prise d'otage qui s'est produite lundi \u00e0 Melbourne...\r\nUn homme d'origine somalienne a \u00e9t\u00e9 abattu alors qu'il avait pris en otage une escort girl dans un appartement h\u00f4tel de la banleue de Melbourne... Prise d'otage revendiqu\u00e9e par le groupe Etat Ulslamique... Trois policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...\r\n(D3/ OURS, QUELLES MESURES ?) Les Bernois et les touristes doivent s'attendre \u00e0 croiser un ours en libert\u00e9, depuis qu'un specimen a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans l'Oberland. \r\nLa derni\u00e8re observation de l'ours ambl\u00e8me cantonale... date de 1823... Situation inhabituelle donc.. des consignes officielles de s\u00e9curit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au promeneurs... Simon Corthay... \r\n  1'32''\r\n((La r\u00e9gion de l'apparition est en effet sillonn\u00e9e de randonneurs \u00e0 pied ou en VTT. Pour les autorit\u00e9s, la vigilance s'impose - et en cas de rencontre, garder son calme et s'\u00e9loigner lentement. Il n'y pas de raison d'avoir peur, c'est plut\u00f4t l'ours qui s'enfuit, dit Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises.\r\nMag 1\r\nActuellement, une quarantaine d'ours se baguenaudent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Les habitants continuent d'aller aux champignons. Et s'ils emm\u00e8nent M\u00e9dor, doit-il \u00eatre tenu en laisse?\r\nMag 2\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Berne, l'ours n'effraie pas non plus les habitants. Ainsi, le vieil apiculteur du coin n'a pas peur pour ses ruches et d\u00e9clare \u00e0 la Berner Zeitung que celui qui cause le plus de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la nature, c'est l'homme...))\r\n(18/TENNIS ENTRAINEUR BACSINSZKY IV ZAVIALOFF) Dossier de Simon Corthay... avec ces conseils venus du Sud... \r\nEn tennis...Timea Bacsinszky affronte aujourd'hui Kristina Mladenovic en quart de finale de Roland Garros... \r\nLes deux joueuses ne poss\u00e8dent pas les m\u00eames atouts, mais elles ont un point commun, elles n'abandonnent jamais.... Entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky, Dimitri Za vialoff est fier des qualit\u00e9s de battante de sa joueuse...\r\n  0'50'' \r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLa partie commencera \u00e0 14h, sur le court central. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations... \r\nEt Stan Wawrincka joue demain contre le Croate Marin Cilic...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s mitig\u00e9 pour ce mardi... Du gris et des pluies... ce matin... Il y aura encore quelques \u00e9claircies dans les Alpes et les Pr\u00e9apes avant l'arriv\u00e9e des averses.\r\nL'apr\u00e8s midi, alternance entre averses et \u00e9claircies.... Les moments de soleil seront plus g\u00e9n\u00e9reux en plaine... Temp\u00e9ratures, 19 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s midi... Du vent sur le plateau et le Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Breve cr\u00e8che) \r\n(20/QATAR vu des USA) \r\n(15/PECHE ILLEGALE THON) Eradiquer la p\u00eache ill\u00e9gale de thon d'ici 2020: c'est l'engagement pris hier (LU) par une cinquantaine d'entreprises du secteur venant du monde entier. Elles ont sign\u00e9 un pacte sous l'\u00e9gide du World Economic Forum, l'organisateur de la rencontre annuelle de Davos. Ce document a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New-York, o\u00f9 s'est ouverte la premi\u00e8re Conf\u00e9rence sur les Oc\u00e9ans organis\u00e9e par les Nations-Unies. Olivier Schorderet\r\n Olivier en perm matin\r\n((Economique, \u00e9cologique et sociale: ce sont les trois dimensions de cette d\u00e9claration de tra\u00e7abilit\u00e9, qui vise \u00e0 emp\u00eacher que le thon p\u00each\u00e9 ill\u00e9galement ne soit mis sur le march\u00e9. Environ un tiers du stock mondial de poisson, toutes esp\u00e8ces confondues, est aujourd'hui victime de la surp\u00eache, en g\u00e9n\u00e9ral ill\u00e9gale. Pour les p\u00eacheurs, cela repr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un manque \u00e0 gagner d'environ 23 milliards de francs, selon l'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture. Mais l'objectif de ce combat est aussi de lutter contre le travail forc\u00e9 en haute mer g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par cette pratique ill\u00e9gale. Enfin, le choix de prot\u00e9ger ce poisson en particulier n'est pas innocent: parmi les groupes les plus touch\u00e9s par la surp\u00eache, le thon se situe au sommet de la cha\u00eene alimentaire: l'\u00e9tat des stocks a donc un impact consid\u00e9rable sur la sant\u00e9 des oc\u00e9ans. Les initiatives se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9guler ces pratiques: MedFish forever s'est ainsi engag\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer la p\u00eache ill\u00e9gale en M\u00e9diterran\u00e9e. L\u00e0 aussi d'ici 2020.))", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8660773", "ece-8660756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T09:03:48Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite une soir\u00e9e d'hommage \u00e0 Londres hier soir apr\u00e8s l'attentat de samedi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 7 personnes dans le centre de la capitale britannique, des fleurs, des bougies et une volont\u00e9 de ne pas se laisser diviser incarn\u00e9e par le maire de Londres, une veill\u00e9e qu'a suivi notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Reportage : le Qatar mise au ban d'\u00e9touffer \u00e9conomiquement le Qatar exclu par ses voisins, \u00e0 Doha, on parle de blocus de tutelle, on r\u00e9clame un dialogue Doha. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nIl va donc accueillir la Coupe du monde en 2020, 2 quelles cons\u00e9quences pourrait avoir cette crise diplomatique, nous poserons la question tout \u00e0 l'heure Patrick Clastres, il est professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [91%] :\r\nLe combat en justice se poursuit contre Exit pour ses 2 fr\u00e8res, qui reproche \u00e0 l'organisation de ne pas avoir propos\u00e9 d'aide psychologique \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 qui voulait mettre fin \u00e0 ses jours, le minist\u00e8re public n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en mati\u00e8re ils feront recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nIl y a une dizaine de jours, on apprenait la quasi- faillite de t\u00e9l\u00e9 Bourgin en Valais au village, la mobilisation se pr\u00e9pare, mais comment faire sortir de l'impasse, une soci\u00e9t\u00e9 qui va mal depuis si longtemps 15 minutes enqu\u00eate cette semaine sur le d\u00e9clin des stations de moyenne montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nQuand l'un dans l'ancienne \u00e9claire le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est le th\u00e8me d'un ouvrage \u00e9crit par l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Jean-Joseph Boillot qui compare les pratiques politiques actuels avec la bonne gouvernance, il y a plus de 2 mill\u00e9naires, on peut penser \u00e0 l'affaire Ferrand en France par exemple, Jean-Joseph Boillot, qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nDans ce journal aussi Portrait de Timea Bacsinszky jouait ce coriace, dixit son entra\u00eeneur et puis garder son calme s'\u00e9loigner lentement conseils venus des Pyr\u00e9n\u00e9es au promeneurs bernois susceptibles de rencontrer l'ours vu dans l'Oberland r\u00e9cemment 3 jours apr\u00e8s l'attentat de Londres, l'AKP. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nTelle britannique qui est toujours sous le choc, les londoniens observeront une minute de silence tout \u00e0 l'heure \u00e0 11 heures heure de Londres et hier, une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux victimes avait lieu devant l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du lieu de l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 7 personnes 48 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le maire de la ville Sadiq Khan a condamn\u00e9 la l\u00e2chet\u00e9 des extr\u00e9mistes et il a promis que sa ville ferait face, reportage \u00e0 Londres de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [94%] :\r\nLa foule \u00e9tait dense et bien silencieuse lundi soir au bord de la Tamise, un moment de recueillement \u00e0 l'invitation du maire de Londres Sadiq Khan qui d\u00e9cr\u00e8te une minute de silence religieusement respect\u00e9e la communaut\u00e9 musulmane de aurait pr\u00e9sent\u00e9 affiche haut et fort sa solidarit\u00e9 Hakim Khan a 25 ans, il croit en l'unit\u00e9 de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nL'homme ne donc c'est ma ville et je ne veux pas qu'il arrive quoi que ce soit quelqu'un dans ma vie, donc on est l\u00e0, ensemble, debout, en tant que Londoniens ou r\u00e9sidents britanniques juste \u00e0 prier, prier pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nVivre ensemble ce que c'est ce qui compte pour Anabelle, venue avec ses 2 filles, elle estime qu'il faut rejeter cette violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [87%] :\r\nAvec, voil\u00e0 20 c'est le parc int\u00e9resse je pense que l'une des choses \u00e0 faire est de reprendre notre histoire et regarder comment les conflits ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, voir ce que l'on peut tirer de ces situations plut\u00f4t que perp\u00e9trer une escalade de violence r\u00e9ussi \u00e0 une fin \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [98%] :\r\nUn avis que partage Paul 47 ans, il habite \u00e0 2 pas du London Bridge o\u00f9 a eu lieu l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [89%] :\r\nC\u00e9dric je pense que Sadiq Khan a raison c'est juste quand il dit que l'on doit pas avoir de r\u00e9action excessive, que l'on ne doit pas avoir peur en particulier de la police et a forc\u00e9 les armes suppl\u00e9mentaires dans les rues parce que ce n'est que temporaire, c'est une fa\u00e7on de montrer que l'on n'a pas peur de devons montrer forts nous sommes forts moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [97%] :\r\nL'union fait la force, et malgr\u00e9 la pluie qui s'est invit\u00e9e, ils sont encore des dizaines \u00e0 faire la queue pour d\u00e9poser un bouquet de fleurs, le dernier hommage d'une ville unie avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nDes \u00e9lections \u00e0 une campagne qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s marqu\u00e9s par l'attentat de samedi, hier, le chef du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, appelait \u00e0 la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May, la chef du gouvernement, accus\u00e9e dans ce contexte pr\u00e9- \u00e9lectoral avoir r\u00e9duit les effectifs dans la police quand elle dirigeait le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, entre 2010 et 2016 et concernant l'enqu\u00eate, la police britannique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les identit\u00e9s de 2 des 3 auteurs de l'attaque, l'un d'entre eux \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9, mais il ne faisait pas l'objet d'une surveillance particuli\u00e8re Information qui pourrait encore alimenter les pol\u00e9miques avant les l\u00e9gislatives de ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [98%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi cette crise diplomatique au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nPlus de vols, les fronti\u00e8res des pays alentours et ex- alli\u00e9s ferm\u00e9s des diplomates expuls\u00e9s, voil\u00e0 la situation des Qataris, ce matin, Doha, qui est totalement isol\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire, depuis que l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, Bahre\u00efn et leurs alli\u00e9s \u00e9gyptiens, y\u00e9m\u00e9nites, on a ont annonc\u00e9 la rupture de leurs relations diplomatiques avec le Qatar, il l'accuse de soutenir le terrorisme et les magasins sont pris d'assaut \u00e0 Doha la population s'inqui\u00e8te d'une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie la diplomatie qatari a d'abord r\u00e9agi avec col\u00e8re mais Doha accuse ses voisins de vouloir l'\u00e9touffer \u00e9conomiquement, mais aujourd'hui le Qatar cherche l'apaisement Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [96%] :\r\nOui, c'est ce qu'on appelle le ballet diplomatique, m\u00eame s'il y a le devant de la sc\u00e8ne et les coulisses avec ces appels au compromis lanc\u00e9s par Ankara, ces entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran entre Doha et Moscou mais le r\u00f4le du m\u00e9diateur pourrait bien \u00eatre endoss\u00e9 par le Kowe\u00eft, le seul membre du Conseil de coop\u00e9ration du Golfe avec Oman \u00e0 ne pas avoir rompu avec le Qatar son \u00e9mir a re\u00e7u hier un \u00e9missaire saoudien, il a ensuite appel\u00e9 son homologue qatari, lui demandant de repousser son discours pr\u00e9vu ce soir afin de se donner du temps, Doha s'est d'ailleurs voulu rassurant hier soir il n'y aura pas d'escalade, de notre part, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l'\u00e9mirat rappelons au passage sa volont\u00e9 de maintenir les Liens avec Washington, les \u00c9tats-Unis, pris de court par l'initiative des pays du Golfe, selon des responsables am\u00e9ricains, interrog\u00e9 par l'agence de presse Reuters, mais ils seraient pr\u00eats eux aussi \u00e0 s'engager discr\u00e8tement pour d\u00e9samorcer cette crise, il est essentiel, en tout cas pour le Qatar de rompre son isolement au plus vite un pays priv\u00e9 de ses voies d'acc\u00e8s aux pays voisins et qui a vu aussi l'Arabie Saoudite, fermer les bureaux de sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al-Jazira. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [92%] :\r\nOlivier Schorderet merci en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, ils voulaient emp\u00eacher leur fr\u00e8re de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande, ses 2 fr\u00e8res poursuivent leur combat en justice contre l'association et m\u00eame si leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait finalement mis fin \u00e0 ses jours, seul, il conteste la d\u00e9cision de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re du minist\u00e8re public, puisque les 2 fr\u00e8res estiment qu'il y a bel et bien eu une omission de porter secours, de la part d'Exit \u00e0 leur fr\u00e8re a\u00een\u00e9, explications Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [94%] :\r\nLes 2 fr\u00e8res avaient port\u00e9 plainte contre Exit \u00e0 la fin du mois d'octobre 2016 le un veuf \u00e2g\u00e9 de 82 ans \u00e9tait en parfaite sant\u00e9, \u00e0 leurs yeux et son d\u00e9sir de mourir \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9pression, ce dernier invoquait lui des souffrances psychiques et physiques intol\u00e9rables pour expliquer son recours \u00e0 Exit la justice avait alors interdit \u00e0 l'association de remettre toute substance l\u00e9tale \u00e0 l'octog\u00e9naire, le 11 novembre pourtant ce dernier mettait fin \u00e0 ses jours dans son ordonnance du 16 mai dernier, le minist\u00e8re public, je ne vois, d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la plainte, estimant qu'il n'y avait pas eu omission de pr\u00eater secours, faux r\u00e9pondent aujourd'hui les 2 fr\u00e8res se basant sur les propos tenus par le vice- pr\u00e9sident d'Exit, quelques jours avant la mort de leur a\u00een\u00e9, le repr\u00e9sentant de l'association disait \u00eatre s\u00fbr que l'homme se suiciderait dans les prochains jours pour les recourants le signe indiscutable que leur fr\u00e8re avait besoin d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [99%] :\r\nMais la branche Suisse al\u00e9manique d'Exit envisage dans sa prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'autoriser le recours au suicide assist\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es en forme physiquement mais qui souhaitent mourir par lassitude, c'est ce qu'ont laiss\u00e9 entendre plusieurs journaux dominicaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [93%] :\r\nUne cr\u00e8che au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [96%] :\r\nEt pourquoi pas les conseillers nationaux d\u00e9battent aujourd'hui de ce postulat qui vise \u00e0 permettre aux femmes de mieux concilier vie politique et vie priv\u00e9e et autres petites propositions de ce postulat du socialiste C\u00e9dric Wermuth adapter les horaires de sessions des propositions jug\u00e9es inutiles par le conseiller national UDC saint-gallois Rino B\u00fcchel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:55) [90%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle, il y avait des jeunes, une cr\u00e8che, mais c'\u00e9tait il y a juste \u00e0 la demande, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, bon, il y aurait peut-\u00eatre moins de jeunes parents maintenant, je sais pas si \u00e7a va changer, mais en principe, je pensais aussi les parlementaires doivent \u00eatre capables de s'arr\u00eater, c'est pas n\u00e9cessairement obligatoire de construction \u00e0 payer pour les parlementaires pour cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [90%] :\r\nEst-ce que \u00e7a serait pas une bonne chose pour qu'il ait davantage de jeunes encore davantage de femmes aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:23) [88%] :\r\nJe ne crois pas, \u00e7a c'est en exc\u00e8s agir peut-\u00eatre un peu parce que quelqu'un devait dire parlementaire c'est clair qu'on a un certain d\u00e9j\u00e0 longtemps j'ai pas mal d'avantages et je crois pas que \u00e7a va changer parce que on gagne assez et si on veut, on a aussi la possibilit\u00e9 de payer une cr\u00e8che, mais m\u00eame \u00e7a, \u00e7a c'est pas toujours aux autres de payer pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:46) [93%] :\r\nRoland Rino B\u00fcchel, interrog\u00e9 par Alexandra Richard 35 milliards de dollars, soit 33 milliards de francs, voil\u00e0 ce que repr\u00e9sente la migration clandestine, le trafic d'\u00eatres humains est le troisi\u00e8me secteur d'activit\u00e9 du Crime organis\u00e9, selon l'Organisation internationale pour les migrations, un trafic qui repr\u00e9sente 2 milliards de plus que le chiffre d'affaires de la Lufthansa d\u00e9sormais ce trafic est le troisi\u00e8me secteur le plus lucratif pour le Crime organis\u00e9 juste derri\u00e8re celui des armes et la drogue Didier Prad\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:15) [97%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame plus encore, car comme l'explique Fran\u00e7ois Gemenne, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des migrations, le prix d'une travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e co\u00fbte plus cher que par voie terrestre. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:25) [93%] :\r\nC'est infiniment plus cher par voie maritime, on estime que le co\u00fbt d'une travers\u00e9e en M\u00e9diterran\u00e9e varie entre 1000 et 5000 euros, cela fonctionne comme un Business, c'est-\u00e0-dire en fonction de l'offre et de la demande, avec des p\u00e9riodes de promotion des p\u00e9riodes o\u00f9 les co\u00fbts sont plus importants et donc oui, v\u00e9ritablement, \u00e7a co\u00fbte beaucoup, beaucoup plus cher par voie maritime que par int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:46) [92%] :\r\nQuant \u00e0 remonter la piste de ces milliards, l'exercice est presque impossible, il ne s'agit pas de mafias organis\u00e9es comme pour les trafics de drogue ou d'armes Fran\u00e7ois j'am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:54) [91%] :\r\nCe sont essentiellement des mafias locales et des groupes criminels locaux, il faut savoir que c'est quelque chose qui ne manque pas une \u00e9norme logistique ni la mise de moyens consid\u00e9rables \u00e0 disposition et donc quelque part il y a un effet d'opportunit\u00e9 pour toute une s\u00e9rie de brigands et de vente criminels qui organisent ce trafic, mais ce n'est pas organis\u00e9es par des mafias depuis l'Europe ou depuis l'Asie ou l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [91%] :\r\nEt le chercheur \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, de pointer du doigt la responsabilit\u00e9 politique des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:23) [90%] :\r\nCe qui fait prosp\u00e9rer le Business des passeurs, aujourd'hui, c'est que la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne est herm\u00e9tiquement ferm\u00e9e, il faut comprendre que la fronti\u00e8re sera difficile \u00e0 franchir, plus le recours au service des passeurs sera dispensable et puis les prix grimperont et donc quelque part, l'Union europ\u00e9enne fait le jeu des pasteurs contribuent \u00e0 faire prosp\u00e9rer leur Business et en quelque sorte, ce sont eux qui d\u00e9cident aujourd'hui qui arrivent sur le continent europ\u00e9en, dans quelles conditions, \u00e0 quel moment et surtout \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [94%] :\r\nDes pirates informatiques du renseignement russe ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de s'introduire dans les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux am\u00e9ricains avant la pr\u00e9sidentielle de 2016, voil\u00e0 ce qu'indique le m\u00e9dia en ligne am\u00e9ricain Intercept sur la froid la foi d'un document secret de la NSA des piratages \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'agence de renseignement militaire russe selon ce m\u00e9dia, le document ne pr\u00e9cise pas si les piratages ont eu un effet sur l'\u00e9lection de Donald Trump mais cette r\u00e9v\u00e9lation intervient \u00e0 quelques jours de l'audition tr\u00e8s attendue de l'ancien chef du FBI sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9e dans la pr\u00e9sidence dans Ciel et l'ex- auditions au Congr\u00e8s en Australie \u00e0 l'Australie serait touch\u00e9e par le terrorisme, puisque la police australienne annonce qu'elle traite comme un \u00e9v\u00e9nement terroriste, une prise d'otage qui s'est produite, lundi \u00e0 Melbourne, un homme d'origine somalienne, a \u00e9t\u00e9 abattu alors qu'il avait pris en otage une escorte girl dans un appartement, h\u00f4tel de la banlieue de Melbourne, une prise d'otage, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, 3 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, retour en Suisse les Bernois et les touristes doivent s'attendre \u00e0 croiser un ours en libert\u00e9 depuis qu'un sp\u00e9cimen a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u dans l'Oberland la derni\u00e8re observation de l'ours, embl\u00e8mes cantonale date de 1823 situation inhabituelle, donc des consignes officielles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au promeneurs Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:05) [95%] :\r\nLa r\u00e9gion de l'apparition est en effet sillonn\u00e9e de randonneurs \u00e0 pied ou en VTT pour les autorit\u00e9s, la vigilance s'impose et, en cas de rencontre, garder son calme et s'\u00e9loigner lentement, il n'y a pas de raison d'avoir peur, c'est plut\u00f4t l'ours qui sont fuient, dit Jean-Jacques Camarra, responsable du r\u00e9seau ours brun dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:26) [85%] :\r\nQuand on les observe, c'est la bonne grosse peluche presque donc que l'imagine et puis il y a tourn\u00e9 les talons et il regagner leur for\u00eat tr\u00e8s rapidement lorsqu'il sentait qu'il y a une pr\u00e9sence humaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [98%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, j'ai vu sur votre site, qu'il y avait des consignes quand m\u00eame pour les promeneurs. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:41) [86%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, 16 Nigeria \u00e0 l'abri d'avoir une femelle avec des jours sans et de se retrouver entre la femelle et les jours, \u00e7a c'est c'est rarissime, ce genre de situation pour les promeneurs, monsieur : trouver, m\u00eame une fois entre une femelle et son petit et j'ai j'ai pas boug\u00e9, ils sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils ont pass\u00e9 leur chemin, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:00) [96%] :\r\nActuellement, une quarantaine d'ours se baguenaudent dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, les habitants continuent d'aller aux champignons et s'ils emm\u00e8nent M\u00e9dor doit -il \u00eatre tenu en laisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:10) [83%] :\r\nLe chien, il reste sur le chemin o\u00f9 il fait 50 m\u00e8tres de part et d'autruche humains et non non c'est pas un soucis non non c'est pas les non non non, croyez -moi, un chien qui semble un ours, il va venir se mettre selon lui derri\u00e8re parce que la premi\u00e8re r\u00e9action du chien, c'est d'avoir peur quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [97%] :\r\nDans l'Oberland l'ours n'effraie pas non plus les habitants ainsi le vieil apiculteur du coin n'a pas peur pour ses ruches et d\u00e9clare \u00e0 la Bernard Zeitung que celui qui cause le plus de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la nature, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:37) [94%] :\r\nDossier de Simon Corthay, avec ces conseils venus du Sud et puis en tennis Timea Bacsinszky affronte aujourd'hui Kristina Mladenovic j'en quart de finale de Roland Garros et les 2 joueuses ne poss\u00e8dent pas les m\u00eames atouts mais elles ont un point commun : elles n'abandonnent jamais entra\u00eeneur de Timea Bacsinszky Dimitri Zavialoff est fier des qualit\u00e9s de battante de sa joueuse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:57) [87%] :\r\nJ'aime pas trop utiliser, mani\u00e8re de parler mais il faut lui mettre beaucoup de coups d'\u00e9p\u00e9e avant qu'elle ne sombre compl\u00e8tement chaque joueuse de du Tour f\u00e9minin rendent sur le terrain compte e-mail sait qu'il va falloir batailler, batailler durement, c'est un point fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [77%] :\r\nOn vous attendez la fin pour ce prochain match contre de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:20) [88%] :\r\nElles ont jou\u00e9 au mois de f\u00e9vrier, et \u00e7a fait 3 heures et pire facette 3\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [78%] :\r\nDifficile chauffage Maginot nous un peu moins public qui va la soutenir pour qu'on ne sait pas quelqu'un qui, qui est d\u00e9rangeait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:34) [85%] :\r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement, je crois qu'elle aime bien jouer sur un grand terrain qui est plein, peu importe, quelque part, comme on l'ambiance sera aux joueur de savoir ce qu'il veut la France \u00e7a ce qu'il veut plaire au public ce qu'il veut gagner ce match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman et la partie commencera \u00e0 14 heures sur le court central \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et puis Stan Wawrinka lui joue demain contre le croate marine Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [91%] :\r\nUn gros match, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant, nous verrons quelles cons\u00e9quences la crise diplomatique avec le Qatar aura sur l'organisation de la Coupe du monde de football en 2022, et puis on parlera avec cimeti\u00e8re \u00e0 Sydney, qui a enqu\u00eat\u00e9 pour 15 minutes de l'avenir des stations de moyenne montagne, qui ne s'annonce pas tr\u00e8s roses, un temps tr\u00e8s mitig\u00e9 pour ce mardi : Du gris et des pluies, ce matin, il y aura encore quelques \u00e9claircies dans les Alpes et des Pr\u00e9alpes avant l'arriv\u00e9e des averses cet apr\u00e8s- midi, alternance entre averses et \u00e9claircies, les moments de soleil seront plus g\u00e9n\u00e9reux en plaine, cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures 19 au maximum du vent sur le plateau et le jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A815D04-79A5-4933-93A6-E0CA3D2A6C27", "internalArchiveId": "2A815D04-79A5-4933-93A6-E0CA3D2A6C27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Vincent Bourquin - L'UDC romande en crise", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a-t-elle un avenir en Suisse romande? L'\u00e9lectorat est l\u00e0 mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles. Le premier parti du pays est en crise de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - L'UDC romande en crise (SIGNATURE 06.06 UDC ROMANDE EN CRISE) L'UDC romande en crise, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  1'34''\r\n((L'UDC a-t-elle  un avenir en Suisse romande? \r\nL'\u00e9lectorat est l\u00e0, mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles. Le premier parti du pays est  en crise de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine. \r\nPourtant,  pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'UDC a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral romand.\r\nMais Guy Parmelin n'est pas parvenu \u00e0 cr\u00e9er une dynamique derri\u00e8re-lui. Au contraire. Depuis qu'il est \u00e0 Berne, sa formation n'a plus de poids lourd au parlement, plus de rassembleur. \r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 \u00e0 Berne, mais tous les autres t\u00e9nors romands ont disparu. Soit battus dans les urnes, soit rattrap\u00e9 par des affaires ou des crises personnelles. \r\nExemples frappants, les deux anciens vice-pr\u00e9sidents Yvan Perrin et Claude-Alain Voiblet. \r\nEt r\u00e9cemment exclusion aussi du conseiller national neuch\u00e2telois Ramond Clottu qui ne payait plus ses cotisations. \r\nPour les vice-pr\u00e9sidents romands actuels, la situation est aussi extr\u00eamement pr\u00e9caire. Oskar Freysinger ne se remet pas de son \u00e9chec \u00e9lectoral... \u00e9chec dont il est le seul reponsable... il n'a pas compris qu'un conseiller d'Etat ne peut pas se comporter comme un tribun. Grand espoir de la formation de Christoph Blocher, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz est aussi tr\u00e8s affaiblie depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour ivresse au volant.\r\nBref ici, elle n'a plus de leader. Et cela se ressent d\u00e9j\u00e0 dans les urnes... \r\nLe renouvellement pour ne pas dire la survie de l'UDC romande  passe notamment par une plus forte pr\u00e9sence de Guy Parmelin au sein du parti. Lui qui a su endosser l'habit de magistrat et r\u00e9sister \u00e0 toutes les tensions qui caract\u00e9risent une fomation qui a grandi trop vite. ))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - L'UDC romande en crise", "Signature de Vincent Bourquin - L'UDC romande en crise / JDM_2017-06-06T06:49:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - L'UDC romande en crise / JDM_2017-06-06T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'UDC a-t-elle un avenir en Suisse romande? L'\u00e9lectorat est l\u00e0 mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles. Le premier parti du pays est en crise de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine.", "L'UDC a-t-elle un avenir en Suisse romande? L'\u00e9lectorat est l\u00e0 mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles. Le premier parti du pays est en crise de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine.", "L'UDC a-t-elle un avenir en Suisse romande? L'\u00e9lectorat est l\u00e0 mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles. Le premier parti du pays est en crise de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine."], "variantIds": ["ece-8660772", "ece-8660755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T16:05:51Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n6 heures 52 c'est le commentaire de Vincent Bourquin L'UDC romande en crise, l'UDC a -t-elle un avenir en Suisse romande, l'\u00e9lectorat est l\u00e0 mais elle manque cruellement de dirigeants comp\u00e9tents et cr\u00e9dibles le 1er parti du pays est en crise, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine pourtant, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'UDC a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral romands mais Guy Parmelin n'est pas parvenu \u00e0 cr\u00e9er une dynamique derri\u00e8re lui, au contraire, depuis qu'il est au gouvernement sa formation n'a plus de poids lourds au parlement plus de rassembleur, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 \u00e0 Berne, mais tous les autres t\u00e9nors romands ont disparu, soit battus dans les urnes soit rattrap\u00e9 par les affaires ou des crises personnelles exemples frappants les 2 anciens vice- pr\u00e9sidents Yvan Perrin et Claude-Alain Voiblet et tout r\u00e9cemment encore, exclusion du Conseil national neuch\u00e2telois Raymond Clottu qui ne payait plus ses cotisations pour les vice- pr\u00e9sidents romands actuels, la situation est aussi extr\u00eamement pr\u00e9caire, Oskar Freysinger ne se remet pas de son \u00e9chec \u00e9lectoral, \u00e9chec dont il est le seul responsable, il n'a pas compris qu'un conseiller d'\u00c9tat ne peut pas se comporter comme un tribun, grand espoir de la formation de Christoph Blocher la Genevoise C\u00e9line Amaudruz est aussi tr\u00e8s affaiblie depuis qu'elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour ivresse au volant, bref, ici, l'UDC n'a plus de leader et cela se ressent d\u00e9j\u00e0 dans les urnes, le renouvellement, pour ne pas dire la survie de l'UDC romande passe notamment par une plus forte pr\u00e9sence de Guy Parmelin au sein du parti, lui qui avait su endosser l'habit de magistrat et r\u00e9sister \u00e0 toutes les tensions qui caract\u00e9risent une formation qui a grandi trop vite commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D49C0C5B-B963-4E98-BAC3-FC1C66174F45", "internalArchiveId": "D49C0C5B-B963-4E98-BAC3-FC1C66174F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Nous vendons notre savoir aux Chinois, accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne ..\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli Vogt est inquiet, et il le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars. Plus de la moiti\u00e9 s'est d\u00e9roul\u00e9e en Suisse ! Le rachat de Syngenta p\u00e8se lourd,   l'entreprise agro-chimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards, mais le journal dresse aussi la liste d' autres achats importants, ne serait-ce que sur le plan symbolique: le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon , ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur Gategroup sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne. Autant de savoir faire, de technologie, de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouvent sous l'emprise de l'empire du Milieu. Hans Ueli vogt veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, la pr\u00e9sidente du Groupe parlementaire Suisse-Chine, Corina Eichenberger, va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. Au parlement europ\u00e9en, cet app\u00e9tit chinois inqui\u00e8te aussi, des d\u00e9put\u00e9s exigent que les entreprises importantes des secteurs strat\u00e9giques comme l'\u00e9nergie, les transports et la sant\u00e9 ne puissent plus \u00eatre rachet\u00e9s.\r\nGaspillage TG - 24 heures\r\n***  Apr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin: comment conjuguer libert\u00e9 et protection\r\nMischung romand\r\nLa luzernerzeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ecs actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la maitrise de l'information, impossible de ne pas en parler mais il faut le faire sans peerdree de vue l'essentiel. Le Bund souligne que les l\u00e9gilsatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucubn candidat ne veut donner l'impression qu'il est passif, mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation; peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes,  il y a aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de conmtr\u00f4les. Le journal propose aussi \u00e9clairage sur ce paradoxe:  \r\nL'Etat islamiste perd des plumes en syrie et en Irak mais la marque subsiste. Car daech progresse en Asie, et enr\u00f4le plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux. \r\nprofesseurs de gymnase\r\n*** Un petit retour historique maintenant:  Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967\r\nLe Temps\r\n***  En Suisse aussi, les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan \r\nUn nouvel \u00e9lan vers le centre, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont rouv\u00e9: un candidat centrisrze, emmanuel Macron, a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe. Le tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourraenit conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor. En tout cas, le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin B\u00e4umle, qui quitte la pr\u00e9sidence des verts Lib\u00e9raux , est vue une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD. Et le mouvement Operation Libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier montre que le centre \r\nblabla \r\n*** UBS et Credit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans\r\nCe n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois, qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans dans les deux grandes banques \u00e9tait sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs. Crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb r\u00e9duire leurs charges, comme on dit.  Mais nous dit la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 un virage r\u00e9cemment: laujourd'hui UBS compte 25 % de collaborateurs de plus de 50 ans, credit Suisse 23 %, dans la moyenne donc, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction, moins dans le contact avec la client\u00e8le. Etz nous dit la NZZ, les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique. UBS a lanc\u00e9 un programme de fornation continue en 2013 qui vise les plus de 45 ans. \r\nF\u00e9minisme\r\n*** On termine avec un tableau pour s'y retrouver entre les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z\r\nOn en entend beuacoup parler, mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie els bayb boomers - ceux qui sont n\u00e9s entre 1946 et 1964, des membres de la g\u00e9n\u00e9ration X, ceux qui sont n\u00e9s entre 1965 et 1985, ou encore comprendre les motivations des repr\u00e9sentants de ka g\u00e9n\u00e9ration y par , les natifs de 1981 \u00e0 1994 par rapport \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 ?\r\nUn tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le tagesanzeiger ce matin: il liste 19 marqueurs sociologiques - comme l'\u00e9v\u00e9nemnt historique marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ratiobn - la chute du mur de berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration x, le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration y, l'\u00e9v\u00e9nement marquant aussi en politique suisse, la forme de jeans, le type de musique le type de moyens de communication et la valeur la plus importante. Si l'on prend le rapport \u00e0 'argent, les baybomemr y voyait un important symbole de statut, la g\u00e9n\u00e9ration x un myoen d0atteindre sn but, la g\u00e9n\u00e9ration y a pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser plut\u00f4t qu'\u00e0 \u00e9conomiser tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z recommence \u00e0 \u00e9conomiser ...\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n\"Nous vendons notre savoir aux Chinois\" : accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne...\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli Vogt est inquiet, et il le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars. Plus de la moiti\u00e9 s'est d\u00e9roul\u00e9e en Suisse ! Le rachat de Syngenta p\u00e8se lourd,   l'entreprise agro-chimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards, mais le journal dresse aussi la liste d' autres achats importants, ne serait-ce que sur le plan symbolique: le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon , ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur Gategroup sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne. Autant de savoir faire, de technologie, de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouvent sous l'emprise de l'empire du Milieu. Hans Ueli vogt veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, la pr\u00e9sidente du Groupe parlementaire Suisse-Chine, Corina Eichenberger, va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. Au parlement europ\u00e9en, cet app\u00e9tit chinois inqui\u00e8te aussi, des d\u00e9put\u00e9s exigent que les entreprises importantes des secteurs strat\u00e9giques comme l'\u00e9nergie, les transports et la sant\u00e9 ne puissent plus \u00eatre rachet\u00e9s.\r\nLe conseil national se penchera aussi sur le gaspillage de nourriture, demain.\r\nIl doit se prononcer sur une motion qui veut v\u00e9rifier sir la surr\u00e9glementation tatillonne de la Suise n'engendre pas de pertes inutiles, expliquent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nSelon une \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, sur les 2,3 millions de tonnes de denr\u00e9es produites en Suisse par l'industrie agro-alimentaire, il r\u00e9sulte chaque anne\u00e9 350 mille tonnes de pertes \u00e9vitables. Sont notamment vis\u00e9s par le texte: les r\u00e8gles sur la date de pr\u00e9remption, et la valorisation des d\u00e9chets, comme aliments pour animaux. \r\n*** Apr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin: comment conjuger libert\u00e9 et protection ?\r\nLa question pos\u00e9e par l'\u00e9ditorial de 24heures ce matin. R\u00e9ponse: une ligne \u00e9troite: maintenir les libert\u00e9s mais mieux les cadrer; c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 mais refuser l'ambigu\u00eft\u00e9 des actes et des discours.\r\nComment faire front, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve: puisque m\u00eame si le groupe Etat islamique est encercl\u00e9 sur le terrain, ses simples officines pourront suffire \u00e0 nourrir le feu. Et la Tribune, de pr\u00e9senter un m\u00e9moire de Master sur le parcours des djihadistes suisses: il montre que leurs motivations ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es davantage dans leur environnement proche que sur le Web. Il y a mati\u00e8re \u00e0 en tirer des mesures de pr\u00e9vention, pr\u00e9connise l'\u00e9dito. \r\nLa luzernerzeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ecs actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la maitrise de l'information, impossible de ne pas en parler mais il faut le faire sans peerdree de vue l'essentiel. Le Bund souligne que les l\u00e9gilsatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucubn candidat ne veut donner l'impression qu'il est passif, mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation; peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes,  il y a aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de conmtr\u00f4les. Le journal propose aussi \u00e9clairage sur ce paradoxe:  \r\nL'Etat islamiste perd des plumes en syrie et en Irak mais la marque subsiste. Car daech progresse en Asie, et enr\u00f4le plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux. \r\nLa pr\u00e9vention du djihadisme passe par l'\u00e9ducation, et donc aussi l'\u00e9cole, un des enseignements du M\u00e9moire cit\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve. Et justement, 24heures relaie pour sa part le r\u00e9sutlat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par le canton de vaud aupr\u00e8s des enseignants et des cadres des gymnases et des \u00e9coles professionnelles. Une \u00e9tude qui met surtout en avant le besoin de conseils sur les comportements \u00e0 adopter en cas de suspicion. Pluss que des guides \u00e9crits ou des catalogues de crit\u00e8res, les enseignants veulent un vrai interlocuteur, une personne de r\u00e9f\u00e9rence en cas de difficult\u00e9. \r\nEt \u00e9ducation encore. L\u00e0 on parle de syst\u00e8me \u00e9ducatif: la Suisse obtient le 2\u00e8me rang mondial dans un nouvel indicateur. Il se base sur le donn\u00e9es recueilleies par les enqu\u00eates PISA, qui mesurent, elles, les performances des \u00e9l\u00e8ves. Et la Suisse arrive donc deuxi\u00e8me, se r\u00e9jouit le Quotidien Jurassien. Le QJ qui lui consacre une int\u00e9ressante grande page, car un jurassien fait partie de l'\u00e9quipe internationale qui a mis au point cet indicateur. \r\n*** Un petit retour historique: Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967...\r\nC'est ce qu'on lit dans le Temps, ce matin. Qui consacre plusieurs pages \u00e0 la guerre des Six-jours, il questionne notamment l'absence de d\u00e9bat national en Isra\u00ebl sur l'occupation des territoires palestiniens. .\r\nEt donc cette histoire d'arme nucl\u00e9aire, que l'Etat major de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait song\u00e9 utiliser \u00e0 la veille de la guerre des Six-jours.\r\nUne affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le New York times il y a 3 jours, et qui se base sur le manuscrit des m\u00e9moires d'un officier qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 au coeur de ce plan. \r\nIl s'agissait d'une mission suicide, en fait, puisque les soldats \u00e9taient cens\u00e9s proc\u00e9der \u00e0 l'explosion manuelle de la bombe, dans le d\u00e9sert du Sina\u00ef, sans possibilit\u00e9 de fuir. \r\nMais le plan voulait \u00e9viter de faire des victimes; l'explosion devait impressionner l'Egypte et la contraindre \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu. \r\n*** En Suisse aussi, les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan...\r\nUn nouvel \u00e9lan vers le centre, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont rouv\u00e9: un candidat centrisrze, emmanuel Macron, a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe. Le tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourraenit conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor. En tout cas, le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin B\u00e4umle, qui quitte la pr\u00e9sidence des verts Lib\u00e9raux , est vue une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD. Et le mouvement Operation Libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier montre que le centre \r\nblabla \r\n*** UBS et Credit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans...\r\nCe n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois, qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans dans les deux grandes banques \u00e9tait sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs. Crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb r\u00e9duire leurs charges, comme on dit.  Mais nous dit la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 un virage r\u00e9cemment: laujourd'hui UBS compte 25 % de collaborateurs de plus de 50 ans, credit Suisse 23 %, dans la moyenne donc, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction, moins dans le contact avec la client\u00e8le. Etz nous dit la NZZ, les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique. UBS a lanc\u00e9 un programme de fornation continue en 2013 qui vise les plus de 45 ans. \r\nUne autre lutte, celle des femmes. C'est en Turquie que nous allons ce matin, ave le Courrier. Et un coup de projecteur sur le mensuel satirique turc \"Bayan Yani\". Il ne publie que des artistes femmes, et relaie une parole \u00e0 la fois f\u00e9minine et f\u00e9ministe, explique le Courrier. \r\nPour l'heure, il n'est pas inqui\u00e9t\u00e9 par le pouvoir de Recep Tyyip Erdogan. Son premier adversaire est la crise du mod\u00e8le \u00e9conomique de la presse classique: chute des ventes en kiosque, et succ\u00e8s sur facebook qui ne rapporte rien.\r\nEt une citation pour terminer, celle d'une caricaturiste: \"c'est important de faire rire, car cela nous donne plus d'impact.\"\r\n*** On termine avec un tableau pour s'y retrouver entre les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z\r\nOn en entend beuacoup parler, mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie els bayb boomers - ceux qui sont n\u00e9s entre 1946 et 1964, des membres de la g\u00e9n\u00e9ration X, ceux qui sont n\u00e9s entre 1965 et 1985, ou encore comprendre les motivations des repr\u00e9sentants de ka g\u00e9n\u00e9ration y par , les natifs de 1981 \u00e0 1994 par rapport \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 ?\r\nUn tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le tagesanzeiger ce matin: il liste 19 marqueurs sociologiques - comme l'\u00e9v\u00e9nemnt historique marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ratiobn - la chute du mur de berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration x, le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration y, l'\u00e9v\u00e9nement marquant aussi en politique suisse, la forme de jeans, le type de musique le type de moyens de communication et la valeur la plus importante. Si l'on prend le rapport \u00e0 'argent, les baybomemr y voyait un important symbole de statut, la g\u00e9n\u00e9ration x un myoen d0atteindre sn but, la g\u00e9n\u00e9ration y a pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser plut\u00f4t qu'\u00e0 \u00e9conomiser tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z recommence \u00e0 \u00e9conomiser ...", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-06T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8660767", "ece-8660750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T14:52:39Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEd : la revue de presse en Suisse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux nous vendons notre savoir aux Chinois accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli phoques \u00eatre inquiet et le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars, plus de la moiti\u00e9 de cette somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 en Suisse, le rachat de signes Gent ta p\u00e8se lourd, hein, l'entreprise agro- agrochimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards mais le Blick dresse aussi la liste d'autres achats importants, ne serait -ce que sur le plan symbolique, le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon, ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur du groupe, sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne, autant de savoir- faire de technologie de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouve d\u00e9sormais sous l'emprise de l'empire du Milieu en les phoques, veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, tandis que la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire Suisse- Chine Corina \u00e0 cha\u00eene Berg et va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nEt le conseil national se penchera aussi sur le gaspillage de nourriture, demain, il doit se prononcer sur une motion qui veut v\u00e9rifier si la surr\u00e9glementation tatillonne de la Suisse n'engendre pas de pertes inutiles expliquent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, selon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, sur les 2 3 millions de tonnes de denr\u00e9es produites en Suisse par l'industrie agro- alimentaire, il r\u00e9sulte chaque ann\u00e9e 350000 tonnes de pertes \u00e9vitables sont notamment vis\u00e9s par le texte, les r\u00e8gles sur la date de p\u00e9remption et la valorisation des d\u00e9chets comme aliments pour animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin comment conjuguer libert\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [96%] :\r\nAction et c'est la question pos\u00e9e par l'\u00e9ditorial de 24 heures ce matin, r\u00e9ponse une ligne \u00e9troite maintenir les libert\u00e9s, mais mieux les cadrer c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 mais refuser l'ambigu\u00eft\u00e9 des actes et des discours : comment faire front, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, puisque m\u00eame si le groupe \u00c9tat islamique est encercl\u00e9 sur le terrain ses simples officines pourront suffire \u00e0 nourrir le feu et la Tribune de pr\u00e9senter un m\u00e9moire de master sur le parcours des djihadistes suisses il montre que leurs motivations ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es davantage dans leur environnement proche que sur le web, il y a donc mati\u00e8re \u00e0 en tirer des mesures de pr\u00e9vention pr\u00e9conise l'\u00e9dito. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [95%] :\r\nEt la Luzerner Zeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ces actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la ma\u00eetrise de l'information, impossible de ne pas en parler, mais il faut le faire sans perte de vue l'essentiel, le Bund souligne que les l\u00e9gislatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucun candidat ne veut donner l'impression qu'il reste passif mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation, peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes il y aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de contr\u00f4le, le journal propose aussi un \u00e9clairage int\u00e9ressant sur ce paradoxe : l'\u00c9tat islamiste perd des plumes en Syrie et en Irak, mais la barque la marque subsiste, comme dit le journal, car Daech progresse en Asie et enr\u00f4le toujours plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux la pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [93%] :\r\nSon du djihadisme, justement, passe par l'\u00e9ducation et donc aussi l'\u00e9cole des enseignements, donc de ce m\u00e9moire, cit\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve et justement 24 heures relaie pour sa part, le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par le canton de Vaud aupr\u00e8s des enseignants et des cadres, des gymnases et des \u00e9coles professionnelles, une \u00e9tude qui met surtout en avant le besoin de conseils sur les comportements \u00e0 adopter en cas de suspicion plus que des guides \u00e9crits ou des catalogues de crit\u00e8res les enseignants veulent en vrai interlocuteur une personne de r\u00e9f\u00e9rence en cas de difficult\u00e9 et puis \u00e9ducation encore l\u00e0, on parle de syst\u00e8me \u00e9ducatif la Suisse obtient le 2\u00e8me rang mondial dans un nouvelle indicateur, il se base celui -ci sur les donn\u00e9es recueillies par les enqu\u00eates Pisa qui mesure elles les performances des \u00e9l\u00e8ves, la Suisse arrive donc, deuxi\u00e8me, se r\u00e9jouit le Quotidien jurassien pour le syst\u00e8me \u00e9ducatif, le QJ, qui lui consacre une int\u00e9ressante grande page car un jurassien fait partie de l'\u00e9quipe internationale qui a mis au point cet indicateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nPetit retour historique et et passionnant et peut-\u00eatre inconnu de de certains Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'on lit dans le temps ce matin qui consacre plusieurs pages \u00e0 la guerre des Six-Jours il questionne, notamment l'absence de d\u00e9bat national en Isra\u00ebl sur l'occupation des territoires palestiniens, mais donc cette histoire d'arme nucl\u00e9aire que l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait song\u00e9 \u00e0 utiliser, \u00e0 la veille de la guerre des 6 Six-Jours une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le New York Times il y a 3 jours, et qui se base sur le manuscrit des M\u00e9moires d'un officier qui s'\u00e9tait trouv\u00e9 au coeur de ce plan, il s'agissait d'une mission suicide en fait puisque les soldats \u00e9taient cens\u00e9s proc\u00e9der \u00e0 l'explosion manuelle de la bombe dans le d\u00e9sert du Sina\u00ef sans possibilit\u00e9 de fuir mais le plan voulait \u00e9viter de faire des victimes, l'explosion s'avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e devait impressionner l'\u00c9gypte et la contraindre \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [95%] :\r\nEn Suisse aussi les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [92%] :\r\nLe centre conna\u00eet un nouvel \u00e9lan, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont prouv\u00e9, un pr\u00e9sident centriste, Emmanuel Macron a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe, le Tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourrait conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor, en tout cas le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin Baum les qui quitte la pr\u00e9sidence des Verts lib\u00e9raux est vue comme une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD et le mouvement Op\u00e9ration libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier a montr\u00e9 que le centre n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9 vers la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [96%] :\r\nUBS et Cr\u00e9dit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans, c'est une bonne nouvelle pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [96%] :\r\nOui, ce n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans, dans les 2 grandes banques \u00e9tait sous- repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs, crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb en effet r\u00e9duire leurs charges comme on dit, mais nous r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment un virage aujourd'hui UBS compte 25 pourcent de de collaborateurs de plus de 50 ans cr\u00e9dit Suisse 23 pourcent,, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la moyenne, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction moins dans le contact avec la client\u00e8le et nous dit la NZZ les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique, UBS a donc lanc\u00e9 un programme de formation continue qui vise directement les plus de 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [93%] :\r\nEt d'autre, lutte, celle des femmes, c'est en Turquie que nous allons ce matin avec le courrier en coup de projecteur sur le mensuel satirique turc Bayane Yanis il ne publie que des artistes femmes et relaie une parole \u00e0 la fois f\u00e9minine et f\u00e9ministe, explique le courrier pour l'heure, il n'est \u00e9tonnamment pas inqui\u00e9t\u00e9 par le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan, son premier adversaire est plut\u00f4t la crise du mod\u00e8le \u00e9conomique de la presse classique, chute des ventes en kiosque et succ\u00e8s sur Facebook oui mais qui ne rapporte rien et une citation pour terminer : celle d'une caricaturiste, c'est important de faire rire car cela nous donne plus d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [99%] :\r\nOn va terminer avec un tableau pour essayer de s'y retrouver entre toutes les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [92%] :\r\nOui, on entend beaucoup parler mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie les d\u00e9bits Boumerd\u00e8s, membre de la g\u00e9n\u00e9ration X de la g\u00e9n\u00e9ration Y ou encore Z1 ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 alors un tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le TagesAnzeiger, ce matin, il liste 19 marqueurs sociologiques comme par exemple l'\u00e9v\u00e9nement historique le plus marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ration, la chute du mur de Berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration X le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration Y, on y trouve aussi la forme du jeans le type de musique \u00e9coutez le type de moyens de communication et la valeur la plus importante, alors je vous donne un exemple : le rapport \u00e0 l'argent, les Bilibou maire y voyait un important symbole de statut social, la g\u00e9n\u00e9ration X nous en quelque sorte un un moyen d'atteindre son but, la g\u00e9n\u00e9ration Y a surtout pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser cet argent, tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z elle recommence \u00e0 \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, maintenant c'est \u00e7a finalement comme tableau merci beaucoup mais l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1288150-E0E4-4153-8AA1-24F83435CC8F", "internalArchiveId": "E1288150-E0E4-4153-8AA1-24F83435CC8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La population doit-elle pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Interview de Nils Soguel", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif. Les projets d\u00e9passant un certain montant pourraient \u00eatre soumis \u00e0 la population. Interview de Nils Soguel, expert en finances publiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDHEAP).\r\n\r\n* * La population doit-elle pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Interview de Nils Soguel  \r\nLa population suisse doit-elle pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration? C'est la revendication de l'UDC. Le parti annonce aujourd'hui le depot d'une initiative parlementaire pour un referendum financier facultative. En clair : d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population. \r\nPrenons 3 exemples: un d\u00e9pense unique comme l'achat d'un nouvel avion de combat ; un programme ferroviaire... ou des charges r\u00e9currentes comme l'aide au d\u00e9veloppement ou l'asile.\r\nBonsoir Nils Soguel (DIR TEL: ** 78 ou ** 29) \r\nVous \u00eates expert en finances publiques \u00e0 l'IDHEAP (Insitut de Hautes Etudes en Administration Publique) \u00e0 Lausanne...\r\n- L'outil existe d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs cantons, il a un effet clair sur les d\u00e9penses publiques... parque les parlementaires ont peur du vedict populaire? Ca rend les \u00e9lus frileux?\r\n- Ou alors c'est le peuple qui est proche de ses sous?\r\n- Que vise l'UDC \u00e0 votre avis: r\u00e9duire des d\u00e9penses peu populaires comme celles de l'asile et de l'aide au d\u00e9veloppement...?\r\n- donc outil \u00e0 double trenchant, par ex pour la gauche : c'est outil pour lutter contre des credits militaires, par contre c'est ouvrir le flanc \u00e0 des referendum contre l'asile, l'aide au d\u00e9veloppement, etc. \r\n- donc pas vraiment de risque de voir se d\u00e9multiplier les votations contre des credits xyz ?\r\n- Certains cantons renoncent \u00e0 ce genre d'outil - parce que cela cors\u00e8te de fa\u00e7on trop exig\u00fce le jeu budg\u00e9taire?\r\n- Des interventions sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9pos\u00e9es en ce sens (depuis 2003) v\u00e9ritable arl\u00e9sienne politique. Pourquoi \u00e7a ne passe pas? \r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9, comment expliquer que certaines d\u00e9penses ne soient pas soumises \u00e0 la population? C'est ce que recommandait le groupe d'experts qui a travaill\u00e9 sur l'achat d'un nouvel avion de combat: passer par le budget ordinaire de l'arm\u00e9e - donc pas de votation... la population ne doit-elle pas puvoir ce prononcer sur ce genre de projet d'envergure... dans le pays de la d\u00e9mocratie directe?", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660732", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La population doit-elle pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Interview de Nils Soguel / FOR_2017-06-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif. Les projets d\u00e9passant un certain montant pourraient \u00eatre soumis \u00e0 la population. Interview de Nils Soguel, expert en finances publiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDHEAP)."], "variantIds": ["ece-8660732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:20Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n16 la population suisse doit -elle pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien c'est la revendication de l'UDC, le parti annonce aujourd'hui le d\u00e9p\u00f4t d'une initiative parlementaire pour ce qu'on appelle un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif en clair d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, h\u00e9 bien, doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population peut prendre 3 exemples, hein, une d\u00e9pense unique comme l'achat d'un nouvel avion de combat, un programme ferroviaire ou bien des charges r\u00e9currentes comme l'aide ou au d\u00e9veloppement ou bien l'asile bonsoir Nils Soguel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [79%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [93%] :\r\nVous \u00eates expert en finances publiques \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne, alors c'est un outil qui existe d\u00e9j\u00e0, donc passablement de cantons est -ce qu'on peut dire qu'il y a un effet sur les d\u00e9penses publiques, par exemple, qui les favorisent ou qui les freine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [87%] :\r\nAlors il a assur\u00e9ment un effet d\u00e8s le moment o\u00f9 c'est le seul instrument institutionnel qui soient mises en place, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 la au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'\u00e0 ce que le frein f\u00e9d\u00e9ral endettement entre en force en 2003 mais cela \u00e9tant, d\u00e8s que France f\u00e9d\u00e9rale de ce type -l\u00e0 est en place, l'efficacit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum financier s'en trouvent diminu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les \u00e9lus, quelque part, sont un petit peu frileux quand il y a cet outil du r\u00e9f\u00e9rendum financier disent oula attention, je ne fais retoquer devant la population, je pr\u00e9f\u00e8re m'abstenir sur projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [88%] :\r\nEffectivement, les \u00e9lus sont peut-\u00eatre plus frileux, il faut montrer, il faut voir et se rappeler que, pas plus tard que le printemps dernier, printemps 2017 les citoyennes et citoyens du Grison des Grisons ont refus\u00e9 l'id\u00e9e d'organiser des jeux Olympiques pr\u00e9cis\u00e9ment dans le cadre dans l'affaire donc financier, donc \u00e7a montre bien que lorsqu'on tels dispositifs existent, il a une certaine efficacit\u00e9 et du coup, les parlementaires sont plus prudents lorsqu'ils cherche \u00e0 mettre en avant et a pouss\u00e9 un certain nombre d'id\u00e9es qui souhaiterait voir se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [92%] :\r\nDonc, \u00e7a peut \u00eatre aussi un un outil \u00e0 double tranchant, parce que l\u00e0, on peut, on peut voter surtout, c'est-\u00e0-dire que si on prend le pas, le parlement f\u00e9d\u00e9ral qui va devoir se pencher l\u00e0- dessus la gauche dire c'est bien comme \u00e7a on pourra un peu, regardez ce qui se passe au niveau des d\u00e9fenses militaires mais c'est aussi ouvrir le cette possibilit\u00e9 pour toutes les d\u00e9penses et l'aide au d\u00e9veloppement auquel la gauche tient beaucoup, donc c'est c'est un an, c'est-\u00e0-dire que le peuple suisse pourrait finalement se se pencher sur toutes les d\u00e9penses publiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de la mani\u00e8re dont on pr\u00e9voit la disposition constitutionnelle ou l\u00e9gale qui sera mis, seraient mis en place, parce qu'il faut utiliser le conditionnel pour pour rendre op\u00e9rant untel syst\u00e8me rappelons -nous 2 cas le cas Swissair le cas UBS qui ont \u00e9t\u00e9 des grosses d\u00e9penses tout \u00e0 fait ponctuelles et on peut imaginer que ces d\u00e9penses pronostics ont \u00e9t\u00e9 urgente \u00e0 l'\u00e9poque n'aurait pas pu aboutir si un r\u00e9f\u00e9rendum avait d\u00fb \u00eatre organis\u00e9 parce que \u00e7a implique des d\u00e9lais tout simplement incompatible avec des d\u00e9cisions \u00e0 prendre dans l'urgence, donc on voit la difficult\u00e9 qu'il y a de d\u00e9terminer quels sont les d\u00e9penses sur lesquelles le le le r\u00e9f\u00e9rendum doit agir avec elle son ciel sur lequel Intel dispositif ne doit pas s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [88%] :\r\nL'UDC c'est c'est la 3\u00e8me fois hein qui lui revient avec cette proposition, vous voyez un agenda l\u00e0 derri\u00e8re une volont\u00e9 sur de de la part du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [89%] :\r\nOui, c'est une v\u00e9ritable arl\u00e9sienne, cette id\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum financier date de 2 si\u00e8cles, l'UDC revenu \u00e0 la charge en 2004 en 2008 aussi, avec des initiatives parlementaire et \u00e0 chaque fois, l'initiative a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite, donc bon, la configuration politique au Parlement, a chang\u00e9 suite au derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales mais on peut se demander v\u00e9ritablement si c'est n\u00e9cessaire et c'est pas une perte de temps, de revenir \u00e0 la charge avec untel dispositif sachant que maintenant depuis 2003 la liste de la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose un frein f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que vous avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure de cas qui \u00e9tait assez embl\u00e9matique, \u00e0 la faillite de Swissair et puis les les probl\u00e8mes qu'ont rencontr\u00e9 l'UBS \u00e0 l'\u00e9poque, prenons par exemple le cas de l'UBS, on se rappelle que \u00e7a avait suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions au sein de la population, beaucoup ne comprenaient pas, est-ce que typiquement dans un cas comme celui -l\u00e0, avec un r\u00e9f\u00e9rendum financier \u00e7a aurait pu \u00eatre un vrai d\u00e9bat politique sur le r\u00f4le que doit jouer l'\u00c9tat face \u00e0 des grandes institutions priv\u00e9es comme comme les banques en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors \u00e7a aurait certainement \u00e9t\u00e9 un grand d\u00e9bat politique qui aurait ravi des m\u00e9dias et c'est noircir passablement de pages dans les journaux, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, l'UBS aurait \u00e9t\u00e9 en faillite avant m\u00eame que une d\u00e9cision soit prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nQuelque part, est -ce que c'est est -ce que c'est un outil qui peut \u00eatre un danger pour un syst\u00e8me comme la Suisse avec cette capacit\u00e9 de constamment remettre en question ou agend\u00e9e prolong\u00e9e des d\u00e9cisions budg\u00e9taires et puis finalement la machine n'avance plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [89%] :\r\nAlors on taxe le syst\u00e8me institutionnel suisse d'\u00eatre long, c'est vrai que prendre des d\u00e9cisions en Suisse prend du temps, mais en m\u00eame temps sur vous vie passablement d'erreurs que que peuvent conna\u00eetre certains pays qui nous entourent, cela dit, faut pas oublier non plus que n'importe quelle loi o\u00f9 toutes les lois d\u00e9cid\u00e9es par un Parlement que soit parlement f\u00e9d\u00e9ral un parlement cantonal peut-\u00eatre combattu par d\u00e9j\u00e0 par un r\u00e9f\u00e9rendum et donc c'est au moment o\u00f9 une loi est vot\u00e9e qu'on doit se poser la question de qu'est -ce qu'on sait cons\u00e9quences financi\u00e8res pas ult\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [93%] :\r\nMais on le voit dans dans les campagnes, c'est parfois difficile de de juger les cons\u00e9quences financi\u00e8res d'une loi les chiffres rarement un accord autour autour des chiffres et, parfois, on se trompe aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [90%] :\r\nOui mais coptes la loi \u00e0 passer, \u00e7a devient des d\u00e9penses qui entrent dans le budget habituel, ce ne sont plus des d\u00e9penses \u00e0 caract\u00e8re ponctuel, alors on peut bien imaginer comme l'UDC de dire que les d\u00e9penses r\u00e9currentes, comme celle de l'aide publique au d\u00e9veloppement, tombe sous le coup d'un r\u00e9f\u00e9rendum financier mais si ces d\u00e9penses \u00e7a tombe sous le coup d'un r\u00e9f\u00e9rendum financier pourquoi pas d'autres d\u00e9penses du Style d\u00e9penses sociales d\u00e9penses annonc\u00e9es en d\u00e9penses culturelles, il y a pas de limite ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [91%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut se demander pourquoi certaines des d\u00e9penses ne sont pas soumises au peuple, on a beaucoup parl\u00e9 des avions de combat, on se rappelle qu'il est, on a vot\u00e9 sur sur l'achat de Gripen et et ce processus est relanc\u00e9, c'est, c'est c'est quand m\u00eame une une d\u00e9pense cons\u00e9quente, c'est aussi l'occasion de se de s'interroger, d'interroger la population sur sa volont\u00e9 d'avoir une d\u00e9fense a\u00e9rienne d'une taille ou d'une autre, enfin de de demander \u00e0 la population si elle est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [89%] :\r\nCertes, c'est une opportunit\u00e9 de poser la question \u00e0 \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la population pour savoir ce qu'il veut, mais c'est pas seulement le cas pour les avions de combat, \u00e7a peut \u00eatre le cas pour d'autres objets qui sont des objets d'investissement ou de nouveau des d\u00e9penses r\u00e9currentes est -ce que c'est le moment de le poser question au moment o\u00f9 on d\u00e9bat du du budget ou \u00e0 un autre moment, c'est pas \u00e0 moi de d\u00e9cider finalement il faudra voir ce que devient cette initiative parlementaire, quelle suite lui donne les parlementaires, les commissions qui, au Parlement, voire pour examiner cette proposition de nouveau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces instances ont d\u00e9cid\u00e9. \r\nValait pas la peine d'aller de l'avant avec une telle proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [87%] :\r\nMais on verra, on va suivre tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci beaucoup de Nils Soguel devrait avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates un l'expert en finances publiques \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 plein institut d\u00e8s hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:08) [82%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [97%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 23. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T16:33:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soguel, Nils", "role": "professeur de finances publiques \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes en administration publiques  (IDEAP)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600970", "internalArchiveId": "AA1705601170", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Moutier lors de la votation sur l'appartenance cantonale de la commune de Moutier.", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8677159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8677154.image", "backgrounds": ["Moutier,  Marc Tobler annonce avoir re\u00e7u sa premi\u00e8re lettre anonyme et Patrick Roethlisberger lui r\u00e9pond \"ah tu sais pas qui c'est ?\"."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "L\u2019appel du Jura / Les accents c\u2019est tendaaaaaance", "Les accents c\u2019est tendaaaaaance", "Interview Maurane Riesen", "L\u2019appel du Jura", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Moutier : sur des charbons ardents\n- Les accents c'est tendance", "- Moutier : sur des charbons ardents\n- Les accents c'est tendance", "- Moutier : sur des charbons ardents\n- Les accents c'est tendance", "- Moutier : sur des charbons ardents\n- Les accents c'est tendance", "Longtemps certains ont cherch\u00e9 \u00e0 gommer leur accent, \u00e0 s\u2019en d\u00e9barrasser. Mais d\u00e9sormais beaucoup le mettent en avant, en jouent. Ainsi J\u00e9r\u00f4me Achermann nous raconte comment il a choisi d\u2019assumer son accent de Tavannes en allant faire carri\u00e8re dans le monde la musique \u00e0 Paris.  Reportage.", "Elle est l\u2019incarnation de la division du Jura Bernois. Maurane Riesen, 26 ans,  est devenue la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider le Conseil du Jura bernois. Cette assembl\u00e9e s\u2019est prononc\u00e9e contre le rattachement de Moutiers au canton du Jura, alors qu\u2019elle-m\u00eame est personnellement pour.", "Moutier vote pour ou contre son rattachement au canton du Jura. C\u2019est cette fois une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de sangliers et de b\u00e9liers qui m\u00e8ne la campagne. La passion est toujours l\u00e0 mais l\u2019arme des r\u00e9seaux sociaux a remplac\u00e9 les explosifs.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine fa\u00e7on Mise au point avec cette semaine bien s\u00fbr une bonne dose de Jura, de sangliers et de b\u00e9liers mais aussi de solides le\u00e7ons pour une communication moderne\u2026"], "variantIds": ["ece-8569222", "ece-8569164", "ece-8569352", "ece-8569807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T08:10:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:12  10:00:15:13\r\n-Le retrait furtif du pr\u00e9servatif: \r\nil est important de punir cet acte.\r\n\r\n10:00:17:16  10:00:19:18\r\n  -Int\u00e9ressant votre reportage,\r\n\r\n10:00:19:23  10:00:22:08\r\n       mais pourriez-vous\r\n       parler aussi du...\r\n\r\n10:00:24:08  10:00:28:11\r\n...qui arr\u00eatent de prendre la pilule\r\n   \u00e0 l'insu de leur partenaire ?\r\n\r\n10:00:31:12  10:00:35:03\r\n  -Votre sujet sur Donald Trump\r\n    et Isra\u00ebl n'a pas montr\u00e9\r\n\r\n10:00:35:08  10:00:39:10\r\n     la complexit\u00e9 du soutien\r\ndes Juifs am\u00e9ricains envers Trump.\r\n\r\n10:00:39:14  10:00:42:11\r\n      Les Juifs orthodoxes\r\n   dont fait partie J.Kushner\r\n\r\n10:00:42:15  10:00:45:22\r\n ont probablement soutenu Trump\r\n     lors de son \u00e9lection.\r\n\r\n10:00:46:03  10:00:49:07\r\n  Mais plus de 70 % des Juifs \r\n  am\u00e9ricains ont vot\u00e9 Clinton.\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:50:17\r\n             -Bonsoir,\r\n\r\n10:00:50:22  10:00:52:21\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n10:00:53:02  10:00:55:19\r\n       Nous sommes \u00e0 Moutier\r\n       dans le Jura bernois,\r\n\r\n10:00:56:00  10:01:00:08\r\n Moutier qui votera sous peu pour \r\nou contre son rattachement au Jura.\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:04:23\r\n   Nous avons suivi la campagne\r\nde jeunes militants des deux camps\r\n\r\n10:01:05:04  10:01:07:17\r\n          qui ont repris\r\n    la lutte de leurs parents.\r\n\r\n10:01:07:22  10:01:11:19\r\n  Le d\u00e9bat est plus terre-\u00e0-terre\r\n    et pacifique qu'auparavant.\r\n\r\n10:01:12:23  10:01:16:11\r\n Une des figures de cette campagne\r\n        est Maurane Riesen\r\n\r\n10:01:16:15  10:01:19:07\r\n           qui incarne\r\n   la division du Jura bernois.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:21:05\r\n   Elle est pour le rattachement\r\n\r\n10:01:21:10  10:01:24:13\r\n      mais pr\u00e9side le Conseil\r\n  du Jura bernois qui est contre.\r\n\r\n10:01:24:18  10:01:29:15\r\n L'un des traits caract\u00e9ristiques\r\n   des Jurassiens: leur accent.\r\n\r\n10:01:29:20  10:01:34:02\r\n  D\u00e9sormais, pour les Jurassiens\r\n    comme les autres Romands,\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:39:03\r\n cultiver son accent est tendance\r\n    et \u00e7a peut m\u00eame rapporter.\r\n\r\n10:01:39:08  10:01:44:03\r\nJura ou pas, un incontournable retour\r\n   sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n10:01:44:08  10:01:49:01\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\",\r\n       par Elisabeth Logean.\r\n\r\n10:02:13:11  10:02:15:10\r\n-Le Jura, pays du cheval, qui abrite\r\n\r\n10:02:15:14  10:02:17:11\r\nla seule race indig\u00e8ne de Suisse:\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:19:17\r\n     les Franches-Montagnes.\r\n\r\n10:02:19:22  10:02:24:23\r\n     Mais le Jura serait peupl\u00e9\r\nd'une b\u00eate moins noble, selon l'UDC.\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:28:03\r\n      Elle veut que Moutier\r\n         reste bernoise.\r\n\r\n10:02:33:11  10:02:35:22\r\n      -C'est qui, ces rats ?\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:39:09\r\n      -Ce sont pas des rats \r\n     mais des petites souris.\r\n\r\n10:02:39:13  10:02:41:11\r\n      -Ca porte \u00e0 confusion !\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:43:20\r\n    Je ne suis pas sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:46:23\r\n       -Des petites souris.\r\n         -Des questions ?\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:50:00\r\n        -Euh, non, non...\r\n\r\n10:02:53:16  10:02:54:22\r\n      S\u00e9ance d'information\r\n\r\n10:02:55:03  10:02:58:06\r\n  du secr\u00e9taire d'Etat adjoint\r\n    am\u00e9ricain Stuart Jones.\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:00:19\r\n        Tout allait bien\r\n     jusqu'\u00e0 ce journaliste\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:05:19\r\nqui s'interroge sur les critiques\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:03:06:00  10:03:08:16\r\nen Iran mais pas en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:03:08:21  10:03:11:01\r\n             -Hum...\r\n\r\n10:03:11:06  10:03:13:09\r\n     Il inspire profond\u00e9ment\r\n              Hum.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:20:17\r\n      Bruitage de minuterie\r\n\r\n10:03:20:22  10:03:22:15\r\n        -Pas de trucage.\r\n\r\n10:03:22:20  10:03:26:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:28:22\r\n       Bruitage de coucou\r\n\r\n10:03:39:01  10:03:42:08\r\n          -Autre pays,\r\n   autre s\u00e9ance d'information:\r\n\r\n10:03:42:12  10:03:45:16\r\n      celle du porte-parole\r\n    du gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:03:45:21  10:03:48:14\r\n -Une formule du pr\u00e9sident Macron.\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:51:06\r\n    \"L'engagement est toujours\r\n\r\n10:03:51:11  10:03:55:06\r\n       une bonne grand-m\u00e8re \r\n      de l'action politique.\"\r\n\r\n10:03:55:11  10:03:57:16\r\nJe vous invite \u00e0 \u00e9crire \"grand-m\u00e8re\"\r\n\r\n10:03:57:21  10:04:00:16\r\n     en un mot et pas en deux,\r\n         question de sens.\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:04:13\r\n  Mais vous l'avez bien compris,\r\n     celle-l\u00e0, de remarque ?\r\n\r\n10:04:04:18  10:04:06:05\r\n           -Non, non !\r\n\r\n10:04:06:10  10:04:08:07\r\n    -Pas comme une grand-maman.\r\n\r\n10:04:08:11  10:04:10:23\r\nPas comme... oubliez ce que j'ai dit.\r\n\r\n10:04:11:04  10:04:13:03\r\n     On va faire plus simple.\r\n\r\n10:04:13:08  10:04:14:16\r\n          -Grammaire !\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:18:17\r\n   -C'est pour \u00e7a que je faisais\r\n        cet accent du sud.\r\n\r\n10:04:18:22  10:04:22:14\r\n   Comme on dit \"rose\", \"jonne\",\r\n        \u00e7a, c'est chez moi.\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:25:19\r\n -OK, \u00e7a reste quand m\u00eame flou.\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:29:23\r\n    -J'\u00e9viterai de vous faires\r\n    des formules compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:04:33:18  10:04:36:01\r\n         Eddy Mitchell\r\n      Pas de boogie woogie\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:39:11\r\n         -On connaissait\r\nle boogie-woogie d'Eddy Mitchell.\r\n\r\n10:04:39:15  10:04:43:12\r\n  Voici la version jurassienne\r\n  imagin\u00e9e par les d\u00e9fenseurs\r\n\r\n10:04:43:17  10:04:47:16\r\n   de l'int\u00e9gration de Moutier\r\n       au canton du Jura.\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:51:01\r\n     -Pas de roesti, roesti \r\n    avant vos pri\u00e8res du soir\r\n\r\n10:04:51:06  10:04:52:23\r\n      Pas de roesti-roesti\r\n\r\n10:04:53:04  10:04:55:22\r\n       Maintenant Moutier\r\n     va devenir jurassienne\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:58:11\r\nSoutenez-la vers son destin naturel\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:01:05\r\n      Pas de roesti-roesti\r\n    avant vos pri\u00e8res du soir\r\n\r\n10:05:01:10  10:05:04:13\r\nPlut\u00f4t un totch\u00e9 et une damassine !\r\n\r\n10:05:04:18  10:05:07:09\r\n  -On aime bien Eddy Mitchell !\r\n\r\n10:05:16:20  10:05:21:18\r\n   -Dans deux semaines, la ville\r\n de Moutier aura rempli cette urne\r\n\r\n10:05:21:23  10:05:25:04\r\n       et choisi son canton,\r\n         Berne ou le Jura.\r\n\r\n10:05:25:09  10:05:29:01\r\n         Ca fait un si\u00e8cle\r\n   que les coeurs balancent ici,\r\n\r\n10:05:29:06  10:05:31:16\r\n et pas toujours dans la douceur.\r\n\r\n10:05:31:21  10:05:33:15\r\n     Voici deux repr\u00e9sentants\r\n\r\n10:05:33:20  10:05:37:11\r\n     de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n    de B\u00e9liers et de Sangliers.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:40:20\r\n     L'un se bat pour le OUI \r\n     au rattachement au Jura,\r\n\r\n10:05:41:01  10:05:44:13\r\n       l'autre, pour le NON,\r\n   comme leurs p\u00e8res respectifs.\r\n\r\n10:05:44:18  10:05:48:10\r\n     La lutte est aujourd'hui\r\n  plus pragmatique qu'explosive.\r\n\r\n10:05:48:14  10:05:52:00\r\n  -A Moutier, un seul drapeau:\r\n            bernois.\r\n\r\n10:05:52:05  10:05:53:23\r\n      L'ours a triste mine.\r\n\r\n10:05:54:04  10:05:58:22\r\n    L'\u00e9cusson jurassien, lui,\r\n    s'affiche sans complexe.\r\n\r\n10:05:59:03  10:06:02:11\r\n      Mais ne vous fiez pas\r\n         aux apparences.\r\n\r\n10:06:02:15  10:06:05:08\r\n    Dans cette ville dirig\u00e9e\r\n     par des s\u00e9paratistes,\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:09:05\r\n  c'est dans le secret des urnes\r\nque les Pr\u00e9v\u00f4tois se prononceront.\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:12:06\r\nBerne ou Jura, la partie est serr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:16:02\r\n  Les militants des deux camps\r\n   ont encore quelques jours\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:17:21\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:06:24:08  10:06:26:04\r\n        Une vache meugle\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:33:12\r\n       Pascal Tobler, 30 ans,\r\nest paysan \u00e0 la montagne de Moutier.\r\n\r\n10:06:33:17  10:06:39:07\r\nIl est aussi protestant, bilingue,\r\net farouchement anti-s\u00e9paratiste.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:41:03\r\n       -Salut, les filles !\r\n\r\n10:06:41:08  10:06:44:17\r\n -Comme son p\u00e8re, et avant lui,\r\n        son grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:06:44:22  10:06:48:02\r\n      -Mon coeur est bernois,\r\n        je suis n\u00e9 bernois.\r\n\r\n10:06:48:07  10:06:49:15\r\n        Pourquoi changer ?\r\n\r\n10:06:49:20  10:06:51:12\r\n     On est bien comme on est.\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:54:19\r\nOn va pas \u00eatre mieux si on change.\r\n\r\n10:06:55:00  10:06:58:19\r\n     On est bien comme on est,\r\n        on a nos habitudes.\r\n\r\n10:06:59:00  10:07:02:05\r\n      Ca ne va rien changer.\r\n\r\n10:07:04:17  10:07:06:15\r\n   -Pascal d\u00e9fend ses acquis.\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:11:22\r\nIl milite pour le maintien du Jura\r\n bernois dans le canton de Berne.\r\n\r\n10:07:12:03  10:07:15:22\r\n   Il est l'un des 200 membres\r\n       du Groupe Sanglier\r\n\r\n10:07:16:03  10:07:20:03\r\n       et l'un des rares\r\n \u00e0 oser s'engager publiquement.\r\n\r\n10:07:20:08  10:07:22:15\r\n    -Toute la famille s'engage.\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:27:11\r\n  C'est important que je le fasse\r\n  de mon c\u00f4t\u00e9, comme moi je peux.\r\n\r\n10:07:27:15  10:07:29:16\r\n       C'est important, oui.\r\n\r\n10:07:32:22  10:07:35:15\r\n              Salut !\r\n          -Salut, petit !\r\n\r\n10:07:35:20  10:07:38:21\r\n    -Chez les Tobler, on est\r\n      UDC de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n10:07:39:02  10:07:42:23\r\nPapa si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Moutier\r\n    et au Parlement cantonal.\r\n\r\n10:07:43:04  10:07:47:10\r\n             Le fr\u00e8re,\r\npr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois,\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:50:16\r\naffiche volontiers ses opinions.\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:53:07\r\nAlors, ici, on est fier du petit,\r\n\r\n10:07:53:11  10:07:58:06\r\n     m\u00eame si aujourd'hui, \u00eatre\r\nSanglier rel\u00e8ve un peu du folklore.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:01:10\r\n         Racontez-nous\r\n une action qui vous a marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:08:01:14  10:08:03:11\r\n  -Une action qui nous a marqu\u00e9s:\r\n\r\n10:08:03:16  10:08:06:02\r\n        quand on a enlev\u00e9 \r\n       le drapeau jurassien\r\n\r\n10:08:06:07  10:08:07:11\r\n       sur l'h\u00f4tel de ville\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:09:21\r\net qu'on l'a remplac\u00e9 par le bernois.\r\n\r\n10:08:10:02  10:08:12:23\r\n  Cette action a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:08:13:04  10:08:15:15\r\n-Ca n'a pas plu \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n10:08:15:20  10:08:20:16\r\n       -Non, \u00e7a n'a pas plu,\r\n il n'a pas fait long, d'ailleurs.\r\n\r\n10:08:20:21  10:08:22:09\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9.\r\n\r\n10:08:22:13  10:08:24:23\r\n C'\u00e9tait un beau geste symbolique.\r\n\r\n10:08:25:04  10:08:29:16\r\n  Moutier est Berne, rien \u00e0 avoir\r\n     un drapeau jurassien l\u00e0.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:32:00\r\n -Chez les Tobler, on en a assez\r\n\r\n10:08:32:05  10:08:35:22\r\n         de devoir d\u00e9fendre\r\nson appartenance au canton de Berne.\r\n\r\n10:08:36:03  10:08:37:12\r\n      Depuis 1975, Moutier\r\n\r\n10:08:37:17  10:08:40:21\r\n      s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9\r\n  plusieurs fois sur le sujet.\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:45:00\r\n     -Plus vite ce sera fini,\r\n mieux ce sera pour tout le monde.\r\n\r\n10:08:45:05  10:08:48:23\r\n           Y en a marre,\r\n   y en marre de cette question.\r\n\r\n10:08:56:13  10:09:00:17\r\n   -A 25 ans, Cl\u00e9ment Piquerez\r\nest pl\u00e2trier peintre, catholique,\r\n\r\n10:09:00:22  10:09:05:17\r\n  francophone et farouchement \r\n  autonomiste, comme son p\u00e8re.\r\n\r\n10:09:05:22  10:09:09:12\r\n   -On est dans un grand canton\r\n     qui nous ignore un peu.\r\n\r\n10:09:09:17  10:09:11:05\r\n      Si on rejoint le Jura,\r\n\r\n10:09:11:10  10:09:13:07\r\n  on sera 10 % de la population.\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:16:07\r\n        On pourra d\u00e9cider\r\n      de ce qu'on veut faire\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:18:18\r\n pour notre ville et notre canton.\r\n\r\n10:09:21:18  10:09:23:10\r\n       -J'ai trois gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:25:22\r\n      Un travaille avec moi.\r\n\r\n10:09:26:03  10:09:29:18\r\n          Les deux autres\r\n    nous suivent politiquement.\r\n\r\n10:09:29:23  10:09:31:21\r\n     Ils s'investissent aussi.\r\n\r\n10:09:32:02  10:09:34:15\r\n  Ils savent o\u00f9 est leur patrie.\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:36:08\r\n          C'est le Jura.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:40:19\r\n  Mes parents, mes grands-parents\r\n       sont tous jurassiens.\r\n\r\n10:09:41:00  10:09:43:11\r\n  Je suis pr\u00e9v\u00f4tois et jurassien.\r\n\r\n10:09:43:16  10:09:48:11\r\nJe ne me sens pas jurassien bernois:\r\n     pour moi, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:09:48:16  10:09:51:10\r\n      -Cl\u00e9ment est le chef\r\n        du Groupe B\u00e9lier\r\n\r\n10:09:51:14  10:09:53:23\r\n qui lutte pour l'unit\u00e9 du Jura.\r\n\r\n10:09:54:04  10:09:57:04\r\n      Mais pour promouvoir\r\n       le OUI le 18 juin,\r\n\r\n10:09:57:09  10:09:59:14\r\n lui a choisi la m\u00e9thode douce.\r\n\r\n10:09:59:19  10:10:02:03\r\nFini les actions muscl\u00e9es \u00e0 la papa.\r\n\r\n10:10:02:08  10:10:05:20\r\n     -Je fais de la politique\r\n   pour faire passer un message.\r\n\r\n10:10:06:01  10:10:08:11\r\nPour d\u00e9fendre ma r\u00e9gion, ma ville.\r\n\r\n10:10:08:15  10:10:10:22\r\nOn fait une campagne soft, positive.\r\n\r\n10:10:11:03  10:10:13:11\r\n            Le but est\r\n    de convaincre de voter OUI.\r\n\r\n10:10:13:16  10:10:17:19\r\n    Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\non a fait une campagne pour gagner,\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:20:12\r\n       pas pour faire parler\r\n         du Groupe B\u00e9lier.\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:23:10\r\n       -Votre pronostic ?\r\n\r\n10:10:23:14  10:10:27:19\r\n       -Une victoire serr\u00e9e,\r\n         je dirais: 52 %.\r\n\r\n10:10:30:04  10:10:36:00\r\n -Ce matin, Pascal a rendez-vous\r\n au stamm des antis\u00e9paratistes.\r\n\r\n10:10:36:05  10:10:41:11\r\n      Leur credo: un tiens\r\n vaut mieux que deux tu l'auras.\r\n\r\n10:10:41:15  10:10:45:11\r\n Comme la question de l'h\u00f4pital:\r\n     en cas de OUI au Jura,\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:50:13\r\nquel avenir pour celui de Moutier\r\nsi proche de celui de Del\u00e9mont ?\r\n\r\n10:10:50:18  10:10:55:12\r\nUne question que pose le quotidien\r\n du jour; pour eux, du pain b\u00e9ni.\r\n\r\n10:10:55:17  10:10:59:00\r\n-Vous avez vu l'article, le m\u00e9decin ?\r\n            -Pas encore.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:00:18\r\n           -Magnifique.\r\n\r\n10:11:00:23  10:11:03:20\r\n -T'as pas encore vu le journal ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:06:02\r\n        -C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:11:06:07  10:11:07:18\r\n       -On veut faire partir\r\n\r\n10:11:07:23  10:11:09:16\r\n     une ville dans un canton\r\n\r\n10:11:09:21  10:11:12:20\r\njuste parce qu'on est \"pour le Jura\".\r\n\r\n10:11:13:01  10:11:15:20\r\n           Mais on sait\r\n    qu'il y a de gros risques !\r\n\r\n10:11:16:01  10:11:18:09\r\n-Or le Jura a pris des engagements.\r\n\r\n10:11:18:13  10:11:23:01\r\n  -Les promesses du gouvernement \r\n jurassien ne me font pas d'effet.\r\n\r\n10:11:23:06  10:11:25:05\r\n      -Vous y croyez pas ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:29:15\r\n    -A quelques m\u00e8tres de l\u00e0,\r\n  le fief des ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n10:11:29:20  10:11:31:06\r\n       Comme chaque jour,\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:36:23\r\nCl\u00e9ment suit l'impact de leurs clips\r\nde campagne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:11:37:04  10:11:39:18\r\n        Des clips d\u00e9cal\u00e9s\r\n     pour cibler les jeunes.\r\n\r\n10:11:39:23  10:11:43:02\r\n            *-On sait\r\n  qu'on va perdre cet h\u00f4pital !\r\n\r\n10:11:43:07  10:11:45:07\r\n          -A\u00efe, putain !\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:47:16\r\n   *T'as entendu \u00e0 la radio ?\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:49:17\r\n     Si on vote OUI \u00e0 Moutier,\r\n\r\n10:11:49:22  10:11:51:20\r\n     on n'aura plus d'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:11:52:01  10:11:53:14\r\n      *Je ferai quoi, moi ?\r\n\r\n10:11:53:19  10:11:55:15\r\n  *-Si on vote OUI le 18 juin,\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:18\r\nc'est la porte ouverte \u00e0 la l\u00e8pre,\r\n\r\n10:11:58:23  10:12:01:21\r\n \u00e0 la peste bubonique, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:12:02:02  10:12:06:01\r\n        -Tu te foutrais pas\r\n        de ma gueule, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:08:12\r\n      -Au lieu de s'\u00e9nerver,\r\n\r\n10:12:08:17  10:12:10:11\r\n      on fait un clip rigolo.\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:14:09\r\n  Le message: l'h\u00f4pital va bien,\r\n\r\n10:12:14:13  10:12:18:20\r\n     et ira tout aussi bien, \r\n    voire mieux, dans le Jura.\r\n\r\n10:12:19:01  10:12:24:10\r\n  Il faut jouer l\u00e0-dessus car \u00e7a\r\nne sert \u00e0 rien de braquer les gens.\r\n\r\n10:12:24:14  10:12:26:21\r\n    Il faut d\u00e9tourner le sujet.\r\n\r\n10:12:27:02  10:12:29:07\r\n     -Va mettre un sparadrap.\r\n\r\n10:12:29:11  10:12:32:01\r\n  Sinon, t'auras pas de dessert.\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:34:04\r\n          Musique jazzy\r\n\r\n10:12:34:09  10:12:37:18\r\n  -On a toujours eu de l'humour,\r\n         nous Jurassiens.\r\n\r\n10:12:37:23  10:12:41:23\r\n       Dans cette campagne,\r\non le met sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:44:03\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:12:44:08  10:12:46:10\r\n les fameuses ann\u00e9es de braise,\r\n\r\n10:12:46:14  10:12:50:21\r\nautonomistes et antis\u00e9paratistes\r\n  s'affrontaient dans la rue.\r\n\r\n10:12:51:02  10:12:54:01\r\n       Cocktails Molotov \r\n      et gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n10:12:54:06  10:12:57:11\r\n     La bataille aujourd'hui\r\n       est plus virtuelle.\r\n\r\n10:12:57:16  10:13:01:04\r\n  -Sur Facebook, on m'a attaqu\u00e9:\r\n     un me r\u00e9serve une balle,\r\n\r\n10:13:01:09  10:13:03:23\r\net un autre tient \u00e0 ma disposition\r\n\r\n10:13:04:04  10:13:08:08\r\n    un billet d'avion charter \r\n    vers mon canton d'origine.\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:10:11\r\n     C'est b\u00eate car j'y suis !\r\n\r\n10:13:10:15  10:13:13:16\r\n      -J'ai re\u00e7u ma premi\u00e8re\r\n       lettre anonyme hier.\r\n\r\n10:13:13:21  10:13:16:14\r\n       -On est deux, alors.\r\n       -Ouais, \u00e7a commence.\r\n\r\n10:13:16:19  10:13:18:13\r\n     -Mais pas tr\u00e8s m\u00e9chante.\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:22:01\r\n     -Non, mais c'est dommage\r\n      qu'il n'ait pas sign\u00e9.\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:24:00\r\n      -Tu sais pas qui c'est.\r\n               -Non.\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:26:01\r\n    -La campagne, dans la rue,\r\n\r\n10:13:26:06  10:13:27:22\r\n      se passe correctement.\r\n\r\n10:13:28:03  10:13:29:17\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:13:29:22  10:13:31:03\r\n        c'est plus violent.\r\n\r\n10:13:31:08  10:13:37:18\r\nOn n'esp\u00e8re pas revivre les ann\u00e9es \r\n1970, on veut l'\u00e9viter \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:13:37:23  10:13:40:11\r\n-Mais \u00e0 quelques jours du scrutin,\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:44:06\r\n         la tension monte\r\net les nerfs sont \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:46:16\r\n   -J'esp\u00e8re qu'ils auront tort\r\n\r\n10:13:46:21  10:13:48:09\r\n       une fois pour toutes.\r\n\r\n10:13:48:13  10:13:50:03\r\n      -Vous en avez assez ?\r\n\r\n10:13:50:08  10:13:52:11\r\n           -Oui, assez.\r\n\r\n10:13:56:08  10:14:01:06\r\n -Car pour la cause jurassienne,\r\n certains sont all\u00e9s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:14:02:09  10:14:04:07\r\n       -Tout a commenc\u00e9 ici,\r\n\r\n10:14:04:11  10:14:06:04\r\n        le 21 octobre 1962.\r\n\r\n10:14:06:09  10:14:11:12\r\n   Ce baraquement militaire sur\r\nla commune des Pommerats a explos\u00e9,\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:14:23\r\n      et on a entendu parler\r\n      de ce myst\u00e9rieux FLJ.\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:19:16\r\n Ce Front de lib\u00e9ration jurassien\r\n     qui a fait parler de lui\r\n\r\n10:14:19:21  10:14:23:09\r\n et courir les polices bernoises,\r\n            f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n10:14:23:13  10:14:25:18\r\n  et m\u00eame des experts zurichois.\r\n\r\n10:14:27:02  10:14:32:01\r\n       -Ce myst\u00e9rieux FLJ\r\n qui a fait trembler la Suisse,\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:35:16\r\n     nous l'avons retrouv\u00e9 \r\n     \u00e0 2'000 km de Moutier.\r\n\r\n10:14:35:21  10:14:39:19\r\n      Voici son fondateur, \r\n     Marcel Boillat, 88 ans.\r\n\r\n10:14:40:00  10:14:44:01\r\n    Pour ces actes terroristes,\r\nce Jurassien des Franches-Montagnes\r\n\r\n10:14:44:06  10:14:47:03\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans de prison.\r\n\r\n10:14:47:08  10:14:51:09\r\n       Il y a cinquante ans,\r\nil s'\u00e9vadait d'une ge\u00f4le helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:14:51:13  10:14:53:23\r\nIl vit depuis \u00e0 Daimiel en Espagne,\r\n\r\n10:14:54:04  10:14:56:23\r\n     pays qui lui a accord\u00e9\r\n       l'asile politique.\r\n\r\n10:14:57:04  10:15:00:19\r\n-Les actions du gouvernement bernois\r\n\r\n10:15:01:00  10:15:02:06\r\n           dans le Jura\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:11\r\n  m'ont oblig\u00e9 \u00e0 \u00eatre terroriste.\r\n\r\n10:15:05:16  10:15:09:10\r\n     On est sortis pour lutter\r\n        contre ces gens-l\u00e0\r\n\r\n10:15:09:14  10:15:13:03\r\n       qui \u00e9taient en train\r\n  d'\u00e9craser le peuple jurassien.\r\n\r\n10:15:13:08  10:15:14:20\r\n        Berne est fautive.\r\n\r\n10:15:15:01  10:15:18:19\r\n          -A l'\u00e9poque,\r\n le canton du Jura n'existe pas.\r\n\r\n10:15:19:00  10:15:21:09\r\n  Rattach\u00e9 \u00e0 Berne depuis 1815,\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:25:02\r\n    les Jurassiens se sentent\r\n  des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n10:15:25:07  10:15:28:08\r\n    Une minorit\u00e9 francophone\r\n      n\u00e9glig\u00e9e et humili\u00e9e\r\n\r\n10:15:28:12  10:15:30:11\r\n  dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:15:30:15  10:15:34:22\r\nPour Marcel Boillat, la seule issue\r\n  \u00e9tait le recours \u00e0 la violence.\r\n\r\n10:15:35:03  10:15:37:00\r\n   Vous n'\u00e9tiez pas un gamin.\r\n\r\n10:15:37:05  10:15:38:23\r\n     -Non, j'avais trente ans.\r\n\r\n10:15:39:04  10:15:43:03\r\n  -Vous \u00e9tiez p\u00e8re de famille,\r\n   vous aviez des commerces.\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:47:00\r\n Avant d'aller faire une action,\r\n        vous vous disiez:\r\n\r\n10:15:47:05  10:15:49:05\r\n  \"Je fais quoi \u00e0 ma famille ?\"\r\n\r\n10:15:49:10  10:15:51:16\r\n    -Je regardais les enfants.\r\n\r\n10:15:51:21  10:15:54:01\r\n  Je me disais: \"Il est possible\r\n\r\n10:15:54:06  10:15:57:11\r\n   que ce soit la derni\u00e8re fois\r\n        que je les vois.\"\r\n\r\n10:15:57:15  10:15:59:02\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n10:16:05:20  10:16:08:13\r\nSes propos sont incompr\u00e9hensibles\r\n\r\n10:16:08:18  10:16:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:15:14  10:16:17:00\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:18:06  10:16:20:10\r\n   -Marcel Boillat a pay\u00e9 cher\r\n\r\n10:16:20:14  10:16:24:03\r\n         son engagement\r\n   pour la cause jurassienne.\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:27:18\r\n    Mais il ne regrette rien:\r\n       c'\u00e9tait son destin.\r\n\r\n10:16:27:23  10:16:33:20\r\n C'est de loin, mais avec int\u00e9r\u00eat,\r\nqu'il suivra le scrutin de Moutier.\r\n\r\n10:16:35:18  10:16:38:20\r\n   -Si c'est positif, il y aura\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:41:09\r\n tout un tas de villages derri\u00e8re.\r\n\r\n10:16:41:13  10:16:45:07\r\n        Le probl\u00e8me du Jura\r\n   peut durer encore vingt ans !\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:56:14\r\n  -Juste derri\u00e8re ces montagnes,\r\n          c'est le Jura.\r\n\r\n10:16:56:19  10:16:58:14\r\n        C'est notre patrie.\r\n\r\n10:16:58:19  10:17:01:20\r\nLe 18 juin, on va rentrer chez nous.\r\n\r\n10:17:02:01  10:17:03:14\r\n       Enfin on pourra \u00eatre\r\n\r\n10:17:03:19  10:17:05:15\r\n     ma\u00eetres de notre destin,\r\n\r\n10:17:05:20  10:17:10:12\r\n      faire avancer la ville\r\net pouvoir d\u00e9cider pour nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:15:08\r\n   -De sa montagne de Moutier,\r\n   Pascal Tobler voit le Jura.\r\n\r\n10:17:15:12  10:17:18:07\r\nMais sa patrie \u00e0 lui, c'est Berne.\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:23:00\r\n   Vous envisageriez de partir\r\nsi la ferme devenait jurassienne ?\r\n\r\n10:17:23:05  10:17:24:20\r\n       -Non, j'aime ma ferme\r\n\r\n10:17:25:01  10:17:27:09\r\n  et je ne peux pas la d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:29:17\r\n    Je serais oblig\u00e9 de rester.\r\n\r\n10:17:29:22  10:17:32:10\r\n   -Ce serait un cr\u00e8ve-coeur ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:17:32:14  10:17:34:23\r\n     Ce serait un cr\u00e8ve-coeur.\r\n\r\n10:17:35:04  10:17:39:21\r\n     -Le 18 juin, il y aura\r\n des larmes dans les deux camps.\r\n\r\n10:17:40:02  10:17:43:15\r\nDes larmes de joie ou de tristesse.\r\n\r\n10:17:53:12  10:17:57:01\r\n      -Pour tenter d'enrayer\r\n   les vell\u00e9it\u00e9s de s\u00e9paratisme\r\n\r\n10:17:57:06  10:17:59:21\r\n      et donner plus de voix\r\n        aux francophones,\r\n\r\n10:18:00:02  10:18:03:10\r\n     Berne avait mis en place \r\n     une nouvelle institution:\r\n\r\n10:18:03:14  10:18:05:06\r\n    le Conseil du Jura bernois.\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:09:06\r\n     Une institution pr\u00e9sid\u00e9e\r\n pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:10:17\r\n     par une femme de 26 ans.\r\n\r\n10:18:10:22  10:18:13:04\r\nElle est en situation inconfortable.\r\n\r\n10:18:13:09  10:18:16:13\r\n     Maurane Riesen, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:18:16:18  10:18:21:04\r\n-Vous pr\u00e9sidez jusqu'\u00e0 cette semaine\r\n    ce Conseil du Jura bernois.\r\n\r\n10:18:21:09  10:18:25:19\r\n     Il s'est prononc\u00e9 contre le\r\nrattachement du Jura bernois au Jura.\r\n\r\n10:18:26:00  10:18:28:01\r\n    -A titre personnel, je suis\r\n\r\n10:18:28:06  10:18:30:16\r\n  pour le rattachement de Moutier\r\n\r\n10:18:30:21  10:18:32:03\r\n        au canton du Jura.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:34:09\r\n  Ca fait honneur au f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:18:34:13  10:18:35:22\r\n           Ca fait sens.\r\n\r\n10:18:36:03  10:18:39:05\r\n    On a une Suisse f\u00e9d\u00e9raliste\r\n        compos\u00e9e de cantons\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:41:09\r\n  qui ont leur pouvoir respectif.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:43:19\r\nPour moi, c'est logique que les gens\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:47:19\r\n      qui ont une m\u00eame langue,\r\nune m\u00eame culture, une m\u00eame \u00e9conomie,\r\n\r\n10:18:48:00  10:18:50:09\r\nfassent partie d'une entit\u00e9 commune.\r\n\r\n10:18:50:13  10:18:55:12\r\n-Pourquoi le Conseil du Jura bernois\r\n  est-il contre ce rattachement ?\r\n\r\n10:18:55:17  10:18:59:21\r\n   -Notre institution a demand\u00e9\r\n    \u00e0 la population de Moutier\r\n\r\n10:19:00:02  10:19:02:18\r\nde voter NON pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:19:02:23  10:19:08:04\r\nD'une part, il tient \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n   du territoire du Jura bernois.\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:11:08\r\n   Perdre Moutier serait perdre\r\n\r\n10:19:11:12  10:19:17:07\r\n    une des villes principales \r\n   qui constituent cette r\u00e9gion.\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:22:16\r\nUn autre argument qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9,\r\n      c'est le vivre ensemble.\r\n\r\n10:19:22:21  10:19:25:07\r\n   Promouvoir ce vivre ensemble\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:29:06\r\n        entre les cultures\r\n    francophone et al\u00e9manique.\r\n\r\n10:19:29:11  10:19:34:12\r\n   Entre les cultures jurassienne\r\net bernoise au sein d'un m\u00eame canton.\r\n\r\n10:19:34:17  10:19:38:06\r\n-Pr\u00e9sider ce Conseil du Jura bernois\r\n           qui est contre\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:41:18\r\n     alors que vous \u00eates pour,\r\n       c'est inconfortable ?\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:44:18\r\n    -Ca l'a \u00e9t\u00e9, certaines fois\r\n\r\n10:19:44:23  10:19:47:10\r\no\u00f9 mon avis diff\u00e9rait de la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:51:23\r\n Mais pour la plupart des choses,\r\n il y a quand m\u00eame une unanimit\u00e9.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:55:21\r\n-On a parl\u00e9 avec beaucoup d'habitants\r\n             de Moutier.\r\n\r\n10:19:56:02  10:19:58:22\r\n        Ce qui me frappe, \r\n       c'est qu'on me dise:\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:01:15\r\n        \"Je ne vous dis pas\r\n         ce que je voterai\r\n\r\n10:20:01:20  10:20:06:13\r\n   car j'ai peur que mes enfants\r\nsoient montr\u00e9s du doigt \u00e0 l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:08:22\r\n   Pourquoi une telle tension ?\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:11:06\r\n     -Il y a vraiment une mode\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:16:21\r\n  qui fait qu'\u00eatre pro-jurassien\r\n    est la tendance du moment.\r\n\r\n10:20:17:02  10:20:21:21\r\nBeaucoup de gens se sont affich\u00e9s,\r\n   beaucoup de choses se font.\r\n\r\n10:20:22:02  10:20:25:11\r\n  Il y a un engouement populaire\r\n      dans cette direction.\r\n\r\n10:20:25:16  10:20:29:00\r\n    Donc c'est s\u00fbr que les gens\r\n         qui voteront NON\r\n\r\n10:20:29:05  10:20:31:23\r\nauront peut-\u00eatre peur de s'afficher.\r\n\r\n10:20:32:04  10:20:35:02\r\nOu auront moins envie de le faire.\r\n\r\n10:20:35:07  10:20:39:11\r\n   Mais ce n'est pas une tension\r\n    comme nos a\u00een\u00e9s l'ont v\u00e9cu\r\n\r\n10:20:39:15  10:20:43:04\r\n        quand il s'agissait\r\n    de cr\u00e9er le canton du Jura.\r\n\r\n10:20:43:09  10:20:46:14\r\n           L\u00e0, le climat\r\n     est beaucoup plus apais\u00e9.\r\n\r\n10:20:46:19  10:20:48:13\r\n         Plus respectueux.\r\n\r\n10:20:48:18  10:20:51:11\r\n Et on parle de d\u00e9bat constructif.\r\n\r\n10:20:51:15  10:20:54:19\r\n   C'est une magnifique mani\u00e8re\r\n   de r\u00e9soudre cette question.\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:58:01\r\n       -Votre pronostic ?\r\n       -Ce sera OUI \u00e0 55 %.\r\n\r\n10:20:58:06  10:21:00:23\r\n-Votre conviction personnelle parle.\r\n\r\n10:21:01:04  10:21:03:15\r\n  -Non, \u00e7a sera serr\u00e9, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:03:20  10:21:06:11\r\n  Une grande minorit\u00e9 sera d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n10:21:06:15  10:21:09:11\r\n       Il faudra continuer \r\n      \u00e0 travailler avec eux.\r\n\r\n10:21:09:15  10:21:11:15\r\n  C'est pour \u00e7a que les Pr\u00e9v\u00f4tois\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:16:07\r\nont ce respect vis-\u00e0-vis de leurs \r\nvoisins qui voteront diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:20:03\r\n       -Si Moutier dit OUI,\r\n   de toute fa\u00e7on dans deux ans,\r\n\r\n10:21:20:08  10:21:24:02\r\n   le peuple du canton de Berne\r\n     doit valider ce d\u00e9part.\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:26:04\r\n       Ils vont voter NON !\r\n\r\n10:21:26:09  10:21:31:12\r\n-Non, le canton de Berne va respecter\r\n la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de Moutier.\r\n\r\n10:21:31:17  10:21:33:02\r\n      -M\u00eame si c'est serr\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:33:07  10:21:38:13\r\n    -C'est un vote et on sait \r\n    que la majorit\u00e9 l'emporte.\r\n\r\n10:21:38:18  10:21:42:12\r\n        Ce serait faire...\r\n -Mais c'est tellement passionn\u00e9 !\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:48:00\r\n -Mais \u00e0 part dans le Jura bernois\r\n     o\u00f9 il y a un lien direct,\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:54:00\r\ntr\u00e8s fort avec cette question, avec\r\ndes sentiments en chaque habitant,\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:57:02\r\n dans le reste du canton de Berne,\r\n\r\n10:21:57:07  10:22:00:17\r\n       les gens n'en ont pas\r\n       grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:22:00:22  10:22:04:13\r\nLa plupart des gens n'a jamais mis\r\n       les pieds \u00e0 Moutier.\r\n\r\n10:22:04:18  10:22:09:00\r\nCa ne leur change rien que Moutier\r\n  fasse partie du canton ou pas.\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:11:18\r\nIls accepteront la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n10:22:11:23  10:22:14:08\r\n    -On verra, merci beaucoup.\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:22:16:16  10:22:21:11\r\n  -Quand on pense aux Jurassiens,\r\n  on pense souvent \u00e0 leur accent.\r\n\r\n10:22:21:15  10:22:25:00\r\n     Idem pour les Genevois,\r\n les Vaudois, les Valaisans, etc.\r\n\r\n10:22:25:05  10:22:28:00\r\n           Notre accent\r\n    est notre carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:22:28:05  10:22:30:01\r\n       Certains l'ont gomm\u00e9.\r\n\r\n10:22:30:06  10:22:33:22\r\n Mais aujourd'hui, mettre en avant\r\n     son accent est tendance.\r\n\r\n10:22:34:03  10:22:35:23\r\n   Reportage de B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n10:22:36:04  10:22:39:13\r\n     -Voil\u00e0, un beau souvenir.\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:42:05\r\n      -En 2007, Anne-Marie\r\n       gagnait le premier\r\n\r\n10:22:42:10  10:22:46:13\r\net le dernier concours du meilleur\r\n  accent neuch\u00e2telois du monde.\r\n\r\n10:22:46:18  10:22:50:11\r\n    Fort accent neuch\u00e2telois\r\n    -T'es devenue ambassadrice\r\n\r\n10:22:50:15  10:22:52:09\r\n     de l'accent neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:22:52:13  10:22:56:03\r\n    Fort accent neuch\u00e2telois\r\n   -Oui, par rapport aux gens !\r\n\r\n10:22:56:08  10:22:58:00\r\n   -Ca a chang\u00e9 quelque chose ?\r\n\r\n10:22:58:05  10:23:00:21\r\n    -Oui, j'ai pris conscience\r\n          d'autre chose.\r\n\r\n10:23:01:02  10:23:04:07\r\n      Justement, ce terroir,\r\n        et cette identit\u00e9.\r\n\r\n10:23:04:11  10:23:06:19\r\n     Comme une reconnaissance\r\n          de chez nous.\r\n\r\n10:23:07:00  10:23:09:17\r\n-Ce concours a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n10:23:09:22  10:23:13:07\r\n       Dix ans plus tard,\r\n la linguiste Marinette Matthey\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:17:08\r\n en parlera dans une conf\u00e9rence\r\n   sur les accents au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n10:23:17:12  10:23:21:14\r\n  Elle demande \u00e0 la championne \r\n de fouiller dans ses souvenirs.\r\n\r\n10:23:21:19  10:23:24:19\r\n-Tu ne mets pas en sc\u00e8ne ton accent,\r\n          tu es comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:25:00  10:23:28:03\r\n  Tu as une s\u00e9curit\u00e9 linguistique\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n10:23:28:08  10:23:30:00\r\n        -Merci, choupette.\r\n\r\n10:23:30:05  10:23:35:04\r\n-Certains ont un accent, et du coup\r\n  n'osent pas prendre la parole.\r\n\r\n10:23:35:09  10:23:37:07\r\n   Ils ont honte de leur accent.\r\n\r\n10:23:37:11  10:23:39:23\r\n Toi, tu sais que tu as un accent.\r\n\r\n10:23:40:04  10:23:45:20\r\n-En mati\u00e8re d'accent, Anne-Marie\r\n   a une certaine exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:23:46:01  10:23:49:20\r\n     Fort accent neuch\u00e2telois\r\n-J'ai mon fr\u00e8re, il \u00e9tait \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:23:50:01  10:23:53:04\r\n     Mari\u00e9 avec une Vaudoise \r\n    qui critiquait mon accent.\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:56:08\r\nUne Vaudoise qui vient me dire \u00e7a !\r\n\r\n10:23:56:12  10:23:58:11\r\n   Parce que l'accent vaudois !\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:00:20\r\nPardon, ouh l\u00e0 ! Mais c'est vrai !\r\n\r\n10:24:01:01  10:24:04:05\r\n      -Mon p\u00e8re n'a pas voulu\r\n      travailler \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:24:04:10  10:24:09:08\r\nen autres car il ne voulait pas avoir\r\n d'enfant qui ait l'accent vaudois.\r\n\r\n10:24:09:12  10:24:11:15\r\n     -C'est presque raciste !\r\n\r\n10:24:14:20  10:24:20:07\r\n-Depuis, les choses ont bien chang\u00e9\r\n   et les accents sont tendance.\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:23:22\r\n     Des linguistes engag\u00e9s\r\n   par l'Universit\u00e9 de Zurich\r\n\r\n10:24:24:03  10:24:27:19\r\nen ont fait un jeu qui cartonne:\r\n      10'000 participants\r\n\r\n10:24:28:00  10:24:31:03\r\n    et pr\u00e8s de 300'000 clics\r\n       en quelques mois.\r\n\r\n10:24:31:08  10:24:35:11\r\nCe jour-l\u00e0, deux coll\u00e8gues romands\r\n     viennent faire le point.\r\n\r\n10:24:35:15  10:24:38:08\r\nIls travaillent l'accent anglais.\r\n\r\n10:24:38:12  10:24:41:11\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:15:15\r\n       -Le but de ce jeu:\r\n savoir si le public est capable\r\n\r\n10:25:15:20  10:25:19:21\r\nd'identifier les accents de telle\r\n  ou telle r\u00e9gion et pourquoi.\r\n\r\n10:25:20:02  10:25:22:02\r\n     Exercice pas si facile.\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:25:08\r\n         Accent romand\r\n*-Je viens d'un petit village...\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:27:21\r\n         Accent romand\r\n      *-Tu fais attention.\r\n\r\n10:25:28:02  10:25:30:05\r\n      *Tu vois, c'est con.\r\n\r\n10:25:30:10  10:25:34:10\r\n  *-C'est la fatalit\u00e9 du sport,\r\n    ils le savent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:25:34:14  10:25:37:13\r\n          *-On faisait\r\n    des pique-niques dehors.\r\n\r\n10:25:37:18  10:25:39:11\r\n   *Apr\u00e8s, on a pris de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:42:16\r\n  -Plus de 120 extraits sonores\r\n            \u00e0 juger.\r\n\r\n10:25:42:21  10:25:47:11\r\n Les accents de l'arc jurassien\r\n  sont moins bien identifi\u00e9s.\r\n\r\n10:25:47:16  10:25:51:00\r\n    Distinguer Berne du Jura\r\n      n'est pas si simple.\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:54:14\r\n Rien de politique l\u00e0-dedans...\r\n     mais \u00e0 quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n10:25:54:19  10:25:57:15\r\n     -L'id\u00e9e est de documenter\r\n           le patrimoine\r\n\r\n10:25:57:20  10:25:59:10\r\n     pour en garder la trace.\r\n\r\n10:25:59:14  10:26:02:21\r\n    On fait une sorte de mus\u00e9e\r\n\r\n10:26:03:02  10:26:05:12\r\n       des accents en 2017.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:08:14\r\n            -Pourquoi\r\n  c'est important de faire \u00e7a ?\r\n\r\n10:26:08:19  10:26:11:00\r\n   -Une des principales raisons\r\n\r\n10:26:11:05  10:26:15:22\r\n  est d'essayer de d\u00e9diaboliser \r\n  tout ce qui touche \u00e0 l'accent.\r\n\r\n10:26:16:03  10:26:18:19\r\n         Montrer que c'est\r\n      un objet digne d'\u00e9tude,\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:21:01\r\n c'est lui donner une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:26:21:06  10:26:23:18\r\n-Les accents peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:26:23:23  10:26:26:04\r\n  comme du patrimoine immat\u00e9riel.\r\n\r\n10:26:26:09  10:26:31:17\r\nIl y a une valorisation de l'h\u00e9ritage\r\nqui est tr\u00e8s typique de notre \u00e9poque\r\n\r\n10:26:31:22  10:26:35:10\r\n       tourn\u00e9e vers le pass\u00e9\r\n   tant elle a peur de l'avenir.\r\n\r\n10:26:35:14  10:26:39:12\r\n     L'accent, c'est la preuve\r\n   qu'on est l\u00e0 depuis longtemps\r\n\r\n10:26:39:17  10:26:42:12\r\n     et qu'on est toujours l\u00e0,\r\n         fiers de l'\u00eatre.\r\n\r\n10:26:42:17  10:26:45:15\r\n -Vous venez de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:48:05\r\n    ou du vallon de Saint-Imier\r\n\r\n10:26:48:10  10:26:50:18\r\n    ou des Franches-Montagnes.\r\n\r\n10:26:50:23  10:26:53:04\r\n Vous consid\u00e9rez avoir un accent ?\r\n\r\n10:26:53:09  10:26:54:20\r\n   -En 1990, 30 % des Suisses\r\n\r\n10:26:55:01  10:26:58:08\r\n       tentaient de gommer\r\n leur accent face \u00e0 un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:01:01\r\n          Aujourd'hui,\r\n   \u00e0 en croire les linguistes,\r\n\r\n10:27:01:06  10:27:04:11\r\n     les jeunes assumeraient\r\n  mieux leur mani\u00e8re de parler.\r\n\r\n10:27:04:16  10:27:10:01\r\n    Ca vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que\r\nquelqu'un se moque de votre accent ?\r\n\r\n10:27:10:06  10:27:11:21\r\n              Tous\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:27:12:02  10:27:14:11\r\n            -Beaucoup.\r\n      -Surtout \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:27:14:16  10:27:16:01\r\n          -Les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:27:16:06  10:27:20:03\r\n       -Ils disent quoi ?\r\n  -Ils demandent si on est belge.\r\n\r\n10:27:20:08  10:27:24:00\r\n       -Ca vous fait quoi\r\nqu'on se moque de votre accent ?\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:28:15\r\n  -Ca me fait plut\u00f4t plaisir car\r\nl'accent repr\u00e9sente d'o\u00f9 on vient.\r\n\r\n10:27:28:20  10:27:30:12\r\n      C'est une petite chose,\r\n\r\n10:27:30:17  10:27:34:17\r\n mais personnellement, je ressens\r\n   que je viens du Val-de-Ruz.\r\n\r\n10:27:34:22  10:27:39:11\r\nCe me fait plaisir de savoir que j'ai\r\n quelque chose qui vient de l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:19\r\n       Je l'aurai toujours,\r\n     j'appartiens \u00e0 une terre.\r\n\r\n10:27:43:00  10:27:44:18\r\n     -On dirait que les jeunes\r\n\r\n10:27:44:23  10:27:46:06\r\n         ont moins honte.\r\n\r\n10:27:46:11  10:27:50:15\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend toujours du contexte\r\n     dans lequel on se place.\r\n\r\n10:27:50:20  10:27:53:12\r\nEntre eux, ils sont moins moqueurs.\r\n\r\n10:27:53:17  10:27:56:16\r\n       Mais quand ils sont \r\n       en face de Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:27:56:21  10:27:58:13\r\n     il faut voir si \u00e7a tient.\r\n\r\n10:27:58:18  10:28:00:22\r\n         -Pour v\u00e9rifier,\r\n\r\n10:28:01:03  10:28:05:04\r\n  on retrouve J\u00e9r\u00f4me Achermann,\r\n\r\n10:28:05:09  10:28:08:18\r\n          qui a particip\u00e9\r\n\u00e0 \"Mon village a du talent\" en 2012.\r\n\r\n10:28:08:23  10:28:10:22\r\n      Ce jeune de Tavannes\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:14:04\r\na \u00e9t\u00e9 demi-finaliste \u00e0 \"The Voice\"\r\n\r\n10:28:14:09  10:28:16:16\r\n    avec son groupe Arcadian.\r\n\r\n10:28:16:21  10:28:21:00\r\n Il vient d'enregistrer un album\r\n     chez Universal \u00e0 Paris\r\n\r\n10:28:21:05  10:28:25:04\r\n        et il dit assumer\r\n   son accent du Jura bernois.\r\n\r\n10:28:26:18  10:28:29:18\r\n -J'attache peu d'importance \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:28:29:23  10:28:31:11\r\n      Je n'ai aucun probl\u00e8me\r\n\r\n10:28:31:16  10:28:33:15\r\n   avec le fait d'\u00eatre un Suisse\r\n\r\n10:28:33:20  10:28:36:05\r\nqui vit en France, d'avoir un accent.\r\n\r\n10:28:36:10  10:28:39:14\r\n       -Mais quand on lui\r\n       repasse la vid\u00e9o,\r\n\r\n10:28:39:19  10:28:43:09\r\n      ses copains fran\u00e7ais\r\n       sont sous le choc.\r\n\r\n10:28:43:13  10:28:46:23\r\n      *-Non, pour l'instant,\r\n      je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:49:10\r\n  *Dans la t\u00eate de tout le monde,\r\n\r\n10:28:49:14  10:28:51:20\r\n on a tous gagn\u00e9, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:28:52:01  10:28:53:11\r\n       -Ouais, mais chaud !\r\n\r\n10:28:53:15  10:28:57:02\r\n        -On a tous gagn\u00e9...\r\n         -Ah, oui, ben...\r\n\r\n10:28:57:07  10:29:00:20\r\n        *-Un peu d'\u00e9motion.\r\n            *-Ah, oui !\r\n\r\n10:29:01:01  10:29:04:09\r\n      -Ah, ben, c'est chaud,\r\n         mais vraiment !\r\n\r\n10:29:04:13  10:29:06:03\r\n               Oh !\r\n\r\n10:29:06:08  10:29:08:03\r\n       -Tellement mignonne !\r\n\r\n10:29:08:08  10:29:09:19\r\n        J'aime sa famille.\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:11:12\r\n           -C'est abus\u00e9.\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:15:10\r\n     M\u00eame quand on t'a connu,\r\n  tu ne l'avais d\u00e9j\u00e0 plus autant.\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:20:04\r\n-Peut-\u00eatre que j'avais fait attention\r\n        en arrivant \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:29:20:09  10:29:23:01\r\n    -Je ne l'ai jamais entendu\r\n         parler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:23:06  10:29:26:05\r\n-Ma famille a toujours son accent.\r\n\r\n10:29:26:10  10:29:29:02\r\n  Moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s mignon.\r\n\r\n10:29:29:07  10:29:31:11\r\n       Mais \u00e9videmment, oui,\r\n\r\n10:29:31:15  10:29:36:12\r\n         j'ai l'impression\r\n d'avoir un peu gomm\u00e9 \u00e7a, du coup.\r\n\r\n10:29:36:17  10:29:39:11\r\n-N'emp\u00eache que selon les chercheurs,\r\n\r\n10:29:39:16  10:29:42:18\r\n   la r\u00e9f\u00e9rence du bien parler\r\n      ne serait plus Paris.\r\n\r\n10:29:42:23  10:29:46:13\r\nUne nouvelle norme serait en train\r\n      de se mettre en place.\r\n\r\n10:29:46:18  10:29:49:09\r\n   -Un esp\u00e8ce de standard romand\r\n\r\n10:29:49:13  10:29:54:10\r\ns'\u00e9labore autour de l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:59:02\r\n       Le fait que ce soit\r\n un p\u00f4le urbain tr\u00e8s important...\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:03:15\r\n  Par rapport \u00e0 Lausanne-Gen\u00e8ve,\r\n       tout est p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n\r\n10:30:03:20  10:30:08:14\r\n        donc ce p\u00f4le urbain\r\n        diffuse des normes.\r\n\r\n10:30:08:19  10:30:11:11\r\n      -La phrase est ponctu\u00e9e\r\n         par des segments.\r\n\r\n10:30:11:16  10:30:14:11\r\n   -Une norme largement dict\u00e9e\r\n         par les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:30:14:16  10:30:16:21\r\nUn accent neutre: savant m\u00e9lange\r\n\r\n10:30:17:02  10:30:21:15\r\nqui aurait \u00e9limin\u00e9 les traits les\r\nplus marqu\u00e9s des accents romands.\r\n\r\n10:30:21:20  10:30:25:11\r\n              -Saxon !\r\n-En 1953, vent de r\u00e9volte sur Saxon.\r\n\r\n10:30:25:15  10:30:29:00\r\n -Stop ! D\u00e9j\u00e0, la premi\u00e8re phrase.\r\n          -J'ai acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:30:29:05  10:30:32:03\r\n            -C'est pas\r\n   une question d'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n10:30:32:08  10:30:35:01\r\n           -A la RTS,\r\n   les journalistes stagiaires\r\n\r\n10:30:35:06  10:30:37:15\r\npassent tous par ce genre de cours,\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:40:20\r\n       appel\u00e9 pudiquement\r\n    \"cours de pose de voix\".\r\n\r\n10:30:41:01  10:30:44:18\r\n   La com\u00e9dienne Maria Mettral\r\n       dirige les s\u00e9ances\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:48:19\r\n sous l'oeil attentif du charg\u00e9 \r\n professionnel des journalistes.\r\n\r\n10:30:49:00  10:30:53:07\r\n  Il y a une politique \u00e0 la RTS\r\n     de lisser les accents ?\r\n\r\n10:30:53:11  10:30:55:23\r\n-Moi, on ne me l'a jamais ordonn\u00e9.\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:57:19\r\n        Mais apparemment...\r\n\r\n10:30:58:00  10:31:01:19\r\n           Pierre-Alain\r\n est peut-\u00eatre mieux plac\u00e9 que moi\r\n\r\n10:31:02:00  10:31:05:09\r\n        pour dire qu'il y a\r\n     quand m\u00eame des consignes.\r\n\r\n10:31:05:13  10:31:08:06\r\n         M\u00eame non ancr\u00e9es\r\n     dans une marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:10:14\r\n    -Parce que l'accent touche\r\n\r\n10:31:10:19  10:31:13:04\r\n   \u00e0 des traits de personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:31:13:09  10:31:14:19\r\n          -C'est intime.\r\n\r\n10:31:15:00  10:31:17:10\r\n -C'est un peu comme les cheveux.\r\n\r\n10:31:17:14  10:31:22:00\r\n    Tu peux pas aller pr\u00e9senter\r\n avec les cheveux qui font rideau.\r\n\r\n10:31:22:05  10:31:25:11\r\n Mais comme \u00e7a touche la personne,\r\n        c'est pas frontal.\r\n\r\n10:31:25:15  10:31:28:16\r\n-C'est sous-jacent, c'est non dit.\r\n\r\n10:31:28:21  10:31:32:04\r\n             Personne\r\n  ne va prendre la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:31:32:09  10:31:36:21\r\n de dire: \"L'accent neuch\u00e2telois,\r\nt'oublies, Jura, Vaud, t'oublies.\"\r\n\r\n10:31:37:02  10:31:38:21\r\n      Genevois, je sais pas.\r\n\r\n10:31:39:02  10:31:41:22\r\n-Je n'ai jamais re\u00e7u de mot d'ordre.\r\n\r\n10:31:42:03  10:31:45:07\r\n        Je me suis align\u00e9\r\n  sur ce que j'entendais partout\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:48:03\r\n         et j'ai travaill\u00e9\r\n      pour gommer cet accent.\r\n\r\n10:31:48:08  10:31:50:07\r\n   -Moi qui viens de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:31:50:11  10:31:54:05\r\n            j'ai souffert\r\nquand je suis entr\u00e9 dans cette maison\r\n\r\n10:31:54:10  10:31:58:02\r\n         car on trouvait\r\n     mon accent pas possible.\r\n\r\n10:31:58:07  10:31:59:15\r\n        Ca me d\u00e9stabilisait\r\n\r\n10:31:59:20  10:32:03:11\r\n      car j'\u00e9tais confront\u00e9\r\n   \u00e0 des journalistes genevois.\r\n\r\n10:32:03:15  10:32:05:14\r\n  Et leur accent, je trouvais...\r\n\r\n10:32:05:19  10:32:10:07\r\n  Le tien, \u00e7a va, car il est plus\r\nproche de la France, mais le mien...\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:13:14\r\n        -C'est pas vrai !\r\n    -Quelle est la r\u00e9f\u00e9rence ?\r\n\r\n10:32:13:19  10:32:18:06\r\n  -L'accent neutre, vu qu'on est\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve, est plac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:20:06\r\n     -Parce que c'est mieux ?\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:23:20\r\n   -Non, mais vu que la majorit\u00e9\r\n          a cet accent...\r\n\r\n10:32:24:01  10:32:27:02\r\n        -Parce que la t\u00e9l\u00e9\r\n     est implant\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n\r\n10:32:27:07  10:32:30:19\r\n        -Vous avez envie\r\n    de gommer votre accent ?\r\n\r\n10:32:31:00  10:32:32:22\r\n     -On te le fait remarquer\r\n\r\n10:32:33:03  10:32:34:12\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n10:32:34:17  10:32:36:10\r\n    donc \u00e7a se fait tout seul.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:40:20\r\n    On a envie d'\u00eatre plus pris\r\n au s\u00e9rieux que comme un exotique.\r\n\r\n10:32:41:01  10:32:43:23\r\n  \"Ah, il vient du Jura bernois,\r\n           c'est chou.\"\r\n\r\n10:32:44:04  10:32:46:10\r\nOn a envie d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:32:46:14  10:32:49:16\r\n      Fort accent valaisan\r\n   -Attends, j'ai une branche\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:51:10\r\n     pour toi, c'est lourd.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:54:01\r\n         -Voil\u00e0, voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:58:01\r\n           -Le secret\r\n   pour faire un nid solide...\r\n\r\n10:32:58:06  10:33:01:07\r\n     -Tu m'as d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9\r\n           dix fois.\r\n\r\n10:33:01:11  10:33:03:06\r\n            Je sais !\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:07:03\r\n -Mais tu penses faire un toit,\r\n     quand m\u00eame, ou bien ?\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:10:08\r\n-D\u00e9j\u00e0 qu'on a un attique sublime\r\n          avec vue...\r\n\r\n10:33:10:12  10:33:13:16\r\n           -Parfois,\r\n  l'accent est pris au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:33:13:21  10:33:16:09\r\n et devient un outil marketing.\r\n\r\n10:33:16:13  10:33:20:00\r\n   Cette vid\u00e9o a fait le buzz\r\n         sur Internet.\r\n\r\n10:33:20:05  10:33:24:17\r\n  L'Office du Tourisme de Sion\r\n     a flair\u00e9 le bon filon\r\n\r\n10:33:24:22  10:33:28:05\r\n      et lui en a command\u00e9\r\n       une petite s\u00e9rie.\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:30:19\r\n       -Pour moi, un accent,\r\n         c'est du terroir.\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:32:08\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n10:33:32:12  10:33:34:13\r\n  de mettre le terroir en avant.\r\n\r\n10:33:34:18  10:33:36:13\r\n     L'accent, c'est positif.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:41:16\r\n Il y a une notion d'authenticit\u00e9,\r\n   de convivialit\u00e9, de vacances.\r\n\r\n10:33:41:21  10:33:47:19\r\n     Ca tombe bien, et apr\u00e8s,\r\n  c'est de capitaliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:33:48:00  10:33:53:09\r\n -Pour Baptiste, animateur radio\r\n  sur Rh\u00f4ne FM pendant dix ans,\r\n\r\n10:33:53:13  10:33:56:20\r\n  l'accent n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\r\n           une force.\r\n\r\n10:33:57:01  10:34:00:07\r\n-Honn\u00eatement, c'\u00e9tait un complexe.\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:03:15\r\n Ca ne l'a pas \u00e9t\u00e9 tout de suite;\r\n         \u00e7a l'est devenu.\r\n\r\n10:34:03:20  10:34:08:06\r\nOn m'a fait sentir que quand m\u00eame,\r\navec mon accent... c'\u00e9tait lourd.\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:11:19\r\n   -Il doit ce lourd h\u00e9ritage\r\n   \u00e0 la gouaille de son p\u00e8re,\r\n\r\n10:34:12:00  10:34:16:05\r\nancien champion de hockey et figure\r\n    incontournable \u00e0 Martigny.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:17:23\r\n       Ca vous fait quoi ?\r\n\r\n10:34:18:04  10:34:20:05\r\n        Vous comprenez ?\r\n\r\n10:34:20:10  10:34:23:02\r\n-Evidemment, s'il a souffert de \u00e7a...\r\n\r\n10:34:23:07  10:34:25:02\r\n    Mais il ne me l'a pas dit.\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:28:09\r\n      Il ne m'a jamais dit\r\n   que \u00e7a lui posait probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:28:13  10:34:31:23\r\n      C'est naturel pour moi,\r\n      pourquoi pas pour lui ?\r\n\r\n10:34:32:04  10:34:35:01\r\n-Je n'ai pas essay\u00e9 d'aller plus loin\r\n\r\n10:34:35:06  10:34:39:03\r\n        ni de taper \u00e0 fond\r\n\u00e0 la porte de la RTS, par exemple.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:42:21\r\n Car je me dis que de toute fa\u00e7on,\r\n          j'ai un accent.\r\n\r\n10:34:43:02  10:34:45:02\r\n    Je suis cantonn\u00e9 au Valais.\r\n\r\n10:34:45:07  10:34:47:11\r\n   Ce sera dur de sortir de l\u00e0.\r\n\r\n10:34:47:16  10:34:52:11\r\n-Il a song\u00e9 \u00e0 un moment \u00e0 quitter\r\nle Valais pour perdre son accent.\r\n\r\n10:34:52:16  10:34:54:16\r\n  -On a un effet de mim\u00e9tisme...\r\n\r\n10:34:54:21  10:34:58:22\r\nFort accent valaisan puis slave \r\n Quand on tra\u00eene avec des gens...\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:01:19\r\n           Qui parlent\r\n   avec des accents diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:04:07\r\n        On imite... Ouais.\r\n\r\n10:35:04:11  10:35:08:23\r\n   -Tu vas pas quitter le Valais\r\nparce que t'as un accent, ou bien ?\r\n\r\n10:35:09:04  10:35:12:14\r\n  Je l'entends pas, ton accent !\r\n        -Je suis bien ici.\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:16:23\r\n   -Pars ailleurs pour apprendre\r\n     l'anglais ou l'allemand !\r\n\r\n10:35:17:04  10:35:23:08\r\n  Diff\u00e9rentes personnes parlent\r\n avec diff\u00e9rents accents romands\r\n\r\n10:35:23:12  10:35:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:43:05\r\n-Au nom de toute l'\u00e9quipe d\u00e9p\u00each\u00e9e\r\n  ici \u00e0 Moutier, merci beaucoup\r\n\r\n10:35:43:10  10:35:46:01\r\n d'avoir regard\u00e9 \"Mise au Point\".\r\n\r\n10:35:46:06  10:35:48:02\r\n    Vos retours sont attendus.\r\n\r\n10:35:48:07  10:35:50:03\r\n    Tous les moyens sont bons,\r\n\r\n10:35:50:08  10:35:53:19\r\n       comme notre r\u00e9pondeur\r\n     pour avoir votre accent !\r\n\r\n10:35:54:00  10:35:56:18\r\nDimanche prochain, Elisabeth Logean.\r\n\r\n10:35:56:23  10:35:58:09\r\n        Excellente semaine.\r\n\r\n10:35:58:13  10:36:01:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031572\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:08) [72%] : \r\nCapable de donner une r\u00e8gle d'\u00e9pargne temps de la guerre de personnels de l'\u00e0 la mutuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:10 > 0:01:49) [89%] : \r\nLe retrait furtif du pr\u00e9servatif, il est important de punir ce type d'acte sournois violent et irresponsable int\u00e9ressant votre reportage mais pourriez-vous aussi parler du scandale comportement de femmes qui arr\u00eate de prendre la pilule \u00e0 l'insu de leurs partenaires et qui le mettent ainsi devant une responsabilit\u00e9 de paternit\u00e9 non d\u00e9sir\u00e9 votre sujet sur Donald Trump et Isra\u00ebl n'a pas montr\u00e9 la complexit\u00e9 du soutien de la population juive am\u00e9ricaine envers le nouveau pr\u00e9sident, certes les juifs orthodoxes, dont fait partie, Jared Kushner ou probablement soutenu trompe lors de la derni\u00e8re \u00e9lection, mais plus de 70 pourcent des Juifs am\u00e9ricains ont vot\u00e9 Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:02:01) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, nous sommes ce soir \u00e0 Moutier dans le Jura bernois Moutier qui votera dans quelques jours pour ou contre son rattachement au canton du Jura, nous avons suivi la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:01 > 0:02:35) [91%] : \r\nDe jeunes militants des 2 camps, ils ont repris la lutte de leurs parents, la flamme est toujours la m\u00eame si aujourd'hui les arguments sont parfois plus terre \u00e0 terre et que l'arme des r\u00e9seaux sociaux a remplac\u00e9 les explosifs, nous recevrons une des figures de cette campagne, Maurane Riesen incarne mieux que personne la division du Jura bernois, elle est pour le rattachement mais pr\u00e9side le Conseil du Jura bernois qui est compte, enfin, nous nous pencherons sur un des traits caract\u00e9ristiques des jurassien leur accent donc d\u00e9sormais pour les jurassien, comme pour les autres romands cultiver son accent c'est tendance et \u00e7a peut m\u00eame rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:48) [90%] : \r\nAvant toute chose, Jura ou pas un incontournable, retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine, fa\u00e7on mise au point, c'est notre s\u00e9quence c'est pas tous les jours dimanche pr\u00e9par\u00e9e par \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:01 > 0:03:11) [76%] : \r\nC'est une vieille c'est quoi qui Jura suisse le sovkhoze hausse course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:13 > 0:03:18) [97%] : \r\nLe Jura, le pays du cheval qui abrite la seule race indig\u00e8ne de Suisse les franches montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:19 > 0:03:26) [90%] : \r\nEt le Jura, serait aussi peupl\u00e9 d'une b\u00eate bien moins noble, selon l'UDC qui veut que Moutier reste bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:26 > 0:03:28) [85%] : \r\nC'est Moutier sa conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:34) [64%] : \r\nLe pr\u00e9sent qui sert \u00e0 toutes ces clips.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:35 > 0:03:46) [79%] : \r\nNon, ce ne sont pas vivant se sont \u00e0 nouveau tube \u00e7a porte \u00e0 confusion, excusez-moi, je suis pas non, non, oh non, voudrait sp\u00e9cialiste des Rover du solide sous d'autres questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:03:48) [93%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:03:52 > 0:03:53) [73%] : \r\nOui oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:53 > 0:04:09) [94%] : \r\nS\u00e9ance d'information du secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjoint am\u00e9ricain Stuart Jones, tout se passait bien jusqu'\u00e0 la question d'un journaliste qui s'interroge sur les critiques \u00e0 l'\u00e9gard de la d\u00e9mocratie en Iran, mais pas en Arabie Saoudite, attention s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e sans trucage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:27 > 0:04:31) [75%] : \r\nCinq Cointat oui s\u00e9rieuse \u00e9tait-ce 1001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:32 > 0:04:35) [62%] : \r\nOui, oh et \u00e9mouvante AM-EX avec elle prend gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:44) [90%] : \r\nAutre pays autre s\u00e9ance d'information, celle du porte- parole du gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:44 > 0:05:13) [88%] : \r\nJe vous livre une formule du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est celle dans l'action et qui est que l'engagement est toujours une bonne grand- m\u00e8re de l'action politique, grand- m\u00e8re, je vous invite \u00e0 l'\u00e9crire en un seul mot, sinon vous risquez de perdre le sens, mais comme je le dis \u00e0 l'Oral, voil\u00e0 qui me regarde donc quand m\u00eame, vous l'avez bien compris \u00e7a, la grande marque non non, pas grand- m\u00e8re papa comme une grand- m\u00e8re comme pas comme grand- maman, bon, oubliez ce que j'ai dit : on va faire plus grammaire oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:15 > 0:05:22) [79%] : \r\nC'est accent du Sud, vous avez pu Rome remarquait toujours une certaine malaise au sein comment dire Iroise jeune \u00e7a c'est chez moi voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:22 > 0:05:25) [90%] : \r\nAh ok bon \u00e7a reste quand m\u00eame un peu flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:25 > 0:05:27) [78%] : \r\nBon, il faut j'\u00e9vite a offert les formules un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:37) [90%] : \r\nOn connaissait le pas de boogie-woogie d'Eddy Mitchell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:39 > 0:05:40) [98%] : \r\nNous allons vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:40 > 0:05:45) [92%] : \r\nPr\u00e9senter la version jurassienne imagin\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de l'int\u00e9gration de Moutier dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:47 > 0:06:03) [76%] : \r\nPas de rejeter avant vos pri\u00e8res du soir pas de rejeter au Chili pas alors jeter rejet\u00e9e maintenant Moutier va devenir jurassienne soutenant la vers son destin naturel par le rejet\u00e9, rejet\u00e9 \u00e0 bon prix du jour plut\u00f4t chez et une dame assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:04 > 0:06:06) [86%] : \r\nOn aime bien \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:16 > 0:06:27) [87%] : \r\nOui, exactement 2 semaines, la ville de Moutier aura rempli Saturne et dans quel canton, elle voit son avenir Berne ou le Jura, \u00e7a fait maintenant un si\u00e8cle que les coeurs balancent ici et pas toujours dans la douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:31 > 0:06:47) [88%] : \r\nMarie Abbey rencontr\u00e9 de repr\u00e9sentants de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de b\u00e9lier et de sangliers l\u00e0 se bat pour le oui au rattachement au canton du Jura, l'autre pour le non comme leurs p\u00e8res respectifs auparavant mais vous allez le voir d\u00e9sormais la lutte est moins explosive, c'est le cas de le dire, et davantage fragments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:06:49 > 0:06:56) [95%] : \r\n\u00e0 Moutier un seul drapeau bernois l'ours a triste mine l'\u00e9cusson jurassien lui s'affiche sans complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:00 > 0:07:15) [96%] : \r\nMais ne vous fiez pas aux apparences dans cette ville dirig\u00e9e par des s\u00e9paratistes, c'est dans le secret des urnes que les Pr\u00e9v\u00f4tois annonceront la couleur Berne Jura la partie est serr\u00e9e, les militants des 2 camps ont encore quelques jours pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:30 > 0:07:37) [87%] : \r\n\u00e0 30 ans, Pascal Tobler et paysans \u00e0 la montagne de Moutier, il est aussi protestant bilingue et farouchement anti- fait Parati.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:40) [84%] : \r\nEt \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:41 > 0:07:43) [96%] : \r\nComme son p\u00e8re, et avant lui son grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:45 > 0:08:01) [76%] : \r\nDonc rien bernois bernois, pourquoi, pourquoi changer, on est bien comme on est timor\u00e9 : je ne veux pas \u00eatre mieux si on change, on est bien comme on est nature \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, et pire, dans nos habitudes que une si on a rien chang\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:05 > 0:08:16) [90%] : \r\nPascal d\u00e9fend ses acquis, il milite pour le maintien du Jura bernois dans le canton de Berne, il est l'un des 200 membres du groupe Sanglier et l'un des rares \u00e0 oser s'engager publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:16 > 0:08:28) [78%] : \r\nParce que c'est qui pour tous, nous nous dire Myriam \u00e0 toute la famille au sort Gajdos, c'est aussi important que moi personnellement je le fasse de mon c\u00f4t\u00e9, que moi je peux vous savez pourtant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:34 > 0:08:48) [91%] : \r\n\u00e0 lui parler chez les Tobler on est aussi UDC de p\u00e8re en fils Oui papa si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Moutier au parlement cantonal, le fr\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois affiche volontiers ses opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:52 > 0:08:57) [86%] : \r\nAlors ici, on est fier du petit, m\u00eame si, aujourd'hui, \u00eatre sembliez rel\u00e8ve un peu du folklore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:08:58 > 0:09:00) [91%] : \r\nVous pouvez nous raconter une action qui vous a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:01 > 0:09:03) [83%] : \r\nUne action que nous a marqu\u00e9s, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:05 > 0:09:08) [86%] : \r\nCantonale mais le drapeau Jura 16 l'H\u00f4tel de Ville pour la remplacer par le drapeau bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:09 > 0:09:28) [82%] : \r\n\u00e7a c'est une super belle action qui a bien fonctionn\u00e9, \u00e7a pas d\u00fb plaire \u00e0 tout le monde, ben non, \u00e7a va pas plaire beaucoup le mot, pas plus, mais il a pas fait long d'ailleurs, il habite c'\u00e9tait c'\u00e9tait beau geste le geste symbolique comme outil et Berne drapeau jurassien surtout H\u00f4tel-de-Ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:30 > 0:09:39) [91%] : \r\n\u00e7a, je les Tobler on en a assez de devoir d\u00e9fendre son appartenance au canton de Berne depuis 1974 Moutier s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:40 > 0:09:43) [90%] : \r\nPlus vite \u00e7a sera fini, mais \u00e7a sera pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:45 > 0:09:47) [84%] : \r\nIl y en a marre mars question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:56 > 0:10:04) [82%] : \r\n\u00e0 25 ans, Cl\u00e9ment Piquerez et pl\u00e2triers peintres catholiques francophones et farouchement autonomie comme son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:05 > 0:10:18) [87%] : \r\nMais comme dans un grand content qui nous qui nous ignore un peu alors que si on Jura on sera 10 pourcent de la population et on pourra vraiment d\u00e9cid\u00e9 de ce qu'on veut faire pour notre ville, et puis pour notre pour notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:22 > 0:10:48) [80%] : \r\nJ'ai 3 gar\u00e7ons le mauvais travail avec moi, les 2 autres, ils nous suivent politiquement et c'est \u00e7a investissent aussi, ils savent o\u00f9 est leur patrie, leur patrie cette Jura mais pas Rom\u00e9o parents surtout des jurassien, alors je suis pr\u00e9v\u00f4tois et jurassien, je ne me sens pas comme qui des jurassien bernois \u00e7a pour moi, \u00e7a me dit Stop \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:49 > 0:11:00) [93%] : \r\nCl\u00e9ment et le chef du groupe B\u00e9lier qui luttent pour l'unit\u00e9 du Jura mais pour promouvoir le oui le 18 juin lui a choisi la m\u00e9thode douce, fini les actions muscl\u00e9es \u00e0 la papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:02 > 0:11:27) [91%] : \r\nJe fais de la politique pour faire passer un message pour vous d\u00e9fendre ma r\u00e9gion, ma ville, alors on a, on a choisi une campagne soft et positive, le but c'est de, c'est de convaincre les gens de voter oui, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a fait une campagne pour gagner pour pour pour faire parler de vous, votre pronostic alors une victoire, c'est je dirais 52 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:30 > 0:11:35) [86%] : \r\nCe matin, Pascal a rendez- vous \u00e0 l'h\u00f4tel du Cheval Blanc le Stamm des antis\u00e9paratistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:53) [91%] : \r\nLeur credo : un tiens vaut mieux que 2 tu l'auras sert, vous voyez, moi, je trouve, prenez la question de l'h\u00f4pital en cas de oui au Jura : quel avenir pour celui de Moutier si proche de celui de Del\u00e9mont une question que pose justement Le Quotidien du jour pour du pain b\u00e9nit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:54 > 0:11:58) [69%] : \r\nVous avez marqu\u00e9, on venait c'est un m\u00e9decin je pas vue magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:01 > 0:12:16) [83%] : \r\nSa voix mais le malheureux \u00e9v\u00e9nement, j'ai pas eu, mais certains sont, on veut faire partir une ville dans un canton en sachant tr\u00e8s bien qu'il y a des grosses inconnues des gros risques juste parce qu'on est pour le Jura, je n'arrive pas \u00e0 comprendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:16 > 0:12:18) [99%] : \r\nLe Jura a pourtant pris des engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:18 > 0:12:24) [88%] : \r\nAlors bon, les promesses du gouvernement jurassien font pas plus Aphex vous y croyez pas, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:26 > 0:12:38) [89%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres du Cheval Blanc, l'h\u00f4tel de la gare, fief historique des ind\u00e9pendantistes, comme chaque jour, Cl\u00e9ment suit l'impact de leur clip de campagne sur les r\u00e9seaux sociaux des clips d\u00e9cal\u00e9s pour cibler les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:39 > 0:12:45) [79%] : \r\nEt si on sait qu'avant qu'on va le faire, c'est donc une salle, c'est clair et Net : c'est une taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:45 > 0:12:57) [85%] : \r\nEt puis ensuite on entendait ce qu'ils ont dit \u00e0 la radio, si on vote oui le 18 juin Moutier l\u00e0, h\u00e9 ben on aura plus d'h\u00f4pital \u00e0 Moutier je ferai quoi, moi, si on veut oui le 18 juin c'est c'est la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:57 > 0:13:05) [77%] : \r\nPuerta \u00e0 la l\u00e8vre, \u00e0 la baisse bubonique \u00e0 tous les coins, bon, tu ne serais pas un peu en train de te fous de ma gueule quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:06 > 0:13:26) [87%] : \r\nAu lieu de s'\u00e9nerver, enfin Philippe rigolo et on fait peut-\u00eatre fait passer ce message en disant que l'h\u00f4pital va bien comme il est dit dans la vid\u00e9o et tout autant bien voir peut-\u00eatre mieux dans le canton du Jura, donc c'est il faut jouer l\u00e0- dessus, car \u00e7a ne sert \u00e0 rien de d'essayer de de braquer les gens qui se croient qu'il nous faut vraiment d\u00e9tourn\u00e9 le le le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:13:30) [79%] : \r\nAlors, va mettre un petit sparadrap maintenant si l'on aura pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:35 > 0:13:41) [94%] : \r\nOn a vu l'humour d'un c\u00f4t\u00e9 les jurassien donc dans cette campagne si on le met sur les r\u00e9seaux sociaux mais il manque toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:43 > 0:13:50) [95%] : \r\nDire que dans les ann\u00e9es 70 les fameuses ann\u00e9es de braise autonomistes et antis\u00e9paratistes affronter dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:51 > 0:13:54) [90%] : \r\nCocktails Molotov et gaz lacrymog\u00e8nes aujourd'hui la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:54 > 0:14:38) [78%] : \r\nPuis un virtuel pour la alors sur Facebook, moi j'ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de la fa\u00e7on suivante il y en a qui me r\u00e9server une balle oui et puis un autre qui m'a dit qu'il \u00e9tait \u00e0 la disposition mois un billet d'avion pour le charter pour Rome ramener dans mon canton d'origine, c'est b\u00eate agissent finalement contraint les re\u00e7u ma premi\u00e8re lettres anonymes mais oui mais non de Allende chaque moment c'est m\u00eame s'il n'est pas indiscret, mais \u00e7a mort, moi \u00e7a ne toujours Bloomberg, c'est dommage que avait il a pas sign\u00e9 pour Monsieur le travail humain on emm\u00e8ne \u00e0 Dieu sait pas qui c'est le nom jusqu'\u00e0 maintenant, la campagne de la rue se passe correctement, ce r\u00e9seau fa\u00e7on sur ces routes, chose \u00e0 c'est relativement violent, on esp\u00e8re parce revivre les ann\u00e9es 70, \u00e7a c'est clair, alors \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix, \u00e7a pas vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:38 > 0:14:43) [99%] : \r\nMais \u00e0 quelques jours du scrutin, la tension monte et les nerfs sont \u00e0 fleur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:43 > 0:14:49) [86%] : \r\nC'\u00e9tait, j'esp\u00e8re qu'ils auront tort une fois pour toutes, on avait assez, assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:56 > 0:15:00) [98%] : \r\nC'est que pour la cause jurassienne, certains sont all\u00e9s loin tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:01 > 0:15:24) [89%] : \r\nC'est ici que tout a commenc\u00e9 le 21 peu apr\u00e8s 1962 ce baraquement militaire des eaux sur la commune d\u00e9pendra a explos\u00e9 et on a entendu parler pour la premi\u00e8re fois de ce myst\u00e9rieux FLNJ de ce Front de lib\u00e9ration jurassien qui pendant 18 mois, a fait parler de lui et \u00e0 se retrouver courir les polices bernoise f\u00e9d\u00e9ral et m\u00eame des experts sur les quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:27 > 0:15:55) [89%] : \r\nOn est le roi \u00e0 Faya-Largeau ce myst\u00e9rieux J, qui a fait trembler la Suisse, nous l'avons retrouv\u00e9 \u00e0 2000 kilom\u00e8tres de Moutier enfin son fondateur Marcel Boillat 88 ans pour ces actes terroristes ce jurassien des Franches-Montagnes a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8 ans de prison il y a tout juste 50 ans, il s'\u00e9vader d'une ge\u00f4le helv\u00e9tique, il vit depuis Adam miel en Espagne, pays qui lui a accord\u00e9 l'asile politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:56 > 0:16:14) [79%] : \r\nLe gouvernement bernois les actions du gouvernement bernois dans le Jura on obligeait \u00e0 extraire terroriste qui, parce qu'on est sorti dans les sorties pour lutter contre ces gens-l\u00e0 ils allaient, ils \u00e9taient en train d'\u00e9craser il y a peu jurassien Gilbert Mitterrand fautive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:15 > 0:16:33) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque le canton du Jura n'existe pas rattach\u00e9 \u00e0 Berne depuis 1815 les jurassien se sentent des citoyens de seconde zone, une minorit\u00e9 francophone, n\u00e9glig\u00e9e et humili\u00e9 dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale pour Marcel Boyer, il n'y avait pas d'autre issue que le recours \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:34 > 0:16:42) [81%] : \r\nC'\u00e9tait pas un gamin \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez un homme reste montage j'avais, j'avais 30 ans et les services, vous \u00e9tiez perte famille vous avez des commerces a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:44 > 0:16:48) [90%] : \r\nAvant d'aller faire une action parfois et ce que vous disiez : mais qu'est ce que je fais \u00e0 ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:48 > 0:16:53) [81%] : \r\nJe regardais les enfants, je me disais, relu, il est possible, c'est la derni\u00e8re fois que je dis, voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:05 > 0:17:07) [83%] : \r\nEt on appelle Wilmots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:20 > 0:17:31) [96%] : \r\nMarcel Boya a pay\u00e9 cher son engagement pour la cause jurassienne mais il ne regrette rien, c'\u00e9tait son destin et c'est de loin mais avec int\u00e9r\u00eat qu'il suivra le scrutin de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:36 > 0:17:42) [84%] : \r\nSi c'est positif, il y aura toute la table Wheeler et \u00e7a peut durer encore 20 ans le probl\u00e8me ce il ce probl\u00e8me toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:53 > 0:18:08) [91%] : \r\nDonc juste l\u00e0, derri\u00e8re ces montagnes c'est le Jura c'est notre patrie et le le 18 juin on va rentrer chez nous, enfin, on pourra \u00eatre ma\u00eetre de de notre destin, la ville et pouvoir d\u00e9cider pour nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:11 > 0:18:16) [89%] : \r\nDe sa montagne de Moutier Pascal Tobler voit le Jura mais sa patrie \u00e0 lui c'est Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:17 > 0:18:21) [94%] : \r\nVous pourriez envisager de partir si jamais la ferme devient jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:22 > 0:18:33) [71%] : \r\nNon, j'ai quand m\u00eame \u00e0 fait Fayoum, donc je pas d\u00e9m\u00e9nager, mais enfin je pas d\u00e9m\u00e9nager, donc c'est oblig\u00e9 de rester, ce serait un Cr\u00e8vecoeur, oui, oui, je souhaite Leveque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:35 > 0:18:42) [99%] : \r\nLe 18 juin il y aura des larmes dans les 2 camps des larmes de joie ou de tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:55 > 0:19:24) [92%] : \r\nPour tenter d'enrayer les vell\u00e9it\u00e9s de s\u00e9paratisme et donner plus de voix aux francophones, le canton de Berne avait mis en place une nouvelle institution, le Conseil du Jura bernois une institution pr\u00e9sid\u00e9e pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e par une femme, une femme de seulement 26 ans qui se retrouvaient en situation un peu inconfortable Laure-Anne bonsoir bonsoir, alors vous pr\u00e9sidez jusqu'\u00e0 cette semaine, ce Conseil du Jura bernois conseil qui s'est prononc\u00e9 contre le rattachement au canton du Jura mais vous a-t-il personnel souvent c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:25 > 0:19:31) [85%] : \r\nAlors \u00e0 toute personnelle, je, je suis pour, bien s\u00fbr pour le rattachement de Moutier au canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:31 > 0:19:49) [87%] : \r\n\u00e7a fait honneur au f\u00e9d\u00e9ralisme, \u00e7a fait sens que on m'a six f\u00e9d\u00e9raliste compos\u00e9 de content qui qui ont qui ont le leurs pouvoirs respectifs, et pour moi \u00e7a c'est c'est logique, les gens qui ont une m\u00eame langue m\u00eame culture m\u00eame \u00e9conomie fasse partie d'une entit\u00e9 cantonale qui repr\u00e9sente le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:49 > 0:19:55) [97%] : \r\nAlors maintenant je m'adresse \u00e0 la pr\u00e9sidente du Conseil du Jura bernois qui est contre ce rattachement pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:55 > 0:20:05) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, notre institution, a demand\u00e9 \u00e0 la population de mode de Moutier de voter non pour plusieurs raisons : d'une part, il est \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:20:06 > 0:20:34) [89%] : \r\nTerritoire du Jura bernois et p\u00e8re de Moutier serait de perdre, voil\u00e0 une partie du territoire a notamment eu une des villes une dette des villes principales que constitue cette r\u00e9gion \u00e7a c'est, c'est une chose, ensuite il y a aussi le fait, un argument qui qui \u00e9tait soulev\u00e9 le vivre-ensemble de promouvoir ce vivre-ensemble entre la culture francophone et la culture al\u00e9manique j'ai entre la culture jurassienne et bernoise au sein d'un m\u00eame contents donc de promouvoir cette mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:34 > 0:20:40) [87%] : \r\nEt alors pr\u00e9sid\u00e9 cette ce Conseil du Jura bernois qui est contre, quand vous- m\u00eame, vous \u00eates pour, c'est un peu inconfortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:40 > 0:20:52) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, disons certaines fois o\u00f9 o\u00f9 le nous, \u00e0 midi, on habite minorit\u00e9 de la majorit\u00e9, mais il faut dire que, pour la plupart des choses en il y a y a quand m\u00eame une unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:52 > 0:21:06) [93%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 avec beaucoup d'habitants de Moutier depuis qu'on est l\u00e0 et puis moi ce qui me frappe c'est j'entendais par exemple, ce monsieur qui me dit : non, je ne vous dirai pas pour qui je vais voter, le 18 juin parce que j'ai peur que mes enfants soient montr\u00e9s du doigt \u00e0 l'\u00e9cole, pourquoi ce qu'on est dans une telle climat de tension amiti\u00e9 en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:21:06 > 0:21:53) [88%] : \r\nAlors je pense qu'il y a vraiment une mode qui fait qu'\u00eatre \u00eatre proche jurassien o\u00f9 est, elle est la tendance du moment parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont affich\u00e9s, il y a beaucoup de tous ceux qui se font, il y a vraiment un mouvement un engouement populaire qui, qui va dans cette direction, donc dans ce cadre-l\u00e0, ben c'est s\u00fbr que, que les gens qui votent romands aura peut-\u00eatre peut-\u00eatre peur de s'afficher, o\u00f9 on vend moins envie de le faire, mais c'est pas, c'est pas non plus une tension comment l'avait comme comme est nous un ont v\u00e9cu compte quand il s'agissait vraiment de cr\u00e9er le canton du Jura, je pense que la la, le climat est beaucoup plus apais\u00e9 quand m\u00eame et beaucoup plus respectueux et et on parle de d\u00e9bat constructif, je trouve, et \u00e7a c'est une magnifique mani\u00e8re de r\u00e9soudre cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:53 > 0:21:54) [80%] : \r\nVotre pronostic pour les juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:21:54 > 0:21:57) [96%] : \r\nCe sera oui \u00e0 55 pourcent je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:57 > 0:22:00) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est votre conviction personnelle qui parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:00 > 0:22:15) [88%] : \r\nNon, \u00e7a sera serr\u00e9, c'est s\u00fbr, il y a, il y aura une grande, une grande minorit\u00e9 qui sera qui sera d\u00e9\u00e7u, avec laquelle il faudra continuer \u00e0 \u00e0 travailler, continuer \u00e0 vivre, c'est pour \u00e7a aussi je pense que les habitants de Moutier en en ce respect face \u00e0 la France \u00e0 leur voisin qui risque de ne pas de ne pas penser de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:15 > 0:22:24) [90%] : \r\nEt si Moutier dit oui de toute fa\u00e7on, dans 2 ans, le peuple du canton de Berne doit encore valider ce d\u00e9part c'est mon nom \u00e9voque toute fa\u00e7on dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:24 > 0:22:39) [91%] : \r\nNon, je pense que l\u00e0, le canton de Berne va respecter la volont\u00e9, la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de de la m\u00eame si c'est tr\u00e8s serr\u00e9, je veux dire c'est : c'est un vote et on sait que la majorit\u00e9 l'emporte, ce serait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:40 > 0:22:42) [85%] : \r\nMais c'est tellement passionn\u00e9s, c'est tellement sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:42 > 0:23:10) [89%] : \r\nMais le canton de Berne, il y a peut-\u00eatre \u00e0 part dans le Jura bernois o\u00f9 il y a vraiment un lien Direct et tr\u00e8s fort \u00e0 cette question et l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment des des sentiments qui qui sont dans dans presque chaque habitant li\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans le reste du canton de Berne, les gens les gens dont a pas grand- chose \u00e0 faire, en fait de de Moutier dit qu'ils ont, la plupart des gens nous y jamais mis les pieds, je veux dire est-ce que \u00e7a fait partie du canton de Berne ou pas, je pense que \u00e7a, \u00e7a leur change rien et ils sont d'accord, d'accepter la la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:10 > 0:23:13) [99%] : \r\nOn verra merci beaucoup Maurane Riesen merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:16 > 0:23:35) [87%] : \r\nQuand on pense aux jurassien pense souvent d'abord \u00e0 leur accent, alors il en va de m\u00eame pour les Genevois les Vaudois et valaisans etc notre accent, et notre carte d'identit\u00e9, longtemps, certains ont cherch\u00e9 \u00e0 l'gommer \u00e0 s'en d\u00e9barrasser, mais aujourd'hui mettre en avant son accent et tendance regardez et surtout \u00e9coutez ce reportage de B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:36) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:38 > 0:23:46) [89%] : \r\nUn beau souvenir oui en 2007 Anne-Marie gagner le 1er et le dernier concours du meilleur accent neuch\u00e2telois du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:46 > 0:24:08) [84%] : \r\nJe cette venue d'une certaine mani\u00e8re, ambassadrice de l'accent neuch\u00e2telois voil\u00e0 par rapport aux gens par rapport au temps mais tu penses que \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose en tout cas pas dans ta vie, j'entends, mais est-ce qu'a commenc\u00e9, oui, mais quand m\u00eame \u00e7a comme, quand m\u00eame, j'ai pris conscience d'autres choses, allo oui justement ce terroir cette identit\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait comme une reconnaissance ouais chez nous absolument voil\u00e0 ce concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:08 > 0:24:19) [94%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement 10 ans plus tard, la linguiste Marinette Matthey va m\u00eame en parler dans une conf\u00e9rence sur les accents au Qu\u00e9bec, alors \u00e0 la veille du d\u00e9part, elle demande \u00e0 la championne de fouiller dans ses souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:20 > 0:25:06) [85%] : \r\nTu mets pas en sc\u00e8ne ton Mac c'\u00e9tait vraiment comme \u00e7a, donc moi je dirais que tu as une s\u00e9curit\u00e9 linguistique qui est vraiment extraordinaire, commerce Choupette parce que l\u00e0 il y a des gens qui ont un accent Guizol ou du jeune accent je ne soit prendre la parole, \u00e7a va m'emp\u00eacher de prendre la parole parce que j'ai honte de mon accent, toi tu sais maintenant tu sais que t'as un accent, il faut dire qu'en mati\u00e8re d'accent Anne-Marie a une certaine exp\u00e9rience, chef de la c'est j'ai mon fr\u00e8re est \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait mari\u00e9 avec une vaudoise chaque fois que j'allais l\u00e0- bas sur mais Stark sans d\u00e9nomm\u00e9 une Vaudoise qui vient me dire \u00e7a et parce qu'accent vous quoi pardon ou le mais, c'est vrai, ouais, en mai, mon p\u00e8re est une des raisons, un fait qui n'a pas voulu aller travailler \u00e0 Lausanne ce qu'ne voulait pas avoir d'enfants cavale l'accent Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:08 > 0:25:10) [77%] : \r\nRiverain c'\u00e9tait presque raciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:25:16 > 0:25:36) [88%] : \r\nDepuis, les choses ont bien chang\u00e9 : aujourd'hui les accents c'est tendance des linguistes engag\u00e9s par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui vient m\u00eame d'en faire un jeu qui cartonne 10000 participants et pr\u00e8s de 300000 clics en quelques mois, William Floyd de potes ce jour- l\u00e0 2 coll\u00e8gues romands vient de faire le point et celle accent anglais qu'il travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:25:37 > 0:25:49) [69%] : \r\nSans mieux tenter sa toison oh that way of hein de de de quoi et Shenzhen ou acte de Moscou \u00e0 ce which accent de yoga de Mons en g\u00e9nie va was coming World.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:51 > 0:25:52) [76%] : \r\nUn crayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:25:52 > 0:26:12) [71%] : \r\nOui 29 ans de f\u00e9vrier accent de Besok vient de soif et de faim de Fifty rousse toile 27 \u00e0 nouer \u00e0 acte Everybody s'Talking about ou Valais iOS mal ou en et puis pour le fond de ballet de sommes du Golfe de tels actes accent Tom Jura la zone les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:12 > 0:26:21) [92%] : \r\nBut de ce jeu, savoir si le public est capable d'identifier les accents de telle ou telle r\u00e9gion et de comprendre pourquoi un exercice plus difficile qu'il n'est, para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:25 > 0:26:38) [81%] : \r\nTu apprends \u00e0 faire attention, hein, ouais toujours \u00e7a peut \u00eatre quand c'est la fatalit\u00e9 du sport picoti mensuel que sous des motos, ils le savent tr\u00e8s bien en chantant, on allait faire du PQ apr\u00e8s leur truc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:39 > 0:26:54) [87%] : \r\nPlus de 120 extrait sonore \u00e0 juger une premi\u00e8re surprise, les accents de l'Arc jurassien sont moins bien identifi\u00e9s distinguer Berne du Jura, ce n'est pas si simple, rien de politique l\u00e0- dedans 1er mais \u00e0 quoi \u00e7a sert tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:26:54 > 0:27:20) [93%] : \r\nIl y a une id\u00e9e de documenter un peu le Patrimoine pour en garder la trace, comme on a gard\u00e9 des dinosaures dans un mus\u00e9e, ben l\u00e0 c'est comme si on faisait un peu un mus\u00e9e des accents en 2017 et pourquoi c'est important de faire \u00e7a, bah c'est important parce que, enfin, une des principales raisons, c'est d'essayer d'un peu de d\u00e9diaboliser tout ce qui touche \u00e0 l'accent donc montrer que c'est un objet digne d'\u00e9tudes, c'est lui donner une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:20 > 0:27:49) [91%] : \r\nLes accents peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme du Patrimoine immat\u00e9riel, donc il y a une esp\u00e8ce de valorisation de l'h\u00e9ritage aujourd'hui qui est tr\u00e8s typique de notre \u00e9poque essentiellement tourn\u00e9e vers le pass\u00e9, tellement elle a peur de l'avenir et l'accent, c'est, c'est la preuve qu'on est l\u00e0 depuis longtemps et on est toujours l\u00e0 et qu'on est fier d'\u00eatre l\u00e0, vous venez de La Chaux-de-Fonds ou du vallon de Saint-Imier ou des Franches-Montagnes, est ce que vous vous consid\u00e9rez que vous avez un accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:49 > 0:27:51) [93%] : \r\nOui, nous voulons \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:51 > 0:27:52) [98%] : \r\nVous savez peut-\u00eatre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:52 > 0:28:03) [91%] : \r\nDans les ann\u00e9es 90, une \u00e9tude montrait qu'un tiers des Suisses avaient tent\u00e9 de gommer son accent face \u00e0 un Fran\u00e7ais jette conversation mais, aujourd'hui, \u00e0 en croire les linguistes, les jeunes R\u00e9mois honte de leur mani\u00e8re de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:03 > 0:28:05) [89%] : \r\nSympathique que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:23) [87%] : \r\nCe moment de si \u00e7a vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que quelqu'un se moque de votre accent sur une beaucoup, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, comparant en bas prix fran\u00e7ais comme ceux qui disent qu'ils disent, par exemple, nous demande si on est belle et \u00e7a vous fait quoi quand on se moque de votre accent, moi \u00e7a me fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:23 > 0:28:42) [94%] : \r\nTout plaisir parce que je trouve que l'accent, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame d'o\u00f9 on vient, c'est peut-\u00eatre une petite chose, mais au moins on moi personnellement je ressens que je viens de du Val de Ruz par exemple et \u00e7a me fait plaisir de savoir que ben quelque chose qui vient de l\u00e0- bas et que j'aurais peut-\u00eatre toujours que j'appartiens \u00e0 une terre qu'on soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:42 > 0:28:57) [90%] : \r\nOn dirait que les les jeunes en moins, on dirait que, mais \u00e7a d\u00e9pend toujours du contexte dans lequel on se place, je pense que, entre ils sont moins moqueur, mais quand ils sont en face de fran\u00e7aise, il faudra encore aller voir si c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:59 > 0:29:01) [90%] : \r\n\u00e9l\u00e8ves en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:01 > 0:29:14) [88%] : \r\nOn a voulu v\u00e9rifier, alors on est all\u00e9 retrouver J\u00e9r\u00f4me Achermann qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission Mon village a du talent, en 2012, ce jeune de vanne a \u00e9t\u00e9 demi- finaliste \u00e0 The Voice, l'an dernier avec son groupe Arcadian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:16 > 0:29:19) [98%] : \r\nIl vient d'enregistrer un album chez Universal, \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:21 > 0:29:24) [94%] : \r\nEt son accent du Jura bernois, il dit l'assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:25 > 0:29:34) [92%] : \r\nJ'attache tr\u00e8s peu d'importance \u00e0 \u00e7a, en fait, apr\u00e8s, voil\u00e0, je sais pas, c'est j'ai aucun probl\u00e8me avec le fait d'\u00eatre un Suisse qui vient en France d'avoir un accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:34 > 0:29:39) [94%] : \r\nMais quand on lui repasse la vid\u00e9o ses copains fran\u00e7ais sont un peu Sochaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:43 > 0:29:52) [81%] : \r\nNon pour l'Astra, je suis tr\u00e8s content donc dans la t\u00eate de tout le monde, on a tous gagn\u00e9 de toute fa\u00e7on, oui, mais les manchots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:53 > 0:29:56) [76%] : \r\nAh ben oui, parce que gagner, je trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:57 > 0:30:05) [81%] : \r\n\u00e7a a peu d'\u00e9motion ah oui, \u00e7a a peut-\u00eatre si on investit chaud et chaud mais vraiment si \u00e7a, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:05 > 0:30:10) [81%] : \r\nHomme film\u00e9 c'est c'est Ab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:10 > 0:30:18) [82%] : \r\nMais alors mais m\u00eame quand on a connu, qui l'avait d\u00e9j\u00e0 pu autant l\u00e0, c'est vrai, je suis d'accord, tout a rencontr\u00e9 tu n'avais pas autant que \u00e7a m'alors je rectifie peut-\u00eatre jamais fait attention \u00e0 quoi je suis venu \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:18 > 0:30:22) [89%] : \r\nJe ne sais pas, oui, parce que l\u00e0, moi j'ai jamais entendu parler comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:22 > 0:30:35) [86%] : \r\nM. t\u00e2che tu n'es l\u00e0 ma famille par l'a toujours son accent, donc moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mignon mais mais \u00e9videmment oui, \u00e7a j'ai l'impression de d'avoir d'avoir un peu gomm\u00e9 \u00e7a du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:38 > 0:30:45) [94%] : \r\nN'emp\u00eache que, selon les chercheurs, la r\u00e9f\u00e9rence du bien parler, ne serait plus Paris une nouvelle norme serait en train de se mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:48 > 0:31:11) [89%] : \r\nOui, il y a un esp\u00e8ce d'Ostende \u00e0 roman qui s'\u00e9labore autour de l'Arc l\u00e9manique et que le fait que c'est un p\u00f4le urbain tr\u00e8s important qui fait que, par rapport \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve, tout le reste et un peu de la p\u00e9riph\u00e9rie, et bien que ce ce p\u00f4le urbain diffusant en fait d'\u00e9normes la phrase elle est ponctu\u00e9e par des segments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:11 > 0:31:21) [85%] : \r\nEt on une norme largement dict\u00e9 par les m\u00e9dias, une sorte d'accent neutre, un savant m\u00e9lange qui aurait \u00e9limin\u00e9 les traits les plus marqu\u00e9es des accents romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:21 > 0:31:29) [83%] : \r\nAccent en 1953 un vent de r\u00e9volte souffle sur Saxon Stop d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re phrase non mais j'ai acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:29 > 0:31:34) [80%] : \r\nNon, c'est pas une question d'acc\u00e9l\u00e9ration Serge la c'est \u00e0 l'horizontale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:34 > 0:31:48) [87%] : \r\n\u00e0 la RTS les journalistes stagiaires passent tous par ce genre de cours, on appelle \u00e7a pudiquement cours de pose de voix, la com\u00e9dienne Maria M\u00e9tral dirige les s\u00e9ances sous l'oeil attentif de Pierre-Alain Bovet charg\u00e9 professionnelle des journalistes accentuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:48 > 0:32:08) [91%] : \r\nIl y a, il y a des politiques \u00e0 la RTS de arriv\u00e9e moi on me l'a jamais ordonn\u00e9 cette politique mais apparemment voil\u00e0 Pierre-Alain peut-\u00eatre mieux plac\u00e9 que moi pour dire qu'il y a quand m\u00eame quelques consignes pas forc\u00e9ment \u00e9tablis et ancr\u00e9e dans une marche \u00e0 suivre, mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:08 > 0:32:27) [80%] : \r\nOui, parce que l'accent \u00e7a touche quand m\u00eame \u00e0 des tr\u00e8s personnel et puis c'est un peu, c'est un peu comme comme les cheveux, ouais, tu peux aller pr\u00e9sente \u00e0 l'antenne, mais si tu as les cheveux qui feront rideau bien r\u00e9elle et ce serait quand m\u00eame bien que mais comme \u00e7a touche la personne c'est pas frontale comme \u00e7a, dit c'est sous- jacent, s'est noy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:27 > 0:32:37) [87%] : \r\nSi c'est sous- jacent, mais parce que je pense que personne ne va prendre la responsabilit\u00e9 de dire bon \u00e9coute l'accent neuch\u00e2telois tu oublies Jura tu oublies Vaudois tu oublies Genevois, je sais pas, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:38 > 0:32:46) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, match 19 une mode clair voil\u00e0, Flaine attiraient pas pourquoi, mais je me suis un peu align\u00e9 sur ce que j'entendais du coup bas, j'ai travaill\u00e9 avec moi- m\u00eame, pour gommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:46 > 0:33:13) [81%] : \r\nDonc sont quelque chose qui me d\u00e9range qui vient Neuch\u00e2tel ouvrir, j'ai beaucoup souffert cossu, on peut dire, cette maison il y a quelques ann\u00e9es parce qu'on disait : mais c'est pas possible comme accent et puis moi, \u00e7a me d\u00e9stabiliser pas, c'\u00e9tait avec des journalistes de jeunesse et moi je trouvais leur accent de la Servette BFM alors le tien, \u00e7a va, parce qu'il est plus proche de la France, mais l'homme, \u00e7a va pas, il est pas plus proche de non mais sais pas d'\u00eatre pr\u00eat de France en quelle est la r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:13 > 0:33:44) [84%] : \r\nL'accent neutre il y a plus qu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait remplac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on se base sur cet accident accent Genevois, je dis pas que c'est mieux, moi je suis de Gen\u00e8ve non mais \u00eates ma jambe et peut-\u00eatre \u00e0 l'accent, je ne vois pas je sais pas, on va ce que peut-\u00eatre la t\u00e9l\u00e9vision est implant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je ne sais pas, vous avez envie de gommer votre accent de vous, on se fait remarquer vraiment r\u00e9guli\u00e8rement et puis au final je crois, \u00e7a se fait tout seul en fait, on n'a plus envie de peut-\u00eatre aussi envie d'\u00eatre plus pris au s\u00e9rieux et pas ah tiens, il y a du Jura bernois c'est exotique, c'est marrant, c'est chou et on a envie d'\u00eatre peut-\u00eatre qui plus au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:46 > 0:34:10) [76%] : \r\nNon, alors \u00e0 Tintin et moi j'ai encore une tranche pourtant ici \u00e0 \u00e7a nous aurait-on alors voil\u00e0 ce que tu comprends le secret pour faire Annie solide oui alors, tu m'as jazz qui 10 fois faut croiser les branches comme il faut \u00e7a, temp\u00eate quitte \u00e0 expliquer, je sais mais tu penses faire \u00e0 toi quand m\u00eame bien un coup de vent quand m\u00eame un Martigues sublime avec vue sur l'avenue de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:11 > 0:34:27) [94%] : \r\nIl y a des endroits o\u00f9 l'accent est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux et devient m\u00eame un outil marketing cette vid\u00e9o tourn\u00e9e par Baptiste Udriot a fait le boeuf sur Internet, au point que l'office du tourisme de Sion a flair\u00e9 le bon filon et vient de lui en commander une petite s\u00e9rie d'un con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:27 > 0:34:48) [93%] : \r\nPour moi, un accent c'est du terroir, donc c'est une autre mani\u00e8re de mettre en avant du terroir, d\u00e8s qu'on parle d'accent c'est c'est toujours positif pour les gens, il y a une notion d'authenticit\u00e9, de convivialit\u00e9, de j'allais dire de vacances quand on parle d'un accent donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a tombe bien, et puis apr\u00e8s, ben c'est d'utiliser cette capitaliser l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:49 > 0:34:55) [92%] : \r\nPour Baptiste, animateur radio sur Rh\u00f4ne FM pendant 10 ans l'accent, \u00e7a n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9 toujours une force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:56 > 0:35:08) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, c'est un c'est un complexe, \u00e7a l'a pas \u00e9t\u00e9 tout de suite, \u00e7a l'est devenu parce qu'on m'a fait sentir que OM est quand m\u00eame toi avec ton accent, voil\u00e0 quoi, c'est un peu lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:08 > 0:35:16) [88%] : \r\nQuoi \u00e7a un h\u00e9ritage un peu lourd, qu'il doit \u00e0 la gouaille de son p\u00e8re, ancien champion de hockey, figure incontournable \u00e0 Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:16 > 0:35:19) [90%] : \r\n\u00e7a vous fait quoi vous vous comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:19 > 0:35:30) [79%] : \r\nBen ben \u00e9videmment, dit comme \u00e7a, je me dis : ben si, \u00e0 souffler un petit peu de \u00e7a et et parlait d\u00e9j\u00e0 avant, mais on a jamais par l'ex- \u00e0 lui poser probl\u00e8me c'est naturel pour moi, je pensais que la Su\u00e8de pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:30 > 0:35:45) [90%] : \r\nVous savez, si si, j'ai pas essay\u00e9 d'aller plus loin, si j'ai pas forc\u00e9ment essayer \u00e0 fond de taper \u00e0 la porte de la RTS, par exemple, un jour, c'est parce que je me dis : de toute fa\u00e7on, j'ai un accent, donc je suis cantonn\u00e9s au Valais, ce sera tr\u00e8s dur de de sortir de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:45 > 0:35:51) [89%] : \r\nMais Baptiste a m\u00eame song\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 quitter le Valais pour perdre son accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:51 > 0:36:01) [92%] : \r\nOn a un effet de mim\u00e9tisme aussi quand on entra\u00eene avec des gens qui parlent avec des accents un peu diff\u00e9rent, alors bien s\u00fbr, on commence \u00e0 faire m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:03 > 0:36:16) [72%] : \r\nIl avait \u00e9galement quitt\u00e9 le Val parce qu'il est un peu d'AXA ou vous certains dans l'acteur r\u00eave des b\u00eatises, ben c'est pas bien ici, mais aussi bien, pas par ailleurs pour prendre l'angle o\u00f9 apr\u00e8s on a peaufin\u00e9 son anglais au profit Net en allemand, mais pas pour changer d'AXA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:17 > 0:36:31) [81%] : \r\nJe suis 20 petits rorquals LulzSec apporter les montagnes tous s'\u00e9taient des gros, tr\u00e8s souvent, donc c'est un g\u00e9n\u00e9ral qui a pris le parti, a reconnu la journ\u00e9e du du faute jusqu'au lendemain, habiter \u00e0 cette date connerie les 400 coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:38 > 0:36:57) [91%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe d\u00e9p\u00each\u00e9e ici \u00e0 Moutier, merci beaucoup d'avoir regard\u00e9 mise au point, dites-nous ce que vous avez pens\u00e9 tous les moyens sont bons, Twitter, Facebook Les e-mails et surtout notre bonne vieille bo\u00eete vocale pour ne rien perdre de votre accent dimanche prochain retour en Studio avec \u00c9lisabeth Logean d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:58 > 0:37:05) [78%] : \r\nUn peu de temps de train le dans le papier.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-03T00:52:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601346", "durationSec": 880, "title": "Dis woir", "excerpt": "Les Suisses romands ont longtemps tent\u00e9 de masquer leur accent ou \u00e0 s'en d\u00e9barrasser. Ces particularit\u00e9 de diction sont aujourd'hui tendance, des jeux sont cr\u00e9\u00e9es autour des accents et des personnalit\u00e9s affichent leur attachement \u00e0 leur accent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "sequenceIds": ["1615830", "1615831", "1615832", "1615836", "1615851", "1615852"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602989", "durationSec": 200, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602990", "durationSec": 786, "title": "La peau de l'ours", "excerpt": "L'agriculteur Pascal Tobler, pro-bernois et Cl\u00e9ment Piquerez, autonomiste jurassien, militent pour la votation sur l'appartenance cantonale de Moutier du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9TERMINATION", "CANTON"], "sequenceIds": ["1611610", "1611621", "1611622"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611731", "summary": "Ville de Moutier avec drapeau bernois flottant, et \u00e9cusson jurassien sur panneaux routiers.", "id": "1611610", "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611742", "summary": "Daimiel : Itw Marcel Boillat, fondateur du Front de Lib\u00e9ration du Jura (FLJ). Marcel Boillat pleurant \u00e0 l'\u00e9vocation de ses enfants.", "id": "1611621", "visualThemes": ["TRISTESSE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"], "visualPersons": ["BOILLAT, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611743", "summary": "Moutier :\nGroupe d'hommes pro-jurassien discutant.\nItw Patrick Roethlisberger, comit\u00e9 Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9.\nItw Marc Tobler, conseiller municipal UDC, \u00e9mu.", "id": "1611622", "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611745", "summary": "Moutier :\nItw Maurane Riesen, pr\u00e9sidente sortante du Conseil du Jura bernois.", "id": "1611624", "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615971", "summary": "Anne-Marie Schaub, championne du monde 2007 de l'accent neuch\u00e2telois, discutant de son accent avec Marinette Matthey, linguiste.", "id": "1615830", "visualThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615972", "summary": "Zurich-ville : linguistes engag\u00e9s par l'Universit\u00e9 de Zurich discutant sur les accents et pr\u00e9sentant leur jeu \"Tour de Suisse ton accent\". Itw Mathieu Avanzi, linguiste.", "id": "1615831", "visualThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615973", "summary": "Neuch\u00e2tel : Itw Marinette Matthey, linguiste.\nLyc\u00e9e Blaise Cendrars : Marinette Matthey discutant des accents avec une classe d'adolescents.", "id": "1615832", "visualThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615977", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Achermann, chanteur jurassien du groupe Arcadian et candidat des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es \"Mon Village a du talent\" et \"The Voice\". Itw membres du groupe de chanson fran\u00e7aise Arcadian.", "id": "1615836", "visualThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615992", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : Maria Mettral, com\u00e9dienne, faisant passer exercice de pose de voix \u00e0 Serge M\u00e9rillat, stagiaire journaliste, sous la supervision de Pierre-Alain Bovet, conseiller m\u00e9tier RTS. Itw Pierre-Alain Bovet. Itw Serge M\u00e9rillat.", "id": "1615851", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708615993", "summary": "Sion : Vid\u00e9o amateur de Baptiste Udriot, humoriste, avec commentaire sur images avec fort accent valaisan. Itw Jean-Marc Jacqot, directeur de l'Office du tourisme de Sion. Itw Baptiste Udriot. Itw Bill Udriot, p\u00e8re de Baptiste Udriot.", "id": "1615852", "visualThemes": ["ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699300", "comment": "Quelques sous-titres. Quelques images RGB et Luma gamut error. Quelques images et son d'archives de qualit\u00e9 variable.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031572", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1600555", "internalArchiveId": "AA1705600736", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1629, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8675159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8675178.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les p\u00eacheurs pr\u00e9f\u00e8rent rel\u00e2cher les silures que les tuer", "La finale de la Ligue des Champions promet du spectacle", "Royaume-Uni: Theresa May fait face au plus grand d\u00e9fi de sa carri\u00e8re", "L'op\u00e9ra de Lausanne accueille l'ind\u00e9modable Don Juan", "En Suisse, la violence envers les \u00e9lus est bien pr\u00e9sente", "Le L\u00e9man accueille l'\u00e9lite du paddle pour une comp\u00e9tition", "Roland-Garros: Stan Wawrinka passe en huiti\u00e8me de finale", "En terrain connu: le Bad Bonn Kilbi festival met en avant des artistes peu renomm\u00e9s", "Un s\u00e9isme de magnitude 3,3 ressenti en Valais vendredi soir", "Football / Ligue des Champions: le commentaire de Brian Wakker", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les silures captur\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre tu\u00e9s car ils sont en augmentation, mais cette mesure d\u00e9pla\u00eet.", "C'est une opposition de style entre une merveilleuse d\u00e9fense incarn\u00e9e par Buffon et une attaque flamboyante port\u00e9e par Ronaldo.", "Elle se soumet au suffrage des Britanniques alors que sa popularit\u00e9 ainsi que son parti sont en baisse.", "Il s'agit d'une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni, oeuvre phare aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan.", "Les politiciens arrivent \u00e0 mener une vie normale mais ils sont tout de m\u00eame victimes de certains actes de violence.", "Le paddle, tr\u00e8s pris\u00e9 sur les lacs suisses, consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de surf avec une pagaie.", "Le Vaudois s'est impos\u00e9 7-6 (7/2), 6-0, 6-2 devant Fabio Fognini et d\u00e9gage toujours une grande impression.", "Ce festival s\u2019est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation parmi les sp\u00e9cialistes, qui viennent pour faire des d\u00e9couvertes.", "Cet \u00e9v\u00e9nement rappelle que cette zone de la Suisse pr\u00e9sente des risques, m\u00eame si les cons\u00e9quences sont sans gravit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8569868", "ece-8569885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T00:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:22\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:07\r\nCardiff, capitale du foot europ\u00e9en\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:24:11\r\n avec le coup d'envoi de la finale\r\n     de la Ligue des Champions\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:26:13\r\n      dans quelques minutes.\r\n\r\n19:30:26:15  19:30:30:00\r\n   Ce sera la Juventus du Turin\r\n      contre le Real Madrid,\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:33:01\r\nun duel entre deux l\u00e9gendes du foot\r\n          et deux styles:\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:04\r\n   le gardien turinois G.Buffon\r\net l'attaquant madril\u00e8ne C.Ronaldo.\r\n\r\n19:30:38:11  19:30:42:12\r\n  En Valais a eu lieu un s\u00e9isme \r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:47:07\r\n      Jusqu'\u00e0 800 secousses\r\n   sont recens\u00e9es chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:50:21\r\n      l'occasion de rappeler \r\n      les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:53:18\r\n        La Suisse est fi\u00e8re\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:12\r\n    de ses politiciens libres,\r\n       sans garde du corps.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:17\r\n        Or, pour certains,\r\n   les risques sont bien r\u00e9els.\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:03:00\r\n    Christoph Blocher notamment\r\n    a \u00e9t\u00e9 victime d'agressions:\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:15\r\n      \"Grand format\" ce soir \r\n     sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:13\r\n           Les silures,\r\n poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:12:20\r\n    longs de plus d'un m\u00e8tre, \r\n    prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:16:01\r\n   Les p\u00eacheurs doivent les tuer\r\n    s'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:21:04\r\nLe festival Bad Bonn Kilbi, \u00e0 Guin, \r\nest le rendez-vous des connaisseurs.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:25:02\r\n      Depuis 1991, il accueille\r\nles meilleures d\u00e9couvertes du moment.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:27:13\r\n  Nicolas Beer y sera en direct.\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:30:15\r\n      D\u00e9monstration de paddle\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:11\r\n      Cette activit\u00e9 physique\r\n  est tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en Romandie.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:38:21\r\n     Une course de haut niveau\r\na eu lieu entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:44:12\r\n Des dizaines de milliers de fans\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:46:04\r\n          sont \u00e0 Cardiff\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:47:21\r\n    pour le choc Juventus-Real.\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:50:14\r\n Une finale la Ligue des Champions\r\n       sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:52:09\r\n     bouches d'\u00e9gout scell\u00e9es,\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:58:23\r\n      voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9es\r\n   et 1'500 policiers mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:06:16\r\n C'est une affiche de r\u00eave pour le\r\nmatch le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:10:11\r\n    La Juventus de Turin compte\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:17\r\n   sur la meilleure d\u00e9fense de la\r\ncomp\u00e9tition et son gardien G.Buffon,\r\n\r\n19:32:14:19  19:32:16:11\r\n     alors que le Real Madrid\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:22:11\r\nmise sur un des meilleurs attaquants\r\n    du monde, Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:29:03\r\n    -Le Real Madrid, son attaque\r\nd'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:30:17\r\n       Face \u00e0 la Juventus,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:34:11\r\n  sa d\u00e9fense de fer et Buffon, \r\n  le meilleur portier au monde.\r\n\r\n19:32:34:13  19:32:36:21\r\n       Duel de champions.\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:41:12\r\n-Il faudra trouver le point faible\r\n\r\n19:32:41:14  19:32:43:11\r\n        dans leur d\u00e9fense,\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:47:13\r\n    profiter de chaque espace.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:16\r\n-Trouver les espaces, pas simple.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:54:15\r\n          Les Turinois\r\n  n'ont encaiss\u00e9 que trois buts\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:01\r\n          cette saison\r\n    sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:57:03  19:33:01:03\r\n   Buffon a encaiss\u00e9 z\u00e9ro but \r\n  durant neuf des douze matchs.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:05:09\r\n     -Le jeu d'\u00e9quipe est beau\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:19\r\n quand tu atteins dans la douleur\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:02\r\n   et collectivement l'objectif.\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:12:23\r\n-La Juventus est appel\u00e9e \u00e0 souffrir\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:16:02\r\n     car Ronaldo est le buteur\r\nle plus prolifique de tous les temps\r\n\r\n19:33:16:04  19:33:18:15\r\n          avec 103 buts\r\n     en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:20:22\r\n       -Il n'y a pas de mot\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:22:13\r\n      pour d\u00e9crire Cristiano.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:24:11\r\n   Il le montre sur le terrain.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:01\r\n     Ces chiffres hallucinants\r\n       sont r\u00e9els pour lui.\r\n\r\n19:33:37:09  19:33:40:23\r\n        -Je d\u00e9sirais jouer\r\n avec plus de libert\u00e9 en attaque.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:44:23\r\n    Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion\r\nde le faire, comme un centre-avant.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:48:17\r\n-Ronaldo vise un quatri\u00e8me sacre\r\n        en cinq finales.\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:52:20\r\n            Si Buffon\r\n  gagne la Ligue des Champions,\r\n\r\n19:33:52:22  19:34:02:23\r\nil deviendrait \u00e0 39 ans le joueur \r\nle plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:12:15\r\n      -Bonsoir, Brian Wakker.\r\n\r\n19:34:12:20  19:34:15:19\r\n    S'il y a un match \u00e0 suivre \r\n   dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:21:21\r\n  La Juventus marque son retour.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:28:21\r\n      -La plus grande gloire\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:33:12\r\n  n'est pas de jamais tomber mais\r\n de se relever apr\u00e8s chaque chute.\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:36:07\r\n  La Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e\r\n       en deuxi\u00e8me division\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:13\r\n        apr\u00e8s le scandale \r\n       des matches truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:44:07\r\n  Ce soir, elle pourrait devenir\r\n       championne d'Europe.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:50:09\r\n         Buffon avait fait\r\n        le choix de rester.\r\n\r\n19:34:54:16  19:34:58:20\r\n  -Face \u00e0 eux, le Real de Madrid,\r\n    emmen\u00e9 par Zinedine Zidane.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:04:22\r\n       -Ils ont rendez-vous\r\n         avec l'histoire.\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:08:06\r\n          Depuis 27 ans,\r\n    personne n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:11:11\r\n \u00e0 remporter deux ann\u00e9es de suite\r\n           le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:35:11:15  19:35:14:15\r\n      Si le Real y parvient,\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:17:01\r\n            on parlera\r\n  du grand Real Madrid de Zidane.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:19:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:21:17\r\n       Ce match est \u00e0 suivre\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:10\r\n En tennis, Stan Wawrinka acc\u00e8de \r\n pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:27:16\r\naux 8\u00e8mes de finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:17\r\n     Il a battu cet apr\u00e8s-midi\r\n       l'Italien F.Fognini.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:23\r\n-Stan Wawrinka, vainqueur en 3 sets.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:41:10\r\nLe Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre\r\nmanche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:09\r\n     Sa victime aujourd'hui:\r\n         Fabio Fognini.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:47:22\r\n Men\u00e9 2 \u00e0 1 dans le premier set,\r\n\r\n19:35:48:00  19:35:51:23\r\nl'Italien fait appel au soigneur\r\n   pour un probl\u00e8me au genou.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:54:14\r\n         C'est l'Italien\r\n     qui prend les commandes\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:58:00\r\n en faisant le break le premier.\r\n\r\n19:35:58:02  19:36:02:02\r\n  Toujours solide en coup droit\r\net capable de toutes les relances,\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:03\r\n  Fognini perturbe le plan de jeu\r\nde Wawrinka, impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:12:03\r\nLe Vaudois doit sauver trois balles\r\nde set sur le service de l'Italien.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:19:06\r\n   Il y parvient avec classe.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:12\r\n          Revenu \u00e0 6-6,\r\nil prend l'ascendant psychologique\r\n\r\n19:36:22:14  19:36:25:00\r\n et avale Fognini au tie-break.\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:33:21\r\n-Au premier set, c'\u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:37:01\r\n        il \u00e9tait agressif.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:40:05\r\n            J'ai chang\u00e9\r\n    ma position sur le terrain.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:45:20\r\n     A la fin du premier set,\r\n        je bougeais mieux.\r\n\r\n19:36:49:03  19:36:53:09\r\n        -Deuxi\u00e8me manche,\r\n      Fognini n'y est plus.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:58:20\r\n      Wawrinka lui inflige\r\n      une correction: 6-0.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:02:08\r\n Malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de\r\nl'Italien dans la derni\u00e8re manche,\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:04:18\r\n           le Vaudois\r\n   ne lui laisse que deux jeux\r\n\r\n19:37:04:20  19:37:07:08\r\net s'impose en moins de deux heures.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:08:20\r\n        Tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:03\r\n  -Le peuple suisse se prononcera\r\n      sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:16:07\r\n  L'initiative lanc\u00e9e notamment \r\n  par le syndicat Travail.Suisse\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:20:03\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 120'000 signatures,\r\n  qui doivent encore \u00eatre valid\u00e9es.\r\n\r\n19:37:20:05  19:37:25:06\r\nLe texte demande un cong\u00e9 de 20 jours\r\nau moins \u00e0 prendre de fa\u00e7on flexible.\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:02\r\n     La r\u00e9colte de signatures\r\ns'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record,\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:35:05\r\n et pour moiti\u00e9 via la plateforme\r\n      en ligne wecollect.ch.\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:06\r\n  Si vous \u00e9tiez en Valais central\r\n    hier soir peu apr\u00e8s 21h00,\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:44:17\r\n  vous avez certainement ressenti\r\n   la secousse de magnitude 3,3.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:52:11\r\n Ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers rappellent\r\n    que la zone reste \u00e0 risque.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:12\r\n -Le petit village d'Aven (VS),\r\n     l'\u00e9picentre du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:37:58:14  19:38:02:23\r\n  Un petit tremblement de terre\r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:06:18\r\n       mais la population\r\n     l'a fortement ressenti.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:10:14\r\n -On a senti une grosse vibration\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:13:05\r\n        et un bruit sourd.\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:18:12\r\n        La table bougeait.\r\n\r\n19:38:18:14  19:38:26:19\r\nNotre fille est sortie de sa chambre,\r\n              inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:32:09\r\n  On sort sur le balcon pour voir\r\ns'il y a des fissures sur les murs.\r\n\r\n19:38:33:12  19:38:37:08\r\n   -Pas de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, \r\n  mais cette secousse rappelle\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:42:10\r\nqu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher\r\nle Valais chaque cent ans environ.\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:46:08\r\n  Le dernier grand tremblement\r\n    de terre remonte \u00e0 1946.\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:50:04\r\n          La population\r\n n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:54:04\r\n-On peut revoir les comportements.\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:56:07\r\n         Dans un b\u00e2timent,\r\n\r\n19:38:56:09  19:38:58:08\r\n    on doit se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:00:16\r\n          sous une table.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:05:17\r\n    En voiture, on va chercher\r\n     un endroit o\u00f9 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:11:03\r\n-En 2016, le Valais s'est dot\u00e9 d'un\r\n centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:22\r\nA terme, tous les \u00e9l\u00e8ves du canton\r\n devraient y suivre une formation\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:19:12\r\n  afin d'avoir les bons r\u00e9flexes\r\nquand la terre tremblera plus fort.\r\n\r\n19:39:20:04  19:39:24:07\r\n  -Berne d\u00e9dommagera les paysans\r\n    les plus durement touch\u00e9s\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:27:08\r\n      par les \u00e9pisodes de gel\r\n        survenus fin avril.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:16\r\n 50 mios de frs seront d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:33:14\r\nUne exploitation pourra th\u00e9oriquement\r\n    toucher jusqu'\u00e0 800'000 frs.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:37:10\r\n Il s'agit surtout de producteurs\r\n    d'abricots ou de cerises:\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:40:00\r\n         on parle de pertes\r\ns'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:08\r\n         Au Royaume-Uni,\r\n    derniers jours de campagne\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n avant les l\u00e9gislatives du 8 juin.\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:15\r\n  La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\net son rival de gauche Jeremy Corbyn\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:53:06\r\n\u00e9taient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:57:23\r\n    Les deux leaders ont r\u00e9pondu\r\ntour-\u00e0-tour aux questions du public.\r\n\r\n19:39:58:01  19:40:00:05\r\n       T.May a dit, je cite,\r\n\r\n19:40:00:07  19:40:05:18\r\navoir eu \"les couilles\" de convoquer\r\n     des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:11:04\r\n Le parti de la Premi\u00e8re ministre\r\n est en baisse dans les sondages.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:15:00\r\n  Elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron\r\nqui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:18:21\r\n       C'est le rendez-vous\r\n le plus important de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:20:21\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:25:06\r\n      -Son premier discours\r\n  comme cheffe du gouvernement,\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:07\r\n  c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:12\r\n Theresa May venait de s'imposer\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:31:18\r\n    face aux m\u00e2les dominants\r\n      du s\u00e9rail politique\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:17\r\n     tels que Boris Johnson\r\n       ou George Osborne,\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:38:09\r\ndes personnalit\u00e9s \u00e9cart\u00e9es depuis.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:41:10\r\n     Theresa May est devenue\r\n       l'incarnation m\u00eame\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:19\r\nd'un pouvoir centralis\u00e9 et fort,\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:47:20\r\n      promettant un avenir\r\n des plus radieux sans l'Europe.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:19\r\n    Les \u00e9lections anticip\u00e9es \r\n    font partie de ce calcul.\r\n\r\n19:40:51:03  19:40:53:02\r\n    -Ca risque de se compliquer\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:54:14\r\n       ces prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:56:19\r\n   avec l'\u00e9conomie et le Brexit.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:11\r\n  Maintenant, c'est un bon moment\r\n  pour elle pour aller aux urnes.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:02:17\r\n    Si elle avait attendu 2020\r\n           comme pr\u00e9vu,\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:06:02\r\n    cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9\r\n       plus dur de gagner.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:17\r\n -Sa popularit\u00e9 est au z\u00e9nith, \r\n face \u00e0 une opposition divis\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:16:08\r\nSa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges \r\nau Parlement peut augmenter \u00e0 150.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:11\r\n     Mieux que M.Thatcher !\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:21:23\r\nDepuis ces premi\u00e8res estimations,\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:19\r\n          les sondages\r\n   lui sont moins favorables.\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:27:04\r\nElle pourrait perdre des si\u00e8ges.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:29:11\r\nLa faute \u00e0 un projet controvers\u00e9\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:12\r\n         pour financer\r\n l'assurance sociale notamment.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:33:22\r\n       -C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:35:21\r\n    de savoir ce qu'elle pense.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:37:23\r\n  Elle discute peu avec les gens.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:42:04\r\n-Son go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance\r\n du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:46:17\r\n   Fille de vicaire, fan de mode\r\net engag\u00e9e en politique d\u00e8s 13 ans,\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:49:03\r\nelle a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:50:21\r\n        Theresa May r\u00eavait\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:53:15\r\nde se retrouver derri\u00e8re ces murs.\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:57:19\r\nUne de ses amies d'universit\u00e9 raconte\r\n   qu'\u00e0 l'\u00e9lection de M.Thatcher,\r\n\r\n19:41:57:21  19:41:59:21\r\n    Theresa May \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9e:\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:03:14\r\n elle voulait devenir la premi\u00e8re\r\n femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:07:09\r\n      L'\u00e9t\u00e9 dernier, T.May\r\n a pass\u00e9 ses vacances \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:09:11\r\n      Randonn\u00e9e, montagne:\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:14:00\r\n    all\u00e9gories de son ascension\r\npolitique et du Brexit \u00e0 surmonter.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:17:13\r\nElle ne voyait pas ces \u00e9lections\r\n       comme une emb\u00fbche.\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:22:10\r\n   -Le style de la vie politique\r\n  en Grande-Bretagne ou en France\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:24:18\r\n      tranche avec la Suisse.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:22\r\n     Nos politiciens prennent\r\n  le train ou font leurs courses\r\n\r\n19:42:29:00  19:42:32:16\r\n      comme tout un chacun:\r\n  cela intrigue le monde entier.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:37:02\r\n  La photo de Didier Burkhalter\r\nsur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:41:08\r\n avait fait le tour de la plan\u00e8te\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:47:18\r\n  Or, les actes de violence envers\r\nles politiciens existent bel et bien.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:17\r\n    -Erich Hess habite Berne\r\n et est conseiller national UDC.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:55:21\r\n       Dans cette localit\u00e9\r\n    majoritairement \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:42:55:23  19:42:58:19\r\n     ses opinions politiques\r\n        passent tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:42:59:04  19:43:02:00\r\n-Dans cette rue, un homme en skate\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:04:13\r\n       m'a crach\u00e9 au visage.\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:07:20\r\n      J'ai sorti mon mouchoir\r\n          et j'ai essuy\u00e9.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:11:00\r\n       -Jets de bouteille,\r\n       attaques physiques:\r\n\r\n19:43:11:02  19:43:14:05\r\n  la nuit, Berne est dangereuse\r\n        pour Erich Hess.\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:19:14\r\n  -Un soir, \u00e0 la sortie d'un bar,\r\n   dix personnes m'ont attendu.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:22:20\r\nIls voulaient me casser la figure.\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:27:09\r\n  J'ai pu m'\u00e9chapper assez vite \r\n  et m'enfermer dans ma voiture.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:31:15\r\n Mais ils sont mont\u00e9s sur le toit,\r\n         ont tap\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:38:11\r\n-Et il y a les insultes dans la rue,\r\n      comme \u00e0 l'instant m\u00eame.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:40:14\r\n       Ils ont dit quoi ?\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:44:04\r\n          -Ils ont cri\u00e9:\r\n     \"Je sais o\u00f9 tu habites !\"\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:16\r\n      Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:51:11\r\n     -Ce manque de tol\u00e9rance\r\n     pour l'opinion d'autrui\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:53:18\r\n ne concerne pas que Erich Hess.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:05\r\nKurt Fluri, conseiller national,\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:10\r\n      a re\u00e7u une avalanche\r\n     de lettres agressives.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:21\r\nOn lui reproche son r\u00f4le central\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:05:17\r\n    dans l'application douce\r\n  de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:11:10\r\n    -\"Si je vous avais crois\u00e9,\r\n je vous aurais crach\u00e9 au visage.\"\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:13:06\r\n        \"Je vous m\u00e9prise.\"\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:15:11\r\n     \"Vous \u00eates un criminel.\"\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:19:10\r\n  -Il ressent cette agressivit\u00e9\r\n   m\u00eame au sein du Parlement.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:00\r\n  -Quelques membres du groupe UDC\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:23:22\r\n        ne me saluent plus.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:28:18\r\n       -La violence physique\r\npeut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:33:17\r\n    Mais l'UDC semble en \u00eatre\r\n     plus souvent victime...\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:40:07\r\n   En automne dernier, C.Blocher\r\n\u00e9chappait \u00e0 une attaque au couteau.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:43:20\r\nA la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN,\r\n\r\n19:44:43:22  19:44:49:21\r\n      trois gardes du corps\r\n        sont \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:54:20\r\n -Si vous avez trop, \u00e7a fait rien.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:58:13\r\n   C'est mieux que le contraire.\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:03:14\r\n-Les organisateurs doivent remplir\r\n    une check-list de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:45:03:16  19:45:06:12\r\n   pour la venue de C.Blocher.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:10:14\r\n   Vous confirmez l'existence\r\n     de cette check-list ?\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:12:05\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:23\r\n   mais je ne la d\u00e9voilerai pas.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:07\r\n          -Erich Hess\r\n   n'a pas de garde du corps.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:23:21\r\n       Le soir, il \u00e9vite\r\n  certains quartiers de gauche\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:07\r\net applique ses r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:01\r\n-Pour qu'on ne me reconnaisse pas,\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:32:22\r\n        je mets un chapeau\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:35:02\r\n       ou je regarde au sol.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:40:09\r\n          -Un peu triste,\r\ndans ce pays qui se croit tol\u00e9rant.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:44:16\r\n     -Les silures prolif\u00e8rent\r\n          dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:47:18\r\n       Ils mesurent souvent \r\n       bien plus d'un m\u00e8tre.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:53:00\r\nLes p\u00eacheurs ont l'obligation de les\r\ntuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:57:16\r\n       Mais tuer un silure\r\n  n'est pas une mince affaire...\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:01:17\r\n          -Bonne p\u00eache\r\n  pour ces amateurs de silures.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:04:21\r\n      Ils en ont attrap\u00e9 un\r\n     sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:07:21\r\n   -Joaquim, sors-moi le m\u00e8tre !\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:12:13\r\n -Un m\u00e8tre cinq pour sept kilos,\r\n  la b\u00eate est impressionnante.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:19\r\n   Le plus gros silure attrap\u00e9\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve mesurait 1,70 m.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:21:11\r\n   -Ce carnassier peut attaquer\r\n   des canards et des pigeons.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:25:08\r\n      -Un poisson combatif\r\n  pris\u00e9 par certains p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:29:14\r\n  Mais une nouvelle disposition\r\n   du r\u00e8glement impose de tuer\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:33:13\r\n       tout silure p\u00each\u00e9\r\n pour limiter la prolif\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:37:11\r\nUn r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:14  19:46:41:08\r\n  -Ca m'est arriv\u00e9 d'en rel\u00e2cher\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:44:01\r\ncar j'\u00e9tais seul et ils \u00e9taient gros.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:10\r\n Mais je ne devrais pas le faire.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:50:21\r\n  -Les associations de p\u00eacheurs\r\n  disent la difficult\u00e9 de tuer\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:17\r\n    et de ramener des prises\r\n  pesant des dizaines de kilos.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:10\r\n       -On a lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:00:10\r\npour que des frigos soient offerts\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:03\r\n  afin que les p\u00eacheurs puissent\r\nles stocker avant de les consommer.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:18\r\n     -Le service de la p\u00eache\r\n     n'entre pas en mati\u00e8re\r\n\r\n19:47:07:20  19:47:11:11\r\n           et rappelle\r\nque des sanctions sont possibles.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:14:16\r\n -Libres \u00e0 eux de p\u00eacher le silure\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:17:17\r\n  et de s'organiser pour le tuer,\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:22:04\r\n         le conditionner\r\n    et le ramener \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:26:02\r\n       -Une \u00e9tude en cours\r\n       permettra de savoir\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:32:20\r\n si le silure menace r\u00e9ellement\r\n      les esp\u00e8ces locales.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n-A Guin se tient le Bad Bonn Kilbi,\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:43:12\r\n  petit festival qui depuis 1991\r\n   est le lieu des d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:50:18\r\n     aupr\u00e8s des programmateurs\r\n      et critiques de Suisse.\r\n\r\n19:47:50:20  19:47:54:11\r\nVous y \u00eates, Nicolas Beer, bonsoir.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:20\r\n     Le Bad Bonn, c'est aussi\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:01:08\r\n       trois jours de f\u00eate\r\n dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:06:23\r\n-Oui, si je vous parle de Xylouris\r\n    White qui joue maintenant,\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:10:04\r\n        ou de Moonlandingz\r\n     qui se produit plus tard,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:13:22\r\n     j'imagine que, comme moi,\r\n    vous ne les connaissez pas.\r\n\r\n19:48:14:00  19:48:16:10\r\n    Il n'y a pas de honte \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    Le petit Bad Bonn Kilbi, qui\r\naccueille 2'500 spectateurs en tout,\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:27:13\r\n s'est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation\r\n      parmi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:14\r\nLes journalistes et programmateurs\r\n       viennent en nombre.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:35:22\r\n     Ils savent qu'ils feront\r\ndes d\u00e9couvertes durant ce week-end.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:38:03\r\n   Le festival doit sa notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:48:38:05  19:48:40:11\r\n en grande partie \u00e0 son fondateur,\r\n          Daniel Fontana.\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:45:14\r\n -Le programme du Bad Bonn Kilbi\r\n   m\u00e9lange quelques \u00e9tranget\u00e9s\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:12\r\n    et des bonnes surprises.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:08\r\n  Il est devenu le rendez-vous\r\n        des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:19\r\n    de la sc\u00e8ne alternative.\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:15\r\n         -Peu de festivals\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:03\r\n    ont un programme all\u00e9chant\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:07\r\n     comme le Bad Bonn Kilbi.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:15:06\r\nSi vous aimez les nouvelles musiques,\r\n        vous devez venir ici.\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:18:15\r\n  -Ils osent prendre des risques.\r\n\r\n19:49:18:17  19:49:24:00\r\nLe festival est complet rapidement.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:28:01\r\n  -Les professionnels du milieu\r\n          viennent ici\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:30:11\r\n  pour entretenir leur r\u00e9seau.\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:34:22\r\n   Jouer sur un petit festival\r\n        a ses avantages.\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:39:12\r\n -Un artiste qui jouerait \u00e0 15h00\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:08\r\ndans un open air, jouera ici \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:49:42:10  19:49:46:06\r\n  Ca fait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:56:23\r\n -Sonic Youth ou les Young Gods\r\nont jou\u00e9 devant 2'500 personnes.\r\n\r\n19:49:57:01  19:50:00:13\r\n     Sa r\u00e9putation pourrait\r\n  lui faire doubler le nombre,\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:04:16\r\n   mais la soif de d\u00e9couvertes\r\n   et la programmation pointue\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:14\r\n    lui permettent de rester\r\n     l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:07:22  19:50:10:17\r\n   -Je r\u00e9siste contre la merde.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:13:21\r\n  Si je vois 20 groupes \u00e0 Londres\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:12\r\n      mais qu'aucun me pla\u00eet,\r\n         j'irai ailleurs.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:24:13\r\n      -Cette 26\u00e8me \u00e9dition\r\n      se poursuit ce soir.\r\n\r\n19:50:24:15  19:50:30:01\r\n On attend une certaine Princess\r\n     Nokia, d'Oliver Coates.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:39:19\r\n  -Nicolas, souvent les festivals\r\n qui marchent cherchent \u00e0 grandir.\r\n\r\n19:50:39:21  19:50:43:15\r\nPour le Bad Bonn, savoir rester petit\r\n       est un gage de succ\u00e8s !\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:49:04\r\n  -Vous l'avez vu, le fondateur\r\ndu festival ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:52:05\r\n Il aime visc\u00e9ralement la musique.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:57:05\r\nAu d\u00e9but, il programmait des groupes\r\n pour le simple plaisir du public.\r\n\r\n19:50:57:07  19:51:00:04\r\nCette intention d'origine est rest\u00e9e.\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:03:21\r\n         Nombre de groupes\r\nde musique alternative entendus ici\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:08:12\r\n   se retrouvent quelques ann\u00e9es\r\nplus tard dans les grands festivals.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:12:09\r\n          Le Bad Bonn est\r\n une sorte de poche de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:17:09\r\n     Daniel Fontana est devenu\r\n      un nom dans ce milieu:\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:05\r\n  il est invit\u00e9 \u00e0 programmer dans\r\n de grands festivals \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:27:12\r\n     Beaucoup de gens disent\r\n  que s'il recommande un groupe,\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:30:03\r\n   on peut lui faire confiance.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:37:17\r\n     L'Op\u00e9ra de Lausanne ouvre\r\nsa saison d'\u00e9t\u00e9 avec \"Don Giovanni\",\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:46:13\r\n oeuvre populaire de par sa musique\r\net de par le personnage de Don Juan.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:57:03\r\n   -Voglio fare il gentiluomo\r\n    e non voglio pi\u00f9 servire\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:00:12\r\n      -La musique de Mozart\r\n    et le texte de L.Da Ponte\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:04:03\r\n         font de Don Juan\r\nle premier mythe de l'art lyrique.\r\n\r\n19:52:04:05  19:52:10:03\r\nAristocrate frivole, il est le h\u00e9ros\r\n       d'un drame burlesque.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:17:15\r\n...\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:21:06\r\n     -Je reviens aux sources.\r\n\r\n19:52:21:08  19:52:24:02\r\n   Se replonger dans une Espagne\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:11\r\n du Si\u00e8cle d'or avec sa fantaisie\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:29:01\r\n         et sa puissance.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:35:18\r\n    -Don Juan est puissant, \r\n   beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:43:13\r\n  C'est le drame de Donna Anna\r\n      qui veut succomber.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:21\r\nJeu de lumi\u00e8res et de contrastes,\r\npuissants, comme les sentiments.\r\n\r\n19:52:55:16  19:52:59:03\r\n -Il y a des personnages extr\u00eames,\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:03:17\r\n     des sentiments exacerb\u00e9s.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:11:07\r\n On sent la chaleur de l'Espagne,\r\n      la noirceur, la sueur.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:23:00\r\n     -La sueur des alc\u00f4ves,\r\n    un Don Juan in\u00e9puisable.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:27:08\r\n-C'est un bon amant pour les filles,\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:29:17\r\n       mais pas un bon mari.\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\n  Aujourd'hui, il y a sans doute\r\n      beaucoup de Don Juan.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:39:20\r\n      -Parole de Don Juan\r\n  dans ce r\u00f4le de composition.\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:45:14\r\n     -Ce r\u00f4le permet d'essayer\r\nce qu'on ne fera jamais dans la vie.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:48:18\r\n    J'ai 4 enfants, une femme.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:53:11\r\n       J'aime \u00eatre Don Juan,\r\n     mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:54:19  19:54:00:23\r\n    -L'amour vrai est absent,\r\n         pas la satire.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:04:19\r\n-Le public doit \u00eatre presque heureux\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:08:10\r\n de le voir descendre aux enfers,\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:05\r\n   car il est tr\u00e8s \u00e9gocentrique\r\n           et cynique.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:18:23\r\n     -Don Juan ou Casanova,\r\n  les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:05\r\n    -Le paddle, activit\u00e9 pris\u00e9e\r\n       sur les lacs suisses,\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:30:01\r\naussi une discipline de haut niveau\r\n avec ses athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:32:06\r\n      Les meilleurs du monde\r\n\r\n19:54:32:08  19:54:35:22\r\n   se mesuraient cet apr\u00e8s-midi\r\n    entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:40:20\r\n       -C'est une premi\u00e8re\r\n        sur le lac L\u00e9man:\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:45:14\r\n   120 paddles font la course \r\n   de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:50:09\r\n-Ce sport sollicite tous les muscles:\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:56:05\r\n     abdos, dorsaux, cuisses.\r\n\r\n19:54:56:07  19:54:59:08\r\n       C'est hyper complet.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:02:07\r\n         -Les meilleurs\r\n     de la plan\u00e8te sont l\u00e0,\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:05:04\r\n        comme cet Hawa\u00efen\r\n   six fois champion du monde.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:05\r\n     Les non-professionnels\r\n     sont aussi bienvenus.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:15:03\r\n  -Je ne suis qu'un petit amateur\r\n avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:55:16:04  19:55:20:07\r\n   -Le paddle ne se r\u00e9sume pas\r\n   qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:22:18\r\n  -C'est comme la course \u00e0 pied:\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:25:03\r\n    soit on d\u00e9cide de trotter,\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:29:03\r\n         soit on acc\u00e9l\u00e8re\r\n   pour chatouiller Usain Bolt.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:33:05\r\n A 180 pulses pendant deux heures,\r\n        \u00e7a pique vraiment.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:08\r\n  -Cette course est une \u00e9tape\r\ndans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:01\r\n    -On est environ \u00e0 9,5 km/h\r\n\r\n19:55:41:03  19:55:45:00\r\n     avec des pointes \u00e0 10,5.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:48:14\r\n   -Au milieu du lac, le peloton\r\nprend des allures de Tour de France.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:09\r\n     -Comme on a peu de vent,\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:22\r\n     on essaie de s'accrocher\r\n  \u00e0 la locomotive qui est devant.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:02:22\r\n  C'est comme une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n19:56:03:10  19:56:06:03\r\n      -19 km de travers\u00e9e:\r\n       le premier groupe\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:21\r\n   franchit la ligne d'arriv\u00e9e\r\n    en moins de deux heures.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:11:10\r\nComme Beno\u00eet, \u00e0 une minute pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:13:08\r\n       -Content du voyage !\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:15:07\r\n        -Personne s'imagine\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:19:04\r\n  \u00e0 quel point on a mal partout.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:01\r\n-Au milieu, c'est le plus p\u00e9nible.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:26:02\r\n On regarde devant et on avance !\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:31:21\r\n    -Le paddle professionnel\r\n     existe depuis dix ans.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:37:20\r\n   -Ev\u00e9nement sportif \u00e0 suivre \r\n   tout \u00e0 l'heure sur RTS Deux:\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:16\r\n   le choc entre le Real Madrid\r\n     et la Juventus de Turin\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:45:16\r\nen finale de la Ligue des Champions\r\n            \u00e0 Cardiff.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:49:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:52:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:54:03\r\n  puis Vincent Kucholl et Vincent\r\n    Veillon pour \"26 minutes\".\r\n\r\n19:56:54:05  19:56:56:03\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, J.Cloux, F.Froidevaux.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031548\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [77%] : \r\nDe de de ce club de Turin un Bertrand \u00c9va compare sur m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:14) [87%] : \r\nDonc \u00e7a on revient pas sur l'opposition de Style, non je crois que je pense qu'on peut y aller franchement ces sujets bien suffisamment complet, moi je renais absent, il est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:25 > 0:00:27) [82%] : \r\nJe voulais faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:59) [89%] : \r\nJe suis beaucoup plus sombres, comme \u00e7a, que ce qui rend l'antenne, \u00e7a peut \u00eatre par rapport \u00e0 la c'est impressionnant, l\u00e0 on dirait que c'est un de presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:37) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Cardiff, capitale du football europ\u00e9en, des dizaines de milliers de supporters retiennent leur souffle \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi de la finale de la Ligue des champions c'est une affiche de r\u00eave, la Juventus de Turin contre le Real Madrid et un duel entre 2 l\u00e9gendes du foot et de Style, le gardien turinois actuel nous dit bouffonne et l'attaquant madril\u00e8ne Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:02:50) [96%] : \r\nLa secousse a \u00e9t\u00e9 nettement ressentie en Valais, un s\u00e9isme de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu hier soir aux alentours de Sion, jusqu'\u00e0 800 secousses sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e l'occasion de rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:05) [91%] : \r\nLes Suisses sont fiers de leur politiciens qui se prom\u00e8nent librement sans garde du corps, mais pour certains d'entre eux, les risques sont bien r\u00e9els, Christoph Blocher se fait accompagner de Bodyguard et il n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions, le grand format, ce journal l\u00e8ve le voile sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:15) [88%] : \r\nNous irons \u00e0 la p\u00eache aux silure ces poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re, long de plus d'un m\u00e8tre prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, les p\u00eacheurs ont d\u00e9sormais l'obligation de les tuer si le mandat la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:39) [89%] : \r\nNous irons \u00e9galement \u00e0 Guin au festival Bad Bonn Kilbi c'est le rendez- vous des connaisseurs depuis 1991 il accueille les meilleurs d\u00e9couvert du moment, nous y retrouverons Nicolas Beer en Direct et d\u00e9monstration de pas de l'en fin de journal, c'est une activit\u00e9 physique qui a la cote en Suisse romande, mais \u00e9galement une discipline pratiqu\u00e9 par des athl\u00e8tes de haut niveau, les meilleurs du monde, disput\u00e9 une course entre Lausanne et Thonon ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:51) [93%] : \r\nL'ambiance est \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, des dizaines de milliers de supporters sont arriv\u00e9s pour le choc Juventus- Real la finale de la Ligue des champions se jouera sous haute s\u00e9curit\u00e9, les derni\u00e8res bouches d'\u00e9gout on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:01) [93%] : \r\nEst certaines voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9 par des barri\u00e8res en b\u00e9ton pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste 1500 policiers sont mobilis\u00e9s, le coup d'envoi sera donn\u00e9 \u00e0 20 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:23) [95%] : \r\nC'est une affiche de r\u00eave pour le match le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e, une confrontation entre 2 g\u00e9ants du football entre 2 styles de jeu aussi, la Juventus de Turin, peut compter sur la meilleure d\u00e9fense de la comp\u00e9tition et son gardien Gian Luigi bouffonne, alors que le Real Madrid mise sur l'un des meilleurs, si ce n'est le meilleur attaquant du monde Cristiano Ronaldo, les 2 \u00e9quipes ont pris leurs marques dans le stade gallois Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:36) [89%] : \r\nLe Real Madrid, son attaque d'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial face \u00e0 la Juventus, sa d\u00e9fense de fer et bouffonne le meilleur portier au monde, opposition de styles, duel de champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:05:03) [82%] : \r\nUn simple de fois et qui, dans chaque d\u00e9fense il y a un point faible : il faudra juste trouver lequel profiter de chaque espace laiss\u00e9 libre par la joue un coup Scheveningen jardin je regrette interface trouver les espaces pas simple la t\u00e2che madril\u00e8ne, les Turinois n'ont encaiss\u00e9 que 3 buts cette saison sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne bouffonne 9 blanchissages en 12 matches 0 but encaiss\u00e9 en 9 matches Djokovic 3 bel rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:09) [88%] : \r\nLe jeu d'\u00e9quipe et beau quand tu r\u00e9ussis dans la douleur \u00e0 atteindre collectivement l'objectif est all\u00e9 voir dans l'emb\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:25) [91%] : \r\nLa Juventus est appel\u00e9 \u00e0 souffrir oui Ronaldo est le buteur le plus prolifique de tous les temps 103 buts en Ligue des champions, il y a pas de mots pour dire, pour dire ce qui est Cristiano il le montre \u00e0 chaque fois sur le terrain, c'est des chiffres qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:05:26 > 0:05:29) [81%] : \r\nQui sont hallucinants, mais qui sont r\u00e9elles pour lui, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:49) [93%] : \r\nCe que je d\u00e9sirais, c'\u00e9tait de jouer avec plus de libert\u00e9 en attaque et Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion de le faire comme un centre- avant l'extraterrestre madril\u00e8ne vise rien moins qu'un 4\u00e8me sacre en 5 finales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:03) [93%] : \r\nBouffonne, quant \u00e0 lui, n'a toujours pas remport\u00e9 la Ligue des champions, ce soir, au Millennium Stadium de Cardiff, il pourrait devenir \u00e0 39 ans, le joueur le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e aux grandes oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:04 > 0:06:12) [91%] : \r\nBonsoir, Brian Dr\u00fccker bonsoir, alors on va dire les choses comme \u00e7a ainsi \u00e0 un match \u00e0 suivre dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0, une affiche de r\u00eave, d'abord, la Juventus qui marque son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:41) [88%] : \r\nOui, effectivement, cette \u00e9quipe illustrent dans le sport, la Maxime de Nelson Mandela, la plus grande gloire n'est pas de ne jamais tomber, mais plut\u00f4t de savoir se relever apr\u00e8s chaque chute, souvenez-vous, il y a 11 ans, le fameux Calciopoli, le scandale des matches truqu\u00e9s, la Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 en 2\u00e8me division bien une d\u00e9cennie plus tard ils ont remport\u00e9 6 titres de champion Italie surtout elles peuvent devenir donc ce soir, champion d'Europe, une belle r\u00e9compense pour ceux comme Diane oui du bouffon qui avait choisi que les effet l\u00e0 le choix de rester dans cette \u00e9quipe pour participer finalement \u00e0 la renaissance de la Juventus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:47) [92%] : \r\nEt face \u00e0 eux, le Real Madrid de Madrid emmen\u00e9 par \u00e0 Zinedine Zidane cherchera aussi \u00e0 \u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:07:12) [93%] : \r\nOui, les Merengue et d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le record, hein, ils ont 11 troph\u00e9es dans cette comp\u00e9tition ce soir ils ont rendez- vous avec l'histoire depuis 27 ans, et puis le fameux Milan d'Arrigo Sacchi, personne n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 remporter 2 ann\u00e9es de suite le troph\u00e9e avant ce soir, 2 grandes \u00e9quipes de grands entra\u00eeneurs se sont cass\u00e9 les dents sur cette tentative si le Real Madrid y parvient, on parlera du grand Real Madrid de Zinedine Zidane comme on parle du grand Milan d'Arrigo \u00e7a qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:18) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Brian voil\u00e0 et cette finale de la Ligue des champions sera \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:32) [93%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka acc\u00e8de pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re au 8\u00e8me de finale de Roland Garros, il s'est qualifi\u00e9 en battant cet apr\u00e8s- midi, Fabio Fognini l'Italien lui a donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre dans la 1\u00e8re manche avant de s'\u00e9crouler sous les coups du Vaudois Ga\u00ebl cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:41) [95%] : \r\nStan Wawrinka, vainqueur en 3 sets, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Roland Garros o\u00f9 le Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre manche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:45 > 0:07:56) [94%] : \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 1 dans le 1er set l'Italien fait appel au soigneur pour un probl\u00e8me au genou pourtant loin de tra\u00eener la patte, d\u00e9sormais c'est l'Italien qui prend les commandes en faisant le break, le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:05) [90%] : \r\nToujours solide en coup droit et capable de toutes les relances Fenini perturbe le plan de jeu de Wawrinka agressif mais parfois impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:14) [96%] : \r\nLe Vaudois doit sauver 3 balles de set sur le service de l'Italien il y parvient avec classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:08:32) [79%] : \r\nRevenu \u00e0 6 6, il prend l'ascendant psychologique et aval Fenini ni au tie-break 7, je vois tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:32 > 0:08:49) [90%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait agressif, c'est ce que j'ai essay\u00e9 d'un d'un peu invers\u00e9, c'est de changer ma ma position sur le terrain et c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de la fin du 1er set, c'est moi qui ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 dicter ce qui se pass\u00e9 sur le terrain, je bougeais beaucoup mieux, j'\u00e9tais plus agressif, \u00e7a fait tout de suite une \u00e9norme diff\u00e9rence dans mon jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:49 > 0:09:07) [90%] : \r\nDeuxi\u00e8me manche mentalement Fenini il n'y ait plus Wawrinka lui inflige une correction 6 0 la roue de v\u00e9lo malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de l'Italien dans la derni\u00e8re manche, le Vaudois ne lui laisse que 2 jeux et s'impose en un peu moins de 2 heures tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:36) [92%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, le peuple se prononcera sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, l'initiative lanc\u00e9e notamment par le syndicat Travail Suisse a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 120000 citoyens selon les initiants les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande un cong\u00e9 de 20 jours au moins \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible, la r\u00e9colte de signatures s'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record, la moiti\u00e9 des paraphes ont \u00e9t\u00e9 obtenues via la plateforme en ligne oui collecte Point CH qui entend r\u00e9volutionner la d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'heure num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:53) [90%] : \r\nSi vous \u00e9tiez en Valais central hier soir peu apr\u00e8s 21 heures, vous avez certainement ressenti la secousse, un s\u00e9isme de 3, magnitude 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu aux alentours de Sion, heureusement sans gravit\u00e9, mais ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers, rappellent que la zone reste \u00e0 risque Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:10:06) [90%] : \r\nLe petit village d'avant au-dessus de comptait l'\u00e9picentre du s\u00e9isme, un petit tremblement de terre, 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter mais la population la fortement ressentie dans un rayon de 20 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:32) [86%] : \r\nTout d'un coup, on a senti vraiment une grosse vibrations et en m\u00eame temps un bruit sourd, en regardant autour de soi, on avait l'impression que les choses bougent et donc la table elle bougeait et \u00e0 notre fille qui \u00e9tait dans la chambre qui est sorti de la chambre et qui est venu tout interrogative aussi qu'est ce qui se passait et puis l\u00e0 on s'est dit : bah, c'est un tremblement de terre, apr\u00e8s on sort quand m\u00eame sur le balcon crois qu'apr\u00e8s \u00e7a, des fissures, un peu en plus compter les murs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:33 > 0:10:49) [89%] : \r\nPas de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel, cette fois, mais cette secousse rappelle qu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher le Valais chaque 100 environ le dernier grand tremblement de terre, remonte \u00e0 1946 la probabilit\u00e9 va donc croissant et la population n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:05) [91%] : \r\n\u00e7a une bonne piq\u00fbre de rappel pour aller revoir les consignes de comportement dans un b\u00e2timent, on doit se mettre \u00e0 l'abri sous une trappe par exemple, l'on doit s'\u00e9loigner de biblioth\u00e8que d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent tomber en voiture, en principe, on essaie de trouver une place et s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:11:06) [86%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:18) [95%] : \r\nL'an dernier le Valais s'est dot\u00e9 d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 terme tous les \u00e9l\u00e8ves du canton devrait y suivre une formation, histoire d'avoir les bons r\u00e9flexes, le jour o\u00f9 la terre tremblera plus fort et plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:20 > 0:11:38) [92%] : \r\nBerne d\u00e9dommagera les paysans les plus durement touch\u00e9s par les \u00e9pisodes de gel survenu fin avril, un fonds de 50 millions de francs sera d\u00e9bloqu\u00e9 une exploitation pourra th\u00e9oriquement toucher jusqu'\u00e0 800000 francs selon les d\u00e9g\u00e2ts, il s'agit surtout de producteurs cultivant des abricotiers ou des cerisiers dans le domaine Frutti on parle de pertes historiques s'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:12:04) [95%] : \r\nEn Grande-Bretagne, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 juin vit ses derniers jours, la premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May et son rival de gauche J\u00e9r\u00e9my Corbyn passer un grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, Theresa May a refus\u00e9 l'affrontement Direct, les 2 leaders ont donc r\u00e9pondu tour \u00e0 tour aux questions du public, parfois dans un langage inhabituel qui trahit la tension qui r\u00e8gne, Theresa May a dit, je cite : avoir eu les couilles de convoquer des \u00e9lections en tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:12:04 > 0:12:06) [74%] : \r\nC'est racoleur plan menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:20) [93%] : \r\nLe parti de la Premi\u00e8re ministre est en baisse dans les sondages, elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron, qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit, elle se soumet au suffrage des Britanniques, c'est le rendez- vous le plus important de sa carri\u00e8re, construite \u00e0 force de patience et d'ambition, son portrait sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:50) [92%] : \r\nSon 1er discours comme chef du gouvernement, c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an, Theresa May venait de s'imposer face au m\u00e2le dominant du s\u00e9rail politique comme Boris Johnson, figure de proue du Brexit ou encore George Osborne, le tout puissant ministre du Tr\u00e9sor, des personnalit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 depuis Theresa May est devenu l'incarnation m\u00eame d'un pouvoir centralis\u00e9 fort promettant un avenir des plus radieux sans l'Europe, et cela fait partie du calcul lorsqu'elle convoque des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:50 > 0:13:05) [95%] : \r\nLes choses risquent de se compliquer ces prochaines ann\u00e9es avec l'\u00e9conomie et le Brexit maintenant, c'est un bon moment pour elle d'aller aux urnes, mais si elle avait attendu 2020 comme pr\u00e9vu au milieu de n\u00e9gociations sur le Brexit peut-\u00eatre en crise, cela aurait \u00e9t\u00e9 sans doute plus difficile de gagner v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:19) [92%] : \r\nEt surtout une popularit\u00e9 au z\u00e9nith, face \u00e0 une opposition divis\u00e9e lui a donn\u00e9 confiance sa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges au Parlement pouvant augmenter \u00e0 150 mieux encore qu'une certaine Margaret Flatscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:30) [96%] : \r\nMais depuis ses premi\u00e8res estimations, les sondages lui sont nettement moins favorable, elle pourrait m\u00eame perdre des si\u00e8ges, la faute \u00e0 un projet controvers\u00e9 pour financer l'assurance sociale et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:36) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de savoir ce qu'elle pense aller tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 n'aime pas sortir et discuter avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:47) [95%] : \r\nSon go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir, mais ce qui est s\u00fbr, cette fille de vicaire fan de mode et engag\u00e9 en politique d\u00e8s 13 ans a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:48 > 0:14:17) [91%] : \r\nTheresa May, r\u00eavait de se retrouver derri\u00e8re ces murs depuis longtemps une de ses amies d'universit\u00e9 raconte que lorsque Margaret facteur est rentr\u00e9 au 10 Downing Street Theresa May ne pouvait cacher son irritation, car elle voulait devenir elle la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Theresa May a pass\u00e9 ses vacances en Suisse Zermatt la randonn\u00e9e, la montagne comme des all\u00e9gories de son ascension politique et du Brexit \u00e0 surmonter, jamais elle n'a pens\u00e9 tr\u00e9bucher en convoquant de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:18 > 0:14:47) [93%] : \r\nLe Style de la vie politique en Grande-Bretagne ou en France, o\u00f9 les rituels et l'apparat font partie de l'exercice du pouvoir, tranche avec la vie politique suisse, nos politiciens, y compris au plus haut niveau qui prennent le train ou font leurs courses comme tout un chacun intrigue le monde entier, la photo de Didier Burkhalter sur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel prise par notre confr\u00e8re Serge Jubin avait fait le tour de la plan\u00e8te, via les r\u00e9seaux sociaux et pourtant l'image d'Epinal cache parfois une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente, les actes de violence envers les politiciens sont une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi, c'est le grand format de cette \u00e9dition Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:16:04) [87%] : \r\nEt richesses et conseiller national UDC et habite la ville de Berne, mais dans cette localit\u00e9 majoritairement \u00e0 gauche, ses opinions politiques passe tr\u00e8s mal cottage m\u00eame \u00e9taient bonnes notes, une fois dans cette rue un homme sur une planche \u00e0 roulettes m'a crach\u00e9 en pleine figure, j'ai juste sorti mon mouchoir et j'ai essuy\u00e9 un jet de bouteille attaque physique, la nuit, la ville de Berne et dangereuse pour Erich Hess on le pas savoir aimer la peu de s'asseoir \u00e0 la sortie d'un bar 10 personnes moins il voulait me casser la figure, alors on a et heureusement j'ai pu m'\u00e9chapper assez vite et m'enfermer dans ma voiture, mais ils sont mont\u00e9s sur le toit, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 taper dessus ou talk-show t\u00eate et puis il y a les insultes dans la rue comme celles prof\u00e9r\u00e9es par ces 2 individus pendant le tournage va \u00e7a dit qu'est ce qu'ils ont dit Gerhard alors c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 base- ball ils ont cri\u00e9, je sais o\u00f9 j'habite, mais bon, \u00e7a me fait pas trop peur une bernique chloroforme ce manque de tol\u00e9rance pour l'opinion d'autrui ne concerne pas que les richesses, le conseiller national Kurt Fluri a re\u00e7u une avalanche de lettres agressive depuis le mois de septembre dernier, on lui reproche son r\u00f4le central dans l'application tr\u00e8s douce de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:05 > 0:16:22) [89%] : \r\nMadame Zimmer AUT b\u00e9gaye si je vous avez crois\u00e9 aujourd'hui je crois que je vous aurai crach\u00e9 au visage pour tout le m\u00e9pris que vous m'inspirez normalement des gens comme vous, je les appelle des criminels Herman une agressivit\u00e9 que Kurt Fluri ressent m\u00eame au sein du Parlement et ce qui prime, il y a quelques membres du groupe UDC qui depuis ne me saluent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:23 > 0:16:28) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des attaques verbales, la violence physique peut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:34) [95%] : \r\nDe gauche comme de droite, mais l'UDC semble en \u00eatre plus souvent victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:36 > 0:16:51) [96%] : \r\nEn Automne dernier, Christoph Blocher, m\u00eame \u00e0 l'attaque d'un homme arm\u00e9 d'un couteau alors \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN pas moins de 1 2 3 Bodyguard se tiennent \u00e0 proximit\u00e9 du tribun UDC n'est-ce pas un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:51 > 0:16:58) [77%] : \r\nSi nous arr\u00eaterons s'affairer \u00e0 c'est vous savez mieux que le fait que le le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:59 > 0:17:05) [95%] : \r\nCe que Christoph Blocher ne dit pas, c'est que pour sa venue, les organisateurs doivent remplir une Check-list de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:39) [86%] : \r\nFrance, Mitterrand, vous pouvez confirmer l'existence de cette Check-list pu le connaissent plus, bien s\u00fbr que je peux l'a confirm\u00e9, mais je ne vous la d\u00e9voilerai pas car ce serait r\u00e9v\u00e9ler le dispositif \u00e0 l'ennemi et richesse, lui, n'a pas de gardes du corps, alors le soir, il \u00e9vite certains quartiers de gauche et applique ses propres r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, les mousses en t\u00eate la semaine lui fait pour que les gens ne me reconnaissent pas, je mets un chapeau en hiver o\u00f9 je regarde vers le sol, une r\u00e9alit\u00e9 un peu triste, dans un pays, peut-\u00eatre pas toujours aussi tol\u00e9rant qu'il ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:41 > 0:17:57) [91%] : \r\nLes silures prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, ces poissons imposant qui mesure souvent bien plus d'un m\u00e8tre, sont de plus en plus nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve alors d\u00e9sormais, les p\u00eacheurs ont l'obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, seulement voil\u00e0 tu un silure n'est pas une mince affaire et ce r\u00e8glement embarrasse plus d'un amateur, reportage, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:58 > 0:18:04) [96%] : \r\nBonne p\u00eache ce matin pour ces amateurs de silures, ils ont attrap\u00e9 un beau sp\u00e9cimen sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:04 > 0:18:07) [75%] : \r\nJoachim son Mollema tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:19:34) [92%] : \r\nUn m\u00e8tre 50 de long pour plus de 7 kilos, la b\u00eate est impressionnante et pourrait l'\u00eatre encore plus le plus gros silure \u00e0 Gen\u00e8ve, faisait un peu plus d'un m\u00e8tre 70 \u00e7a carnassier qui qui mange un peu de tout : hypoth\u00e9quer des canards, des pigeons un poisson impressionnant et combatif pris\u00e9e par certains p\u00eacheurs mais une nouvelle disposition du r\u00e8glement Genevois complique un peu la pratique de cette activit\u00e9, elle impose de tuer tout silure p\u00e9ch\u00e9 pour limiter la prolif\u00e9ration de ces poissons originaires d'Europe de l'Est, un r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9e, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'or aussi, parce que moi j'\u00e9tais tout seul et puis j'en ai eu p\u00e9ch\u00e9 un ou de gros normalement, je devrais pas le faire, les associations de p\u00eacheurs, souligne la difficult\u00e9 pour certains de tuer et surtout de ramener chez eux des prises qui peuvent peser plusieurs dizaines de kilos, donc l'appel qu'on a lanc\u00e9 au service de la p\u00eache et au garde- faune, c'est d'offrir des chambres frigorifiques donc les p\u00eacheurs puissent au moins les stocker en attendant qu'on trouve un moyen de les consommer du c\u00f4t\u00e9 du service de la p\u00eache, on n'entre pas en mati\u00e8re et on rappelle que les p\u00eacheurs qui ne tue pas les silures peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s, \u00e7a \u00e7a aux p\u00eacheurs de s'organiser, libre \u00e0 lui de p\u00eacher du silure et de s'organiser pour pouvoir tuer correctement le silure, le conditionner ensuite et puis l'amener \u00e0 la maison, une \u00e9tude est en cours pour essayer de comprendre si la pr\u00e9sence du silure menace r\u00e9ellement les esp\u00e8ces locales en attendant ses conclusions le sp\u00e9cimen attrap\u00e9 ce matin finira dans la casserole avec un peu de panure, il para\u00eet que c'est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:19:51) [92%] : \r\nDirection Guin dans le canton de Fribourg maintenant notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne au Bad Bonn Kilbi ce petit festival r\u00e9unit les connaisseurs \u00e0 la fin du printemps, depuis 1991 d\u00e8s ses d\u00e9buts, la manifestation s'est profil\u00e9 comme le lieu des d\u00e9couvertes aupr\u00e8s des programmateurs et des critiques de Suisse, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:19:52) [91%] : \r\nNicolas Berre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:53 > 0:19:59) [96%] : \r\nBonsoir, alors on le voit, la m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable ne g\u00e2che pas la f\u00eate dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:00 > 0:20:39) [91%] : \r\nOui, et si je vous parle, Dixie Lloris au White qui se produisent actuellement ou des Moon Landing qui joueront un peu plus tard sur la grande sc\u00e8ne, j'imagine que sinon ne vous disent rien comme \u00e0 moi, d'ailleurs, mais sachez qu'il n'y a aucun mal \u00e0 cela le Bad Bonn Kilbi donc en 1991 tout en restant petit hein 2500 spectateurs seulement il s'est rapidement impos\u00e9e parmi les sp\u00e9cialistes, comme justement un lieu o\u00f9 il fait aller, il fallait aller car les sp\u00e9cialistes, les programmateurs savent qu'ici ils vont faire de belles d\u00e9couvertes durant le durant le week- end et puis cette notori\u00e9t\u00e9, vous allez voir dans le reportage, le festival a donc en grande partie \u00e0 son fondateur Daniel Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:41 > 0:20:48) [86%] : \r\nLe programme du Bad Bonn Kilbi \u00e7a ressemble \u00e0 la carte d'un restaurant exotique des mots \u00e9tranges quelques mes indigeste, mais souvent de bonnes sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:02) [96%] : \r\nAvec ce plateau unique, il est devenu le rendez- vous des sp\u00e9cialistes de la sc\u00e8ne alternative les programmateurs de clubs viennent de Z\u00fcrich, Lausanne, voire de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:14) [87%] : \r\nL'option, mais il n'y a pas beaucoup de festivals qui ont un programme aussi all\u00e9chant que le Bad Bonn Kilbi Papon B\u00e9asse et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par les nouvelles musiques, vous devez venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:15 > 0:21:24) [92%] : \r\nIl ose prendre \u00e9norm\u00e9ment de risques, ils ont la chance d'avoir une aura qui est qui est suffisamment cons\u00e9quente pour que ce \u00e7a devienne soldate g\u00e9n\u00e9ralement assez rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:24 > 0:21:35) [94%] : \r\nLes professionnels du milieu viennent aussi au Kilbi pour entretenir le r\u00e9seau, beaucoup d'agents sont l\u00e0 pour la promotion de leurs artistes, car jouer sur un petit festival a aussi ses avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:43) [90%] : \r\nLa diff\u00e9rence elle jouait dans un tr\u00e8s gros festival Openair \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre qu'ici le m\u00eame artiste qui va jouer \u00e0 9 heures ou 10 heures le soir, il sera pratiquement Headline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:22:07) [89%] : \r\nSonic youth ou les God se sont produits devant les 2500 spectateurs du festival sa r\u00e9putation lui permettrait de doubler ce nombre, mais c'est cette soif de d\u00e9couvertes cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une programmation pointue qui lui permettent de rester l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:19) [85%] : \r\nJ'essaie aussi de devenir r\u00e9sistant un peu contre merde, \u00e7a veut dire si je vois un groupe dans un festival \u00e0 Londres, si aucun groupe touch\u00e9, je vais faire aucun pays j'faire un autre voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:21 > 0:22:30) [92%] : \r\nCette 26\u00e8me \u00e9dition du Bad Bonn Kilbi se poursuit donc, ce soir, on attend beaucoup d'une certaine Princess Nokia d'Oliver des inconnus pour beaucoup de festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:35 > 0:22:42) [88%] : \r\nNicolas souvent les festivals qui marchent \u00e0 grandir ce convoi avec le Bad Bonn Kilbi c'est que savoir rester petit, \u00e7a peut aussi \u00eatre un gage de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:23:31) [91%] : \r\nOui, mais vous l'avez vu dans le reportage, le fondateur du festival avec quelqu'un d'entier qui aime visc\u00e9ralement la musique, il a commenc\u00e9 \u00e0 produire des groupes ici pour le simple plaisir de son public et c'est vraiment cette intention d'origine qui est rest\u00e9, il souligne aussi que beaucoup de faits, groupes de cette sc\u00e8ne alternative se retrouve quelques ann\u00e9es plus tard, sur de grands festivals o\u00f9 il co\u00fbte aussi beaucoup plus cher le Bad Bonn Kilbi donc devenu une sorte de poches de r\u00e9sistance o\u00f9 on estime que les groupes cr\u00e9atif les bons groupes, ils existent partout, il faut simplement se donner la peine de les chercher et puis Daniel Fontaine est aussi devenu une sorte de gourou, de grands festivals \u00e9trangers l'invite d\u00e9sormais \u00e0 s'occuper de leur programmation et s'il recommande un groupe, on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'on peut lui faire confiance, bref, l'homme a semble-t-il du go\u00fbt merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:33 > 0:23:49) [89%] : \r\nEt des musiques alternatives \u00e0 Mozart l'Op\u00e9ra de Lausanne, ouvre sa saison d'\u00e9t\u00e9 avec une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni Oeuvres phare populaire aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan, \u00e0 Lausanne, la distribution et de haut vol dans ce spectacle sign\u00e9e \u00c9ric Vigi\u00e9 Alexandre grosse peine Edith faute hier Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:50 > 0:23:51) [66%] : \r\nAu nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:54 > 0:23:56) [77%] : \r\nMais non, nous on enlev\u00e9 alors qu'il serait ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:10) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 comment la musique de Mozart et le texte de Lorenzo da Point et donc \u00e0 l'art lyrique, son 1er mythe Don Juan aristocrate frivole, devient le h\u00e9ros d'un drame joyeux et burlesques, la trame de cette nouvelle cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:12 > 0:24:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0, bon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:18 > 0:24:29) [95%] : \r\nMoi, je vous propose une de revenir un peu aux sources de se replonger un peu dans une Espagne du Si\u00e8cle d'or avec sa folie, sa fantaisie, sa d\u00e9cadence sa puissance aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:29 > 0:24:31) [71%] : \r\nLe magasin lumi\u00e8res et pas prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:35) [87%] : \r\nDon Juan et puissant, il est aussi beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:48) [91%] : \r\nEt c'est le drame de Donna Anna, la fille du commandeur assassin\u00e9 qui meurt d'envie de succomber, jeux de lumi\u00e8res et de contrastes puissants comme les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:55 > 0:25:11) [91%] : \r\nC'est vrai que dans cette, dans cette mise en sc\u00e8ne, il y a beaucoup de personnages extr\u00eames avec des des sentiments tr\u00e8s exacerb\u00e9e, on sent aussi la la chaleur de, de, de l'Espagne en sont aussi de la noirceur, on sent la sueur aussi par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:11 > 0:25:12) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:13 > 0:25:18) [82%] : \r\nLa sueur des alc\u00f4ves les agapes dindon jouant in\u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:19 > 0:25:22) [65%] : \r\nArrivera en contact village Salinger moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:22 > 0:25:32) [84%] : \r\nMais, mais c'est peut-\u00eatre un tr\u00e8s bon amant pour les filles, les femmes n'est pas un bon mari maintenant de co\u00fbte aujourd'hui, on a sans doute beaucoup de dons vient autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:40) [90%] : \r\nParole de Don Juan dans ce r\u00f4le de composition des slogans de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:40 > 0:25:51) [93%] : \r\nCe r\u00f4le offre plein de possibilit\u00e9s d'essayer ce qu'on ne fera jamais dans la vie, moi j'ai une grande famille, j'ai 4 enfants et une femme, j'aime \u00eatre Don Juan, mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:25:59) [85%] : \r\nOn ne c'\u00e9tait un tourbillon \u00e9motionnelle dont l'amour vrai est ici absent pas la satire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:00 > 0:26:07) [98%] : \r\nJe pense que le spectateur doit \u00eatre presque heureux de le voir descendre aux enfers parce qu'il est d'un cynisme et d'un d'un \u00e9gocentrisme terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:09 > 0:26:15) [88%] : \r\nDon Juan ou Casanova les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels, comme Mozart qui ne se d\u00e9mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:20 > 0:26:36) [91%] : \r\nLe pas de l'qui consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de sort avec une pagaie est une activit\u00e9 pris\u00e9e sur les lacs suisses c'est aussi une discipline de haut niveau avec ses athl\u00e8tes professionnels et ces comp\u00e9titions officielles, les meilleurs du monde avaient rendez- vous \u00e0 Lausanne, cet apr\u00e8s- midi pour une course allant jusqu'\u00e0 Thonon Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:40 > 0:26:45) [95%] : \r\nC'est une premi\u00e8re sur le Lac L\u00e9man 120 pas de l'font la course de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:45 > 0:26:59) [91%] : \r\nC'est un sport qui sollicite tous les muscles aussi bien les le haut du corps, bien s\u00fbr, mais aussi beaucoup les ados, les dorsaux et puis le les cuisses pour l'\u00e9quilibre, donc c'est vrai que c'est c'est hyper complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:59 > 0:27:19) [84%] : \r\nLes meilleurs de la plan\u00e8te sont l\u00e0, comme cette hawa\u00efen, 6 fois champion du monde mais les non- professionnels sont aussi bienvenus et moi, je suis simplement c'est un petit amateurs du coin et on participe tranquillement avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui, elle, a le pas de l'c'est un sport qui ne se r\u00e9sume pas qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:19 > 0:27:33) [82%] : \r\nC'est quand m\u00eame qu'on s'aper\u00e7oit-on dit si vous ne trotter sortir gentiment sans d\u00e9cide d'acc\u00e9l\u00e9rer et puis d'aller chatouiller Hussein Bolt quoi mais quand on est \u00e0 108 ans de Pulse pendant 2 heures, \u00e7a \u00e7a pique vraiment cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:33 > 0:27:36) [86%] : \r\nCourse est une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:36 > 0:27:45) [92%] : \r\nAlors on est environ \u00e0 9,5 kilom\u00e8tres alors avec des pointes \u00e0 10 et demi quand ils essayent de se taquiner pour aller devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:45 > 0:27:48) [97%] : \r\nEt au milieu du lac le peloton prend des allures de Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:48 > 0:28:03) [94%] : \r\nComme on a peu de vent et que la technique vraiment primordial : on va essayer de s'accrocher au train \u00e0 la locomotive, c'est celui qui est devant, c'est un peu comme dans une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:03 > 0:28:11) [92%] : \r\n19 kilom\u00e8tres de traverser et le 1er groupe franchit la ligne d'arriv\u00e9e en moins de 2 heures, c'est le cas de Beno\u00eet \u00e0 une minute pr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:11 > 0:28:19) [92%] : \r\nContent du voyage, l\u00e0 il y a personne qui peut imaginer \u00e0 quel point on a mal aux \u00e9paules et au dos et aux Abdur enfin tout le tout le tremblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:26) [88%] : \r\nQuoi au plein milieu c'est le plus p\u00e9nible, on regarde droit devant, on baisse la t\u00eate, on serait \u00e9paisse et plus on avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:32) [92%] : \r\nCes athl\u00e8tes pratiquent une discipline encore en pleine expansion, le pas de l'professionnels existe \u00e0 peine depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:46) [94%] : \r\nEt je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement au football \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure sur RTS 2 le choc de l\u00e9gende entre le Real Madrid et la Juventus de Turin en finale de la Ligue des champions \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, devant des dizaines de milliers de supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:28:53) [97%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret puis Vincent Kucholl et Vincent Veillon pour 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:01 > 0:29:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:29:09 > 0:29:10) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:35) [79%] : \r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais et je te faire du stand-up pas Doll, tu viens en famille Julien en famille, de se faire de l'optimiste \u00e0 tes enfants, enfin \u00e7a d\u00e9pend quel \u00e2ge m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:36 > 0:29:39) [69%] : \r\nElle sera retir\u00e9e de France plus long, qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:39 > 0:29:45) [80%] : \r\nOui, parce que moi je veux faire l'Automne, moi je fais du stand-up paddle avec mon fils \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un optimiste c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:48 > 0:30:34) [87%] : \r\n\u00e0 partir de 7 ans partir de 7 ans \u00e0 l'enfant peut prendre des cours de voile et puis un et se faire plaisir, apr\u00e8s c'est une question de temp\u00e9rament, il y a mal faut avoir l'esprit ind\u00e9pendant quand m\u00eame \u00e7a, il y a des enfants qui qui qui ne pas \u00eatre seul sur l'eau et qui ont besoin d'\u00eatre avec leurs parents, alors moi j'ai trouv\u00e9 le compromis, je suis mon fiston en pagayant c'est les bonnes cartes Claudia mais s'2 si je dois le dire, maintenant tu tu vas faire entour\u00e9, tu te tu reviens dans 2 heures et dira nous, \u00e7a, c'est pour se d\u00e9barrasse pas ses enfants comme \u00e7a \u00e0 demain ce sont donc les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:35 > 0:30:37) [72%] : \r\nLe 1er 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:30:42) [91%] : \r\nBon marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:44 > 0:30:58) [95%] : \r\nC'est pas mal, mais on a vu pire et c'est possible qu'on ait un une toute petite accalmie vers 20 heures 30 ans de 20 heures 20 et 20 heures 30 c'est possible que \u00e7a se calme un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:22) [87%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a on voit vraiment que il y a, il y a des vagues qui passe et que bon les mod\u00e8les sentent bien le le train des vagues qui passe par contre donner le timing pr\u00e9cis et la localisation juste saison on sait qu'arrive au monde des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais on sait que \u00e7a sera diff\u00e9rent donc on est oblig\u00e9 de simplifier un petit peu le message l'accalmie devrait pas durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:23 > 0:31:46) [94%] : \r\nNon, non et \u00e7a devrait les pluies en tout cas je c'que vers 2 heures 3 heures du matin, il pourrait y avoir quelque chose par contre d\u00e8s demain matin, j'ai l'impression \u00e0 partir de 6 heures 7 heures grand maximum, \u00e7a devrait \u00eatre sec et on devrait garder ce temps sec peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 lundi soir, donc ici c'est : voil\u00e0, c'est maintenant l'\u00e9pisode pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:47 > 0:31:48) [88%] : \r\nPour la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:49 > 0:31:50) [82%] : \r\nLe Sunday et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:52 > 0:31:56) [53%] : \r\nMais c'est en Angleterre de tasses Lavli voil\u00e0 y c'est une died.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:58 > 0:32:01) [81%] : \r\nSi y a pas de mauvais temps des mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:01 > 0:32:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:12 > 0:32:16) [84%] : \r\nLe divan pour Claudia, \u00e7a fait une sacr\u00e9e journ\u00e9e nous a fait midi nous fait soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:33:05) [87%] : \r\nDonc, elle se repose demain oui mais non, d'ailleurs les bien plac\u00e9 pour le savoir, on peut prendre des petits break, moi j'ai pu faire \u00e0 voil\u00e0 une petite, une petite demi- heure o\u00f9 je me suis compl\u00e8tement laiss\u00e9 aller, je, je me suis assoupi et puis apr\u00e8s, un peu, je suis sur des rails, quoi, parce que la journ\u00e9e de bah des journ\u00e9es comme \u00e7a tu tu regarde un petit peu ce qui se passe, tu sais bien de regarder les images que tu vas et puis moi j'aime bien, tu vois, si je aurais sans rien faire, je je m'emmerde, c'est affreux, vous avez des journ\u00e9es comme \u00e7a, tu vas chercher les images qui revient, puis tu te regarde un petit peu comment tu veux illustrer ton \u00e9mission, donc c'est comme \u00e7a que tu occupes tentant du beaucoup et puis il y a aujourd'hui, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9 et voil\u00e0 non, on esp\u00e8re qu'on n'est pas trop faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:27 > 0:37:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une perturbation orageuse vient d'aborder la Suisse, elle devrait \u00eatre assez active ce soir et cette nuit, elle s'\u00e9vacuera progressivement pendant la journ\u00e9e de dimanche, la voici : elle est entra\u00een\u00e9e par un courant de sud- ouest, elle est arriv\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, et elle va traverser la Suisse cette nuit, elle va s'accompagner d'air plus froid pendant quelques jours, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se produire, mais c'est surtout l'ouest qui devraient en profiter les autres r\u00e9gions seront encore de l'herbe humide instable pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations sous forme d'averses ou d'orages vont continuer d'avancer ce soir d'abord sur les versants nord des Alpes, puis un peu plus tard sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons localement les cumuls pourront \u00eatre importants et pour atteindre les 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres d'ici \u00e0 la fin de la nuit M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin l'ouest devrait retrouver assez rapidement un temps sec et les \u00e9claircies seront \u00e9galement de la partie ailleurs les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles pourront encore prendre la forme orageuses sur les Grisons le soleil pourra \u00e9galement montrer le bout de son nez, par moments, dans les Alpes valaisannes ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, l'embellie devrait se poursuivre sur l'ouest et les \u00e9claircies pourront \u00eatre le long du Jura sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ailleurs \u00e0 Versoix rage resteront d'actualit\u00e9, m\u00eame les pr\u00e9cipitations pourront un peu augment\u00e9 sur les versants sud des Alpes en toute fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse, demain matin, il devra faire entre 14 et 17 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 21 22 sur le plateau, il fera quand m\u00eame 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront plut\u00f4t de secteur sud en montagne, mais globalement, elle devrait \u00eatre assez variable en direction avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, elle ne sera pas tr\u00e8s forte pour la journ\u00e9e de lundi, la pr\u00e9sence d'une d\u00e9pression sur le versant sud des Alpes va encore se traduire par de fortes pr\u00e9cipitations sur tous les versants sud des Alpes et des d\u00e9bordements pourront se produire sur le quart Nord-Est ou bien encore vers le Valais central mais l'ouest devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une accalmie, il est possible qu'elle tienne jusqu'en fin de journ\u00e9e, mardi, une nouvelle perturbation devrait traverser la Suisse apparemment elles seront encore assez active sur tous les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures seront assez basse, mercredi, par contre, les nuages tra\u00eeneront en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment sur le quart Nord-Est, mais peu \u00e0 peu le soleil reviendra avec la haute pression pendant la journ\u00e9e de jeudi bien l'embellie devrait se confirmer, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux et l'ambiance plut\u00f4t estivale, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures les plus basses, ce sera probablement pour la journ\u00e9e de mardi et puis pour lundi, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme M\u00e9t\u00e9oSuisse est quand m\u00eame un petit peu plus optimiste aujourd'hui on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les 2 Vincent pour le 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soit.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T00:53:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602466", "durationSec": 151, "title": "FRIGO OPERA DON GIOVANNI_RTS000001166656", "excerpt": "L'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente une nouvelle cr\u00e9ation de l'op\u00e9ra \"Don Giovanni\", de Wolfgang Amadeus Mozart, dans une mise en sc\u00e8ne d'Eric Vigi\u00e9 et avec la chanteuse soprano Anne-Catherine Gillet dans le r\u00f4le de Donna Anna et le chanteur lyrique baryton-basse Kostas Smoriginas dans le r\u00f4le de Don Juan.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602467", "durationSec": 23, "title": "SO AMBIANCE CARDIFF V2_RTS000001167740", "excerpt": "Ambiance parmi les supporters avant la finale de la Ligue des champions de football entre le Real Madrid et la Juventus de Turin.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602468", "durationSec": 27, "title": "SO CONGE PATERNITE 3_RTS000001167669", "excerpt": "Le festival fribourgeois de musique en plein air Bad Bonn Kilbi, organis\u00e9 dans la campagne de Guin, d\u00e9bute sa 26 \u00e8me \u00e9dition. Ce petit festival est devenu le rendez-vous des programmateurs de la sc\u00e8ne alternative avec une offre tr\u00e8s pointue de groupes de musique actuelle, comme la rappeuse fran\u00e7aise Princess Nokia ou le compositeur de musique de film Olivier Coates."}, {"internalArchiveId": "AA1706602469", "durationSec": 31, "title": "SO DEBAT HIER GRANDE BRETAGNE_RTS000001167672", "excerpt": "La libert\u00e9 dont jouissent les politiciens suisses comme de prendre le train ou de faire ses courses dans un supermarch\u00e9 \u00e9tonne dans le monde entier. Cette r\u00e9alit\u00e9 n'emp\u00eache pas certains politiciens d'\u00eatre la cible d'actes de violence. Ainsi, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher b\u00e9n\u00e9ficiait de la protection de trois gardes du corps lors de la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN."}, {"internalArchiveId": "AA1706602470", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU FESTIVAL ALTERNATIF_RTS000001167613", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du Real Madrid avec son footballeur vedette Cristiano Ronaldo et de la Juventus de Turin avec gardien Gianluigi Buffon avant la finale de la Ligue des champions de football entre ces 2 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602471", "durationSec": 175, "title": "SO GF VIOLENCE EN POLITIQUE_RTS000001167640", "excerpt": "Les meilleurs athl\u00e8tes professionnels de stand up paddle, ou paddle, se sont retrouv\u00e9s pour disputer une course de 19 kilom\u00e8tres sur le Lac L\u00e9man entre Lausanne et Thonon. Elle constitue une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne, mais les non-professionnels \u00e9taient les bienvenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "sequenceIds": ["1602399"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602472", "durationSec": 102, "title": "SO LIGUE CHAMPIONS 3_RTS000001167724", "excerpt": "Apparu il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0 dans le Lac L\u00e9man, le silure, cet poisson-chat g\u00e9ant, a colonis\u00e9 les eaux du Rh\u00f4ne. Ce pr\u00e9dateur, carnassier lors, menace la biodiversit\u00e9. Dor\u00e9navant, les p\u00eacheurs amateurs ont pour obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, au risque d'\u00eatre sanctionn\u00e9s. Mais il n'est pas facile de tuer ce poisson si imposant.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BUFFON, GIANLUIGI"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602473", "durationSec": 118, "title": "SO PADDLE COURSE_RTS000001167803", "excerpt": "En Valais, un s\u00e9isme, de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a touch\u00e9 le petit village d'Aven dans la nuit du 02.06.2017, heureusement sans gravit\u00e9. Le canton dispose d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes dans lequel tous les \u00e9l\u00e8ves suivent une formation pour adopter le bon comportement face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["SPORT NAUTIQUE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602474", "durationSec": 25, "title": "SO PC GEL AIDE 2_RTS000001167788", "excerpt": "Ambiance durant le festival de musique du Bad Bonn Kilbi qui se d\u00e9roule \u00e0 Guin dans le canton de Fribourg durant 3 jours et qui offre une programmation ax\u00e9e la d\u00e9couverte des groupes actuels."}, {"internalArchiveId": "AA1706602475", "durationSec": 98, "title": "SO PECHE SILURES V2_RTS000001167720", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football italienne de la Juve avant la finale de la Ligue des Champions contre le Real Madrid \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "sequenceIds": ["1602400"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602476", "durationSec": 87, "title": "SO SEISME VALAIS_RTS000001167775", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football espagnole du Real Madrid avant la finale de la Ligue des Champions contre l'\u00e9quipe de la Juve \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602477", "durationSec": 104, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001167499", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Italien Fabio Fognini sur le score de 7-6 6-0 6-2 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602478", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS JUVE_RTS000001167708", "excerpt": "Portrait de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et analyse de la situation politique avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 08.06.2017. Le parti travailliste remonterait dans les sondages avec le risque que le parti conservateur perde des si\u00e8ges au Parlement."}, {"internalArchiveId": "AA1706602479", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS REAL_RTS000001167704"}, {"internalArchiveId": "AA1706602480", "durationSec": 98, "title": "SO TENNIS STAN_RTS000001167780", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602481", "durationSec": 119, "title": "SO UK ETAPES MAY 2_RTS000001167634", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PREMIER MINISTRE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["MAY, THERESA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706602620", "summary": "Erich Hess, conseiller national UDC bernois, marchant devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, puis dans la rue tout en enlevant sa cravate. Itw d'Erich Hess. Sc\u00e8ne de rue. \nDans son bureau : \nKurt Fluri, conseiller national PLR soleurois, d\u00e9pla\u00e7ant un tas de lettres de menace empil\u00e9es. Kurt Fluri lisant une des lettres de menace qu'il a re\u00e7u.\nR\u00e9union de l'ASIN dans une salle de gymnastique :\nChristoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, entour\u00e9 par 3 gardes du corps. Itw Christoph Blocher. Itw de Werner Gartenmann, directeur de l'ASIN.", "id": "1602399", "visualThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602621", "summary": "Groupe de p\u00eacheurs amateurs de silures r\u00e9uni au bord du Rh\u00f4ne en ville de Gen\u00e8ve. Miguel Marques, p\u00eacheur amateur attrapant un silure, puis remontant de la rive en le tenant un silure de plus d'un m\u00e8tre de long. Michel Marques pesant le silure. Itw de Michel Marques. Michel Marques posant avec son silure pour une photographie. Gros plan sur la bouche du silure. \nGros plans du silure pos\u00e9 sur un mur au bord du Rh\u00f4ne. \nItw de Christophe Ebener, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de p\u00eache genevoise.\nDimitri Jacquet, chef du secteur p\u00eache pour le lac et la renaturation des cours d'eau et de la p\u00eache, au bord 'une rivi\u00e8re. Itw Dimitri Jacquet. Petite rivi\u00e8re genevoise.", "id": "1602400", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Guin \u00e0 Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031548", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3BAF217E-D615-47D1-B18E-02A36D3F1F8C", "internalArchiveId": "3BAF217E-D615-47D1-B18E-02A36D3F1F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Laurent Kurth, Conseiller d'Etat PS NE, en charge de la Sant\u00e9;Rebeca Angelini, responsable de la communication du FIZ - Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC VD;Alain-Dominique Mauris, ancien pr\u00e9sident du PLR;Philippe Morel, m\u00e9decin chef aux HUG, vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant, candidat PLR au Grand conseil genevois 2017;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/USA/EXTRAIT TRUMP) C'\u00e9tait dans l'air.... Apr\u00e8s des semaines d'h\u00e9sitations... de consultations de lobbys des deux bords... Donald Trump a tranch\u00e9 hier: Les Etats Unis vont sortir de l'Accord de Paris sur le Climat... Ecoutez c'\u00e9tait hier apr\u00e8s midi... \u00e0 la Maison Blanche... \r\nUn nouvel accord, il n'y en aura pas, ont d\u00e9j\u00e0 dit les Europ\u00e9ens... Angela Merkel, Emmanuel Macron, Paolo Gentiloni... Les chefs d'Etat et de gouvernement allemand, fran\u00e7ais et italien, ont dit leur d\u00e9ception dans une d\u00e9claration... Ils indiquent aussi fermement que l'accord ne peut pas \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9...\r\nGrande d\u00e9ception \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par le porte parole des Nations Unis... D\u00e9cision irresponsable... selon le gouvernement belge... \r\nDoris Leuthard regrette elle aussi la d\u00e9cision am\u00e9ricaine... Les Etats Unis qui ont une responsabilit\u00e9 envers la plan\u00e8te...en tant que deuxi\u00e8me \u00e9metteur mondial de Co2...\r\nD\u00e9ception au Br\u00e9sil, en Argentine, au Canada... Des regrets unanimes de la communaut\u00e9 internationale...  \r\n***Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9voque lui,  \"une faute contre la plan\u00e8te\"... \r\nD'autant qu'il n'y a pas de plan\u00e8te B, a-t-il dit... \"Make the Planet great again\" a martel\u00e9 le chef de l'Etat fran\u00e7ais... dans un discours en anglais o\u00f9 il paraphrase le slogan de campagne de Donald Trump... Il a m\u00eame appel\u00e9 les scientifiques et entrepreneurs am\u00e9ricains \u00e0 venir travailler en France sur des solutions concr\u00e8tes pour le climat... \r\nL'Europe se pose d\u00e9j\u00e0 en chef de file de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... \"Le monde peut compter sur l'Europe\" a r\u00e9agit le commissaire europ\u00e9en au climat... \r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays... Les alli\u00e9s r\u00e9publicains du Trump... ont applaudi cette d\u00e9cision...\r\nLes d\u00e9mocrates comme Bernie Sanders ou Barack Obama la regrettent... Et plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont dit leur d\u00e9ception... D'Exxon Mobile \u00e0 Tesla... Le patron du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectrique et celui de disney annoncent d'ailleurs leur d\u00e9cision de quitter les s\u00e9nacles pr\u00e9sidentielles qui conseillent Donald Trump... apr\u00e8s cette d\u00e9cision... \r\nL'accord de Paris sur le climat avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015... \r\nQue dit il exactement?... Retour sur les objectifs de cet accord d\u00e9crit comme historique et sign\u00e9 de justesse... \r\nYves Zahno...\r\n(25/COP21 KEZAKO PA)   49''\r\n((Paris, 12 d\u00e9cembre 2015, 21\u00e8me conf\u00e9rence mondiale sur le climat. 197 pays signent un accord historique, ratifi\u00e9 depuis par 147 d'entre eux. L'accord de Paris, premier texte universel pour contenir le r\u00e9chauffement climatique.... objectif limiter \u00ab l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement au-dessous de 2 \u00b0C \u00bb. L'accord de Paris a aussi fix\u00e9 un objectif de z\u00e9ro \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle...A titre de comparaison, la Chine et les \u00c9tats-Unis totalisent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 40% de ces \u00e9missions...Mais le texte a aussi \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9... aucun des mots \u00ab\u00e9nergies fossiles\u00bb, \u00abp\u00e9trole\u00bb ou \u00abcharbon\u00bb n'y sont mentionn\u00e9s. Or ceux-ci constituent la premi\u00e8re cause du changement climatique...L'accord de Paris est entr\u00e9 en vigueur le 4 novembre dernier.soit quatre jours avant l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche..Il ne deviendra effectif qu'en 2020. ))\r\nEt les Etats Unis... rejoigent ainsi le clan des opposants \u00e0 cet accord... aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie et le Nicaragua... \r\nEt puis, l'administration Trump annonce aussi ce matin, qu'elle saisit la Cour supr\u00eame... pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti-immigration... Un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans...\r\n(01/MULTI PF 17 PA (REP 22H30)) ***En Suisse.... des allocations familiales suppl\u00e9mentaires et moins de r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nC'est le nouveau visage de la r\u00e9forme fiscale 17...\r\nR\u00e9forme qui remplace le projet de la RIE III, troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... apr\u00e8s son \u00e9chec dans les urnes...\r\nL'organe de pilotage, emmen\u00e9 par le ministre des finances Uli Maurer a d\u00e9voil\u00e9 ses travaux hier... Le projet pourrait subir des modifications... Muriel Ballaman... \r\n  50''\r\n((La marge de manoeuvre est \u00e9troite, de l'aveu m\u00eame du ministre des finances Ueli Maurer. Les partis bourgeois ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de tirer le projet vers la droite lors du passage de la RIE3 devant les chambres f\u00e9d\u00e9rales. On s'en souvient, c'\u00e9tait au lendemain des \u00e9lections nationales de 2015 qui ont vu la droite triompher. Les partis bourgeois se sont donc fait plaisir en ajoutant ici et l\u00e0 quelques r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises... \u00e7a n'a pas pass\u00e9 devant le peuple. A contrario, si la gauche d\u00e9charge trop le b\u00e2teau dans ce projet fiscal 17... si elle multiplie les augmentations d'imp\u00f4ts et les gestes sociaux, c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui risque d'en p\u00e2tir, puisque certaines entreprises pourraient migrer vers des cieux fiscalement plus cl\u00e9ments pour elles. Tous, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, s'accordent au moins pour dire qu'il faut une nouvelle r\u00e9forme fiscale, et vite. Alors plus que jamais, le fameux compromis helv\u00e9tique a int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre performant.))\r\n(06/HNE ITV KURTH (REP 22H30)) Toujours pluss de tensions dans le dossier hospitalier \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nLe groupe de travail interparti, charg\u00e9 de d\u00e9finir des pistes pour mettre en place l'initiative... adopt\u00e9e en f\u00e9vrier r\u00e9clame purement et simplement le d\u00e9part de Pauline De Vos Bollay... La pr\u00e9sidente du Conseil d'adminisatrion d'HNE... \r\nUne pr\u00e9sidente qui, selon eux... n'est pas de bonne volont\u00e9 pour appliquer la d\u00e9cision populaire...et le maintient de deux h\u00f4pitaux...\r\nEn cause, ses propos sur le d\u00e9part de plusieurs m\u00e9decins de l'h\u00f4pital en raison des incertitudes actuelles.... Une fausse pol\u00e9mique, estime le Conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9, Laurent Kurth... \r\n  46''\r\nLaurent Kurth avec Coraline Pauchard...\r\n(D3/VICTIMES TRAITE HUMAINS PI) La rigidit\u00e9 des proc\u00e9dures d'asile p\u00e9naliserait les victimes de la traite d'\u00eatres humains. \r\nCritique adress\u00e9e aux autorit\u00e9s Suisses par une organisation d'aide aux victimes, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich, qui publie son rapport annuel aujourd'hui... L'an dernier, le centre a assist\u00e9 un nombre record de demandeuses d'asile... Anouk Henry.\r\n  1'16\r\n((L'an dernier, une centaines de femmes migrantes ont frapp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la porte du FIZ, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich. Des victimes de r\u00e9seau criminel, souvent dans la prositition. Et 16 d'entre elles avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, un nombre qui ne cesse de croitre depuis quelques ann\u00e9es. Rebeca Angelini, responsable de la communication du FIZ, estime qu'une immense partie des victimes ne sont pas d\u00e9tect\u00e9es.\r\nSON\r\nTRAD: Nous pensons qu'il faut urgement une implication active des organistions de protection des victimes, il faut des am\u00e9liorations l\u00e9gales, il faut ralentir le rythme des proc\u00e9dures, et il faut que les personnes puissent \u00eatre soign\u00e9es en SUisse et pas renvoy\u00e9es dans le pays dans lequel elles ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es. \r\nBeaucoup de ces femmes proviennent d'Afrique de l'Ouest et sont tomb\u00e9es aux mains de la mafia en Italie. Pour le conseiller national UDC MIcha\u00ebl Buffat, pas question pourtant de faire des exceptions.\r\nson buffat\r\nMais pour les d\u00e9fenseurs des victimes, appliquer strictement les accords et  renvoyer ces femmes  revient \u00e0 les remettre entre les mains de leurs bourreaux.))\r\n(10/VD/MALTRAITANCES EMS PA (REP 22H30)) Dans le canton de Vaud, un EMS est sous le feu de tr\u00e8s vives critiques...\r\nUn climat de peur, du personnel harcel\u00e9, des r\u00e9sidents maltrait\u00e9s...des licenciements avec effet imm\u00e9diats...\r\nDeux syndicats le SSP et Unia avaient d\u00e9nonc\u00e9 cette situation critique, \u00e0 l'EMS Burier \u00e0 Claren pr\u00e8s de Montreux, au patron de la Sant\u00e9 vaudoise, Pierre Yves Maillard...\r\nUne enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Conseiller d'Etat.. enqu\u00eate dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier, Michel Eymann. \r\n  47''\r\n((Citons une phrase forte de ce rapport: il existe un risque de maltraitance en lien avec des manques de comp\u00e9tences, ils influencent la qualit\u00e9 des prestations pour les soins palliatifs et de fin de vie, le traitement de la douleur, les chutes et la nutrition des r\u00e9sidents. Le rapport a aussi examin\u00e9 le cas de harc\u00e8lement sexuel de 3 stagiaires par un aide-infirmier. Il rel\u00e8ve que la direction a mal g\u00e9r\u00e9 ce dossier. Le D\u00e9partement de la Sant\u00e9 a pris plusieurs d\u00e9cisions \u00e0 la suite de cette enqu\u00eate...il a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de nommer une direction des soins ad int\u00e9rim durant une ann\u00e9e au minimum. L'enqu\u00eate administrative est suspendue pendant la mise en place des r\u00e9formes, elle ne conduit \u00e0 aucune sanction pour le moment. La direction de l'EMS a pris acte du rapport, elle admet qu'elle doit s'am\u00e9liorer sur un certain nombre de points, mais juge que le situation d\u00e9peinte par les syndicats \u00e9tait largement exag\u00e9r\u00e9.))\r\nLe Syndicat SSP s'est f\u00e9licit\u00e9 du courage du personnel de l'EMS qui a os\u00e9 t\u00e9moigner. Il esp\u00e8re une am\u00e9lioration de la situation pour les r\u00e9sidents et le personnel.\r\n(D4/GE/PLR CONSEIL ETAT PI) A Gen\u00e8ve... les candidats PLR tent\u00e9s par la course au Conseil d'Etat ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9poser leurs candidature... \r\nSauf surprise de derni\u00e8re minute, ce sont quatre candidats qui vont briguer l'investiture du parti pour les \u00e9lections de 2018. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet qui se repr\u00e9sente, il y aura Nathalie Fontanet, cheffe de groupe au Grand conseil, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, d\u00e9put\u00e9 transfuge du PDC...\r\nOr la candidature de Philippe Morel, m\u00e9decin chef aux HUG, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant, suscite beaucoup de remous au PLR... Explications de Sylvie Belzer... \r\n  1'37\r\n((Philippe Morel convoite depuis longtemps les plus hautes sph\u00e8res politiques du canton. D'abord au PDC o\u00f9 on lui fait clairement comprendre que sa candidature n'est pas souhait\u00e9e. Il essaye alors \u00e0 l''Ex\u00e9cutif de Vandoeuvres en compagnie d'un UDC et d'un MCG. C'est en trop pour le PDC qui ne veut pas de cette m\u00e9salliance. Le divorce est scell\u00e9. Philippe Morel d\u00e9missionne du PDC mais ne renonce pas \u00e0 ses ambitions politiques. Il rejoint le PLR il y a deux ans \u00e0 la grande satisfaction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Alain-Dominique Mauris, qui salue cette canditature:\r\nSON 0'22\"\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se corse au sein du parti c'est quand il annonce vouloir se pr\u00e9senter au Conseil d'Etat. Les langues se d\u00e9lient. parfois f\u00e9roces. Peu de prise de parole au Grand conseil, peu d'int\u00e9r\u00eat pour le travail de commission. Une canditature qui ne servirait que ses int\u00e9r\u00eats personnels. Philippe Morel s'en d\u00e9fend:\r\nSON \r\nPhilippe Morel n'a toutefois pas commenc\u00e9 sa campagne interne de la meilleure mani\u00e8re qui soit. Il a \u00e9crit aux membres du PLR pour les convaincre de le soutenir, mais en utilisant le document avec le logo officiel du parti. Une communication tr\u00e8s maladroite qui a profond\u00e9ment agac\u00e9 au sein du parti. ))\r\n(BV POLICE GE) Gen\u00e8ve veut mieux \u00e9quiper sa police. \r\nLe grand conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 million et demi demand\u00e9 par le gouvernement. \r\nIl permettra d'acheter de nouveaux gilets pare-balles, casques balistique, blindages mobiles et des armes. \r\nPierre Maudet, le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, salue cette d\u00e9cision qui selon lui permettra \u00e0 la police d'assurer sa mission. Il a soulign\u00e9 hier que la menace n'\u00e9tait pas seulement terroriste en rappelant les attaques de banques \u00e0 l'arme lourde qui ont eu lieu dans le canton il y a quelques ann\u00e9es.\r\n(foot) En football, la Suissea battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 \u00e0 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel... Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri.\r\nL'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 mai son 6\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du Monde. \r\nEn t\u00eate du classement de son groupe, la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative.\r\n(21/WAWRINKA IV) A Roland Garros, Stan Wawrinka s'est \u00e0 nouveau montr\u00e9 tr\u00e8s solide hier au 2\u00e8me tour... Le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dol go po lov. \r\nAu terme d'un match de haut niveau, dont le Suisse a ma\u00eetris\u00e9 les moments les plus difficiles...\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Le prochain adversaire du Suisse sera l'Italien Fabio Fognini.\r\nEt Timea Bacsinszky, elle, devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16h30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros...Au troisi\u00e8me tour, elle sera  face \u00e0 la Tunisienne Ons Jabeur...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 le matin...\r\nDes nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, sur les cr\u00eates... avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine. \r\nIl fera 14 degr\u00e9s au maximum... juqu'\u00e0 28 l'apr\u00e8s-midi...\r\nPour ce week end, plut\u00f4t du soleil samedi, malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout... 26 degr\u00e9s.. plus de nuages dimanche avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fraiches, 20 degr\u00e9s en moyenne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Match amical... victoire suisse contre la bi\u00e9lorussie... \r\nwawrincka est en 16e il jouera contre l'italien Fonini...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 2 juin\r\nDu soleil ce matin avec des temp\u00e9ratures proches de 14 degr\u00e9s. Cet apr\u00e8s-midi, les cumulus reprendront de l'ampleur et les averses reprendront \u00e9galement, elles concerneront surtout les reliefs plus que le Plateau ou la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Maxima autour de 26 \u00e0 Fribourg, Yverdon ou Vevey, 28 \u00e0 Sierre.\r\nDemain, un peu la m\u00eame \u00e9volution: soleil en matin\u00e9e et d\u00e9gradation l'apr\u00e8s-midi. Mais cette fois la d\u00e9gradation sera plus importante et plus durable. Elle se prolongera jusqu'en d\u00e9but de semaine prochaine avec un net refroidissement.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8652095", "ece-8652078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T20:56:09Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\n6 heures ce journal Blandine L\u00e9vite, c'\u00e9tait une promesse de campagne Donald Trump tenu les \u00c9tats-Unis vont sortir de l'accord de Paris sur le climat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a dit hier lors d'une allocution \u00e0 la Maison Blanche, provoquant des r\u00e9actions atterr\u00e9es du monde entier, les \u00c9tats-Unis, qui sortent de cet accord de Paris arrach\u00e9 fin 2015 un accord jug\u00e9 historique destin\u00e9 \u00e0 freiner le r\u00e9chauffement climatique, on reviendra sur son contenu, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III une copie revue et corrig\u00e9e le projet fiscal 17 moins de d\u00e9duction pour les entreprises et des allocations familiales augmenter quelles sont les chances de cette mouture au Parlement quelles modifications possibles, on le verra avec Muriel Vala la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\n5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain, la, la Suisse ou le CPI quadrilinguisme qui ne se comprend pas la solution passe -t-elle par une augmentation du nombre d'\u00e9changes linguistiques, rendez- vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [95%] :\r\nEt puis un match intense et de bon niveau, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 hier en 3 sets \u00e0 Roland Garros face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov, c'\u00e9tait dans l'air apr\u00e8s 2 semaines des il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nStation de consultation des lobbies de tous bords, Donald Trump a tranch\u00e9 hier : les \u00c9tats-Unis vont donc sortir de l'accord de Paris sur le climat \u00e9coutez s'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [90%] :\r\nEt l'aurait qui faire afin de pouvoir honorer ma promesse solennelle de prot\u00e9ger l'Am\u00e9rique et ses citoyens, je vous annonce que les \u00c9tats-Unis vont se retirer des accords de Paris sur le climat, fin de la prime \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nD\u00e9gage, et nous avons imm\u00e9diatement reprendre des n\u00e9gociations soit pour r\u00e9int\u00e9grer cet accord pour \u00e9laborer une nouvelle convention qui, cette fois -ci respecterait l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis et de leurs entrepreneurs de leur travail de leur peuple, de leurs contribuables Sao ils annoncent de nous retirer, mais nous allons ren\u00e9gocier pour aboutir \u00e0 un accord \u00e9quitable mais que dire de faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\nUn nouvel accord, il n'y en aura pas ont d\u00e9j\u00e0 dit, les Europ\u00e9ens, Angela Merkel, Emmanuel Macron, Paolo d'Gentiloni les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement allemand, fran\u00e7ais, italien, ont dit leur d\u00e9ception, dans une d\u00e9claration, ils indiquent aussi fermement que l'accord ne peut pas \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, ren\u00e9goci\u00e9 grande d\u00e9ception \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par le porte- parole des Nations unies, d\u00e9cision irresponsable, selon le gouvernement belge Doris La\u00efta, elle regrette la d\u00e9cision am\u00e9ricaine \u00e9galement, les \u00c9tats-Unis ont une responsabilit\u00e9 envers la plan\u00e8te en tant que deuxi\u00e8me \u00e9metteur mondial de CO 2 d\u00e9ception aussi au Br\u00e9sil, en Argentine, au Canada : Des regrets unanimes de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'est c'est exprim\u00e9 dans la foul\u00e9e, hier soir, il \u00e9voque lui une faute contre la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nD'autant qu'il n'y a pas de plan\u00e8te B, a -t-il dit, Make 2 plan\u00e8tes n'a martel\u00e9 le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans un discours en anglais o\u00f9 il paraphrase le slogan de campagne de Donald Trump il a m\u00eame appel\u00e9 les scientifiques et entrepreneurs am\u00e9ricains \u00e0 venir travailler en France sur des solutions concr\u00e8tes pour le climat, l'Europe se pose d\u00e9j\u00e0 en chef de file de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, le monde peut compter sur l'Europe, a r\u00e9agi le commissaire europ\u00e9en au climat et \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, les alli\u00e9s r\u00e9publicains de Trump ont applaudi cette d\u00e9cision, les d\u00e9mocrates comme Bernie Sanders ou Barack Obama la regrettent plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont dit leur dissection d'ExxonMobil \u00e0 Tesla l'accord de Paris sur le climat avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, alors, que dit -il exactement Retour sur les objectifs de cet accord, d\u00e9crit comme historique et sign\u00e9 de justesse Yves Jeanneau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [92%] :\r\nParis 12 d\u00e9cembre 2015 21\u00e8me conf\u00e9rence mondiale sur le climat 197 pays signent un accord historique ratifi\u00e9 depuis par 147 d'entre l'accord de Paris le 1er texte universel pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, objectif : limiter l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement au-dessous de 2 degr\u00e9s l'accord de Paris a aussi fix\u00e9 un objectif de 0 \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre au cours de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle, \u00e0 titre de comparaison, la Chine et les \u00c9tats-Unis totalisent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 40 pourcent de de ses \u00e9missions, mais le texte a aussi \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9, aucun des mots \u00e9nergies fossiles, p\u00e9trole ou au charbon y sont mentionn\u00e9s, or ceci constitue la premi\u00e8re cause du changement climatique, l'accord de Paris est entr\u00e9 en vigueur le 4 novembre dernier, soit 4 jours avant l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, il ne deviendra effectif qu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis rejoignent ainsi le clan des opposants \u00e0 cet accord, aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie et du Nicaragua et puis l'administration Trump annonce \u00e9galement ce matin qu'elle saisit la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti- immigration, un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [96%] :\r\nEn Suisse, maintenant des allocations familiales suppl\u00e9mentaires et moins de r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, \u00e7a c'est le nouveau visage de la r\u00e9forme fiscale 17 c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [90%] :\r\nForme qui remplace le projet de la RIE III, troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s son \u00e9chec dans les urnes, l'organe de pilotage, emmen\u00e9 par le ministre des Finances ou Lima horaire a d\u00e9voil\u00e9 ses travaux hier et le projet pourrait subir des modifications Muriel Malle amant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [92%] :\r\nLa marge de manoeuvre est \u00e9troite, de l'aveu m\u00eame du ministre des finances, Uli Maurer les partis bourgeois avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de tirer le projet vers la droite lors du passage de la RIE III devant les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on s'en souvient, s'\u00e9taient au lendemain des \u00e9lections de 2015, qui ont vu la droite triompher les partis bourgeois, c'\u00e9tait donc fait plaisir en ajoutant ici et l\u00e0 quelques r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, \u00e7a n'a pas pass\u00e9 devant le peuple, \u00e0 contrario, si la gauche va trop loin dans ce projet fiscal 17 si elle multiplie les augmentations d'imp\u00f4ts et les gestes sociaux c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui risquent d'en p\u00e2tir, puisque certaines entreprises pourraient migrer vers des cieux fiscalement plus cl\u00e9ments pour elle des cieux \u00e0 la main-d'oeuvre moins ch\u00e8re tous ceux, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, s'accordent au moins pour dire qu'il faut une nouvelle r\u00e9forme fiscale vite alors plus que jamais, le fameux compromis helv\u00e9tique \u00e0 hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [95%] :\r\nEt d'\u00eatre performant, toujours plus de tension dans le dossier hospitalier \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe de travail interpartis charg\u00e9 de d\u00e9finir des pistes pour mettre en place l'initiative adopt\u00e9e en f\u00e9vrier r\u00e9clame purement et simplement le d\u00e9part de Pauline devance la pr\u00e9sidente du conseil d'administration d'HNE, une pr\u00e9sidente qui selon n'est pas de bonne volont\u00e9 pour appliquer la d\u00e9cision populaire et le maintien de 2 h\u00f4pitaux dans le canton en cause ses propos sur le d\u00e9part de plusieurs m\u00e9decins de l'h\u00f4pital en raison des incertitudes actuelles une fausse pol\u00e9mique, estime le conseiller d'\u00c9tat en charge de la Sant\u00e9 Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:20) [86%] :\r\nElle n'a pas invent\u00e9 des m\u00e9decins assistants qui, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 venir \u00e0 Neuch\u00e2tel ont d\u00e9clin\u00e9 apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier leur arriv\u00e9e n'avance pas, non plus, difficult\u00e9s de recrutement qui se pose aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et toute pol\u00e9mique publique toute mise en question, les personnes qui assume aujourd'hui des responsabilit\u00e9s dans ce qui s'positif tr\u00e8s fragilit\u00e9 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois ne font que faire amplifier les probl\u00e8mes et \u00e9loign\u00e9, en plus, la perspective des des solutions, donc moi je peux encore une fois que regretter que que le jeter, il y a choisi la voie de la personnalisation et la voie publique pour faire part de ses propres s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [99%] :\r\nVous avez toujours confiance en Madame Develay. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:55) [89%] :\r\nEn de a re\u00e7u du Conseil d'\u00c9tat, un mandat tr\u00e8s clair qui est d'assurer une gestion de transition pour l'ann\u00e9e mais qui est devant nous ce mandat, aujourd'hui, elle assume satisfaction du Conseil d'\u00c9tat, et j'ai pas de raison d'envisager de remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [94%] :\r\nLaurent Kurth avec Coraline Pauchard la rigidit\u00e9 des proc\u00e9dures d'asile p\u00e9naliserait les victimes de la traite d'\u00eatres humains, c'est une critique adress\u00e9e aux autorit\u00e9s suisses par une organisation d'aide aux victimes, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich qui publie son rapport annuel aujourd'hui l'an dernier, le centre a assist\u00e9 \u00e0 un nombre record de demandeuses d'asile, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [94%] :\r\nL'an dernier, une centaine de femmes \u00e9trang\u00e8res ont frapp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la porte du fixe, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich des victimes de r\u00e9seau criminel souvent dans la prostitution, et 16 d'entre elles avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, un nombre qui ne cesse de cro\u00eetre depuis quelques ann\u00e9es, et pourtant Rebeca Angelini, responsable de la communication du Fiz estime qu'une immense partie des victimes ne sont pas d\u00e9tect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:55) [92%] :\r\nThingPark. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [90%] :\r\nNous pensons qu'il faut de toute urgence d'une implication active des organisations de protection des victimes, il faut des am\u00e9liorations l\u00e9gales, il faut ralentir le rythme des proc\u00e9dures et il faut que les personnes puissent \u00eatre soign\u00e9s en Suisse n'est pas voyage dans le pays dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:11) [72%] :\r\nParce que j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [94%] :\r\nBeaucoup de ces femmes proviennent d'Afrique de l'Ouest et sont tomb\u00e9es aux mains de la mafia en Italie pour le conseiller national UDC Micha\u00ebl Buffat pas question pourtant de faire des exceptions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:21) [78%] :\r\nComme tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, Sybille, elles ont des des responsabilit\u00e9s qui doivent les assumer la Suisse ne se responsabilit\u00e9 mais c'est de la responsabilit\u00e9, dans les cas Dublin, l'Italie, de s'occuper de ces gens -l\u00e0 prot\u00e9g\u00e9s, ils sont \u00e7a incite \u00e0 ne pas le faire et donc moins d'\u00e9l\u00e8ves, ils occupent l'Union europ\u00e9enne, mais c'est pas \u00e0 la Suisse de assumer les d\u00e9faillances dues aux pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [95%] :\r\nMais pour les d\u00e9fenseurs des victimes appliquer strictement les accords et renvoyer ces femmes revient \u00e0 les remettre entre les mains de leurs bourreaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud un mais c'est sous le feu de tr\u00e8s vives critiques, un climat de peur du personnel harcel\u00e9 des r\u00e9sultant r\u00e9sidents maltrait\u00e9s, des licenciements, avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [94%] :\r\n2 syndicats, le SSP et Unia, avaient d\u00e9nonc\u00e9 cette situation critique \u00e0 l'EMS Burier pr\u00e8s de Montreux au patron de la Sant\u00e9 vaudoise Pierre-Yves Maillard, une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, enqu\u00eate dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:11) [94%] :\r\nCitant une phrase forte de ce rapport, il existe en risque de maltraitance en lien avec des manques de comp\u00e9tences ils influencent la qualit\u00e9 des prestations pour les soins palliatifs et de fin de vie, le traitement de la douleur, les chutes et la nutrition des r\u00e9sidents, le rapport a aussi examin\u00e9 le cas de harc\u00e8lement sexuel de 3 stagiaires par un aide- infirmier, il rel\u00e8ve que la direction a mal g\u00e9r\u00e9 le dossier, le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 a pris plusieurs d\u00e9cisions suite \u00e0 cette enqu\u00eate, il a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de nommer une direction des soins \u00e0 l'int\u00e9rim durant une ann\u00e9e au minimum l'enqu\u00eate administrative est suspendu pendant la mise en place des r\u00e9formes, elle ne conduit \u00e0 aucune sanction pour le moment, la direction de l'UMS a pris acte du rapport, elle admet qu'elle doit s'am\u00e9liorer sur un certain nombre de points, mais juge que la situation d\u00e9peinte par les syndicats \u00e9taient largement exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [92%] :\r\nLe Syndicat SSP s'est f\u00e9licit\u00e9 du courage du personnel de l'qui a os\u00e9 t\u00e9moigner, il esp\u00e8re une am\u00e9lioration de la situation pour les r\u00e9sidents et le personnel \u00e0 Gen\u00e8ve, les candidats PLR tent\u00e9s par la course au Conseil d'\u00c9tat jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9poser leur candidature, sauf surprise de derni\u00e8re minute, ce sont 4 candidats qui vont briguer l'investiture du parti pour les \u00e9lections de 2018 aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet, qui se repr\u00e9sente, il y aura Nathalie Fontanet cheffe du groupe de groupe au Grand Conseil Alexandre de S\u00e9nart clan, pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, d\u00e9put\u00e9, transfuge du PDC, or la candidature de Philippe Morel, m\u00e9decin- chef au HEG, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de Swisstransplant suscite beaucoup de remous au PLR Explications de Sylvie Balmer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:42) [96%] :\r\nPhilippe Morel convoite depuis longtemps les plus hautes sph\u00e8res politiques du canton d'abord au PDC, on lui fait clairement comprendre que sa candidature n'est pas souhait\u00e9e, il se pr\u00e9sente alors \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vandoeuvre en compagnie d'un UDC et d'un MCG, c'en est trop pour le PDC qui ne veut pas de cette m\u00e9salliance, le divorce est consomm\u00e9, Philippe Morel d\u00e9missionne du PDC mais ne renonce pas pour autant \u00e0 ses ambitions politiques, il rejoint le PLR il y a 2 ans \u00e0 la grande satisfaction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Alain-Dominique Mauris qui salue cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:09) [88%] :\r\nOn s'est r\u00e9joui de l'arriv\u00e9e de Philippe Morel 700 c\u00f4t\u00e9 humaniste et c'est quelqu'un qui est dans l'action, par son m\u00e9tier, tous les jours ils sauvent des vies, on l'a vu \u00e0 l'id\u00e9e de la population, il passe bien et ramasse des voix et c'est vrai que \u00e7a nous a ouvert des nouveaux horizons sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:23) [91%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se Corse au sein du parti, c'est quand il annonce vouloir se pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, la les langues se d\u00e9lient parfois f\u00e9roces, peu de prise de parole au Grand conseil peu d'int\u00e9r\u00eat pour le travail de commission, une candidature qui ne servirait que ses int\u00e9r\u00eats personnels, Philippe Morel s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:37) [91%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait faux puisque comme d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant, je ne sais simplement plus partie des commissions et le temps de parole, une minute et demie mais si vous regardez l'\u00e9poque ancienne o\u00f9 j'\u00e9tais au PDC je participer finalement aux travaux des commissions, je n'ai pas d'ambition personnelles parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 largement satisfaite dans ma situation professionnelle actuelle, je suis venu pour servir et c'est ce d\u00e9sir -l\u00e0 que j'aimerais pouvoir satisfaire postulants \u00e0 l'investiture PLR au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:04) [96%] :\r\nPhilippe Morel n'a toutefois pas commenc\u00e9 sa campagne interne de la meilleure mani\u00e8re qui soit, il a \u00e9crit aux membres du PLR pour les convaincre de le soutenir, mais en utilisant le document avec le logo officiel du parti, une communication tr\u00e8s maladroite qui a profond\u00e9ment agac\u00e9 au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [96%] :\r\nGen\u00e8ve mieux \u00e9quiper sa police le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 millions et demi demand\u00e9 par le gouvernement, il permettra d'acheter de nouveaux gilets pare- balles, casques balistique blindages mobiles et des armes Pierre Maudet le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, salue cette d\u00e9cision qui selon lui permettra \u00e0 la police d'assurer sa mission \u00e0 Roland Garros, Stan Wawrinka s'est \u00e0 nouveau montr\u00e9 tr\u00e8s solide au 2\u00e8me tour le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov au terme d'un match de haut niveau dont le Suisse a ma\u00eetris\u00e9 les moments les plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:52) [93%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon niveau, je pense que dans l'ensemble j'ai j'ai j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9, lui aussi, il y a eu de tr\u00e8s bons points des tr\u00e8s bons moments avec beaucoup d'intensit\u00e9 dans dans le match, je pense, j'ai tr\u00e8s bien servi, j'ai su rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur ce que je faisais en laissant faire vraiment d'\u00eatre dur, agressif dans le jeu, voil\u00e0, je suis satisfait d'avoir pu gagner en 3 sets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [85%] :\r\nSi il y a comme \u00e2ge parce que le gagnant 3 sets qui \u00e9tait vraiment pas \u00e9vident face \u00e0 l'Inter adversaire et puis, et puis voil\u00e0, en m\u00eame temps vous \u00eates, vous \u00eates mis en difficult\u00e9 si vous mais encore plus dans le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [86%] :\r\nC'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et je pense qu'on a une bonne bataille aujourd'hui, je suis vraiment content de, de, d'avoir pu sortir en 3 sets, surtout des sets serr\u00e9s comme \u00e7a j'ai j'vraiment augmenter mon niveau de jeu, donc le 1er le 2\u00e8me tour aujourd'hui, c'est un adversaire difficile compte que j'ai d\u00e9j\u00e0 perdu 2 fois, donc je m'attendais un match un match compliqu\u00e9 mais je suis je suis je suis vraiment content et satisfait de mon niveau de jeu j'esp\u00e8re pour continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman, le prochain adversaire du Suisse sera l'Italien Fabio Fognini et Timea Bacsinszky, elle devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16 heures 30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros au 13\u00e8me tour, elle sera face \u00e0 Lille, la Tunisienne Hans Jabeur et puis en football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri, l'\u00e9quipe de Suisse s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 juillet le 9 mai son 6\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du monde en t\u00eate du classement de son groupe : la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [91%] :\r\nAh, les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, \u00e7a fait r\u00eaver, c'est assez sauvage, l\u00e0- bas, mais on y joue du bon football para\u00eet -t-il merci Blandine L\u00e9vite entend bien ensoleill\u00e9 ce matin de nuages vont se d\u00e9velopper \u00e0 partir de la mi- journ\u00e9e, surtout sur les cr\u00eates, avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine, aussi, il fera 14 au maximum ce matin 28 cet apr\u00e8s- midi pour ce week- end plut\u00f4t du soleil demain malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne 26 degr\u00e9s demain au maximum plus de nuages, dimanche, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, 20 degr\u00e9s en moyenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "internalArchiveId": "FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil NE et membre du GTIH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/USA REAX CHINE DIALOGUE 8H) Avec ou sans les Etats Unis... Il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone... Voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal Chine Nouvelle ce matin...\r\nLe quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat... \r\nAvec les Etats Unis, P\u00e9kin avait \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de cet accord... Et ce matin, la Chine premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand...\r\n(((La Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...)))\r\n(D2/TRUMP ABANDONN\u00e9 NEW TECH DI 8H) Peut \u00eatre pas une mauvaise nouvelle vue de Chine...\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des Etats Unis... pour une partie des am\u00e9ricains... et bien la d\u00e9ception est immense... \r\nLes milieux \u00e9conomiques sont constern\u00e9s... et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier... \r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile, plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9terminaton \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.\r\nPatron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe, Tesla, Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger sur Twitter que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne \"pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde\".\r\nArdent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvellables, Il quitte sur le champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait.\r\nLe patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas.\r\n***Et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances...\r\nLe num\u00e9ro 1 am\u00e9ricain de l'automobile, General Motors, campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours, publiquement, l'action et la prise de conscience sur le climat.\r\nLe patron de G\u00e9n\u00e9ral Electrique, Jeff Immelt s'est dit quant \u00e0 lui \"d\u00e9\u00e7u\" affirmant, selon ses int\u00e9r\u00eats on le comprend que \"l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement\".\r\nCes groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique bien \u00e9videmment.\r\n***On assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays...\r\nM\u00eame les grandes majors p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines on fait part de leur d\u00e9sapprobation !\r\nExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'Inde.\r\nApr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires, s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives de d\u00e9r\u00e9gulation.\r\nLe consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chamber of Commerce qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux.\r\nEstelle Braconnier, merci... \r\nEt puis, dans ce domaine de l'immigration... \r\nLa Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame... pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti-immigration... Un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans...\r\n(07/HNE ITV KAPETANOVICH) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel...autour de l'h\u00f4pital...\r\nLe groupe de travail interparti pour les h\u00f4pitaux... demande le renvoi de Pauline de Vos Bolay, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nLe groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir... le maintien de deux h\u00f4pizaux, estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9... \r\nElle d\u00e9clarait hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier... La d\u00e9claration de trop, selon Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 P.O.P au Grand Conseil et membre du groupe de travail... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(9/GE/GC TPG PA) A Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8te d'une diminuation des prestations des TPG, les transports publics genevois... \r\nSuite au NON, sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs  projets de loi sont actuellement en discussion en commission du Grand Conseil. Mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat. \r\nTania Sazpinar...\r\n((Suite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs. Hier soir au Grand Conseil ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de 7,7 millions en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain. Rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien renvoy\u00e9e en commission, par le PLR, l'UDC et le MCG.\r\nLe texte sera donc discut\u00e9 parral\u00e8llement \u00e0 un autre projet de loi plus \"jusqu'au boutiste\" d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG, mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 Gauche. Il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif. Un texte qui crispe la droite.\r\nLe temps des d\u00e9cisions a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9. La majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de ne pas voir les prestations diminu\u00e9e une fois de plus, mais chacun a sa propre solution. A un an des \u00e9lections cantonales c'est visiblement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme.))\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e... Le grand conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 million et demi demand\u00e9 par le gouvernement. \r\nIl permettra d'acheter de nouveaux gilets pare-balles, casques balistique, blindages mobiles et des armes. \r\nPierre Maudet, le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision.\r\n(17/UK/MAY EN DIFFICULTE) A une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May a tent\u00e9 de reprendre la main hier...\r\nen se posant en seul leader cr\u00e9dible, pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Premi\u00e8re ministre conservatrice, en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti afin de concr\u00e9tiser la promesse du Brexit...  \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  1'05 ((FIN DE PAROLE 59''))\r\n((Alors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage. La Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles.  Elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de Jeremy Corbyn, pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle.  Mais son discours, aux accents patriotiques, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral. Accus\u00e9e de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible. Et pour ajouter \u00e0 la tourmente, une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges, s'est immisc\u00e9e dans la campagne. Le clip, qui a \u00e9t\u00e9 vu pr\u00e8s de 1 million et demi de fois sur le net, pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre-manche. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt puis, juste apr\u00e8s ce journal...  Reportage de Patrick Chaboudez \u00e0 Leeds, sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique.\r\n(Philippines) Aux Philippines... Au moins 36 personnes ont perdu la vue la nuit derni\u00e8re dans l'attaque d'un casino de la caputale, Manille... \r\nUn homme a incendi\u00e9 l'\u00e9tablissement avant de se suicider... La piste est terroriste est \u00e9cart\u00e9e...\r\n(foot) En football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 \u00e0 0 lors d'un match amical, disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel... Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri.\r\nL'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9, pour y disputer le 9 mai, son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du Monde. \r\nEn t\u00eate du classement de son groupe, la Suisse reste sur cinq succ\u00e8s dans cette phase qualificative.\r\n(Rolland Garros) Et puis, en tennis, \u00e0 Rolland Garros, Tim\u00e9a Bascinsky affronte cet apr\u00e8s midi, la tunisienne Ons Jabeur, au troisi\u00e8me tour du tournoi... Match \u00e0 suivre... vers 16h30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) **** .. La Chine se montre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 poursuivre les efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Raphael Grand... \r\nLa Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8652103", "ece-8652086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:44:28Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite les \u00c9tats-Unis hors de l'accord de Paris consternation g\u00e9n\u00e9rale ce matin, avec peut-\u00eatre un gagnant, la Chine qui se profile en nouveau leader de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique consternation \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, des milieux \u00e9conomiques qui se d\u00e9sole de la d\u00e9cision de mal Trump, les grandes entreprises qui ont beaucoup \u00e0 perdre dans ce journal aussi les tensions autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois avec des appels au d\u00e9part de sa pr\u00e9sidente et puis Theresa May en difficult\u00e9, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives, une chanson satirique lui reproche des mensonges avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les \u00c9tats-Unis, il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal, Chine Nouvelle ce matin le quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat et ce matin, la Chine, premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 tout de m\u00eame \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nOui, la Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne va pas revenir sur ses engagements, la pollution en Chine, il faut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays la population \u00e9touffe dans les villes chinoises et elle attend du changement en Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2 Un revirement serait vu son doute comme une erreur politique, le Parti communiste chinois joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d'o\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique, l'un des leaders, pr\u00e9cise la presse chinoise, ce matin, La Chine attend du soutien des autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nEt le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [96%] :\r\nAlors, l'annonce de Donald Trump intervient au milieu d'une visite du 1er ministre chinois \u00e0 Bruxelles, la Chine et l'Union europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique au fond si les \u00c9tats-Unis reculent, \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale, il y a la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes, qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies qui innove, l'isolement progressif des \u00c9tats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle vue de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre pas une mauvaise nouvelle, vue de Chine mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des \u00c9tats-Unis pour une partie des am\u00e9ricains et bien la d\u00e9ception est immense, les milieux \u00e9conomiques sont tr\u00e8s constern\u00e9s et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [96%] :\r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, patron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe Tesla Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger surtout 8 heures que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde, ardent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvelables, il quitte sur-le-champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait, le patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances, le num\u00e9ro un am\u00e9ricain de l'automobile General Motors campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours publiquement l'action et la prise de conscience sur le climat, le patron de General Electric j'aime Hamlet, s'est dit quant \u00e0 lui d\u00e9\u00e7u affirmant selon ses int\u00e9r\u00eats, on le comprend que l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement, ces groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique, bien \u00e9videmment, mais on assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays, m\u00eame les grandes Meiser p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines ont fait part de leur leur d\u00e9sapprobation ExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne, tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'arabe apr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers, marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives et de d\u00e9r\u00e9gulation, le consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chan bat of commerce, qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [96%] :\r\nEstelle Braconnier merci et puis dans le domaine de l'immigration, la Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti- immigration, un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de l'h\u00f4pital, le groupe de travail interpartis pour les h\u00f4pitaux, demande le renvoi de Pauline de vos Bolay, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois le groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir le maintien de 2 h\u00f4pitaux et estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier c'\u00e9tait la d\u00e9claration de trop selon Armin d\u00e9put\u00e9P.O.P. au Grand Conseil et membre du groupe de travail. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [92%] :\r\nLa lecture qu'on en fait ce fait une d\u00e9claration \u00e0 charge en filigrane, on peut lire que l'initiative en ce serait la cause alors que, selon nos informations, c'est, c'est loin d'\u00eatre le cas il y a des dettes pas il y a d'autres raisons, qu'elles soient financi\u00e8res, qu'elles soient familiale, enfin il y a d'autres raisons que l'initiative et nous pensons en effet que, venant d'une personne qui a toujours dit qu'il n'y a, il n'y avait pas de plan B \u00e0 son compte, projet \u00e0 elle, que ce n'est pas la bonne personne pour appliquer l'initiative et que son attitude, disons qu'on productive Beinfest allonger la p\u00e9riode transitoire alors que nous aimerions une mise en place tr\u00e8s rapide de l'initiative pour justement amener de la stabilit\u00e9 au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une diminution des prestations des TPG, les transports publics Genevois suite au NON sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs projets de loi sont actuellement en discussion en commission au Grand Conseil, mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [95%] :\r\nSuite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs hier soir au Grand Conseil, ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de7,7 millions de francs en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre, pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission par le PLR, l'UDC et le MCG, le texte sera donc discut\u00e9 parall\u00e8lement un autre projet de loi plus jusqu'au boutiste d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 gauche, il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif, un texte qui crispe la droite, le temps des d\u00e9cisions, a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 la majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas voir les prestations des transports publics et diminuer une fois de plus, mais chacun a sa propre solution : \u00e0 un an des \u00e9lections cantonales, c'est probablement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [94%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e Le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 millions et demi de francs demand\u00e9e par le gouvernement, il permettra d'acheter de nouveaux gilets pare- balles, casques balistique blindages mobiles et des armes Pierre Maudet le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May, il a tent\u00e9 de reprendre la main hier en se posant en seul leader cr\u00e9dible pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne, de la sortie de l'Union, la Premi\u00e8re ministre conservatrice en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti, afin d'en 2 concr\u00e9tiser la promesse du Brexit Londres Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [94%] :\r\nAlors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage, la Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles, elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de J\u00e9r\u00e9my Corbyn pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle, mais son discours aux accents patriotiques n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral accus\u00e9 de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible et, pour ajouter \u00e0 la tourmente une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges s'est immisc\u00e9 dans la campagne. \r\nLe clip qui a \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de francs sur le Net pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre- Manche Catherine Ilic, rtsinfo non et puis juste apr\u00e8s ce journal Reportage de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [92%] :\r\nPatrick Chaboud\u00e9 \u00e0 Leeds sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique se fera dans tout un monde en football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie, hier soir, un 11 1 \u00e0 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri, l'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 mai son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du monde en t\u00eate du classement de son groupe : la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative et puis en tennis \u00e0 Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski affronte cet apr\u00e8s- midi la tunisienne, on ne s'Jabeur au 3\u00e8me tour du tournoi Match \u00e0 suivre vers 16 heures 30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information, de la beaut\u00e9 \u00e0 votre habitude, Blandine vous allez regarder sur sur le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [94%] :\r\nMerci pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3EF18DE-59B6-4F7F-8D20-BC84CAAB1940", "internalArchiveId": "B3EF18DE-59B6-4F7F-8D20-BC84CAAB1940", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Presse al\u00e9manique) *** La presse, Esther Coquoz, val\u00e9rie droux, les propri\u00e9taires et les bailleurs contournent les baisses de loyers avec de nouveaux contrats ...\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas, et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains: th\u00e9oriquement ils peuvent demander une baisse de leurs loyers. Th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger ce matin, car encore faut-il que leur contrat de bail soit li\u00e9s \u00e0 ce taux.  De plus en plus, les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur, le rench\u00e9rissement. Jusqu'ici, presque seuls les contrats de bails des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette, mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier. Selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hpyoth\u00e9caire en chute libre. Le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC hans Egloff, affirme lui ne pas avoir connaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nloyer court\r\n***  Bienne est-elle sur l'autoroute de la germanisation, se demande ce matin le Journal du Jura\r\njournal du jura\r\nToute la presse al\u00e9manique commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale qui doit remplacer RIE 3, baly\u00e9 dns les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier.  108 jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3, un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine d'Ueli Maurer commente le Blick. Un rythme qui prouve que les perdants du 12 f\u00e9vrier dernier des partisans de RIE 3 savent qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9.  Mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi, avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche. \r\nR\u00e9forme fiscale : le marchandage a commence, titre le Tagesanzeiger, qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse, dont tout le monde ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier. tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne seront aps compsne\u00e9 par des recettes, le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9-. \r\nTout le monde doit avaler une couleuvre, article de la NZZ , le moins que l'on puisse dire, c'est que nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme , on peut encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses\r\noperation Libero\r\n*** Les musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\nLa r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation faiti\u00e8re, la BMK, Baselr muslim Kommission. la BMK qui devient de plus en plus un organe politique, qui a soutenu les extremistes les Loups gris, qui se fait le porte voix deu prs\u00e9deunt Erdogan sur els r\u00e9seaux sociax.  cette surooplitistaopn d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mqoue\u00e9 , qui a annonc\u00e9 son retraitd e l'organmisation,. Le propl\u00e8me, c'esz que la baselr musslim Kommisionb ets le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le. \r\n.\r\nBaslerzeitung\r\nDjihadistes descendus\r\n*** Aux Etats-Unis, les femmes cheffes des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9es que leurs coll\u00e8gues masculins\r\noui on parle l\u00e0 des 500 plus grosses entreprises, parmi elles genral motots, hewlett packard ou encore IBM ...  Seules 5 % de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, tandis que plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s sont de sexe f\u00e9minin. 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de grandes boites qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins. Et selon une estimation du Wall street journal, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position, 20  5 de plus. Leur petit nombre dit le Bund ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse. \r\nTemps \r\n*** Quand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction: Donald Trump concurrence la s\u00e9rie House of Cards \r\nLes producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards,  la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme \u00e0 la maison blanche, ont un probl\u00e8me dit le TAGESNZEIGER : les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle-m\u00eame. Il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9 \u00e0 tort une victoire d'GHillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Underwood , la premi\u00e8re dame, dans la s\u00e9rie, pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. C'\u00e9tait cela son fonds de commerce \u00eatre le plus proche possible de l'actualit\u00e9 politique am\u00e9ricaine. Mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu: et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood, le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0. D\u00e9sormais, avec la nouvelle saison, le ressort ne fonctionne plus. Le licenciement de James Comey - directeur du FBI - a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes -  comme le parfair sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie ... La r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction ... \r\nhouse of cards - tagi\r\ncofefe\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes propri\u00e9taires et les bailleurs contournent les baisses de loyer avec de nouveaux contrats...\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas, et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains: th\u00e9oriquement ils peuvent demander une baisse de leurs loyers. Th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger ce matin, car encore faut-il que leur contrat de bail soit li\u00e9s \u00e0 ce taux.  De plus en plus, les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur, le rench\u00e9rissement. Jusqu'ici, presque seuls les contrats de bails des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette, mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier. Selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hpyoth\u00e9caire en chute libre. Le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC hans Egloff, affirme lui ne pas avoir connaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nLe Temps se penche sur le cas zurichois: Zurich o\u00f9 les loyers augmentent moins fortement que dans le reste de la Suisse. C'est tout simplement parce que l'activisme des locataires est plus improtant, que n\u00e9gocier est une habitude zurichoise, note le quotidien. \r\n*** Bienne est-elle sur l'autoroute de la germanisation, se demande ce matin le Journal du Jura...\r\nIl embraye sur une interpellation d\u00e9pos\u00e9e au l\u00e9gislatif de la ville par le parti socialiste romand.\r\nLe parti s'\u00e9tonne la documentation relative au contournement de Bienne par l'A5 soit, \u00e0 l'exception d'un petit r\u00e9sum\u00e9, seulement en allemand. \r\nEt pointe aussi du doigt, une signalisation sur l'autoroute sur la branche Est, en Allemand seulement aussi: \"B\u00f6zingen-feld\" sans la version fran\u00e7aise \"champs de boujean\". \r\nLe parti estime que la ville doit assumer son bilinguisme.\r\nLa municipalit\u00e9, pour l'aute branche de l'autoroute a d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 des panneaux bilingues. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, pour ce qui est de la signal\u00e9tique mise en place, explique que si elle est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, c'est qu'elle est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\nToute la presse al\u00e9manique commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale qui doit remplacer RIE 3, baly\u00e9 dns les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier.  108 jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3, un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine d'Ueli Maurer commente le Blick. Un rythme qui prouve que les perdants du 12 f\u00e9vrier dernier des partisans de RIE 3 savent qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9.  Mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi, avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche. \r\nR\u00e9forme fiscale : le marchandage a commence, titre le Tagesanzeiger, qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse, dont tout le monde ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier. tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne seront aps compsne\u00e9 par des recettes, le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9-. \r\nTout le monde doit avaler une couleuvre, article de la NZZ , le moins que l'on puisse dire, c'est que nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme , on peut encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses\r\nOp\u00e9ration lib\u00e9ro: le retour !\r\nLe mouvement politique issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, n\u00e9 en Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s le OUI \u00e0 l'immigration de masse, retente une implantation en Suisse romande.\r\n\"Retente\", parce qu'elle avait eu une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re section genevoise d\u00e9but 2016, mais \u00e7a n'avait pas pris.\r\nRebelotte donc, \u00e0 Gen\u00e8ve, mardi. Et intervirew dans le Matin de son co-pr\u00e9sident: Soeren Henrichsen.\r\nLe mouvement veut encourager l'ouverture et d\u00e9signe l'UDC comme son principal adversaire. \r\nOp\u00e9ration Libero peut influencer le d\u00e9bat avec des prises de position et une libert\u00e9 de ton que permet un mouvement qui n'a pas de compte \u00e0 rendre, contrairement \u00e0 un parti, explique son co-pr\u00e9sident. \r\n*** Les musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eetii\u00e8re...\r\nLa r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation faiti\u00e8re, la BMK, Baselr muslim Kommission. la BMK qui devient de plus en plus un organe politique, qui a soutenu les extremistes les Loups gris, qui se fait le porte voix deu prs\u00e9deunt Erdogan sur els r\u00e9seaux sociax.  cette surooplitistaopn d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mqoue\u00e9 , qui a annonc\u00e9 son retraitd e l'organmisation,. Le propl\u00e8me, c'esz que la baselr musslim Kommisionb ets le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le. \r\n***Gen\u00e8ve une nouvelle fois au coeur d'une affaire de trafic d'objets arch\u00e9ologiques...\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur le Wall Street Journal de mercredi. Un important marchand d'antiquit\u00e9s, Ali Aboutaam est suspect\u00e9, au terme d'une longue enqu\u00eate des douanes suisses, de faire partie d\u00fbne fraude \u00e0 la TVA et d'un trafic de biens culturels. Des centaines d'objets ont \u00e9t\u00e9 saisis, aux ports-francs et dans les locaux du marchand d'art. Elles doivent maintenant \u00eatre expertis\u00e9es, pour d\u00e9terminer leur origine.\r\nLes personnes impliqu\u00e9es avaient d\u00e9pos\u00e9 plainte apr\u00e8s les perquisitions et saisies aupr\u00e8s du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, contre l'administration des douanes.\r\nPlainte retir\u00e9e depuis, selon la Tribune de Gen\u00e8ve. Aucune des parties ne commente l'affaire.\r\n*** Aux Etats-Unis, les femmes cheffes des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9es que leurs coll\u00e8gues masculins...\r\noui on parle l\u00e0 des 500 plus grosses entreprises, parmi elles genral motots, hewlett packard ou encore IBM ...  Seules 5 % de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, tandis que plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s sont de sexe f\u00e9minin. 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de grandes boites qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins. Et selon une estimation du Wall street journal, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position, 20  5 de plus. Leur petit nombre dit le Bund ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse.\r\nDes Etats-Unis \u00e0 la Bulgarie...le Temps nous emm\u00e8ne ce matin sur la piste des espions russes. Un grand article, intitul\u00e9: les espions russes, du grand art et des faux pas\".\r\nDes agents d\u00e9complex\u00e9s, lit-on, qui n'on plus forc\u00e9ment de couverture officielle, et dont la mission est de reuceillir des information sur leur pays de r\u00e9sidence et de recruter des sources pouvant influencer la politique en faveur de la Russie.\r\nEn fin d'article, on d\u00e9couvre aussi les difficult\u00e9s de la vie d'espion. Des conversations enregistr\u00e9es par le FBI montrent des agents pas toujours tr\u00e8s motiv\u00e9s, qui se posent des questions sur leur raison d'\u00eatre, des couvertures auxquelles ils ne comprennent rien. Et d'envier leurs coll\u00e8gues qu'on appelle \"ill\u00e9gaux\", la fameuse direction \"s\" de l'ancien KGB, les agents dormants... dont 10 d'entre eux avaient quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en 2010.\r\nEt l'article de conclure: qui a dit que les espions russes n'avaient pas d'\u00e9tats d'\u00e2me ?\r\n*** Quand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction: Donald Trump concurrence la s\u00e9rie \"House of Cards\"...\r\nLes producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards,  la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme \u00e0 la maison blanche, ont un probl\u00e8me dit le TAGESNZEIGER : les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle-m\u00eame. Il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9 \u00e0 tort une victoire d'GHillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Underwood , la premi\u00e8re dame, dans la s\u00e9rie, pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. C'\u00e9tait cela son fonds de commerce \u00eatre le plus proche possible de l'actualit\u00e9 politique am\u00e9ricaine. Mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu: et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood, le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0. D\u00e9sormais, avec la nouvelle saison, le ressort ne fonctionne plus. Le licenciement de James Comey - directeur du FBI - a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes -  comme le parfair sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie ... La r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction ... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui invente des mots qui n'existent pas: le fameux \"cov-fefe\" twitt\u00e9 par Donald Trump... ce n'est pas de la fiction.\r\nC'est telement vrai qu'un entrepreneur valaisan a fait une demande pour d\u00e9poser la marque \"covfefe\", r\u00e9v\u00e8le ce matin le Nouvelliste. Il a un grand projet derri\u00e8re, mais n'en dira pas plus.\r\nLa proc\u00e9dure est en route, confirme Berne. La marque pourrait \u00eatre enregistr\u00e9e dans 3 \u00e0 4 mois. La protection s'\u00e9tendra au monde entier... Etats-Unis compris.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-02T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8652097", "ece-8652080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:01:25Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nM\u00eame ici, la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, nous commen\u00e7ons par les propri\u00e9taires et les bailleurs qui contournent les baisses de loyer avec de nouveaux contrats mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains, th\u00e9oriquement, ils peuvent demander une baisse de leurs loyers, th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger, ce matin, car encore faut -il que leur contrat de Bali, soit li\u00e9s \u00e0 ce taux de plus en plus les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur : le rench\u00e9rissement jusqu'ici cette presque seuls les contrats de bail des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier, selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hypoth\u00e9caires en chute libre, le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC Hans Egloff affirme, lui, ne pas avoir connaissance de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nDans ce penche sur ce m\u00eame dossier, dans le cas z\u00fcrichoises Z\u00fcrich o\u00f9 les loyers augmentent moins fortement que dans le reste de la Suisse tout simplement -on parce que l'activisme des locataires est plus important que n\u00e9gocier est apparemment une attitude z\u00fcrichoises, note le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [89%] :\r\nBien c'est not\u00e9 autre question Bien est telle sur l'autoroute de la germanisation, c'est une question que se pose ce matin le Journal du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nOui il embraye sur une interpellation d\u00e9pos\u00e9e au l\u00e9gislatif de la ville par le parti socialiste Romand, le parti qui s'\u00e9tonne que la documentation relative au contournement de Bienne par l'A5, soit, \u00e0 l'exception d'un petit r\u00e9sum\u00e9 seulement en allemand et pointe aussi du doigt une signalisation sur l'autoroute sur la branche Est cette fois -ci en Allemand seulement aussi Bodyguard fell dans la version fran\u00e7aise sans la version fran\u00e7aise des Champs-de-Boujean, le parti estime que la ville doit assumer son bilinguisme la municipalit\u00e9 pour l'autre branche de l'autoroute, a d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 des panneaux bilingues, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pour ce qui est de la signaler cette signal\u00e9tique mise en place, explique que si elle est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, bah c'est qu'elle est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nToute la presse al\u00e9manique, commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale, qui doit remplacer RIE 3 balay\u00e9e dans les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier une centaine de jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3 un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine, d'o\u00f9 les Maurer, commente le Blick, un rythme qui prouve que les perdants, les partisans de l'ancienne Herriot 3 savaient qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9 mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche, r\u00e9forme fiscale, le marchandage a commenc\u00e9 le Tagesanzeiger qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont en fait un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse dont tout le monde ne va m\u00eame pas b\u00e9n\u00e9ficier tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne sont pas compens\u00e9s par des nouvelles recettes le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 tout le monde doit avaler une couleuvre, affirme pour sa part la NZZ et le moins que l'on puisse dire, c'est que les nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme, on peut donc encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [94%] :\r\nOp\u00e9ration libero le retour, le mouvement politique issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, n\u00e9 en Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s le oui \u00e0 l'immigration de l\u00e0 l'initiative contre immigration de masse retente une implantation en Suisse romande retente parce qu'elle avait eu une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re section genevoise d\u00e9but 2016, mais \u00e7a n'avait pas pris rebelote donc \u00e0 Gen\u00e8ve toujours mardi et interview dans Le Matin de son co- pr\u00e9sident sereine Henrich sonne le mouvement veut encourager l'ouverture et d\u00e9signe l'UDC comme son principal adversaire, op\u00e9ration libero peut influencer le d\u00e9bat avec des prises de position et une libert\u00e9 de ton que permet un mouvement qui n'a pas de compte \u00e0 rendre, contrairement \u00e0 un parti, explique son co- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [99%] :\r\nLes musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [95%] :\r\nOui, et cette r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la qui fr\u00e9quentent la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation, faiti\u00e8re la BMK pour Bazelaire muslim Kommission la BMK qui devient de plus en plus un organe politique et qui a soutenu les extr\u00e9mistes comme les Loups gris qui se fait aussi le porte- voix du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan sur les r\u00e9seaux sociaux cette sur- politisation d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mosqu\u00e9e qui a annonc\u00e9 son retrait de l'organisation, le probl\u00e8me c'est que la base la mousseline est le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le pour les autorit\u00e9s, raconte ce matin la Bavi\u00e8re feuilleton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [96%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, qui est une nouvelle fois au coeur d'une affaire de trafic d'objets arch\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [94%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur le Wall Street Journal de mercredi un important marchand d'antiquit\u00e9s, Ali Abou Tamer suspect\u00e9 au terme d'une longue enqu\u00eate des douanes suisses de faire partie d'une fraude \u00e0 la TVA et d'un trafic de biens culturels, des centaines d'objets ont \u00e9t\u00e9 saisis aux Ports Francs et dans les locaux du marchand d'art, elles doivent maintenant \u00eatre expertis\u00e9es pour d\u00e9terminer leur origine, les personnes impliqu\u00e9es avaient d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s des et apr\u00e8s les perquisitions et les saisies aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral contre l'administration des douanes, plainte retir\u00e9e depuis, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, aucune des parties ne commente pour l'heure cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [85%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les femmes chefs des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9s, ben \u00e7a fait plaisir des leur entente \u00e7a dans ce sens -l\u00e0 que leurs coll\u00e8gues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [93%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on parle bien des 500 plus grosses entreprises parmi elles g\u00e9n\u00e9ral Motors Hewlett Packard ou encore IBM Seules 5 pourcent de de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de ces grandes entreprises qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins et, selon une estimation du Wall Street Journal publi\u00e9 aujourd'hui par le Tagesanzeiger, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position 20 pourcent de de plus leur petit nombre, dit le journal ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nDes \u00c9tats-Unis \u00e0 la Bulgarie, le Temps nous emm\u00e8ne ce matin sur la piste des espions russes, un grand article intitul\u00e9 les espions russes du grand art et des faux pas des agents d\u00e9complex\u00e9s, lit -on, qui n'ont plus forc\u00e9ment de couverture officielle et dont la mission est de recueillir des informations sur leur pays de r\u00e9sidence et de recruter des sources pouvant influencer la politique en faveur de la Russie en fin d'article, on d\u00e9couvre aussi les difficult\u00e9s de la vie d'espion des conversations enregistr\u00e9es par le FBI montrent des agents, pas toujours tr\u00e8s motiv\u00e9s, qui se posent des questions sur leur raison d'\u00eatre, sur des couvertures auxquelles ils ne comprennent rien et d'envier leurs coll\u00e8gues qu'on appelle ill\u00e9gaux, c'est la fameuse direction s de l'ancien KGB les agents dormants, dont 10 entre quand m\u00eame, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2010 et l'article de conclure : qui a dit que les espions russes n'avaient pas d'\u00e9tats d'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [90%] :\r\nQuand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction, de Donald Trump concurrence la s\u00e9rie House sauve car \u00e7a devait arriver un jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [95%] :\r\nOui, les producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards, la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme ont un probl\u00e8me, dit le Bund, ce matin, les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle- m\u00eame, il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9, \u00e0 tort, une victoire d'Hillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Anne Desroseaux de la premi\u00e8re dame dans la s\u00e9rie pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ne savent que rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0 d\u00e9sormais avec la nouvelle saison le ressort ne fonctionne plus et le licenciement de James Comey, le vrai r\u00f4le de l'ancien directeur du FBI a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes comme le parfait sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie, c'est bien que la r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui invente des mots qui n'existent pas, hein, le fameux coffee chiites twitt\u00e9 par Donald Trump, h\u00e9 bien \u00e7a, ce n'est pas de la fiction la tous vu, c'est tellement vrai qu'un entrepreneur valaisan a fait une demande pour d\u00e9poser la marque Kofi fille r\u00e9v\u00e8le ce matin le Nouvelliste alors il y a un grand projet vers la victoire, mais il n'en dira pas plus, la proc\u00e9dure en tout cas est en route, confirme -t-on \u00e0 Berne la marque pourrait \u00eatre enregistr\u00e9e dans 3 \u00e0 4 mois la protection s'\u00e9tendra au monde entier, \u00c9tats-Unis compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [83%] :\r\nAvec ce mot, \u00e0 sa mani\u00e8re, Trump est un prescripteur en, en quelque sorte, merci beaucoup, vous voil\u00e0 pour la pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}