{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-02718628-D558-42CE-A083-E310ECBA49F8", "internalArchiveId": "02718628-D558-42CE-A083-E310ECBA49F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Tessin arrivera-t-il \u00e0 s'unir derri\u00e8re un candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "publicationDate": "2017-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Galli, Giovani;Guerra, Stefano\r\nLe successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait \u00eatre un PLR tessinois. Il devrait susciter l'adh\u00e9sion cantonale. Tour de table avec Giovanni Galli, \u00e9ditorialiste du Corriere del Ticino, Stefano Guerra, r\u00e9dacteur \u00e0 La Regione, et Nicole Della Pietra, correspondante RTS au Tessin.\r\n\r\n* * Le canton du Tessin arrivera-t-il \u00e0 s'unir derri\u00e8re un candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter? 18h Succession Burkhalter : le Tessin saura-t-il se montrer uni ?\r\nUne Tessinoise ou un Tessinois pour succ\u00e8der \u00e0 Didier Burkhalter... L'affaire semble entendue... surtout si le Tessin se montre uni derri\u00e8re  son ou sa candidate... C'est ce qu'on entend depuis mercredi dans les couloirs du Parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne...\r\nMais qu'en dit-on au Tessin ?... Le canton est-il capable de s'unir derri\u00e8re un nom ?... Quel lib\u00e9ral-radical tessinois pourrait susciter l'adh\u00e9sion cantonale... de la Lega aux socialistes en passant par l'UDC et le PDC ?\r\nOn en parler avec trois observateurs de la vie politique tessinoise... Giovanni Galli, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9ditorialiste du journal Corriere del Ticino...\r\nStefano Guerra, bonsoir... r\u00e9dacteur au quotidien La Regione...\r\nEt Nicole Della Pietra, bonsoir... Vous \u00eates notre correspondante au Tessin.\r\n- Est-ce qu'il y a une unanimit\u00e9 au Tessin pour affirmer que cette fois, c'est au tour de ce canton de d\u00e9crocher un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Est-ce \u00e0 dire que de la Lega aux socialistes, en passant par l'UDC et le PDC, on est pr\u00eat au Tessin \u00e0 taire ses divergences politiques et \u00e0 soutenir un candidat ou une candidate PLR ?\r\n- Quelle personnalit\u00e9 pourrait obtenir l'adh\u00e9sion du canton ?\r\n- Quelle personnalit\u00e9 pourrait obtenir l'adh\u00e9sion du canton ? \r\n- Des personnalit\u00e9s int\u00e9ressantes, soit, mais aucune ne jouit de la visibilit\u00e9 du chef de groupe PLR sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale...Les politiciens/nes que vous venez de citer (Sadis, Vitta, Merlini, voire m\u00eame le pr\u00e9sident du PLR? etc) peut-\u00eatre \u00e0 l'exception de Laura Sadis, auraient encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir pour convaincre les membres de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...\r\n- On sait que votre canton est divis\u00e9 au moins en deux parties, avec des sensibilit\u00e9s diverses selon que l'on se trouve au nord, soit dans le Sopraceneri, ou dans le Sottoceneri, soit \u00e0 Lugano et Mendrisio par exemple. Dans ce sens, Ignazio Cassis n'est-il pas per\u00e7u comme le repr\u00e9sentant de la droite lib\u00e9rale et des milieux \u00e9conomiques (Krankenkassis, comme l'a \u00e9crit le Tagi aujourd'hui), et ce qu'il peut d\u00e9plaire \u00e0 la partie nord du canton ? \r\n- En quoi Ignazio Cassis est-il plus repr\u00e9sentatif et plus f\u00e9d\u00e9rateur pour le Tessin, que les personnalit\u00e9s que vous venez d'\u00e9voquer?\r\n- Comment est per\u00e7ue au sud des Alpes la \"concurrence\" - que pourrait pr\u00e9senter le cas \u00e9ch\u00e9ant -  un Pierre Maudet, par exemple ?\r\n- Le Tessin compte-t-il v\u00e9ritablement sur la solidarit\u00e9 latine cette fois, ou ont-ils perdu leurs illusions depuis belle lurette ?", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8689006", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le canton du Tessin arrivera-t-il \u00e0 s\u2019unir derri\u00e8re un candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter? / FOR_2017-06-16T18:14:00_developpement-8", "Forum du 16.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait \u00eatre un PLR tessinois. Il devrait susciter l'adh\u00e9sion cantonale. Tour de table avec Giovanni Galli, \u00e9ditorialiste du Corriere del Ticino, Stefano Guerra, r\u00e9dacteur \u00e0 La Regione, et Nicole Della Pietra, correspondante RTS au Tessin."], "variantIds": ["ece-8689006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:37Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCinq, une Tessinoise, ou Antisin pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, l'affaire semble entendue : surtout, surtout si le Tessin se montre uni derri\u00e8re son ou sa candidate, c'est en tout cas ce qu'on a entendu depuis mercredi dans les couloirs du Parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, mais qu'en est -il du Tessin, qu'en dit -on au Tessin le canton est -il capable de s'unir derri\u00e8re un nom, elle lib\u00e9ral- radical tessinois pourrait susciter l'adh\u00e9sion cantonale de la Lega aux socialistes en passant par l'UDC o\u00f9 le PDC, on va en parler avec trois observateurs de la vie politique tessinoise Giovanni Galli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9ditorialiste du journal Corriere del Ticchi nos St\u00e9phane en gr\u00e8ve \u00e0 bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur au quotidien la nez et Nicolas Della Pietra Nicole de la Pietra est avec nous \u00e9galement, bonsoir, notre correspondante au Tessin leurs premi\u00e8res questions que que j'ai envie de vous poser c'est est -ce qu'il y a une unanimit\u00e9 au Tessin aujourd'hui pour affirmer que \u00e7a, il y a cette fois, c'est au tour de ce canton de d\u00e9crocher absolument un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'il y a une unanimit\u00e9 Giovanni Galli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, il y a l'unanimit\u00e9 dans le sens que tout le monde est conscient que c'est une occasion tr\u00e8s importante, mais il n'y a pas d'unanimit\u00e9 sur le choix du nom qui qui doit, qui doit \u00e9ventuellement repr\u00e9senter le Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nMais ce qui \u00e0 terme est -ce que vous imaginez, comprend que le Tessin, estimant que l'enjeu est tellement important que ben, il va falloir travailler justement sur ce nom et pr\u00e9sent\u00e9 quand m\u00eame une un front uni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile parce que, on l'a vu dans la derni\u00e8re occasion o\u00f9 il y a une candidate et signe tessinois m\u00eame si il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement un candidat officiel, il y a un soutien avec les mots, mais apr\u00e8s, en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas une vraie convergence et un soutien vrai soutien pour le candidat au contraire de ce qui est arriv\u00e9 il y a 8 ans avec Monsieur Burkhalter Neuch\u00e2tel ou le canton a eu un r\u00f4le important pour pousser beaucoup Monsieur Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ici au Tessin : le monde politique est plus divis\u00e9e et donc c'est difficile \u00e0 la trop rare, le consensus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Aubouard est-ce que c'est, vous avez le m\u00eame avis est -ce que de la Lega aux socialistes en passant par l'UDC, le PDC, on n'est pas encore vraiment pr\u00eat au Tessin \u00e0 \u00e0 taire ses divergences politiques et \u00e0 soutenir un seul ou une seule candidate PLR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, mais aujourd'hui, on a entendu aussi \u00e0 gauche des voix qui vont dans le sens de la pluie, \u00e0 une candidature tessinoise m\u00eame si le nom de monsieur Cassis n'est pas n'est pas explicit\u00e9, mais disons on a entendu par exemple Marina Carobbio l'autre jour, dire que m\u00eame \u00e0 gauche on a on a on appuiera une candidature tessinoise pourvu qu'elle ait de r\u00e9elles chances, elle a dit donc traduit, c'est OK pour pour Cassis, au moins en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [88%] :\r\nMais il n'emp\u00eache, les critiques hein concernant Ignacio Cassis, le chef du du groupe au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, certains disent que c'est l'homme du lobby des des caisses d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [85%] :\r\nEh oui, c'est une mais en fait c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et des critiques qui ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es sous la coupole de parler f\u00e9d\u00e9ral aussi par Marina Carobbio elles-m\u00eames mais mais bon des des critiques qui pourraient \u00eatre je dirais pas oubli\u00e9 mais laissez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, Nikolay bien 3 est -ce que c'est aussi votre analyse est ce que vous dites, ben voil\u00e0, Ignacio Cassis a tellement les faveurs du Parlement pourrait potentiellement avoir les faveurs du Parlement f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a pourrait conduire les Tessinois eux- m\u00eames \u00e0 se dire, ma foi, on a vraiment v\u00e9ritablement une chance avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [89%] :\r\n\u00e0 terme, peut-\u00eatre, mais j'ai envie de dire oui, mais c'est sans compter avec les r\u00e9seaux sociaux, on le voit d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res piques lanc\u00e9es par Lorenzo Quadri, le Conseil national de la Ligue des Tessinois qui, \u00e0 mon avis, tant une belle perche au PLR roman puisque ils se demandent ouvertement pourquoi est -ce que le PLR tessinois doit b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien inconditionnel pour n'importe quel candidat de la part de la d\u00e9putation tessinois, sous- entendu, je suis pas encore certains de voter oui pour Cassis ou pour un autre, donc on peut, si on peut imaginer qu'on peut imaginer que les Romands auront entendu ce message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [87%] :\r\nOui, Giovanni Galli en quoi est -il natio Cassis est -il plus repr\u00e9sentatif et plus f\u00e9d\u00e9rateur pour le Tessin que d'autres personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [87%] :\r\nEn ce moment, caf\u00e9, c'est un travail depuis quelques ann\u00e9es, les conseiller national de plus de 2007 une non pas il est chef de groupe, donc les chefs de factions et il a beaucoup de contact, il a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident de la FMH maintenant et le pr\u00e9c\u00e9dent le photo donc il a ce que vous avez dit il y a, il y a un instant, \u00e0 propos de plusieurs chapeau qu'il porte mais on en ce moment, sans la force de Cassis pour les relations pourrait \u00eatre aussi un handicap peut-\u00eatre peu de temps apr\u00e8s, mais toute fa\u00e7on, il a, il est il \u00e0 son r\u00e9seau de contacts que les autres n'ont pas, mais pour une question de Dana parce que ils sont pas tellement depuis tellement de temps \u00e0 Berne, quand m\u00eame Monsieur Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [70%] :\r\nSt\u00e9phane logo avait annonc\u00e9 qu'il y a des divisions \u00e9videmment politiquement doctorants dans tous canton au Tessin, mais des division si g\u00e9ographique dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nCanton qui est divis\u00e9 au moins en 2 parties avec des sensibilit\u00e9s diverses, selon que l'on se trouve au nord ou c'est-\u00e0-dire dans le saupoudrage ou dans le dans le Sottoceneri, soit \u00e0 Lugano et Mendrisio par exemple dans ce sens, Ignacio Cassis n'\u00e9tait pas per\u00e7u comme le repr\u00e9sentant de la droite lib\u00e9rale et des milieux \u00e9conomiques et est ce qu'il pourrait d\u00e9plaire, \u00e9ventuellement, la partie nord du canton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:22) [86%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, je ne crois pas en ce moment, disons, si je me limite \u00e0 dire les les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident tessinois monsieur du PLR tessinois monsieur rare et donc on n'a pas dans mon une union du du parti derri\u00e8re, derri\u00e8re la l'\u00e9ventuelle candidature de deviner Ignacio on assiste, je me dire aussi que c'est le le le moins depuis des tessinois \u00e0 Berne dans ce sont ce qu'il a une une ombre sur nationale, il n'est pas peu per\u00e7u ici au Tessin aussi comme quelqu'un qui est \u00e0 une approche r\u00e9gionaliste de la de la politique, et voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui fait qui fait aussi sa force au sein du du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [85%] :\r\nIl est peu dans les et disons dans le dans la politique tessinoise et donc il il ne relaye pas non plus ces revendications r\u00e9gionalistes qui souvent viennent du Tessin en direction de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [87%] :\r\nNicolas Nicole della Pietra, quid des autres personnalit\u00e9s, on a, on a cit\u00e9, on a entendu un autre nom \u00e9videmment au Tessin, il y a pas que Inacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [87%] :\r\nBen oui, on a vu par exemple un Franco Cavalli souffler sugg\u00e9rer au public les la potentielle candidature d'une Laura Sadis s'en souvient tr\u00e8s bien de la ministre des Finances et l'conomie PLR elle aussi de l'actuel de son successeur, Christian Vitta tout lui aussi ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, 2 personnalit\u00e9s d'envergure pour la race \u00e0 certainement connu et appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 Berne ailleurs Franco Cavalli la pas alors loup\u00e9 l'occasion de de le dire obliques et puis sinon moi je verrais bien aussi des personnalit\u00e9s int\u00e9ressantes mais \u00e9videmment moins connus, et l\u00e0 c'est s\u00fbr que, il n'y a 6 \u00e0 au moins 2 longueurs d'avance, je vois bien, Giovanni Merlini, qui a brill\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du PLR tessinois alors que ce parti affrontait des bourrasques pourquoi dire des temp\u00eates pendant de nombreuses ann\u00e9es, lorsque ses 2 elle se chamaillaient et qu'il a, il a r\u00e9ussi \u00e0 mener ce parti avec une certainement maestria, c'est un homme du consensus cultiv\u00e9 qui conna\u00eet bien la la politique nationale, internationale, enfin, il a, il a pas mal, il a pas mal d'atouts, on pourrait aussi imaginer par exemple une femme et PLR autre Laura Cassis, ce qui serait car la sp\u00e9cialit\u00e9 qu'on sait qu'on devine int\u00e9ress\u00e9 aussi par une place \u00e0 Berne l'ex- syndic de Locarno et puis il y a encore, il y a encore quelques noms. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [85%] :\r\nJe vanille Ali concernant la aura \u00e7a dit ce qui a effectivement une certaine envergure je dirais au au-del\u00e0 du Tessin : elle est femme, elle a l'exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:32) [84%] :\r\nLe fait de femmes pourrait favoriser la aura \u00e7a c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 gauche du Parlement. \r\n\u00e0 mon avis, et aussi pour ses positions europ\u00e9enne qu'elle a, je crois que les membres aussi de nommer donc elle pourrait avoir une un peu un autre sens, mais pour le reste je ne sais pas assez, mais c'est Madame Sadis auraient de de v\u00e9ritables chances d'acc\u00e9der \u00e0 cette charge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [85%] :\r\nEt concernant les autres personnalit\u00e9s combien de citer ce que vous voyez des challengers \u00e0 \u00e0 monsieur Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:09) [79%] :\r\nOui, mais je vois monsieur vite parce que il a une exp\u00e9rience en tant que membres d'ex\u00e9cutif il est pr\u00e9c\u00e9dent le de gouvernements des cantons alpins, donc il a d\u00e9j\u00e0 une sorte de petit r\u00e9seau \u00e0 Berne m\u00eame mais c'est le pass\u00e9 connu que Monsieur Cassis, mais apr\u00e8s vous revoyez il y a tout de DG de partis croisements qui entend, lui, ne compte que on peut pas maintenant faire des pr\u00e9visions c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [92%] :\r\nMais ce qui est incroyable, Stefano Guerra, c'est qu'on a l'impression enfin vu ext\u00e9rieur, hein, que le Tessin serait pr\u00eat finalement \u00e0 s'unir \u00e0 taire ses divergences pour justement se donner un maximum de chances d'avoir un repr\u00e9sentant, mais on est en train de faire des analyses tr\u00e8s pragmatique en disant oui mais alors il faudrait quand m\u00eame que \u00e7a soit quelqu'un qui a des chances de l'emporter, donc l'analyse vire du Tessin tr\u00e8s vite \u00e0 Berne, on sait tr\u00e8s bien que c'est \u00e0 Berne que finalement se d\u00e9cide \u00e9videmment l'\u00e9lection mais on aurait pu imaginer quand m\u00eame que le canton d'abord se bouge, se mobiliser c'est trouver quelqu'un avant m\u00eame de faire des analyses tr\u00e8s pragmatique concernant l'\u00e9ligibilit\u00e9 de l'un ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:12) [82%] :\r\nOh oui, en th\u00e9orie, il fait c'est juste et il faut aussi voir quelle est la la r\u00e9alit\u00e9 de la de la politique tessinoise qui conna\u00eet une maison dynamique propre sous pulsions de la Ligue des tessinois qui est relativement autonome, je dirais pas autistique mais. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:11:38) [98%] :\r\nNon pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:40) [80%] :\r\n\u00e0 la dynamique de la politique f\u00e9d\u00e9rale, donc on tourne, on compte de de fait r\u00e9aliser que c'est c'est aussi logique que TF1 ne disons ne n'arrive pas en ce moment -l\u00e0 \u00e0 faire ce que qu'il serait souhaitable fait dans une durant comme celle qui se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [89%] :\r\nNicole Della Pietra, c'est assez \u00e9tonnant quand m\u00eame, non, c'est cette, cette absence de de mobilisation de frissons, si j'ose dire, puisque l'occasion effectivement et je dirais pas unique on on a tellement entendu tessinois dire \u00e7a fait presque 20 ans qu'on est absent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'occasion se pr\u00e9sente, le parti soutient Lacan une candidature tessinoise on aurait imagin\u00e9 que les Tessinois se bouge tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:27) [90%] :\r\nC'est exactement \u00e7a implique quelque part on on est d\u00e9chir\u00e9 entre j'arrive pas imaginer un seul instant ce que sera la r\u00e9action Tessin si d'aventure un roman est lanc\u00e9e dans la course, voil\u00e0 exactement o\u00f9 l\u00e0, vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 et et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps pour \u00e9viter \u00e7a, plut\u00f4t que de de serrer les rangs, on sent d\u00e9j\u00e0 ou le sondage d'ailleurs dans cette discussion, on sent d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des petites fissures \u00e0 l'\u00e9difice et et on croise les doigts pour que les fissures se transforme pas en en en en espace plus plus important Os\u00e9o l'anglais tout au long de l'\u00e9t\u00e9 dans ce sens -l\u00e0, je pense que la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR, elle est bonne Bixi au par \u00e0 2 au Tessin de dire on a on lancera le nom dans dans les 15 jours, c'est-\u00e0-dire d\u00e9but d\u00e9but juillet, donc il sait qu'il sait que le temps joue contre lui, en tout cas, il en a pris : le propre, ils sont probablement les dangers poindre \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [88%] :\r\nMais on verra \u00e7a d'ici, donc, un mois, merci beaucoup d'Giovanni Galli Stefano Guerra et Nicole Della Pietra, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-16T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00FA9155-528B-4BCE-86CA-7962C4B8116F", "internalArchiveId": "00FA9155-528B-4BCE-86CA-7962C4B8116F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG)", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) r\u00e9agit au d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter, tire un bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tente d'imaginer la future composition du gouvernement.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) (KARIN KELLER SUTTER - DEMISSION BURKHALTER)  INVITE MATINALE  - KARIN KELLER SUTTER\r\nKarin Keller Sutter, Conseill\u00e8re aux Etats PLR SG, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil des Etats, vice-pr\u00e9sidente de la Chambre des cantons - ne donne pas son portable - en direct du studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, accueillie par Anton Lanz +41 79 ** / +41 31 ** .\r\nHeure \r\nDidier Burkhalter a donc surpris son monde en annon\u00e7ant hier apr\u00e8s-midi sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le 31 octobre prochain. Apr\u00e8s 8 ans de gouvernement, le Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a dit vouloir \u00e9crire une nouvelle page de sa vie, sans en pr\u00e9ciser les futurs contours. Chef du d\u00e9partement de politique ext\u00e9rieure depuis janvier 2012, Didier Burkhalter \u00e9tait de plus en plus critiqu\u00e9 dans sa gestion du dossier europ\u00e9en. Il a pourtant soulign\u00e9 que cette question n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans son choix... Pour parler de ce d\u00e9part surprise, tirer un premier bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tenter d'imaginer la future composition du gouvernement, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats, la lib\u00e9rale radicale saint-galloise Karin Keller Sutter...\r\nBonjour\r\nSurprise?\r\n-On a parl\u00e9 de d\u00e9part surprise, une surprise vraiment pour tout le monde, m\u00eame pour la vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats que vous \u00eates ?\r\n-Vous n'avez pas eu droit \u00e0 une communication anticip\u00e9e ?\r\nAcc\u00e9l\u00e9ration?\r\n-En juillet dernier, des sp\u00e9culations d'un possible d\u00e9part fin 2018, avaient commenc\u00e9 \u00e0 circuler mais on ne le voyait pas partir si t\u00f4t.. comment vous comprenez cette soudaine acc\u00e9l\u00e9ration ?\r\nSa gestion UE critiqu\u00e9e\r\n-M\u00eame s'il dit que la question europ\u00e9enne a tout sauf \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans son choix, force est de constater que sa gestion du dossier \u00e9tait de plus en plus critiqu\u00e9e m\u00eame au sein de son parti qui est aussi le v\u00f4tre, des critiques qui vous paraissent injustes ou ont-elles un certain fondement ?\r\nSuccession\r\n-Depuis hier apr\u00e8s-midi, les avis semblent quasi unanimes, il faut un latin pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter... c'est aussi votre avis...?\r\n-Un latin certes, mais ce latin se doit-il \u00e0 tout prix d'\u00eatre un repr\u00e9sentant du Tessin, qui il est vrai n'a plus de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part de Flavio Cotti en 1999 ?\r\n-Dans le fond on dit Latin pour ne pas dire italophone.. avec deux repr\u00e9sentants Messieurs Berset et Parmelin, il est vrai que la Suisse romande est d\u00e9j\u00e0 bien repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit mal d\u00e8s lors l'\u00e9lection d'un troisi\u00e8me romand... Pierre Maudet ou Isabelle Moret doivent se faire une raison ?\r\n-Le tessinois Ignazio Cassis, parfait germanophone et francophone, sp\u00e9cialiste des assurances sociales n'a donc pas les faveurs de la c\u00f4te pour rien..\r\n-On parlait tout \u00e0 l'heure d'unanimit\u00e9 pour un latin, et pourquoi pas un repr\u00e9sentant de la Suisse Orientale qui attend elle aussi en vain depuis belle lurette ?\r\nCandidate?\r\n-Vous pourriez \u00eatre la repr\u00e9sentante de cette Suisse Orientale qui attend son heure, ou votre tour viendra plut\u00f4t lors du d\u00e9part de Johann Schneider Amman... \r\nD'autres d\u00e9parts souhaitables?\r\n-A ce propos, vous pensez qu'il serait bon que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral connaisse un plus grand changement, que dans un d\u00e9lai rapproch\u00e9, d'autres membres du gouvernement suivent l'exemple de Monsieur Burkhalter ?\r\nForc\u00e9ment un PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Burkhalter?\r\n-On est jusqu'ici parti du principe que c'est forc\u00e9ment un lib\u00e9ral radical qui succ\u00e8dera \u00e0 Monsieur Burkhalter, vous ne craignez pas que d'autres formations politiques revendiquent la succession ?\r\nQui a la t\u00eate du DFAE?\r\n-Pas de garantie par contre qu'un lib\u00e9ral radical succ\u00e8de \u00e0 un lib\u00e9ral radical \u00e0 la t\u00eate des affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n-Quelle serait \u00e0 vos yeux la meilleure solution pour la p\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du dossier europ\u00e9en...  Le socialiste Alain Berset ?\r\n-L'UDC a d'ores d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 qu'il n'\u00e9tait plus question que la politique ext\u00e9rieure soit men\u00e9e par un pro-europ\u00e9en, que l'heure \u00e9tait venue pour Conseiller f\u00e9d\u00e9ral \"souverainiste\"...  Vous pourriez vivre avec un Guy Parmelin quittant le DDPS pour reprendre le DFAE ?\r\n-Le dernier venu devra de toute fa\u00e7on se contenter de ce que les autres lui laisseront, ce sc\u00e9nario n'est donc pas \u00e0 exclure ?\r\nDimension et bilan Burkhalter\r\n-Des actions de Didier Burkhalter \u00e0 la t\u00eate des affaires \u00e9trang\u00e8res on retiendra bien \u00e9videmment son ann\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'OSCE, en 2014 et sa gestion du conflit ukranien qui lui aura valu les louanges de la Russie mais aussi sa facilit\u00e9 d'acc\u00e8s avec nombre de ses homologues, tout le monde se souvient par exemple de la tr\u00e8s amicale tape sur l'\u00e9paule que le secr\u00e9taire d'Etat John Kerry lui a adress\u00e9 \u00e0 Davos l'an dernier pour le remercier de sa gestion du dossier Iran-USA... cette dimension elle est importante \u00e0 vos yeux ?\r\n-Quelque soit la personne qui l'incarne, elle doit \u00eatre prolong\u00e9e..\r\nQuel visage des futures relations Suisse-UE?\r\n-Davantage de retenue par contre dans la poursuite des relations avec l'Union Europ\u00e9enne, ne serait que pour \u00eatre en phase avec un parlement plus eurosceptique que jamais ? \r\n-Il faut \u00e0 vos yeux abandonner l'id\u00e9e caress\u00e9e par Didier Burkhalter d'un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n-Mais peut-on laisser les relations se f\u00e2ner jusqu'au pourissement ?\r\n-Comment alors concr\u00e8tement poursuivre les n\u00e9gociations ? N'est-il pas temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprenne vraiment la main en cette mati\u00e8re.. ou le leadership du parlement est-il la seule voie praticable ?", "durationSec": 1383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8706002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) / JDM_2017-06-15T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) / JDM_2017-06-15T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) r\u00e9agit au d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter, tire un bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tente d'imaginer la future composition du gouvernement.", "Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) r\u00e9agit au d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter, tire un bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tente d'imaginer la future composition du gouvernement.", "Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) r\u00e9agit au d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter, tire un bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tente d'imaginer la future composition du gouvernement.", "Karin Keller-Sutter vice-pr\u00e9sidente du Conseil des Etats (PLR/SG) r\u00e9agit au d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter, tire un bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tente d'imaginer la future composition du gouvernement."], "variantIds": ["ece-8686240", "ece-8686221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:57:48Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re 7 heures 36 Didier Burkhalter a surpris son monde en annon\u00e7ant hier apr\u00e8s- midi sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le 31 octobre prochain apr\u00e8s 8 ans de gouvernement, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a dit vouloir \u00e9crire une nouvelle page de sa vie, sans en pr\u00e9ciser d'ailleurs les futurs contours, chef du d\u00e9partement politique ext\u00e9rieure depuis janvier 2012 Monsieur Burkhalter \u00e9tait de plus en plus critiqu\u00e9e pour sa gestion du dossier europ\u00e9en, il y a pourtant soulign\u00e9 que cette question n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans son choix de partir alors pour parler de son d\u00e9part, tirer un 1er bilan de son passage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tenter d'imaginer la future composition du gouvernement suisse, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral la vice- pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, la lib\u00e9rale radicale saint-galloise Karin Keller-Sutter bonjour madame, bonjour messieurs et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures alors moi j'ai parl\u00e9 d\u00e9part surprise les autres m\u00e9dias ont parl\u00e9 : d\u00e9part surprise et \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 aussi pour vous, Karin Keller sur sous terre, m\u00eame pour la vice- pr\u00e9sidente des \u00e9tats que vous \u00eates, vous ne vous attendiez pas ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [90%] :\r\nNon, pas du tout, j'\u00e9tais surprise, peut-\u00eatre aussi un peu choqu\u00e9 parce que je m'y attendais pas du tout, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 aussi triste parce que j'appr\u00e9cie beaucoup Didier Burkhalter, il a fait un tr\u00e8s bon travail pour la Suisse, et je ne me suis pas du tout attendues, comme d'ailleurs personne assez attendu \u00e0 cette d\u00e9mission \u00e0 ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, vous vous dites choqu\u00e9es, c'est un mot assez fort le choc \u00e0 c'est plus qu'une \u00e9motion pourquoi choqu\u00e9 au fond parce que vous n'appr\u00e9ciez particuli\u00e8rement parce qu'il va laisser un grand vide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [98%] :\r\nOui, je l'aime beaucoup, je crois qu'on avait une bonne relation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi parce que je parle fran\u00e7ais et puis c'est plus facile de d'avoir le contact entre un Suisse Romand \u00e9pine Suisse- allemande acquis qui peuvent se parler dans une langue, si vous voulez, mais je l'appr\u00e9cier beaucoup alors qu'on n'\u00e9tait pas toujours d'accord, j'\u00e9tais pas toujours d'accord avec les dossiers qu'il a men\u00e9 ou bien avec les priorit\u00e9s mais bon \u00e7a, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu dans en politique, m\u00eame quand on n'est pas toujours d'accord sur les points politiques, on peut quand m\u00eame s'appr\u00e9cier mutuellement et puis j'avais beaucoup de respect pour ce qu'il a fait, je crois qu'il a, il s'est beaucoup investi pour la Suisse et vraiment beaucoup suivi aussi le le calendrier europ\u00e9en il a d\u00e9fendu aussi les bilat\u00e9rales, d'une part, et puis d'autre part, il a vraiment aussi d\u00e9fendu toujours et \u00e7a \u00e7a j'appr\u00e9cie beaucoup les valeurs de la Constitution suisse, la d\u00e9mocratie, il s'est investi aussi pour la promotion de la paix, je crois qu'il a fait un tr\u00e8s bon travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nSa gestion du dossier europ\u00e9en, elle a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par pas mal de gens mais pas mal critiqu\u00e9e aussi, y compris au sein du PLR ces derniers temps, vous, vous pensez que \u00e7a aurait pu acc\u00e9l\u00e9rer son son envie de de partir ces critiques qui finissait peut-\u00eatre par latin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je ne sais pas, je crois que c'est seul Didier Burkhalter qui pourrait vous r\u00e9pondre parce que finalement, je crois qu'il a toujours plusieurs facteurs : je crois que c'est aussi un processus de de r\u00e9flexion enfin et l\u00e0 certainement r\u00e9fl\u00e9chi pince pendant un certain temps au moment de d\u00e9part et, comme il l'a dit hier dimanche matin face ces derniers dimanche pour lui, c'\u00e9tait assez clair quand ai apparemment quand il s'est lev\u00e9, \u00e7a c'est clair qu'il voulait partir mais je crois que c'est toujours un processus de r\u00e9flexion et il y a certains, enfin, il y a, il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments certainement qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le, il faut aussi dire que 8 ans au gouvernement aujourd'hui avec le rythme selon lesquelles les conseillers f\u00e9d\u00e9raux travaillent 8 ans c'est quand m\u00eame aussi je dirais une p\u00e9riode Respectables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il faudrait mettre un un cadre l\u00e9gal pas plus de l\u00e9gislature pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux faudrait aller jusque l\u00e0, vu la charge de travail vu l'Exposition encore plus forte qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [92%] :\r\nNon, je crois que c'est une question de responsabilit\u00e9 personnelle et je crois que les conseils f\u00e9d\u00e9raux en comme m\u00eame le privil\u00e8ge de pouvoir dire \u00e0 quel moment ils choisissent de d\u00e9missionner et je crois que c'est bon comme \u00e7a c'est c'est bon aussi pour le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [89%] :\r\nParmi les critiques, je le disais, qui, qui ont aussi \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de son propre parti, certaines vous ont -elles paru injuste Karin Keller-Sutter ascendante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [84%] :\r\nOui, parce que bon la a critiqu\u00e9, c'est vrai pour la gestion du dossier europ\u00e9en pour cet accord-cadre qu'on qu'on n\u00e9gocie, que la Suisse n\u00e9gocie avec l'Union europ\u00e9enne, moi, d'ailleurs, aussi j'ai critiqu\u00e9 cet accord accord cadre mais il faut quand m\u00eame dire que c'est un dossier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un dossier Burkhalter et \u00e7a peut-\u00eatre, c'est une \u00e9volution d\u00e9veloppements des derniers temps quand personnalise beaucoup les dossiers Poli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [89%] :\r\nClique alors que moi, ce que j'ai plut\u00f4t critiqu\u00e9, c'est qu'il y a pas une gestion globale quand on remarque une empreinte vraiment forte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tant que coll\u00e8ge dans la politique europ\u00e9enne, je rappelle que c'est le Parlement, finalement, qui s'est charg\u00e9 de la mise en honneur de l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, je suis assez s\u00fbr que c'est le Parlement, aussi, qui va prendre en main le dossier de la mise en oeuvre ou de oui de de du de de l'initiative Gaza et l\u00e0 il faut quand m\u00eame dire que c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme coll\u00e8ge qu'on ne remarque pas beaucoup, c'est vraiment, il a beaucoup laiss\u00e9 au Parlement ses dossiers, je crois qu'il faudrait l\u00e0 une gestion plus forte, peut-\u00eatre une direction plus forte que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait prendre dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre ou reprendre le Leadership en mati\u00e8re europ\u00e9enne, c'est ce que vous nous dites clairement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nOui, absolument, je crois que m\u00eame si le Parlement n'est pas d'accord, je crois qu'il y a, il y a des institutions diff\u00e9rentes dans notre pays, mais je crois que c'est toujours mieux d'avoir une en politique une position claire parce que si vous avez une position claire vous pouvez aussi avoir une discussion sur les diff\u00e9rentes positions sur les nuances que vous avez et finalement c'est l'hommage, c'est la majorit\u00e9 apr\u00e8s qui d\u00e9cide, mais si vous avez en face de vous, une position qui n'est pas claire pour le Parlement, c'est, c'est assez difficile et et c'est \u00e7a que je critique avant tout parce que le dossier europ\u00e9en atteint dossier d\u00e9cisif pour la Chine pour la Suisse, il faudrait \u00e0 tout prix que la Suisse puisse garder la voie bilat\u00e9rale et il faudrait quand m\u00eame sentir un peu quelle est la strat\u00e9gie pour aboutir, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour aboutir, pour avoir du SIC c'est dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [94%] :\r\nQuestion directe, vous vous Iviers allusion il y a un instant ce qu'il faut abandonner l'id\u00e9e soutenue par Monsieur Burkhalter de d'un accord institutionnel ou accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, vous disiez, vous \u00e9tiez en d\u00e9saccord sur certains points, ce qu'il faut abandonner cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [91%] :\r\nJean croit que maintenant il faut -il termin\u00e9 les n\u00e9gociations et puis faut juger le r\u00e9sultat je suis plut\u00f4t sceptique, je l'avoue, je crois que c'est difficile de trouver une majorit\u00e9 dans notre pays, s'il y a une solution qui contient donc la Cour europ\u00e9enne de la justice qui donnerait un avis par exemple sur une question juridique parce que l\u00e0 on comprendrait mal, je crois que, aussi, au Parlement, ceci oui serait difficile, je crois que en trouverait difficilement des majorit\u00e9s pour \u00e7a, mais je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant doit terminer son ces n\u00e9gociations il va soumettre \u00e0 la question, parlement, si le Parlement ou bien plus tard encore, le peuple ne sont pas d'accord, il faut recommencer, je crois qu'il faut quand m\u00eame admettre que Monsieur Burkhalter ce qu'qui voulaient c'est pas une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on a toujours reproch\u00e9 \u00e0 lui d'\u00eatre un turbo de l'Union europ\u00e9enne, etc, ce qui n'est pas vrai, sans projet, c'\u00e9tait toujours de stabiliser la voie bilat\u00e9rale et puis l\u00e0, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec lui il y a peut-\u00eatre des chemins diff\u00e9rents pour arriver \u00e0 ce but, mais je crois que, finalement, c'est \u00e7a que nous devons arriver \u00e0 faire stabiliser la voie bilat\u00e9rale pour la Suisse, et comme nous voulons pas adh\u00e9rer \u00e0 l'Euro, l'Union europ\u00e9enne, il faut quand m\u00eame trouver un chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [93%] :\r\nAlors accord-cadre vous dites vous \u00eates septique mais pas totalement ferm\u00e9 n\u00e9gocions d'abord et on verra ensuite c'est \u00e7a au fond votre position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [90%] :\r\nOui, parce que bon, je pense que probablement le r\u00e9sultat ne sera pas celui que j'imagine que j'ai Joao ou Coco, moi je juge positif mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [91%] :\r\nJe le connais pas, alors on peut pas parler d'un dossier dont on conna\u00eet pas le r\u00e9sultat, ce que je dis tout simplement, c'est que le scepticisme, il est assez large, est vraiment un peu dans tous les groupes au sein de de la coupole, mais il faut quand m\u00eame pas avoir le respect de laisser terminer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec ces n\u00e9gociations et puis de juger les r\u00e9sultats une fois qu'il est sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [92%] :\r\nAlors, bilan et perspectives comme on dit, bilan de Monsieur Burkhalter perspective succession tout \u00e7a, on va l'aborder d'abord la presse Esther, Coco, vous lisez la presse al\u00e9manique chaque matin le retrait de Monsieur Burkhalter va permettre au gouvernement d'op\u00e9rer cette fois un vrai virage \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [91%] :\r\nL'annonce du retrait de Didier Burkhalter n'a pas tir\u00e9 des larmes aux membres de son parti, le PLR dit ce matin le Blick non, ce sont les socialistes qui pleurait car gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence du Neuch\u00e2telois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le virage \u00e0 droite des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ne s'est pas totalement fait sentir tr\u00e8s souvent Didier Burkhalter a suivi l'avis de ses coll\u00e8gues aux socialistes et Doris l\u00e0 et tarte, notamment en soutenant la variante de centre gauche du projet de pr\u00e9voyance, 2020 l'id\u00e9e Burkhalter a fait preuve d'une grande ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de son PL de de son parti, le PLR son d\u00e9part va donc plus influencer la vie politique suisse que l'arriv\u00e9e de l'UDC Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant il faut \u00e9lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral de droite affirme d'ailleurs la NZZ Didier Burkhalter qui n'a pas oppos\u00e9 suffisamment de r\u00e9sistance aux socialistes doit \u00eatre remplac\u00e9 par un lib\u00e9ral convaincu, selon le quotidien, il faut remettre au gouvernement sur une ligne lib\u00e9rale qui pr\u00f4ne moins d'\u00c9tat, moins de subventions, moins de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [91%] :\r\nKarin Keller-Sutter vous \u00eates une femme de droite ou de cas de centre- droit, il \u00e9tait trop \u00e0 gauche, Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [92%] :\r\nNon, enfin oui et ce qui s'est pass\u00e9, non c'est pas simple parce que c'est vrai que moi je suis quelqu'un du centre droit, il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences entre Didier Burkhalter et moi en ce qui concerne la politique de parti aussi parce que le Parti radical, lib\u00e9ral, il a quand m\u00eame aussi une sorte, et enfin il y a, il y a un certain \u00e9ventail aussi de position mais il faut aussi admettre et \u00e7a je le dis en tant que femme Suisse- allemande du centre droit, qu'il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes en Suisse romande alors Didier Burkhalter, c'\u00e9tait vraiment un lib\u00e9ral mais en Suisse romande, il faut quand m\u00eame le constater il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes en affaires sociales en ce qui concerne peut-\u00eatre \u00e0 l'ouverture de la Suisse monde etc et on ne peut pas dire \u00e0 cause de \u00e7a que Didier Burkhalter n'\u00e9tait pas un lib\u00e9ral, enfin, c'est pour moi, c'est un peu trop simple et un conseil f\u00e9d\u00e9ral annex\u00e9 cultive ce n'est pas un syst\u00e8me binaire, c'est un syst\u00e8me dans lequel il faut rechercher des solutions dans lequel aussi en travaillant ensemble, et puis il faut avoir une certaine ind\u00e9pendance du parti, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut pas avoir de convaincu conviction Jo croit que c'est important d'avoir des gens qui ont des convictions, qui ont des projets qui ont des opinions, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut aussi des gens qui ont une certaine ouverture pour trouver des solutions ensemble et c'est \u00e7a la force du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [92%] :\r\nBel hommage au au lib\u00e9ralisme sans dans son acception philosophique du terme, Karin Keller-Sutter alors pour son son d\u00e9part est -ce que c'est comme le dit ce commentaire du Blick est -ce que son d\u00e9part va enfin pouvoir permettre qui s'est pass\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ce virage \u00e0 droite, une fois Monsieur Burkhalter parti on va pouvoir mettre quelqu'un de vraiment \u00e0 droite et et gouvern\u00e9e, vraiment \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [92%] :\r\nNon, comme j'ai dit je crois que ce n'est pas si simple que \u00e7a, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide, dossier par dossier et il y a des majorit\u00e9s changeantes alors ce suivant les sensibilit\u00e9s et d'ailleurs je ne comprends pas pourquoi on se fixe toujours sur Didier Burkhalter parce qu'il a aussi Doris Leuthard d'et Doris Leuthard d'aussi, elle fait partie du PDC et puis le PDCI se dit aussi au Parti bourgeois, alors on parle toujours de de Didier Burkhalter qui apparemment aurait fait basculer les majorit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que finalement je crois que c'est autant Doris Lowry tarde et je crois que ceux fix\u00e9s sur une personne, \u00e7a me semble pas tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [92%] :\r\nD'autant plus sera parti avant elle, alors que, on aurait pu pr\u00e9tendre le contraire il y a quelque temps encore alors sur sa succession, abordant la question frontalement Karin Keller-Sutter vous la Suisse al\u00e9manique avait \u00e9t\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00e9poque, candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'il faut un latin pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [90%] :\r\nOui, absolument, je crois que si on regarde le Parti radical lib\u00e9ral depuis l'existence de notre conf\u00e9d\u00e9ration, il y a toujours eu une repr\u00e9sentation du PLR de Suisse romande, ou bien du Tessin, enfin je veux dire un si\u00e8ge latin au sein du gouvernement suisse et je crois que ce n'est pas contest\u00e9 du tout, il faut, il repr\u00e9sente pr\u00e8s pr\u00e9- repr\u00e9sentations pardon \u00e9quitable de notre pays au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et maintenant c'est le tour des latin enverra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [86%] :\r\nLatin ou plus sp\u00e9cifiquement italophone donc tessinois est -ce que vous allez jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [90%] :\r\nEnfin, je crois que il y a pas des candidatures de Suisse romande comme des candidatures tessinois, ce sont les bienvenus, je le dirais comme \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [88%] :\r\nC'est pas le tour du Tessin, 18 ans apr\u00e8s la la, le d\u00e9part de Monsieur Cotti c'est pas le autour du Tessin de y allez on entendait Oscar Mazzoleni \u00e0 7 heures et quart le politologue, qui disait \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand- chose concr\u00e8tement, qui est un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais symboliquement, \u00e7a va changer les choses, or on conna\u00eet la force du symbole dans notre beau pays qu'est la Suisse est-ce que symboliquement, ce serait pas autour du Tessin d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:12) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je crois aussi que le Tessin attendu quand m\u00eame pendant un moment pour avoir un si\u00e8ge, je crois, enfin, je me limiterai \u00e0 dire que les chances cette fois sans tr\u00e8s bonne pour le Tessin, je m'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [91%] :\r\nNon mais alors moi, je continue parce que je suis journaliste et et pour Ignacio Cassis issu de vos rangs 56 ans, il a le profil parfait au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [92%] :\r\nIl a un tr\u00e8s bon profil, ce serait un tr\u00e8s bon candidat s'il se met \u00e0 disposition mais je sais, de par ma mon propre exp\u00e9rience qu'on ne rend pas service en candidat, en parlant trop de et puis, surtout, \u00e0 ce stade, hein, on est le 15 juin et \u00e7a fait m\u00eame pas encore 24 heures que Didier Burkhalter a annonc\u00e9 son d\u00e9part et l'\u00e9lection est pr\u00e9vue pour le 20 septembre alors il faut survivre encore un moment, alors il faut pas trop parler encore des candidats qui s'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:05) [90%] :\r\nC'est ce qui vous \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, vous pensez que \u00e7a vous avec le recul, que cela vous a desservi qu'on vous pr\u00e9sente comme la num\u00e9ro 1 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est, c'est \u00e7a qui vous avez port\u00e9 pr\u00e9judice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [90%] :\r\nOui aussi, puis certainement aussi le fait que j'\u00e9tais une candidate de l'ext\u00e9rieur, j'\u00e9tais conseill\u00e8re d'\u00c9tat, j'\u00e9tais pas un membre du Parlement suisse et je crois que \u00e7a, c'est quand m\u00eame un d\u00e9savantage en il faut quand m\u00eame voir que si par exemple il y a 2 candidature une candidature du Parlement, que \u00e7a soit un conseil national en conseillant aux \u00c9tats et d'autre part, il y a un candidat ou une candidate de l'ext\u00e9rieur que m\u00eame la pr\u00e9vision, dire qu'il y a des avantages, il y a des avantages du c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un qui, qui qui est membre du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [84%] :\r\nUne femme alors on a parl\u00e9 de la question latine tessinoise monsieur Cassis et une femme, au fond, pourquoi pas une femme aujourd'hui ce qui aurait une femme rom leader romandes ou ou tessinoise en tout cas, Team qui serait pr\u00eat \u00e0 y aller est -ce que vous ne soutiendrez pas \u00e7a avant tout une femme \u00e0 nouveau au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:05) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je voudrais bien que le PLR pr\u00e9sente une femme enfin, pour moi, ce serait tr\u00e8s important aussi d'avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand 2 si\u00e8ges, comme par exemple les socialistes pour eux, c'est assez clair, d'avoir une femme et un homme, mais je crois, et puis \u00e7a, c'est un sentiment, je crois que, cette fois, la question de la r\u00e9gion sera plus forte que la question H/F face \u00e0 un peu ma perception, voyez, c'est un peu le ventre qui me dit : \u00e7a, c'est le Parlement, enfin c'est pas une analyse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [81%] :\r\nParfois, il faut \u00e9couter son ventre, oui, il faut parfois, il faut les 2, il faut la taille, il faut le coeur, il faut la t\u00eate, il faut le montrent, il faut tout les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [90%] :\r\n3, mais je crois que, cette fois, la question de la r\u00e9gion sera quand m\u00eame plus forte que la question du sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:52) [89%] :\r\nOn vous entend une autre d\u00e9mission pourrait arriver dans les prochains mois aux prochaines ann\u00e9es celle de monsieur vient d'SchneiderAmmann et \u00e0 ce moment -l\u00e0 je vous repose la question directement, vous seriez de nouveau sur les listes assez en t\u00eate de liste, Karin Keller-Sutter, vous vous l'envisagez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:08) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission une fois je crois y a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [81%] :\r\nAlors on va poser la main a pos\u00e9 la m\u00eame question : je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a revient \u00e7a que je d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [84%] :\r\nQualit\u00e9s naturelles parce aussi de politicienne et c'est pour \u00e7a que je vous repose la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:24) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez, j'ai toujours dit que je me suis mis \u00e0 disposition du parti une fois j'\u00e9tais pas \u00e9lu, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann et bon alors, j'ai toujours dit que j'ai pas d'ambition et j'ai fait une fois cette exp\u00e9rience en fait moi je ne vois pas faire une 2\u00e8me exp\u00e9rience pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [98%] :\r\nC'est un nom que vous nous dites ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:49) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [91%] :\r\nOn on enregistre aussi comme \u00e7a sur le le DFAE parce qu'on a parl\u00e9 effectivement de la question r\u00e9gionale pour succ\u00e9der \u00e0 Monsieur Burkhalter mais qui, pour reprendre le dossier europ\u00e9en, ce qu'il faudrait une rocade au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous appelez de vos voeux, par exemple, et ils mettent le le socialiste Alain Berset qui serait \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9s par la la question \u00e7a vous para\u00eet une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [90%] :\r\nBon an pour r\u00e9pondre \u00e0 la question lorsqu'on conna\u00eet la composition du gouvernement, c'est vrai, quand on parle de Monsieur Berset tandis qu'il a des envies, peut-\u00eatre, de changer de d\u00e9partement puis de d'\u00eatre aussi responsable du dossier de politique ext\u00e9rieure, mais je crois que c'est un peu t\u00f4t, de le dire, on peut faire d'an peut apporter des r\u00e9flexions diff\u00e9rente, peut-\u00eatre, ce serait aussi bien de donner le dossier \u00e0 un Suisse allemand une Suisse- allemande, parce qu'il faudra convaincre \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense, beaucoup la Suisse allemande aussi du, de la question des bilat\u00e9rales parce il y a quand m\u00eame encore des menaces entre guillemets qui est, qui se pr\u00e9sentait comme par exemple l'initiative qui demande la r\u00e9siliation de la libre circulation, donc du contrat de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui signifie bien s\u00fbr la fin de la voie bilat\u00e9rale comme tous les dossiers sont li\u00e9s, fallait dit les dossiers de de la bilat\u00e9raux enfin des, des, des, des trait\u00e9s bilat\u00e9raux de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration sont li\u00e9s par une clause de guillotine, alors il faudra voir, je crois que c'est trop t\u00f4t d'en parler, mais on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:32) [88%] :\r\nPlut\u00f4t un Suisse allemand \u00e7a on retient aussi cette c'est Avila et cette analyse de votre part, bon il reste du temps encore jusqu'au 31 octobre d\u00e9mission effective de Monsieur Burkhalter une derni\u00e8re question, issus de la presse pour vous qui \u00eates parfaite francophone, on l'entend le Fran\u00e7ais qui sauve sa peau de justesse en en Thurgovie Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:49) [89%] :\r\nOui, on sent la presse remonte soulag\u00e9 ce matin un retournement de situation soulign\u00e9 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la paix des langues tient bon le frustrant de ceux et je souhaite le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire ne sera pas supprim\u00e9 LSD hier le Grand Conseil thurgovien et voil\u00e0 le spectre d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour faire respecter la strat\u00e9gie des langues qui s'\u00e9loigne, la vie des milieux \u00e9conomiques favorables au maintien du fran\u00e7ais en primaire, a jou\u00e9 en faveur du statu quo, souligne pour sa part, le temps, le vote d'hier Claude donc le chapitres thurgovien de la guerre des langues disent 24 heures et La Tribune mais le chapitre lucernois va s'ouvrir d\u00e8s la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9, la population va voter en septembre sur une initiative qui vise \u00e0 enseigner une seule langue \u00e9trang\u00e8re en primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [88%] :\r\nKarin Keller-Sutter parfaite francophone le disait c'est est -ce que c'est une question importante \u00e0 vos yeux, voil\u00e0 pour l'instant le le Fran\u00e7ais ne sera pas supprim\u00e9 des des \u00e9coles thurgovien nos primaires \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [92%] :\r\nBon, je dois dire que je suis content de cette d\u00e9cision parce que je crois que \u00e7a soulage un peu le d\u00e9bat qu'on a eu quand m\u00eame ces derniers mois en Suisse parce qu'il faut faire attention de ne fait pas de la Suisse, une question belge ou bien cr\u00e9er une situation belge en Suisse, qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [82%] :\r\nMais l\u00e0 on parle de guerre des langues est -ce que le mot est pas trop fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [88%] :\r\nJe trouve qu'il est trop fort, parce que c'est vrai, il faut l'avouer qu'il a peut-\u00eatre une sensibilit\u00e9 beaucoup plus grande en suisse allemand pour l'anglais que pour le fran\u00e7ais et \u00e7a, il faut l'avouer, et il faut aussi dire que par exemple moi j'ai pas pris le Suisse j'ai pas pris par le suisse allemand bien s\u00fbr je vais appr\u00e9hender en primaire, mais j'ai pas pris le fran\u00e7ais non plus, en primaire, j'ai commenc\u00e9 le Fran\u00e7ais en 1\u00e8re classe d'\u00e9cole secondaire et il faut aussi voir que la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, par exemple, apparemment par les Fran\u00e7ais, mon mon p\u00e8re qui a fait son service actif au Jura, bon ils avaient command\u00e9 une bi\u00e8re en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [92%] :\r\nFran\u00e7ais, bon \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait pas mal, pour survivre, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal, pour survivre, mais je veux dire qu'il faut faire attention aussi mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je vois quand m\u00eame cet aspect de coh\u00e9sion coh\u00e9sion nationale parce que le le fran\u00e7ais ou bien une langue \u00e9trang\u00e8re, ce n'est pas seulement un instrument, parce que moi, moi je oui et c'est pas \u00e7a, je refuse toujours ses conceptions de dire oui et l'anglais, on apprend l'anglais \u00e7a juste avant cette annonce, instrument parce qu'il y a une \u00e9conomie internationale en Suisse ou bien le fran\u00e7ais, parce que cette annonce Ruman aussi pour communiquer la langue fait partie d'une culture alors lorsqu'on apprend une langue en en en apprend aussi une une culture en on, on est pr\u00eat \u00e0 apprendre quelque chose aussi sur un mode de vie diff\u00e9rent parce que la langue ce n'est pas seulement un instrument, la langue et c'est vraiment une partie d'une culture et puis le Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, c'est une grande culture europ\u00e9enne qui est qui, qui est aussi partie de la Suisse et puis bon, je suis bien s\u00fbr contente parce que nous sommes un pays plus plurilingue, et je crois que c'est une chance \u00e9norme pour les enfants suisses d'apprendre diff\u00e9rentes langues \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une chance que que n'ont pas tous les enfants en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [83%] :\r\nKarin Keller-Sutter, vous \u00e9tiez dans le dossier de Berne merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [99%] :\r\nMerci et puis bonne journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [89%] :\r\nBonne journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 vous aussi bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T08:46:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanz, Anton", "role": "technicien PF", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Sutter, Karin", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats, Cheffe dpt justice et police ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D56E9DCF-6517-4396-ADF9-2AD254B8109D", "internalArchiveId": "D56E9DCF-6517-4396-ADF9-2AD254B8109D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, Chef du groupe PDC aux chambres et Tessinois;Ignazio Cassis, pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res;Vania Alleva, pr\u00e9sidente nationale du syndicat UNIA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SUCCESSION BURKHALTER LES PAPABLES (0700 1)) Il partira au 31 octobre prochain, Didier Burkhalter... Et \u00e0 peine la porte entrouverte pour se glisser hors du coll\u00e8ge gouvenementale... que l'on \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 sa succession dans les pas perdus... \r\nAlexandra Richard, bonjour!\r\n---- \r\nVous \u00eates l'une de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Un nom revient depuis hier apr\u00e8s midi... C'est celui... du Conseiller National tessinois... chef du groupe PLR sous la Coupole...\r\nIgnazio Cassiss... \r\n---- Alexandra Richard en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\nUn italophone, oui. C'est d'ailleurs sa culture qui le d\u00e9signe favori. La Suisse italienne n'a plus de repr\u00e9sentant depuis 18 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est toute une g\u00e9n\u00e9ration. \r\nEt Ignazio Cassis arrive au bon moment: un latin pour un latin. M\u00eame celui qui s'en va, Didier Burkhalter, a clairement revendiqu\u00e9 une succession latine hier dans Forum. \r\nAlors il y a bien quelques autres tessinois: on \u00e9voque le conseiller d'Etat Christian Vitta, le s\u00e9nateur Fabio Abate et le conseiller national Giovanni Merlini. Mais ils n'ont pas la m\u00eame popularit\u00e9 qu'Ignazio Cassis.\r\n***Mais Ignazio Cassisss a-t-il un vrai soutien au parlement?\r\nAlors c'est vrai que son nom est syst\u00e9matiquement cit\u00e9: ce sera lui, parient les \u00e9lus. Mais de l\u00e0 \u00e0 le souhaiter... Le probl\u00e8me, c'est qu'il est beaucoup trop li\u00e9 aux caisses maladies pour la gauche. Unw\u00e4hlbar, disait ce socialiste hier. In\u00e9ligible! Et puis, le PS et le PDC pourraient bien lui faire payer sa campagne tr\u00e8s active au parlement contre la r\u00e9forme des retraites. \r\nEt ce n'est pas le profil r\u00eav\u00e9, ni pour la gauche, qui voit partir un radical humaniste avec une sensiblit\u00e9 sociale, ni pour l'UDC, qui verrait bien un souverainiste prendre les rennes du dossier europ\u00e9en au DFAE.\r\nMais il faut relativiser: on entre dans la phase o\u00f9 chacun met ses faveurs aux ench\u00e8res.\r\n***Qui d'autre, Alexandra? Une femme?\r\nOn nous donne bien quelques noms, lorsqu'on pose la question: la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret ou encore la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro. Mais on sent bien que ce n'est pas la priorit\u00e9 ici: l'\u00e9quilibre hommes/femmes. La priorit\u00e9, c'est l'\u00e9quilibre r\u00e9gional, donner une voix \u00e0 la minorit\u00e9 italophone.\r\nC'est aussi ce qui joue contre l'autre papable souvent cit\u00e9: le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. A Berne, m\u00eame au PLR, on lui laisse peu de chances. Ce serait un Romand de trop.\r\n(06/SUCCESSION BURKHALTER / F.LOMBARDI: OUI A I.CASSIS (0700 2)) Un romand de trop...\r\nMerci... Alexandra Richard... \r\nOn l'a dit donc Ignacio Cassiss qui fait figure de favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter... \r\nLe Neuch\u00e2telois lui m\u00eame a fait part hier de son souhait qu'un repr\u00e9sentant d'un canton latin lui succ\u00e8de... \r\nIgnacio Cassiss, 56 ans... Conseiller National depuis 2007... Il est l'actuel pr\u00e9sident du Groupe PLR... position influente sous la Coupole... Qui lui permet d\u00e9j\u00e0 de b\u00e9n\u00e9ficier de soutiens... \r\nFilippo Lombardi... chef du groupe PDC aux chambres.... et tessinois, se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir cette possible candidature... \r\n  0'25''\r\n(07/BURKHALTER / REAC IGNACIO CASSIS (0700 3)) Une chance donc peut \u00eatre pour le Tessin de retrouver le si\u00e8ge perdu en nonante neuf avec le d\u00e9part de Flavio Cotti...\r\nAlors qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9 Ignacio Cassis... Est-il int\u00e9ress\u00e9 par le poste?\r\n  0'27''\r\nIgnacio Cassiss interrog\u00e9 par Murielle Ballaman...\r\nAutres partis, autres soutiens?\r\n(Et un autre papable est tout aussi muet sur ses intentions c'est le Conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet...\r\n(08/CP BURKHALTER 2 : IL FAUT RELATION STABLE ENTRE CH ET UE  (0700 4)) *** Son d\u00e9part, Didier Burkhalter l'explique par une volont\u00e9 de faire autre chose, tourner une page... Avoir et consacrer pluss de temps \u00e0 sa vie priv\u00e9e... \r\nMais difficile de ne pas y voir \u00e9galement... l'\u00e9chec du dossier europ\u00e9en... Dossier dont il a la charge... bloqu\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nEn conf\u00e9rence de presse, hier il a \u00e9voqu\u00e9 sa vision des relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne... \r\n  0'21''\r\n(09/BURKHALTER / ACCORD CH-UE: QUEL AVENIR? (0700 5) PA) La d\u00e9mission de Didier Burkhalter soul\u00e8ve des craintes pour l'avenir de ce dossier europ\u00e9en. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se r\u00e9unir demain pour \u00e9voquer les n\u00e9gociations institutionnelles entre Berne et Bruxelles. Enjeu: la conclusion d'un accord-cadre qui r\u00e9girait nos relations avec l'UE... Accord dont Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 le principal soutien au sein du gouvernement. Guillaume Meyer...\r\n  1'01''\r\n((L'accord-cadre aura \u00e9t\u00e9 le fil rouge des ann\u00e9es Burkhalter aux affaires \u00e9trang\u00e8res. D'embl\u00e9e, il s'engage pour cette solution, cens\u00e9e renforcer la voie bilat\u00e9rale, et permettre de signer de nouveaux accords sectoriels. En 2013, son secr\u00e9taire d'Etat de l'\u00e9poque, Yves Rossier, trouve un terrain de n\u00e9gociations avec Bruxelles, et l'ann\u00e9e suivante, le grand marchandage commence.\r\nTr\u00e8s vite pourtant, les discussions butent sur la question \u00e9pineuse du r\u00e8glement des diff\u00e9rends. Bruxelles veut qu'en cas de conflit, ce soient les juges europ\u00e9ens qui aient le dernier mot. Difficile \u00e0 avaler pour la Suisse. Les services de Didier Burkhalter \u00e9laborent, p\u00e9niblement, une solution de compromis. Mais la question des juges \u00e9trangers met la droite sur la d\u00e9fensive. L'UDC lance une initiative, le champ politique est min\u00e9.\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on reproche \u00e0 Didier Burkhalter de vouloir aller trop vite. Le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res se retrouve isol\u00e9 sur l'accord-cadre, une situation qu'il vit mal, m\u00eame s'il conteste qu'elle soit \u00e0 l'origine de sa d\u00e9mission. Son d\u00e9part laisse un gouvernement divis\u00e9 sur le dossier europ\u00e9en, et fragilise l'accord-cadre qu'il a eu tant de mal \u00e0 n\u00e9gocier.))\r\n***Voil\u00e0 pour cette d\u00e9mission de Didier Burkhalter... On y revient bien s\u00fbr toute la matin\u00e9e avec nos invit\u00e9s et on reparlera du dossier europ\u00e9en avec un homme politique qui l'a bien connu, le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes Jean Asselborn... ce sera juste apr\u00e8s ce journal...\r\n(15/JU UNIA EGALITE SALARIALE INIATIVE  IV ALLEVA) Dans l'actualit\u00e9 aussi en Suisse... \r\nLe lancement hier d'une initiative cantonale dans le Jura sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale... \r\nElle pr\u00e9conise des contr\u00f4les dans les entreprises... des campagnes de sensibilisation... pour parvenir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9...  800 signatures  ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en moins de 24 heures... 800 sur les 2000 qui sont n\u00e9cessaires...\r\nUne initiative f\u00e9d\u00e9rale qui irait dans le m\u00eame sens pourrait \u00eatre lanc\u00e9e... Des discussions sont en cours, au sein de l'Union syndicale suisse... \r\n Objectif, concr\u00e9tiser dans les faits ce qui est inscrit dans la loi... Vania Alleva, pr\u00e9sidente nationale du syndicat UNIA...\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klin... Et ce chiffre... en 2014... les femmes gagnaitent en moyenne 19% de moins que les hommes...\r\n(Br\u00e8ve tour Londres) A Londres, les recherches se poursuivent pour retrouver les victimes de l'incendie qui a ravag\u00e9 une tour de logement sociaux la nuit derni\u00e8re... \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts... 78 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es dont 18 dans un \u00e9tat critique...\r\nCe bilan pourrait encore s'alourdir... \r\nPuisque les secours n'ont toujours pas pu atteindre les quatre derniers \u00e9tages...\r\n(17/USA SUITE FUSILLADE) Aux Etats Unis... Donald Trump fait d\u00e9sormais l'objet d'une enqu\u00eate pour entrave \u00e0 la justice pr\u00e9sum\u00e9e...\r\nC'est en tous cas ce que rapporte le Washington Post et le New York Times ce matin... \r\nLes journaux affirment que trois responsables du renseignement am\u00e9ricain vont \u00eatre entendus par le procureur extraordinaire Robert Mueller, pour \u00e9valuer si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a viol\u00e9 la loi, lors du limogeage du chef du FBI... \r\nRobert Mueller devait enqu\u00eater initialement sur de possibles collusions avec la Russie. mais le champ de son enqu\u00eate se serait donc \u00e9largi au comportement du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Philippe Revaz.\r\n  1'04''\r\n-------------------     \r\nEt puis toujours aux Etats Unis... Cette vive \u00e9motion \u00e0 Washington... Un militant de gauche, hostile \u00e0 Donald Trump, a tir\u00e9 sur des r\u00e9publicains du congr\u00e8s qui jouaient au baseball pr\u00e8s de Washington hier... \r\nUn \u00e9lu est gravement bless\u00e9.-... le tireur est mort apr\u00e8s cette fusillade avec la police...\r\nAu Capitole R\u00e9publicains et d\u00e9mocrates ont fait part de leur inqui\u00e9tude face \u00e0 la recrudescence des violences dans le d\u00e9bat politique depuis la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale...\r\n(19/FRANCE AFFAIRE GREGORY PA) Trente deux ans apr\u00e8s la mort du petit Gr\u00e9gory... l'affaire rebondit... \r\nC'est l'une des plus m\u00e9diatiques et des plus myst\u00e9rieuses des annales judiciaires fran\u00e7aises... \r\nSouvenez vous, le petit Gr\u00e9gory, quatre ans, \u00e9tait retrouv\u00e9 noy\u00e9 dans la Vologne pieds et poings li\u00e9s le 16 octobre 84... \r\nHier, trois membres de la famille ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue : l'oncle et la tante de Jean-Marie Villemin - le p\u00e8re du petit gar\u00e7on - ainsi qu'une belle-soeur... La grand-m\u00e8re de la victime et son mari sont \u00e9galement entendus mais en audition libre.  \r\nParis, Ariane Hasler.\r\n  1'04''\r\n(24/FEDERER RETOUR PERDANT PA (REPRISE 22H30)) Retour perdant pour Roger Federer hier... \r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice lors du deuxi\u00e8me tour du tournoi sur herbe de Stutttgart, face au v\u00e9t\u00e9ran allemand Tommy Hass 39 ans.\r\nUne d\u00e9faite en trois sets 6-2,6-7,4-6...  \r\n Absent depuis septante trois jours, apr\u00e8s avoir fait l'impasse sur la terre battue, Federer s'\u00e9tait engag\u00e9 dans ce tournoi ATP 250, dans le but de pr\u00e9parer Wimbledon qui d\u00e9bute le 3 juillet prochain...\r\nHerv\u00e9 Borsier... \r\n  1'01''\r\nFederer qui n'avait plus jou\u00e9 depuis sa victoire en finale du tournoi de Miami, le 3 avril.\r\nEt puis, d\u00e9but ce jeudi, d'Art Basel, la grand messe de l'art contemporain... ouverture aux visteurs aujourd'hui...\r\nEn tout 100'000 personnes -amateurs, professionnels, collectionneurs,- sont attendus d'ici dimanche \u00e0 Bale.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore des averses et orages ce matin...puis retour du soleil cet apr\u00e8s-midi...27 \u00e0 30 degr\u00e9s...puis retour des pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e. M\u00eame temps pour demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/USA FED TAUX, ECO ET CONJONCTURE PA) ((C'\u00e9tait attendu: la banque centrale des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier soir (ME) une nouvelle hausse de ses taux d'int\u00e9r\u00eat. La deuxi\u00e8me de l'ann\u00e9e, et la troisi\u00e8me depuis l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate du pays en novembre dernier. Cette mesure va rendre le cr\u00e9dit un peu plus cher. La Fed la justifie par la bonne sant\u00e9 actuelle de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Mais sa pr\u00e9sidente, Olivier Schorderet, n'a pas pour autant abandonn\u00e9 sa l\u00e9gendaire prudence de Sioux.))\r\nSur un r\u00e9cent dessin de presse, on voit Janet Yellen sur le point de commencer sa conf\u00e9rence de presse. Dans la salle: des journalistes, un brin taquins. \"Si elle se gratte l'oreille\", dit l'un d'eux, \"la situation restera stable dans l'ann\u00e9e. Si c'est le menton, perspective positive \u00e0 5 ans. Si elle se gratte le nez: 10 ans de r\u00e9cession\". Mais la pr\u00e9sidente de la Fed a laiss\u00e9 son visage tranquille, chaussant simplement des lunettes roses pour dresser le tableau de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Disons: roses p\u00e2les, les lunettes. Les cr\u00e9ations d'emplois sont certes solides, le taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis seize ans, les entreprises investissent et les m\u00e9nages d\u00e9pensent. Mais l'inflation reste encore loin des 2%, la zone de confort de la Fed. Et sur le long terme, la croissance restera loin des 3% annuels promis par l'administration Trump. Reste que Janet Yellen tourne bel et bien la page de la crise financi\u00e8re, en confirmant la r\u00e9duction progressive du bilan de la Fed: 4.500 milliards de dollars en obligations et titres hypoth\u00e9caires acquis apr\u00e8s 2008, et dont elle r\u00e9investit jusque-l\u00e0 leur produit. Un retrait sur la pointe des pieds, toutefois, pour autant que l'\u00e9volution \u00e9conomique le permette: \u00e0 Sioux, Sioux et demi. \r\nEXTRO EVENTUELLE\r\nEt en Suisse c'est \u00e0 10 heures ce matin que la Banque nationale pr\u00e9sentera son propre examen de la situation \u00e9conomique et mon\u00e9taire", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8686238", "ece-8686220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:15:02Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nSeul journal Blandine L\u00e9vite il a voulu quitter sa 2\u00e8me peau comme il l'appelle celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral partir tourner la page, changer de vie, Didier Burkhalter s'en va apr\u00e8s 8 ans au gouvernement qui pour lui succ\u00e9der, nous appellerons l'une de nos correspondante \u00e0 Berne Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors, parmi les papable \u00e0 sa succession, un nom revient souvent : celui du tessinois Ignacio Cassiss pourquoi faudrait -il au fond \u00e0 tout prix un tessinois si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous poserons la question au politologue d'origine tessinois Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [95%] :\r\nEt \u00e0 l'heure du bilan, un dossier a tenu particuli\u00e8rement \u00e0 coeur \u00e0 Didier Burkhalter le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nDidier Burkhalter l'europhile au point de g\u00eaner m\u00eame parfois, y compris dans ses propres rangs, un homme l'a beaucoup c\u00f4toy\u00e9 notamment pour des n\u00e9gociations difficiles cet homme ces gens la seule borne ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes, il sera en Direct avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nL'Europe, elle doit \u00eatre d\u00e9sormais le visage des relations entre Berne et Bruxelles : faut -il poursuivre sur la voie d'un accord-cadre, comme le souhaite Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nMais aussi qui pour incarner ce dossier qui faut -il \u00e0 la t\u00eate du DFAE pour y r\u00e9pondre, entre autres questions d\u00e8s 7 heures 35 l'invit\u00e9 du journal et la vice- pr\u00e9sidente du Conseil des \u00c9tats, la lib\u00e9ralradical saint-galloise Karine Keller-Sutter, autrefois candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9tau qui se resserre sur Donald Trump, si l'on en croit des informations du New-York Times ce matin, Donald Trump serait vis\u00e9 par une enqu\u00eate du procureur extraordinaire Robert Mueller pour une possible entrave \u00e0 la justice dans l'affaire du limogeage du chef du FBI, l'affaire est insoluble myst\u00e9rieuse depuis 32 ans elle a \u00e9mu tout un pays et au-del\u00e0, l'affaire du petit Gr\u00e9gory, tout ce qui peut se faire de pire dans le traitement d'une enqu\u00eate l'Arche armement m\u00e9diatique enqu\u00eate qui rebondit, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 entendues toute de la famille de Gr\u00e9gory Villemin, assassin\u00e9 en 84 et puis retour rat\u00e9 pour Roger Federer qui s'est inclin\u00e9, il y a la Stuttgart- pour son entr\u00e9e en lice, il partira au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\n31 octobre prochain Didier Burkhalter et \u00e0 peine la porte entrouverte pour se glisser hors du coll\u00e8ge gouvernemental que l'on \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 sa succession dans les pas perdus Alexandra Richard bonjour, bonjour, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, un nom revient depuis hier apr\u00e8s- midi, c'est celui du conseiller national tessinois, chef du groupe PLR sous la Coupole, Ignacio Cassiss. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\nIl y a un italophone c'est d'ailleurs sa culture qui le d\u00e9signe favori : la Suisse italienne n'a plus de repr\u00e9sentant depuis 18 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration et Ignazio Cassis arrive au bon moment, un latin pour un latin, m\u00eame celui qui s'en va, Didier Burkhalter a clairement revendiqu\u00e9 hier soir dans Forum une succession latine alors il y a bien quelques autres tessinois on \u00e9voque le conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta, le s\u00e9nateur Fabio Abate et le Conseil national Giovanni Merlini mais ils n'ont pas la m\u00eame popularit\u00e9 qu'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [90%] :\r\nIgnacio Cassiss a -t-il un vrai soutien au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [91%] :\r\nC'est vrai que son nom est syst\u00e9matiquement cit\u00e9 ce sera lui, parient les \u00e9lus, mais de l\u00e0 \u00e0 le souhaiter, le probl\u00e8me c'est qu'il est beaucoup trop li\u00e9 aux caisses maladie pour la gauche, ou n'avait le disait ce socialiste hier in\u00e9ligible et puis le PS et le PDC pourraient bien lui faire payer sa campagne tr\u00e8s active au parlement contre la r\u00e9forme des retraites, et ce n'est pas non plus le profil r\u00eav\u00e9 ni pour la gauche, qui voit partir un radical humaniste avec une sensibilit\u00e9 sociale, ni pour l'UDC qui verrait bien un souverainiste, prendre les r\u00eanes du dossier europ\u00e9en au DFAE mais il faut relativiser ces ces critiques, ses prises de position on entre maintenant dans cette phase 1 o\u00f9 chacun met ses faveurs aux ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [90%] :\r\nQui d'autre, Alexandra, une femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors, on nous donne bien quelques noms lorsqu'on pose la question, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, ou encore la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop, par exemple, mais on sent bien que ce n'est pas la priorit\u00e9 ici l'\u00e9quilibre hommes/femmes, la priorit\u00e9, c'est l'\u00e9quilibre r\u00e9gional donner une voix \u00e0 la minorit\u00e9 italophone, c'est aussi ce qui joue contre l'autre papable souvent cit\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet \u00e0 Berne, m\u00eame au PLR qu'on lui laisse peu de chance, ce serait un Romand de trop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [91%] :\r\nUn roman de trop merci Alexandra Richard on l'a dit, donc, Ignacio Cassiss, qui fait figure de favori pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le neuch\u00e2telois lui- m\u00eame a fait part hier de son souhait qu'un repr\u00e9sentant d'un compte on latin \u00e0 lui succ\u00e8de, il n'y a sur Cassiss 56 ans, conseiller national depuis 2007, il est l'actuel pr\u00e9sident du groupe PLR position influente sous la Coupole, qui lui permet d\u00e9j\u00e0 de b\u00e9n\u00e9ficier de soutiens Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres et Tessinois se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir cette possible candidature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [87%] :\r\nSi on parle des noms actuellement disponibles, c'est bien celui qui se trouve en premi\u00e8re ligne et donc je crois que, comme je l'ai fait tout au long de ma carri\u00e8re jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sans beaucoup de succ\u00e8s, j'ai toujours soutenu toutes les cr\u00e9atures tessinoise je soutiendrai c\u00e8de l\u00e0 aussi la repr\u00e9sentation de la soci\u00e9t\u00e9, l'a\u00een\u00e9 aussi importante qui ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9 la constitution le dit comme \u00e7a, \u00e7a me dit que les gens de linguistiques doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de fa\u00e7on ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [97%] :\r\nUne chance donc peut-\u00eatre pour le Tessin de retrouver le si\u00e8ge perdu en 99 avec le d\u00e9part de Flavio Cotti alors qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, Ignacio Cassiss est -il int\u00e9ress\u00e9 par le poste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [95%] :\r\nJe ne peux pas r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 cette question, c'est beaucoup trop t\u00f4t, aujourd'hui, on a pris acte de ces d\u00e9missions, mais non, il ne s'agit plus de jouer avec les id\u00e9es mais d'affronter de mani\u00e8re s\u00e9rieuse la question et je prendrai mon temps pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [85%] :\r\nAutre temps, c'est-\u00e0-dire combien, combien de temps vous vous laisser pour la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nTout d\u00e9pend de la Deadline est que le parti suisse donnera aux sections cantonales parce que, encore une fois, ce sera les sections cantonales qui devront choisir les candidats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [83%] :\r\nIgnacio Cassiss interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [96%] :\r\nSon d\u00e9part Didier Burkhalter l'explique par une volont\u00e9 de faire autre chose, tourner une page avoir et consacrer plus de temps \u00e0 sa vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [96%] :\r\nMais difficile de ne pas y voir \u00e9galement l'\u00e9chec du dossier europ\u00e9en dont il avait la charge bloqu\u00e9 dossier bloqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse hier, il a \u00e9voqu\u00e9 sa vision des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [93%] :\r\nJe ne crois pas \u00e0 une relation bas\u00e9e sur l'\u00e9rosion, c'est-\u00e0-dire sur le statu quo lentement d\u00e9grad\u00e9e et c'est pourquoi j'ai toujours support\u00e9 l'id\u00e9e d'une sorte de chose qui peut \u00eatre un accord cadre institutionnel permettant de fixer cette voie bilat\u00e9rale dans la dynamique du futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [95%] :\r\nDidier Burkhalter et la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral soul\u00e8ve des craintes pour l'avenir de ce dossier europ\u00e9en, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se r\u00e9unir demain pour \u00e9voquer les n\u00e9gociations institutionnelles entre Berne et Bruxelles, on joue la conclusion d'un accord-cadre qui r\u00e9agiraient nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, accordons Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 le principal soutien au sein du gouvernement Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:44) [94%] :\r\nL'accord-cadre aura \u00e9t\u00e9 le fil rouge des ann\u00e9es Burkhalter aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, il s'engage tout de suite pour cette solution cens\u00e9e renforcer la voie bilat\u00e9rale et permettre de signer de nouveaux accords sectoriels en 2013, son secr\u00e9taire d'\u00c9tat de l'\u00e9poque, Yves Rossier, trouve un terrain de n\u00e9gociations avec Bruxelles et l'ann\u00e9e suivante, le grand marchandage commence tr\u00e8s vite, pourtant, les discussions butent sur la question \u00e9pineuse du r\u00e8glement des diff\u00e9rents Bruxelles veut qu'en cas de conflit, ce soient les juges europ\u00e9ens, qui est le dernier mot, difficile \u00e0 avaler pour la Suisse, les services de Didier Burkhalter \u00e9laborent p\u00e9niblement une solution de compromis, mais la question des juges \u00e9trangers mais la droite sur la d\u00e9fensive le UDC lance une initiative le Champ politique est min\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on reproche \u00e0 Didier Burkhalter de vouloir aller trop vite, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res se retrouve isol\u00e9 sur l'accord-cadre, une situation qu'il vit mal, m\u00eame s'il conteste qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de sa d\u00e9mission, son d\u00e9part laisse en tout cas un gouvernement divis\u00e9 sur le dossier europ\u00e9en et fragilise l'accord-cadre qu'il a eu tant de mal \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette d\u00e9mission Didier Burkhalter, on y revient, bien s\u00fbr, tout au long de ce journal du matin avec plusieurs invit\u00e9s, on va reparler du dossier europ\u00e9en avec quelqu'un qui l'a beaucoup c\u00f4toy\u00e9 beaucoup connu, qui a m\u00eame donn\u00e9 des des Liens d'amiti\u00e9 avec lui, c'est le ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes Jean Asselborn qui sera en Direct avec nous dans un quart d'heure et on le rappelle \u00e0 7 heures 35 invit\u00e9 de la r\u00e9daction, Karin Keller-Sutter, lib\u00e9ralradical saint-galloise, vice- pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, m\u00eame autrefois, candidate malheureuse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi en Suisse, le lancement hier d'une initiative cantonale dans le Jura, sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, elle pr\u00e9conise des contr\u00f4les dans les entreprises, des campagnes de sensibilisation pour parvenir \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 800 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en moins de 24 heures 800 sur les 2000 qui sont n\u00e9cessaires, une initiative f\u00e9d\u00e9rale qui irait dans le m\u00eame sens, pourrait \u00eatre lanc\u00e9e, des discussions sont en cours au cours au sein de l'Union syndicale suisse objectif concr\u00e9tiser dans les faits, ce qui est inscrit dans la loi, Vania Alleva et pr\u00e9sidente nationale du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:44) [96%] :\r\nOui, c'est le probl\u00e8me que l'article constitutionnel et la loi qui est en vigueur depuis 20 ans n'est toujours pas et toutes les des marges de volontarisme par les entreprises n'ont pas eu d'effet et cette discrimination salariale continue \u00e0 exister en Suisse, donc il faut aller de l'avant le lancement de cette initiative cantonale un signal fort \u00e0 toute la Suisse qu'il faut de la force pour faire appliquer ce qui est fix\u00e9 dans la loi et au niveau suisse avec l'Union syndicale suisse, nous sommes en train d'analyser le lancement d'une initiative nationale qui permet de arriver finalement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et ce chiffre en 2014, les femmes gagnent en moyenne 19 pourcent de de moins que les hommes \u00e0 Londres, les recherches se poursuivent pour retrouver les victimes de l'incendie qui a ravag\u00e9 une tour de logements sociaux, la nuit derni\u00e8re, le dernier bilan fait \u00e9tat de 12 morts, 78 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es, dont 18 dans un \u00e9tat critique et ce bilan pourrait encore s'alourdir puisque les secours n'ont toujours pas pu atteindre les 4 derniers \u00e9tages de cette tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [97%] :\r\n7 heures 10 aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump fait d\u00e9sormais l'objet d'une enqu\u00eate pour entrave \u00e0 la justice pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [95%] :\r\nC'est ce que rapporte en tout cas le Washington Post et le New York Times ce matin, les journaux affirment que trois responsables du renseignement am\u00e9ricain vont \u00eatre entendus par le procureur extraordinaire Robert Mueller pour \u00e9valuer si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a viol\u00e9 la loi lors du limogeage du chef du FBI, Robert Mueller devait enqu\u00eater initialement sur de possibles collusions avec la Russie, mais le Champ de son enqu\u00eate, ce serait donc \u00e9largi au comportement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [91%] :\r\nL'\u00e9tau se resserre sur Donald Trump, m\u00eame si l'on en croit le Washington Post, le procureur extraordinaire \u00e0 pleins pouvoirs pour enqu\u00eater sur toutes les pistes qui lui sont cr\u00e9dibles et le elle a franchi ce pas que redoutez Donald Trump depuis quelques jours, Robert Mueller chercherait \u00e0 d\u00e9terminer les raisons qui ont conduit Trump a limog\u00e9 le chef du FBI et les pressions qu'il aurait pu exercer sur des responsables, pour qu'il se d\u00e9barrasse de cette enqu\u00eate pour Trump, la situation est d'une cruelle ironie, ce n'est pas l'affaire russe elle- m\u00eame qui lui vaut ces ennuis, mais ses efforts pour se d\u00e9barrasser de cette affaire ou entraver l'enqu\u00eate, l'avocat de l'Intrum n'a pas contest\u00e9 l'information du Washington Post, mais s'est content\u00e9 de d\u00e9noncer les fuites provenant du FBI le d\u00e9sarroi du camp Trump \u00e9tait peut-\u00eatre illustrer la nuit derni\u00e8re par les appels de la cha\u00eene Fox News a limog\u00e9 le procureur extraordinaire de la Trump a pu sans doute envisager cette solution, mais elle risquerait de lui ali\u00e9ner d\u00e9finitivement le soutien du Congr\u00e8s r\u00e9publicain alors si l'enqu\u00eate actuelle aboutit, c'est ce m\u00eame congr\u00e8s, qui devra d\u00e9cider d'engager ou non une proc\u00e9dure de destitution et les \u00e9preuve \u00e0 RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [94%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, cette vive \u00e9motion \u00e0 Washington, un militant de gauche hostile \u00e0 Donald Trump a tir\u00e9 sur des r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, qui jouait au baseball, pr\u00e8s de Washington hier un \u00e9lu est gravement bless\u00e9s, le tireur est mort apr\u00e8s cette fusillade avec la police au Capitole, R\u00e9publicains et d\u00e9mocrates ont fait part de leur inqui\u00e9tude face \u00e0 la recrudescence des violences dans le d\u00e9bat politique depuis la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale en France, 32 ans apr\u00e8s la mort du petit Gr\u00e9gory, l'affaire rebondit : c'est l'une des plus m\u00e9diatiques et des plus myst\u00e9rieuses des annales judiciaires fran\u00e7aises, souvenez -vous, en 84 le petit Gr\u00e9gory, 4 ans \u00e9tait retrouv\u00e9 noy\u00e9 dans la Vologne, pieds et poings li\u00e9s, hier, 3 membres de la famille ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, l'oncle et la tante de Jean-Marie Villemin, le p\u00e8re du petit gar\u00e7on, ainsi qu'une belle-soeur, la grand- m\u00e8re de la victime et son mari sont \u00e9galement entendus mais en audition libre \u00e0 Paris, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:22) [93%] :\r\nL'oncle et la tante du p\u00e8re du petit Gr\u00e9gory, respectivement 72 et septembre 3 ans ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier matin ainsi que l'\u00e9pouse d'un des oncles paternels du petit gar\u00e7on selon L'Est R\u00e9publicain, les qualifications pour lesquels ils ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue sont les suivantes : complicit\u00e9 d'assassinat non d\u00e9nonciation de Crime non assistance \u00e0 personne en danger et abstention volontaire d'emp\u00eacher un Crime pour l'heure, pas de d\u00e9tails sur les auditions depuis la d\u00e9couverte du corps du petit gar\u00e7on en octobre 84, les rebondissements n'ont pas manqu\u00e9 dans ce dossier Saadat proche de la famille qui avait \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, lib\u00e9r\u00e9 faute de preuves, il est assassin\u00e9 d'un coup de fusil par le papa du petit Gr\u00e9gory, persuad\u00e9 de sa culpabilit\u00e9, par la suite, c'est la m\u00e8re du petit gar\u00e7on qui sera soup\u00e7onn\u00e9 puis blanchi en 1993 depuis le dossier a \u00e9t\u00e9 rouvert 2 fois, repoussant \u00e0 chaque fois, le d\u00e9lai de prescription, celui -ci court d\u00e9sormais jusqu'en d\u00e9cembre 2018 le temps peut-\u00eatre d'enfin \u00e9lucid\u00e9 ce Crime Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [93%] :\r\nTennis c'est Retour perdant pour Roger Federer hier le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice lors du 2\u00e8me tour du tournoi sur herbe de Stuttgart face au v\u00e9t\u00e9ran allemand Tommy Haas 39 ans, d\u00e9faite en 3 sets 6 2 6 7 4 6, absent depuis 73 jours apr\u00e8s avoir fait l'impasse sur la terre battue refait derri\u00e8re s'\u00e9tait engag\u00e9 dans ce tournoi ATP dans le but de pr\u00e9parer Wimbledon, qui d\u00e9bute le 3 juillet prochain Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:51) [93%] :\r\nRoger Federer est pourtant rentr\u00e9 parfaitement dans la partie enlevant la premi\u00e8re manche en 23 minutes 6 jeux \u00e0 2 et aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une balle de match lors du jeu d\u00e9cisif du 2\u00e8me set mais pourtant, il a perdu la partie sur une double faute et face \u00e0 un joueur pluvieux 39 ans qui a \u00e9lev\u00e9 le niveau de son jeu au fil du match un Tommy, un qui n'a pas perdu son toucher de balle toutefois Roger Federer r\u00eavait sans doute d'une autre reprise, c'est seulement la 2\u00e8me fois du si\u00e8cle que le B\u00e2lois perd face \u00e0 un joueur au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place mondiale, cela dit, au-del\u00e0 du simple avertissement, c'est seulement la 2\u00e8me d\u00e9faite du num\u00e9ro un suisse de l'ann\u00e9e, contre 19 victoires et m\u00eame s'il a moins jou\u00e9 que les autres, il y a donc pas de quoi s'alarmer, compte tenu de son exp\u00e9rience, Roger Federer peut rebondir, qui plus est sur sa surface favorite \u00e0 20 jours de Wimbledon la semaine prochaine il sera engag\u00e9 au tournoi allemand de Halle, l'occasion de reprendre confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [91%] :\r\nRoger Federer qui n'avait plus jou\u00e9 depuis sa victoire en finale du tournoi de Miami, le 3 avril et puis d\u00e8s ouverture au public aujourd'hui d'armes Basel, la grand- messe de l'art contemporain en tout 100000 personnes, amateurs, professionnels, collectionneurs sont attendus d'ici dimanche \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite Art Basel, nous y reviendrons dans la chronique de Fabrice Gaudiano Nota bene et dans une grosse dizaine de minutes on revient sur la d\u00e9mission annonc\u00e9e de monsieur Burkhalter dans un instant, et notamment la question de sa succession encore des averses et orages ce matin retour du soleil cet apr\u00e8s- midi 27 \u00e0 30 degr\u00e9s puis encore des pr\u00e9cipitations \u00e0 nouveau ce soir, m\u00eame type de tant attendu pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-988D397E-66F2-435F-B488-98C9BBBD9E8B", "internalArchiveId": "988D397E-66F2-435F-B488-98C9BBBD9E8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux dans les \u00e9difices publics", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu le 2 juin un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics. Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande de Thomas Aeschi, conseiller national (UDC/ZG).\r\n\r\n* * RTSreligion - Rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux dans les \u00e9difices publics (RTS RELIGION 15.06 RAPPORT CF SYMBOLES RELIGIEUX)  Bernard Litzler en direct du studio de Lausanne\r\nRapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux\r\nLa chronique de RTSreligion avec vous Bernard Litzler.... Vendredi dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics... Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande du conseiller national zougois, Thomas Aeschi.\r\nThomas Aeschi avait interpell\u00e9 les Sages sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les \u00e9difices publics. Et le gouvernement a rendu un rapport de 23 pages qui fait le point.\r\nEt que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ce sujet?\r\nIl rappelle d'abord qu'en Suisse, l'affichage et le port de signes religieux n'est pas soumis \u00e0 une loi f\u00e9d\u00e9rale. Par contre, il pr\u00e9cise que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est intervenu pour fixer des r\u00e8gles pratiques: ainsi, dans les \u00e9coles publiques, pas de croix dans les salles de classe, un arr\u00eat qui date de 1990, mais qui n'est pas partout suivi d'effet.\r\nDonc, localement, les diff\u00e9rences existent d'un canton \u00e0 l'autre...\r\nLes cantons ont la charge de r\u00e9gler les rapports entre les religions et l'Etat. \u00c7a explique les diff\u00e9rences d'un endroit \u00e0 l'autre. Ainsi, selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans les salles de classe des cantons catholiques, on trouve une croix ou un crucifix dans 61 \u00e0 88% des cas, tandis que dans les cantons r\u00e9form\u00e9s, ce symbole n'existe que dans 22 \u00e0 33% des cas.\r\nMais ces signes religieux sont sources de tensions, tout de m\u00eame, non?\r\nIl arrive qu'une situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. Par exemple lorsqu'une enseignante genevoise refusait de retirer son voile musulman. Un cas r\u00e9gl\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans le sens de l'interdiction.\r\nDonc confiance dans le pragmatisme, disent les conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Ce n'est pas utile d'\u00e9dicter une loi f\u00e9d\u00e9rale en ce domaine, car les autorit\u00e9s locales et \u00e9ventuellement les tribunaux peuvent intervenir. Et la justice n'est saisie que dans 9% des conflits, \u00e0 cause d'une croix dans une salle de classe ou du port du voile islamique.\r\nLe rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre donc une grande diversit\u00e9 de situations, mais il r\u00e9v\u00e8le aussi une approche pragmatique \u00abplus efficace que les r\u00e8glementations rigides\u00bb. Bref, un compromi! s tout helv\u00e9tique.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686218", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux dans les \u00e9difices publics", "RTSreligion - Rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux dans les \u00e9difices publics / JDM_2017-06-15T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les signes religieux dans les \u00e9difices publics / JDM_2017-06-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu le 2 juin un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics. Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande de Thomas Aeschi, conseiller national (UDC/ZG).", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu le 2 juin un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics. Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande de Thomas Aeschi, conseiller national (UDC/ZG).", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu le 2 juin un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics. Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande de Thomas Aeschi, conseiller national (UDC/ZG)."], "variantIds": ["ece-8686236", "ece-8686218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:45:45Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n11 heures 27 sur la premi\u00e8re, le plaisir de vous accueillir Bernard Hitler bonjour bonjour Simon c'est la chronique de RTS religion vendredi dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu un rapport sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les b\u00e2timents publics Il r\u00e9pondait \u00e0 la demande du Conseil national zougois Thomas oui Thomas Aeschi avait interpell\u00e9 les Sages sur la pr\u00e9sence et le port de symboles religieux dans les \u00e9difices publics et le gouvernement a rendu un rapport de 23 pages qui fait le point et que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors sur le sujet, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rappelle d'abord qu'en Suisse, l'affichage et le port de signes religieux n'est pas soumis \u00e0 une loi f\u00e9d\u00e9rale, par contre, il pr\u00e9cise que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral intervient souvent pour fixer des r\u00e8gles pratiques par exemple dans les \u00e9coles publiques, pas de croix dans les salles de classe, un arr\u00eat qui date de 1990 mais qui d'ailleurs n'est pas suivi d'effets partout donc localement les diff\u00e9rences existent d'un canton \u00e0 un autre, effectivement, les cantons ont la charge de r\u00e9gler les rapports entre les religions et l'\u00c9tat, \u00e7a explique les diff\u00e9rences d'un endroit \u00e0 l'autre, ainsi, selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les salles de classe des cantons catholiques, on trouve une croix au m\u00eame un crucifix dans 61 \u00e0 88 pourcent des des cas dans les cantons r\u00e9form\u00e9s, ce symbole n'existe que dans 22 \u00e0 33 pourcent des des cas, les chiffres sont assez parlants ces signes religieux sont sources de tensions tout de m\u00eame non oui, effectivement, on a parfois des probl\u00e8mes, il arrive une situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, par exemple, on s'en souvient, lorsqu'une enseignante \u00e0 Gen\u00e8ve refusait de retirer son voile musulman, un cas qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans le sens de l'interdiction donc confiance dans le pragmatisme, disent les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce n'est pas utile d'\u00e9dicter une loi f\u00e9d\u00e9rale dans le domaine des signes religieux car les autorit\u00e9s locales et \u00e9ventuellement les tribunaux peuvent intervenir et la justice n'a d'ailleurs saisi que dans 9 pourcent des des conflits, le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre donc une grande diversit\u00e9 de situations, mais il aurait il r\u00e9v\u00e8le aussi une approche pragmatique, plus efficace que des r\u00e9glementations rigides, bref le compromis est tout helv\u00e9tique et il se trouve encore dans ce sujet, merci beaucoup Bernard Litzler \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T04:54:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB7C382-BEA9-490D-B5A9-D1F318423F01", "internalArchiveId": "4EB7C382-BEA9-490D-B5A9-D1F318423F01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res;Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois;Eric Maria, architecte, pr\u00e9sident la section genevoise de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des ing\u00e9nieurs et architectes (SIA);Christian Eschler, ex-pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9ducation, PLR schaffhousois;Urs Kalberer, ex-enseignant;Matteo Biffoni, maire d\u00e9mocrate de la ville toscane de Prato et responsable de l'association des communes italiennes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 CP BURKHALTER 1: SES RAISONS  (0600  1)) Pour une surprise...c'est une surprise....sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...personne ou presque n'avait vu venir la d\u00e9mission de Didier Burkhalter...Notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res quittera son poste au 31 octobre prochain...une d\u00e9cision qu'il a prise seul...a-t-il dit hier en conf\u00e9rence de presse...\r\n  0'34''\r\nGanz Klar...totalement limpide donc....\r\nEt les analystes de diss\u00e9quer son discours....un certain raz-le-bol disent certains...de se battre pour l'int\u00e9gration suisse en Europe sans beaucoup d'appui...notamment de son parti...et dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral plus hostile \u00e0 l'id\u00e9e...depuis l'arriv\u00e9e de l'UDC Guy Parmelin...\r\nUn bilan un peu terne pour d'autres...puisque Didier Burkhalter en 8 ans pass\u00e9s au gouvernement...a surtout brill\u00e9 pendant son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle...une pr\u00e9sidence concomittante avec celle de l'organisation pour la coop\u00e9ration et la s\u00e9curit\u00e9 en Europe...durant laquelle Didier Burkhalter a brill\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale aux c\u00f4t\u00e9s des plus grands...notamment dans sa m\u00e9diaiton sur le dossier ukrainien....\r\n(6H(2) D1 BURKHALTER PORTRAIT L'HOMME  (0600  2)) Un d\u00e9part comme une vague qui s' impose ... Le radical neuch\u00e2telois s'en va... responsable, lucide et serein.... Portrait de l'homme avec Roger Guignard. \r\n  1'09''\r\n(6H(3) 04 BURKHALTER / PLR/NE A.RIBAUX ELOGE AU DEMISSIONAIRE (0600  3)) Le conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois Alain Ribaux est un proche de Didier Burkhalter. Il a d'ailleurs oeuvr\u00e9, comme lui,  \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel. Roger Guignard lui a demand\u00e9 si le canton allait perdre, avec son d\u00e9part, un pr\u00e9cieux relais \u00e0 Berne.\r\n  0'38''\r\n***Une d\u00e9mission surprise vous l'avez dit....comment les autres partis ont r\u00e9agi?\r\nM\u00eame son parti...le PLR a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 et presque pris de court \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission....Petra G\u00f6ssi...sa pr\u00e9sidente tite un bilan positif de son passage au gouvernement...au Parti socialiste on git regretter le d\u00e9part du neuch\u00e2telois...parce que rappellons-le....Didier Burkhalter s'est notamment oppos\u00e9 aux coupes orchestr\u00e9es dans la coop\u00e9ratioon au d\u00e9veloppement...et pour sa position pro-europ\u00e9enne...une position qui justement a toujours refroidit l'UDC....si on applaudit pas \u00e0 ce d\u00e9part....on ne peut pas cacher un certain sourire de voir le fervent partisan de Bruxelles quitter Berne....et l'UDC d'appeller de ses voeux un successeur PLR qui d\u00e9fendra une politique ferme sur la question europ\u00e9enne.\r\n***Succession...le mot est lanc\u00e9....alors qui pour lui succ\u00e9der?\r\nUn PLR...\u00e7a c'est s\u00fbr...et probablement un latin...cela ne para\u00eet pas contestt\u00e9....d\u00e9j\u00e0 des noms dans le pipe-line....comme le Tessin n'a plus de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part de Flavio Cottti il y a 18 ans....le favori est tessinois...Ignacie Cassis...le chef du groupe PLR sous la coupole....on parle aussi de Pierre Maudet....mais le ministre genevois reste muet sur une \u00e9ventuelle candidature....\r\nEt on murmure que le socialiste Alain Berset se verrait bien reprendre le flambeau du dossier europ\u00e9en aux affaires \u00e9trang\u00e8res....quittant du m\u00eame coup l'int\u00e9rieur et son serpent de mer des assurances sociales!\r\n(6H(4) 16 REGLES ANTI-INCENDIES: QUID LA SUISSE ? IV MARIA) Donald Trump \u00e0 son tour dans l'oeil du procureur sp\u00e9cial Robert M\u00fcller....selon le Washington Post....l'ancien chef du FBI nomm\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du candidat Trump...cherche d\u00e9sormais \u00e0 savoir si le pr\u00e9sident a fait obstruction \u00e0 l'enqu\u00eate du bureau f\u00e9d\u00e9ral....\u00e0 cet effet, le procureur entend les hauts responsables du renseignement. Le fait d'\u00e9largir ainsi le champ de l'enqu\u00eate repr\u00e9sente \"un tournant majeur\", souligne le Washington Post, qui affirme par ailleurs que les enqu\u00eateurs sont \u00e0 la recherche de potentiels d\u00e9lits financiers chez les collaborateurs du milliardaire r\u00e9publicain.\r\nLe pr\u00e9sident...lui...s'est rendu avec son \u00e9pouse M\u00e9lania....hier soir au chevet Steve Scalise...l'\u00e9lu r\u00e9publicain loudement bless\u00e9 par balles par un partisan du d\u00e9mocrate Bernie Sanders...alors qu'il s'entra\u00eenait au baseball sur un terrain de la banlieu de Washington...le forcen\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abattu par la police... \r\n***A Londres...le bilan de l'incendie d'une tour de logements sociaux va probablement prendre l'ascenceur!\r\nCar \u00e0 l'heure qu'il est...les 4 derniers \u00e9tages de l'immeuble qui en compte 24 n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s par les pompiers....on compte actuellement 12 morts, 68 bless\u00e9s hospitalis\u00e9s dont 18 sont jug\u00e9s en urgence vitale....\r\nEt d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique enfle...Pour le maire de Londres, Sadiq Khan, ce drame pose des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 des immeubles d'habitation.\r\nAlors...un incendie comme celui-l\u00e0 pourrait-il survenir en Suisse? Pour l'heure,ce n'est jamais arriv\u00e9.... Il faut dire d'une part que les tours restent assez rares dans notre pays pour l'heure; et de l'autre que les normes antifeu - les fameuses  \"A-E-A-I\" -  sont sp\u00e9cialement strictes pour les b\u00e2timents dits de grande hauteur .... Comme l'explique l'architecte Eric Maria... Il pr\u00e9side la section genevoise de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des ing\u00e9nieurs et architectes (SIA).\r\n  0'52''\r\nEric Maria avec Mathieu Cupelin.\r\n(6H(5) D6 THURGOVIE FRANCAIS ECOLE) ***Le Grand conseil thurgovien a finalement accept\u00e9 hier de maintenir le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9...suite aux promesses du gouvernement d'en am\u00e9liorer les conditions d'enseignement. Le mois dernier d\u00e9j\u00e0, le peuple zurichois avait refus\u00e9 en votation...la suppression d'une 2e langue \u00e9trang\u00e8re au primaire. Alors...les opposants au fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire sont-ils en perte de vitesse, outre Sarine? Julien Bangerter...\r\n  1'31''\r\nDans le Jura, une initiative cantonale sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale est lanc\u00e9e par le syndicat UNIA....Et elle pourrait constituer les pr\u00e9mices d'un mouvement plus large. Pas moins de 800 signatures sur les 2000 n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es... en moins de 24 heures... Des discussions sont en cours au sein de l'Union Syndicale Suisse... pour lancer une initiative au niveau f\u00e9d\u00e9rale.\r\nFribourg...la buanderie de l'h\u00f4pital a repris le travail....le mouvement de gr\u00e8ve commenc\u00e9 lundi est stopp\u00e9 parce que la direction accepte une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 pour centraliser l'entretien du linge \u00e0 Fribourg....avant de d\u00e9cider ou on...d'externalis\u00e9 ce travail....\r\n(6H(6) D5 MIGRANTS VILLES ITALIENNES POLEMIQUE) ***En Italie, plusieurs maires refusent de mettre en oeuvre le plan du gouvernement pour mieux r\u00e9partir et mieux accueillir les demandeurs d'asile. \r\nC'est le cas de Virginia Raggi, la jeune maire de Rome qui a cr\u00e9\u00e9 mardi la pol\u00e9mique en disant  clairement \u00ab non \u00bb \u00e0 l'arriv\u00e9e de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s dans la capitale. Eric Jozsef....\r\n  1'28''\r\nSelon Savre the children....depuis 2011....70'000 migrants mineurs non accompagn\u00e9s sont entr\u00e9s en Italie....et l'ONG d'appeller les autorit\u00e9s \u00e0 mieux les prendre en charge....\r\nEt le parlement italien a mis sous toithier...la r\u00e9forme de la justice....c'est la fin d'un processus de 2 ans....une victoire pour le pr\u00e9sident du Conseil Paolo Gentiloni qui s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 poursuivre l'agenda des r\u00e9formes apr\u00e8s la d\u00e9mission de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Matteo Renzi, en d\u00e9cembre. Le texte de loi durcit les peines pr\u00e9vues dans les cas de vols et restreint la publication des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques lors des enqu\u00eates. L'aspect qui a suscit\u00e9 le plus de d\u00e9bats concerne l'allongement des d\u00e9lais de prescription, qui imposent aux tribunaux des dates butoir pour boucler les proc\u00e9dures l\u00e9gales.\r\nLa banque centrale am\u00e9ricaine rel\u00e8ve d'un quart de point ses taux d'int\u00e9r\u00eats..d\u00e9cision prise hier soir....aux vues de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine..la FED qui revoit ausis \u00e0 la hausse sa pr\u00e9vision de croissance \u00e9conomique cette ann\u00e9e, \u00e0 2,2% contre 2,1% attendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n(6H(7) 23 DECES HEIN VERBRUGGEN EX PDT UCI PA) **Ancien pr\u00e9sident de l'Union cycliste internationale, le n\u00e9\u00e9rlandais Hein Verbruggen est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans. \r\nIl fut un des plus influents dirigeants du sport au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais - aussi - l'un des plus controvers\u00e9... Son portrait; Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'04''\r\nEt Rodger Federer r\u00e2te son come back \u00e0 Stuttgart...sur le gazon allemand....le b\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 3 sets devant le v\u00e9t\u00e9ran allemand Tomy Haas...pas de panique: pour se mettre en jambe pour Wimbledon....Federer disputera encore le tournoi de Halle....\r\nEt si le prix nobel de litt\u00e9rature \u00e9tait un affreux menteur? une \u00e9crivaine qui a \u00e9tudi\u00e9 le discours de Bob Dylan pour le journal en ligne.... affirme avoir trouv\u00e9 des ressemblances frappantes entre les r\u00e9f\u00e9rences de Dylan au roman \"Moby Dick\" et l'analyse - avec r\u00e9sum\u00e9s - d'un site internet de litt\u00e9rature pour \u00e9tudiants, SparkNotes. Et le rocker n'aurait pas faut\u00e9 qu'une fois...mais 20 fois au moins...selon Andrea Pitzer...\r\nEncore des averses et orages ce matin...puis retour du soleil cet apr\u00e8s-midi...27 \u00e0 30 degr\u00e9s...puis retour des pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e. M\u00eame menu demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Il y aura beaucoup de nuages r\u00e9siduels ce matin avec encore quelques zones d'averses. ces averses concerneront surtout les Alpes. Sinon le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec et deviendra peu \u00e0 peu assez ensoleill\u00e9. L'embellie sera plus tardive dans les\r\nAlpes et en Valais. Mais l'atmosph\u00e8re reste instable et il faudra compter sur une nouvelle tendance orageuse en cours d'apr\u00e8s-midi. Le mercure atteindra les 27\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nDemain mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment le long des Pr\u00e9alpes le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 avec des maxima de 26\u00b0 sur le Plateau et de , 28 en Valais.\r\nSamedi et dimanche il fera beau avec une bise soutenue pour la r\u00e9gate du du bol d'or.", "durationSec": 966, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8686235", "ece-8686217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:49:20Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement c'est le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nDidier Burkhalter un homme serein qui a d\u00e9cid\u00e9 en toute discr\u00e9tion, de quitter son poste de ministre au 31 octobre prochain, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9missionne, surprenant son monde sous la Coupole et dans son propre parti, le PLR, Thurgovie maintient finalement l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire, un revirement alors que le Grand Conseil l'avait repouss\u00e9 secondaire en 1\u00e8re lecture mais cela ne signifie pas que la guerre des langues termin\u00e9, autre Sarine d'autres cantons s'interroge encore sur le bon \u00e2ge pourra prendre la langue de Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [88%] :\r\nEt manger des produits \u00e0 base de LED ch\u00e8vre c'est devenu tendance, y compris en Suisse, reportage tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nAccueillir les migrants toutes les villes italiennes ne sont pas pour beaucoup d'entre elles, dont Rome refuse le plan du gouvernement pour r\u00e9partir la charge sur tout le pays, il pr\u00e9voit un ratio de 2 virgule 5 demandeurs d'asile pour 1000 habitants, basta, crie, certains maires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nDepuis l'attentat contre le bus du Borussia Dortmund il y a quelques semaines, les footballeurs se r\u00e9fugie dans la peur, ils ont compris que leur notori\u00e9t\u00e9 en faisait \u00e9galement des cibles criminels ou terroristes, d'ailleurs, sujet tr\u00e8s sensible sur lequel Laurent Bastard, do revient \u00e0 6 heures 36 dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [91%] :\r\nEt pour une surprise c'est une surprise, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, personne ou presque n'avait vu venir la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res quittera donc son poste au 31 octobre prochain, une d\u00e9cision qu'il a prise seul, a -t-il dit hier en conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9, dimanche, dans le cas, franchement c'est simplement cette ce besoin, j'essayais de vous l'expliquer, mais j'imagine que vous pouvez le comprend, de temps en temps, on a envie de faire autre chose et il faut pas se sentir forc\u00e9ment en faute si on a envie de faire autre chose, je crois qu'on doit faire preuve de beaucoup de responsabilit\u00e9s dans sa vie mais il faut aussi \u00eatre lucide, le temps est venu, je le ressens, tout simplement, calmement et c'est venu comme une vague dimanche pense que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu la mais dimanche c'\u00e9tait vous dites ici \u00e0 Berne glace Klar voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [94%] :\r\nUne glace Klar totalement limpide, donc, et les analystes de diss\u00e9quer son discours un certain ras-le-bol, disent certains, ras-le-bol de se battre pour l'int\u00e9gration suisse en Europe sans beaucoup d'appuis, notamment de son parti et dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral plus hostile \u00e0 l'id\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e de l'UDC, Guy Parmelin, un bilan un peu terne pour d'autres, puisque Didier Burkhalter en 8 ans pass\u00e9s au gouvernement, a surtout brill\u00e9 pendant son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle une pr\u00e9sidence concomitante avec celle de l'Organisation pour la coop\u00e9ration et la s\u00e9curit\u00e9 en Europe durant laquelle Didier Burkhalter a brill\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale aux c\u00f4t\u00e9s des plus grands, notamment dans sa m\u00e9diation sur le dossier ukrainien un d\u00e9part comme une vague qui s'imposent, disait -il, le radical neuch\u00e2telois s'en va, responsable lucide, serein, portrait de l'homme avec Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [90%] :\r\nLa voix dit beaucoup d'un \u00eatre humain, celle de Didier Burkhalter pos\u00e9 calmes, presque douces est un parfait reflet du personnage toute \u00e9motion ma\u00eetris\u00e9e : pas d'envol\u00e9es lyriques chez lui rien du tribun qui galvanise les foules plut\u00f4t cette r\u00e9serve prudente c'est tares de garder ses distances de se pr\u00e9server, non sans calcul, parfois il a failli ne pas \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour des raisons personnelles et il le quitte pour les m\u00eames raisons, c'est pourtant lui qui refuse toute personnalisation et cultive les vertus suisse par excellence, qui s'appelle concertation sens du compromis consensus, il n'aime pas la foire d'empoigne des parties cette n\u00e9gation pour lui du G\u00e9nie helv\u00e9tique modestie prudence et aujourd'hui presque l'impression qu'il fait sienne la devise servir et dispara\u00eetre sur notre antenne, on a laiss\u00e9 entendre qu'il faisait un peu vieille \u00e9cole, disons plut\u00f4t qu'il est un des derniers repr\u00e9sentants de ce courant radical humaniste en voie de rar\u00e9faction Didier Burkhalter ne laissera pas une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile, il s'est montr\u00e9 trop discret pour marquer durablement son \u00e9poque le Style costard-cravate plut\u00f4t que presse people, l'image est de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [94%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat PLR neuch\u00e2telois Alain Ribaux est un proche de Didier Burkhalter, il a d'ailleurs oeuvr\u00e9 comme lui \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel alors le canton va -t-il avec ce d\u00e9part, perdre un pr\u00e9cieux relais \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [90%] :\r\nAlors, il fait toujours bon avoir \u00e9videmment des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais je crois que Didier Burkhalter notamment en lien avec le d\u00e9partement qu'il occupait c'est les affaires \u00e9trang\u00e8res n'\u00e9taient pas \u00e9videmment un relais Direct pour le canton, comme peut l'\u00eatre par exemple un ministre des Transports, il a surtout de mani\u00e8re cr\u00e9dible, montrer que la Suisse avait une \u00e9toffe importante qu'elle \u00e9tait capable d'organiser des conf\u00e9rences parce qu'elle \u00e9tait capable d'inspirer confiance \u00e0 des bellig\u00e9rants qu'elle pouvait se positionner dans les affaires mondiales que l'acc\u00e8s \u00e0 Poutine \u00e9tait \u00e9tait acquis qu'on pouvait rencontrer des personnalit\u00e9s de ce type -l\u00e0, donc, une tr\u00e8s grosse cr\u00e9dibilit\u00e9 pour la Suisse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e par Didier ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [93%] :\r\nUne d\u00e9mission surprise, vous l'avez dit Sandra, comment les autres partis ont r\u00e9agi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [96%] :\r\nAlors m\u00eame, son parti, le PLR a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 et presque pris de court, \u00e0 l'annonce de cette d\u00e9mission d'\u00eatre Agassi, sa pr\u00e9sidente, tire un bilan positif de son passage au gouvernement au Parti socialiste, on dit regretter le d\u00e9part du neuch\u00e2telois parce que rappelons -le Didier Burkhalter s'est notamment oppos\u00e9 aux coupes orchestr\u00e9es dans la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement et pour sa position pro- europ\u00e9enne bien s\u00fbr, une position qui justement a toujours refroidit l'UDC alors si on applaudit pas ce d\u00e9part dans le parti, on ne peut pas cacher un certain sourire de voir le fervent partisan de Bruxelles quitter Berne et l'UDC d'appeler de ses voeux un successeur PLR qui d\u00e9fendra une politique ferme sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [78%] :\r\nSuccession hein le mot lanc\u00e9 qui pour lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [94%] :\r\nAlors un PLR, \u00e7a c'est s\u00fbr, et probablement latin, \u00e7a ne para\u00eet pas vraiment contest\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des noms dans le pipeline comme le Tessin n'a plus de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9part de Flavio Cotti il y a 18 ans le favori est tessinois Ignacio Cassis, chef du groupe PLR sous la Coupole en parle aussi de Pierre Maudet, mais le ministre, je ne vois reste muet sur une \u00e9ventuelle candidature en tout cas, on murmure que le socialiste Alain Berset se verrait bien reprendre le flambeau du dossier europ\u00e9en aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, quittant du m\u00eame coup l'int\u00e9rieur et son serpent de mer des assurances sociales \u00e0 l'\u00e9tranger, Donal Trump \u00e0 son tour dans l'oeil du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, selon le Washington Post, l'ancien chef du FBI nomm\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du candidat Trump cherche d\u00e9sormais \u00e0 savoir si le pr\u00e9sident a fait obstruction \u00e0 l'enqu\u00eate du bureau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 cet effet, le procureur entend aux responsables du renseignement alors le fait d'\u00e9largir ainsi le Champ de l'enqu\u00eate, repr\u00e9sente un tournant majeur pour le Washington Post qui affirme par ailleurs que les enqu\u00eateurs sont \u00e0 la recherche de potentiels d\u00e9lits financiers chez les collaborateurs du milliardaire r\u00e9publicain le pr\u00e9sident, lui, en tout cas, s'est rendu avec son \u00e9pouse Melania hier soir au chevet de Steve Skyline, c'est un \u00e9lu r\u00e9publicain qui a \u00e9t\u00e9 lourdement bless\u00e9 par balle par un partisan du d\u00e9mocrate Bernie Sanders, alors qu'il s'entra\u00eenait au baseball sur un terrain de la banlieue d'Washington le forcen\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abattu par la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [97%] :\r\nEt, \u00e0 Londres, le bilan de l'incendie d'une tour de logements sociaux va probablement monter encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nOui, car \u00e0 l'heure qu'il est, les 4 derniers \u00e9tages de l'immeuble qui en compte 24 n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s par les pompiers, on compte actuellement 12 morts, 68 bless\u00e9s hospitalis\u00e9s dont 18 sont jug\u00e9s en urgence vitale est d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr, la pol\u00e9mique enfle pour le maire de Londres Sadiq Khan, ce drame pose des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 des immeubles habitation alors un incendie comme celui -ci pourrait -il survenir en Suisse alors pour leur bien s\u00fbr, ce n'est pas encore arriv\u00e9, il faut dire qu'une part d'abord que les tours restent assez rares dans notre pays et que d'autre part, les normes antifeu les fameuses ah ah, ils sont sp\u00e9cialement strictes pour les b\u00e2timents dits de grande hauteur, comme l'explique l'architecte Eric Maria Il pr\u00e9side la section genevoise de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des ing\u00e9nieurs et architectes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:42) [89%] :\r\nGlobalement, c'est ce qu'on appelait tour c'\u00e9tait des b\u00e2timents entre 10 et 15 \u00e9tages aujourd'hui dans des villes comme Z\u00fcrich, B\u00e2le, on voit appara\u00eetre des projets plus importants qui d\u00e9passent les 30 \u00e9tages donc ces b\u00e2timents -l\u00e0 sont \u00e9videmment assujettie dans les normales il aux b\u00e2timents de grande hauteur, donc avec des protections incendie plus importante que ce qu'un b\u00e2timent, on va dire traditionnelles, la premi\u00e8re chose fait sortir les gens donc pour sortir les gens ben vous avez des portes de secours des escaliers de secours des zones prot\u00e9g\u00e9es contre l'incendie, qui sont des zones qui doivent r\u00e9sister au feu pendant 2 heures, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il faut pas que les fum\u00e9es qui sont \u00e9mises par les feux entrent dans ces zones prot\u00e9g\u00e9es, donc on va des ces zones, soit de fa\u00e7on naturelle, soit de fa\u00e7on m\u00e9canique, \u00e0 l'aide d'un ventilateur et puis le 2\u00e8me volet c'est c'est la sauvegarde du b\u00e2timent s'est donc permettent aux pompiers de pouvoir acc\u00e9der pouvoir \u00e9teindre le feu en question ou un des zones dans lesquelles il y a des gens qui peuvent se se se trouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [85%] :\r\nEric Maria avec Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [97%] :\r\nLe Grand Conseil thurgovien finalement accept\u00e9 hier de maintenir le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, suite aux promesses du gouvernement d'en am\u00e9liorer les conditions d'enseignement, le mois dernier d\u00e9j\u00e0 le peuple z\u00fcrichois avait refus\u00e9 en votation la suppression d'une 2\u00e8me langue \u00e9trang\u00e8re aux primaires alors les opposants fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire sont -ils en perte de vitesse outre- Sarine Julien Bangalter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [93%] :\r\nLe vote thurgovien et sans doute un coup dur pour tous ceux en Suisse al\u00e9manique qui souhaite repousser les cours de fran\u00e7ais aussi que secondaire, l'ex- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique le PLR schaffhousois Christian Anne-Claire y voit m\u00eame un symbole d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:13) [81%] :\r\nIl y a Arthur on pour aller tout \u00e0 13 heures et maintenant en Thurgovie ou l'int\u00e9r\u00eat et la focalisation \u00e9tait tr\u00e8s fort pour des les pays musulmans, \u00e7a r\u00e8gle je suis convaincu que d'autres cantons plus petit ne vont plus changer de direction Perpignan 10 Splinter optimiste et qu'on pourra avancer tranquillement en faveur du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire pour pour de ses d\u00e9j\u00e0, m\u00eame pour les manchots d\u00e9but d'dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [89%] :\r\nLes partisans du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire auraient toutefois tort de se r\u00e9jouir trop t\u00f4t dans plusieurs autres cantons des initiatives leur remettent en cause au moins indirectement le peuple lucernois votera en septembre les Grisons ont aussi leur comit\u00e9 d'initiative et malgr\u00e9 les votes de Z\u00fcrich et Thurgovie l'ex- anciennement Urs Kalberer ne craint pas d'isoler sans content. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:55) [88%] :\r\nCe qui veut, ce n'est pas du tout un risque, au contraire, c'est une bonne chose, c'est qu'on \u00e9tait pas priv\u00e9 car nous serions dans des cantons qui parlent le mieux les langues nationales alors que dans la paix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [92%] :\r\n\u00e0 prendre le Fran\u00e7ais seulement secondaire avec davantage d'heures de cours serait plus efficace, un argument souvent entendu outre- Sarine souvent rejet\u00e9e aussi au nom de la d\u00e9fense des langues nationales, mais c'est bien sur ce terrain de la qualit\u00e9 de l'apprentissage que les d\u00e9fenseurs du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire devront encore combattre hier pour convaincre le Parlement, la ministre de l'\u00c9ducation thurgovien n'a fait des promesses dans ce sens jusqu'\u00e0 quelques heures du vote final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [93%] :\r\nDans le Jura, une initiative cantonale sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, est lanc\u00e9 par le Mouvement uni \u00e0 elle pourrait constituer les pr\u00e9mices d'un mouvement plus large, pas moins de 800 signatures sur les 2000 n\u00e9cessaires ont et r\u00e9colter au moins de 24 heures et notez que des discussions sont en cours au sein de l'Union syndicale suisse pour lancer une initiative au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Fribourg \u00e0 la buanderie de l'h\u00f4pital a repris le travail hier le mouvement de gr\u00e8ve commenc\u00e9 lundi est stopp\u00e9, parce que la direction accepte une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 pour centraliser l'entretien du linge \u00e0 Fribourg avant de d\u00e9cider ou non d'externaliser ce service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [97%] :\r\nEn Italie, maintenant, plusieurs maires refusent de mettre en oeuvre le plan du gouvernement pour mieux r\u00e9partir et mieux accueillir les demandeurs d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [94%] :\r\nC'est notamment le cas de Virginia Raggi la jeune maire de Rome, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mardi la qui a cr\u00e9\u00e9 mardi la la pol\u00e9mique en disant craindre clairement non \u00e0 l'arriv\u00e9e de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s dans la capitale, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:25) [94%] :\r\nIls ne sont que 4694 demandeurs d'asile pour une ville de pr\u00e8s de 3 millions d'habitants, mais pour Virginia Raggi c'est d\u00e9j\u00e0 trop, la maire de Rome, qui est membre du Mouvement 5 \u00e9toiles, a dit basta, basta au plan du gouvernement d'Gentiloni pr\u00e9sent\u00e9 en f\u00e9vrier dernier et qui pr\u00e9voit de demander \u00e0 toutes les communes italiennes d'accueillir 2 5 demandeurs d'asile pour 1000 habitants, ce ratio permettrait en effet de faire front \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants qui ont \u00e9t\u00e9 au nombre de 186000 en dernier, comme l'explique Matteo Biffaud ni maire d\u00e9mocrate de la ville toscane de Prato et responsable de l'Association des communes italiennes, \u00e0 ce titre, il a n\u00e9goci\u00e9 le plan de r\u00e9partition avec le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [93%] :\r\nComplexe qui va normalement le projet pr\u00e9vu pour 200000 personnes, le plan est sur une base volontaire, il doit y avoir l'adh\u00e9sion volontaire des maires d\u00e8s le d\u00e9part on sait imm\u00e9diatement le nombre de migrants, que l'on peut accueillir et que l'on va recevoir sur un territoire donn\u00e9, la pr\u00e9occupation de la mer, Virginia Raggi est celle qu'\u00e9prouvent tous les maires face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire qui est complexe, peu populaire, difficile \u00e0 g\u00e9rer et dont on aimerait bien tout ce pouvoir se passer mais le probl\u00e8me existe, il faut l'affronter, ce serait pire de ne pas g\u00e9rer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:45) [89%] :\r\nPour l'instant, un millier de villes dont Milan et Venise ont adh\u00e9r\u00e9 au projet, sur un total de 8000 communistes Alien \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [93%] :\r\nEt selon sa chez le jaune depuis 2011, 70000 migrants mineurs non accompagn\u00e9s sont entr\u00e9s en Italie et l'ONG d'appeler les autorit\u00e9s \u00e0 mieux les prendre en charge le parlement italien lui a mis sous toit hier la r\u00e9forme de la justice, c'est la fin d'un processus de 2 ans, une victoire pour le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo d'Gentiloni, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 poursuivre l'agenda de r\u00e9formes apr\u00e8s la d\u00e9mission de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Matteo Renzi au mois de d\u00e9cembre, le texte de loi durcit les peines pr\u00e9vues dans les cas de vols et restreint la publication des \u00e9coutes les phonique lors des enqu\u00eates l'aspect qui a suscit\u00e9 le plus de d\u00e9bats concerne l'allongement des d\u00e9lais de prescription qui imposent aux tribunaux des dates butoirs pour boucler les proc\u00e9dures l\u00e9gales, la banque centrale am\u00e9ricaine rel\u00e8ve d'un quart de point ses taux d'int\u00e9r\u00eats, d\u00e9cision prise hier soir, au vu de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la Fed, qui revoit aussi \u00e0 la hausse sa pr\u00e9vision de croissance \u00e9conomique cette ann\u00e9e 2000 2 pourcent contre contre 2 1 pourcent attendu attendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [97%] :\r\nAncien pr\u00e9sident de l'Union cycliste internationale, l'UCI, le N\u00e9erlandais Hein Verbruggen, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:57) [95%] :\r\nIl fut l'un des plus influents dirigeants du sport au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais aussi l'un des plus controvers\u00e9, son portrait avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:05) [93%] :M. Verbruggen \u00e9tait un disciple de Juan Antonio Samaranch, comme celui -ci l'a fait pour le CIO, il a sorti sa f\u00e9d\u00e9ration l'UCI de l'\u00e2ge de la Pierre pour la faire entrer dans l'\u00e8re moderne, celle du Business comme lui, ces m\u00e9thodes n'\u00e9tait pas des plus d\u00e9mocratique, il fallait faire avancer les dossiers rapidement et m\u00eame si ses positions \u00e9taient ferme sur le dopage et s'il avait pour la premi\u00e8re fois, instaurer des contr\u00f4les sanguins, il a souvent ferm\u00e9 les yeux sur les plus grandes affaires, laissant notamment Lance Armstrong, avec qui il entretenait des relations \u00e9troites, faire la pluie et le beau temps dans le peloton durant ces ann\u00e9es de r\u00e8gne pour lui comme pour beaucoup de tant qu'il n'y avait pas de preuve, et malgr\u00e9 les \u00e9vidences, il n'y avait pas de probl\u00e8me, une mani\u00e8re encore une fois d'aller de l'avant, m\u00eame avec des oeill\u00e8res, c'est le paradoxe de ce personnage qui a fait du cyclisme, le sport le plus contr\u00f4l\u00e9 en sachant pertinemment que ces contr\u00f4les avait des limites, membre du CIO, il a pr\u00e9sid\u00e9 la commission de coordination des Jeux de P\u00e9kin en 2008, une grande r\u00e9ussite, m\u00eame si, encore une fois, il a fallu faire des concessions \u00e0 l'\u00e9thique, le CIO ne fait pas de politique, r\u00e9p\u00e9tait -il alors \u00e0 l'envi \u00e0 une Verbruggen laissera l'image d'un homme de pouvoir, sinc\u00e8rement passionn\u00e9 par son sport, mais avec un sens du commerce qui a souvent influencer ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [91%] :\r\nEt Rodger Federer r\u00e2te son Comeback \u00e0 Stuttgart sur le gaz en allemand, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 3 sets devant le v\u00e9t\u00e9ran allemand Tommy race alors pas de panique pour se mettre en jambe pour Wimbledon, Federer disputera encore le tournoi de Halle, et puis si le prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e9tait un affreux menteur une \u00e9crivaine qui a \u00e9tudi\u00e9 le discours de Bob Dylan pour le journal pour un journal en ligne affirme avoir trouv\u00e9 des ressemblances frappantes entre les r\u00e9f\u00e9rences de Dylan au roman Moby Dick et l'analyse avec r\u00e9sum\u00e9s d'un site internet de litt\u00e9rature pour \u00e9tudiants qui s'appelle Spark note oui oui et vous, que le rocker en plus n'aurait pas faut\u00e9 qu'une seule fois, non il aurait au moins 20 fois donc cette analyse selon Andr\u00e9a Peter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [96%] :\r\nSi c'est av\u00e9r\u00e9, c'est vraiment la classe jusqu'au bout \u00e0 Bob Dylan, encore des averses et orages ce matin puis retour du soleil cet apr\u00e8s- midi 27 \u00e0 30 degr\u00e9s puis des pr\u00e9cipitations \u00e0 nouveau ce soir m\u00eame menu demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T04:51:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A04DCB00-3D22-4D83-B303-B616FE5A8F7F", "internalArchiveId": "A04DCB00-3D22-4D83-B303-B616FE5A8F7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat vaudois pr\u00e9sid\u00e9 par Nuria Gorrite, Cesla Amarelle \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Nuria Gorrite pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature. Sa coll\u00e8gue socialiste Cesla Amarelle reprend le D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture, a indiqu\u00e9 jeudi le canton.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat vaudois pr\u00e9sid\u00e9 par Nuria Gorrite, Cesla Amarelle \u00e0 l'\u00e9cole 12h30 VD dicast\u00e8re \r\n Le conseil d'\u00e9tat vaudois fra\u00eechement \u00e9lu a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition de ses d\u00e9partements. Comme attendu, la socialiste Nuria Gorrite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pr\u00e9sidente pour les 5 prochaines ann\u00e9es. Et c'est la nouvelle venue, la socialiste Cesla Amarelle qui sera en charge de l'instruction publique. Les autres conseillers d'\u00e9tat conservent leurs d\u00e9partements, Tania Barril\r\nOui aucune surprise dans cette r\u00e9partition. Les discussions ont pourtant dur\u00e9 pr\u00e8s d'un mois, elles n'ont donc pas d\u00fb \u00eatre de tout repos, sutout qu'il y avait des attentes. Mais au final le conseil d'\u00e9tat a d\u00e9cid\u00e9 de miser sur la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9, respectant ainsi le choix des Vaudois qui ont plebiscit\u00e9 dans les urnes le gouvernement en place. On aurait pu imaginer que la gauche, majoritaire, revendique certains gros dossiers, en r\u00e9action \u00e0 l'alliance PLR-UDC-Vert lib\u00e9raux concoct\u00e9e au second tour par la droite. Il n'en est rien. Car si la gauche est majoritaire au conseil d'\u00e9tat, la droite, elle l'est au grand conseil. Chaque front avait donc de quoi faire valoir ses droits. Apr\u00e8s les tensions durant la campagne, on voit l\u00e0 une volont\u00e9 d'afficher une harmonie retrouv\u00e9e.\r\nQuelles sont les nouveaut\u00e9s que l'on peut relever ? \r\nOn l'a dit, la socialiste Cesla Amarelle succ\u00e8de \u00e0 Anne-Catherine Lyon et h\u00e9rite du d\u00e9partement de la formation, la jeunesse et la culture. La socialiste Nuria Gorrite sera, elle donc pr\u00e9sidente. C'\u00e9tait attendu, malgr\u00e9 un bon moins score qu'imagin\u00e9 au 1er tour. Elle est arriv\u00e9e en 5\u00e8me position derri\u00e8re 3 PLR et Pierre-Yves Maillard. Apr\u00e8s Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, c'est la premi\u00e8re fois qu'une femme est pr\u00e9sidente du canton pour toute la l\u00e9gislature. Nuria Gorrite h\u00e9rite par ailleurs, dans son d\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, d'un nouveau dossier, celui de la strat\u00e9gie num\u00e9rique de l'\u00e9tat. Pierre-Yves Maillard, lui, conserve la sant\u00e9 et le social. Il s'occupera en pluS de l'office cantonal des bourses jusqu'\u00e0 maintenant au d\u00e9partement de l'instruction publique. Notons encore que le PLR Phlippe Leuba, avec l'\u00e9conomie et le sport, sera en charge de la politique d'innovation du canton. Il dirigera \u00e9galement une nouvelle direction, celle de l'agriculture, de la viticulture et de la consommation.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat vaudois pr\u00e9sid\u00e9 par Nuria Gorrite, Cesla Amarelle \u00e0 l'\u00e9cole / 12H30_2017-06-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.06.2017"], "alternativeSummary": ["Nuria Gorrite pr\u00e9sidera le Conseil d'Etat vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature. Sa coll\u00e8gue socialiste Cesla Amarelle reprend le D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture, a indiqu\u00e9 jeudi le canton."], "variantIds": ["ece-8686175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:50:41Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois, fra\u00eechement \u00e9lu, a donc proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 la r\u00e9partition de ce d\u00e9partements et comme attendu, la socialiste Nuria Gorrite, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pr\u00e9sidente pour les 5 prochaines ann\u00e9es, c'est la nouvelle venue, la socialiste Cesla Amarelle, qui sera en charge de l'\u00e9cole, les autres conseillers d'\u00e9tat conservent leurs d\u00e9partements Tania Barril oui aucune surprise dans cette r\u00e9partition, les discussions ont pourtant dur\u00e9 pr\u00e8s d'un mois, elles ont donc pas d'autres, ils n'ont donc pas d\u00fb \u00eatre de tout repos, surtout qu'il y avait des attentes, on aurait pu imaginer que la gauche majoritaire revendique certains gros dossiers et d\u00e9\u00e7u par l'Alliance PLR UDC Verts lib\u00e9raux concoct\u00e9e au second tour par la droite mais il n'en est rien, car si la gauche est majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, la droite elle l'au Grand Conseil chaque front avait donc de quoi faire valoir ses droits apr\u00e8s les tensions durant la campagne, on voit l\u00e0 une volont\u00e9 d'afficher une harmonie retrouv\u00e9e, au final, le Conseil d'\u00c9tat a mise sur la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9, respectant ainsi le choix des Vaudois qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 dans les urnes, le gouvernement en place Tania, quelles sont les nouveaut\u00e9s que l'on peut aujourd'hui relever alors on l'a dit la socialiste Cesla Amarelle succ\u00e8de \u00e0 Anne-Catherine Lyon h\u00e9rite du D\u00e9partement de la formation de la jeunesse et de la culture, la socialiste Nuria Gorrite et serait elle donc pr\u00e9sidente, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9, et ce malgr\u00e9 un moins bon score qu'attendu au 1er tour, elle est arriv\u00e9e en 5\u00e8me position derri\u00e8re 3 PLR et Pierre-Yves Maillard, ce dernier avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne s'accrocherait pas ce poste apr\u00e8s Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, c'est donc la premi\u00e8re fois qu'une femme est pr\u00e9sidente du canton pour toute \u00e2ge je l\u00e9gislature Nuria Gorrite et h\u00e9rite par ailleurs dans son d\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines d'un nouveau dossier, celui de la strat\u00e9gie num\u00e9rique de l'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard lui conserve la sant\u00e9 et le social, il s'occupera en plus de l'office cantonal des bourses jusqu'\u00e0 maintenant au d\u00e9partement de information notons encore que le PLR Philippe Leuba avec l'\u00e9conomie et le sport sera en charge de la politique d'innovation du canton, il dirigera \u00e9galement une nouvelle direction, celle de l'agriculture de la viticulture et de la consommation, Tania Barril chef de notre bureau Vaudois et de la politique cantonale. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC22B3E1-61E5-46B5-8143-FF3277F9C04F", "internalArchiveId": "EC22B3E1-61E5-46B5-8143-FF3277F9C04F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la star de la presse ce matin, c'est incontestablement Didier Burkhaler, qui a annonc\u00e9 son retrait hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et pour la presse al\u00e9manique, le lien avec le dossier europ\u00e9en est \u00e9vident ...\r\nDidier burkhalter, le diplomate solitaire, \u00e9crit ce matin la NZZ. C'est comme si ce passionn\u00e9 de football avait jou\u00e9 dans deux ligues simultan\u00e9ment. En premi\u00e8re ligue, il y a la star de la diplomatie, celui qui a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour son excellente pr\u00e9sidence de l'OSCE en 2014, celui que les m\u00e9dias ont imagin\u00e9 comme potentiel sucesseur de ban ki Moon \u00e0 l'ONU. Mais en deuxi\u00e8me ligue, il y a le conseiller f\u00e9d\u00e9ral  Burkhalter qui subit  la guerre des tranch\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le tir de barrage des m\u00e9dias et l'opposition de son propre parti.  D'ailleurs, pour l'Argauerzeitung, le retrait de Didier Burkhalter est une cons\u00e9quence directe de son \u00e9chec dans le dossier europ\u00e9en: malgr\u00e9 son \u00e9ternel optimisme, il \u00e9tait bien le seul \u00e0 croire encore \u00e0 son dossier sur l'accord institutionnel. Il part sans avoir su expliquer \u00e0 un large public la n\u00e9cessit\u00e9 de cet accord avec l'Union , quand la motivation diminue, mieux vaut s'en aller, cela am\u00e8nera de l'air frais dans le dossier europ\u00e9en. M\u00eame son de cloche dans le Tagesanzeiger. Les d\u00e9fauts de didier Burkhalter, dans son dossier le plus important, l'Europe, pesaient trop lourd. son successeur doit faire preuve de plus de sens politique, donner une vision de la politique \u00e9trang\u00e8re en suisse, savoir comuniquer et enthousiasmser. Et l'annonce de ce d\u00e9part va peut -\u00eatre d\u00e9j\u00e0 insuffler une nouvelle dynamique au Conseil fd\u00e9ral ce vendredi, lors de sa discussion \u00e0 huis clos sur l'Europe. \r\nmischung Burkhalter -Europe\r\nmischung Europe - romand - agefi \r\n*** Didier Burkhalter, un homme qui selon la presse suisse a eu de la peine \u00e0 rev\u00eatir l'habit de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nDidier Comment ? \u00e9crit le Blick ce matin en premi\u00e8re page. Apr\u00e8s 8 ans, Didier Burkhlater avait toujours du mal \u00e0 rev\u00eatir el costume de sa fonction. La baslerzeitung parle d'un timide homme d'Etat.En cette p\u00e9riode qui a vu les etats-unis \u00e9lire  Donald trump, c'est comme si didier Burkhlalter \u00e9tait l'homme d'une autre \u00e9poque. sensible, subtil, intelligent, int\u00e8gre \u00e0 n'en pas douter. un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fois ouvert au monde et ennemi du monde. sa politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait \u00e9l\u00e9gante, mais elle n'\u00e9tait pas soutenue.  Il a fait de la politique pendant 30 ans, souligne le bund, et pourtant il est tout sauf un politicien pur sucre. ll n'aime pas se battre pour une cause, il n'aime pas expliquer cent fois les m\u00eames choses. c'est comme si Didier Burkhalter ne s'\u00e9tait jamais vraiment senti conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nromand \r\n*** mais dans la presse romande se font entendre aussi des voix nettement plus positives\r\nle mat\r\n***   La succesion de didier Burkhlater devrait permettre au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'op\u00e9rer son v\u00e9ritable virage \u00e0 droite ..\r\nc'est maintenant que va s'op\u00e9rer le virage \u00e0 droite souligne le Blick. car malgr\u00e9 l'\u00e9lection de guy parmelin, le coll\u00e8ge a pu pencher vers de smajorit\u00e9 de centre gauche gr\u00e2ce \u00e0 didier burkhlater, dans des dossiers comme la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 ou les quoras de femmes dans els entreprises. ce qui explique la tristesse de certains \u00e9lus de gauche hier, . Le retrait de Burkhlater va plus changer la politique suisse que l'\u00e9lection de Guy parmelin en 2015.  La NZZ appelle aussi dans un commentaire \u00e0 \u00e9lire un vrai conseiller f\u00e9d\u00e9ral de droite. Et pourquoi pas tessinois ? pour el Blick, c'est m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9\r\nLe PLR est en piteux \u00e9tat, personne ne s'impose comme Couchepin \u00e0 l'\u00e9poque. Il faut donc privil\u00e9gier la r\u00e9gion linguistique. et apr\u00e8s 18 ans d'absence au gouvernement, le tessin y a droit. ignazio cassis est donn\u00e9 favori, mais des noms comme le directeur des fiances tessinois chritsina Vitta ou l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat laura sadis sont aussi \u00e9voqu\u00e9s. Les romands pourraient aussi faire valior leur int\u00e9r\u00eat. christian luscher  ou le conseiller d'etat pierre maudet. la NZZ se demande d'ailleurs si els Romands qui appelle si souvent au respcte des minorit\u00e9s tiendront la m\u00eame ligne vis \u00e0 vis du tessin, c'est le paradoxe romand. \r\npresse al\u00e9manique\r\npresse romande`? \r\n*** la presse parle un peu d'autre chose, quand m\u00eame. Par exemple, la weltwoche se demande comment survivre dans un monde troubl\u00e9 ...\r\nil y a de l'effervescence partout dans le monde !!! Rien ne se produit comme pr\u00e9vu, dit  roger Koeppel le redchef UDC . Il y a eu l'\u00e9lection de Donald trump, puis el brexit. on pensait voir arriver une nouvelle vague consrevtraice mais voil\u00e0 que angela merkel, pourtant affaiblie par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s l'automne dernier ppara\u00eet maintenant denouveau comme le pilier dans la temp\u00eate. et puis Emmanuel macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, contre toute attente, cpnmtre toute attente aussi Thersa may a perdu la majorit\u00e9 au parlement britannique . n ne peut donc desiner aucne tendnace. et al suisse dans tout cela ? elle est l'image d els tabilit\u00e9m, ss institutions lui permettent d'\u00e9chapper \u00e0 un monde pris de folie, cultivons donc ce qui a fait notre force, implore ce matin cet \u00e9ditorial ... peu d'etat peu d'impots et la neutralit\u00e9. \r\nargent liquide dans les prisons\r\n*** Comment faire de la diplomatie avec des pandas, r\u00e9cit dans le tagesanzeiger ce matin ... \r\nse gu\u00e9rir de ses\r\nla presse al\u00e9manique dresse un bilan un peu s\u00e9v\u00e8re \r\nun homme d'une autre \u00e9poque dit la baslerzeitung, un homme\r\nl'Europe\r\nCons\u00e9quences\r\nconstat: \r\ncons\u00e9quence.\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux\r\nLa star de la presse, ce matin, incontestablement c'est Didier Burkhalter, qui a annonc\u00e9 hier son retrait du conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour la presse al\u00e9manique, le lien avec le dossier europ\u00e9en est \u00e9vident...\r\nDidier burkhalter, le diplomate solitaire, \u00e9crit ce matin la NZZ. C'est comme si ce passionn\u00e9 de football avait jou\u00e9 dans deux ligues simultan\u00e9ment. En premi\u00e8re ligue, il y a la star de la diplomatie, celui qui a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour son excellente pr\u00e9sidence de l'OSCE en 2014, celui que les m\u00e9dias ont imagin\u00e9 comme potentiel sucesseur de ban ki Moon \u00e0 l'ONU. Mais en deuxi\u00e8me ligue, il y a le conseiller f\u00e9d\u00e9ral  Burkhalter qui subit  la guerre des tranch\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le tir de barrage des m\u00e9dias et l'opposition de son propre parti.  D'ailleurs, pour l'Argauerzeitung, le retrait de Didier Burkhalter est une cons\u00e9quence directe de son \u00e9chec dans le dossier europ\u00e9en: malgr\u00e9 son \u00e9ternel optimisme, il \u00e9tait bien le seul \u00e0 croire encore \u00e0 son dossier sur l'accord institutionnel. Il part sans avoir su expliquer \u00e0 un large public la n\u00e9cessit\u00e9 de cet accord avec l'Union , quand la motivation diminue, mieux vaut s'en aller, cela am\u00e8nera de l'air frais dans le dossier europ\u00e9en. M\u00eame son de cloche dans le Tagesanzeiger. Les d\u00e9fauts de didier Burkhalter, dans son dossier le plus important, l'Europe, pesaient trop lourd. son successeur doit faire preuve de plus de sens politique, donner une vision de la politique \u00e9trang\u00e8re en suisse, savoir comuniquer et enthousiasmser. Et l'annonce de ce d\u00e9part va peut -\u00eatre d\u00e9j\u00e0 insuffler une nouvelle dynamique au Conseil fd\u00e9ral ce vendredi, lors de sa discussion \u00e0 huis clos sur l'Europe. \r\nDidier Burkhalter ne s'est jamais remis du 9 f\u00e9vrier 2014, estime le Temps. Une date qui reste comme un immense point noir, rench\u00e9rit la libert\u00e9. Il est le symbole, pour 24heures, de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'a pas vu venir la vague de col\u00e8re du 9 f\u00e9vrier. \r\nSon accord institutionnel et la question des juges \u00e9trangers lui coll\u00e8rent \u00e0 la peau comme le sparadrap du capitaine Haddock, image le Temps. \r\nL'Europe, dossier central de son mandat, sur lequel il a failli, constate s\u00e9v\u00e8rement la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nPas du tout ! le dossier europ\u00e9en va bien, merci Didier Burkhalter. On change de lunettes avec le coll\u00e8gue de parti, et r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi, Fathi Derder. L'\u00e9pisode du 9 f\u00e9vrier est clos, et c'est gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 Didier Burkhalter. Et il a men\u00e9 le dossier europ\u00e9en avec brio.\r\n*** Didier Burkhalter, un homme qui selon la presse suisse a eu de la peine \u00e0 rev\u00eatir l'habit de conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nDidier Comment ? \u00e9crit le Blick ce matin en premi\u00e8re page. Apr\u00e8s 8 ans, Didier Burkhlater avait toujours du mal \u00e0 rev\u00eatir el costume de sa fonction. La baslerzeitung parle d'un timide homme d'Etat.En cette p\u00e9riode qui a vu les etats-unis \u00e9lire  Donald trump, c'est comme si didier Burkhlalter \u00e9tait l'homme d'une autre \u00e9poque. sensible, subtil, intelligent, int\u00e8gre \u00e0 n'en pas douter. un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fois ouvert au monde et ennemi du monde. sa politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait \u00e9l\u00e9gante, mais elle n'\u00e9tait pas soutenue.  Il a fait de la politique pendant 30 ans, souligne le bund, et pourtant il est tout sauf un politicien pur sucre. ll n'aime pas se battre pour une cause, il n'aime pas expliquer cent fois les m\u00eames choses. c'est comme si Didier Burkhalter ne s'\u00e9tait jamais vraiment senti conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe Neuch\u00e2telois n'a jamais rev\u00eatu la taille patron, lit-on dans l'\u00e9ditorial de la Libert\u00e9. \r\nC'est la Tribune de Gen\u00e8ve, c\u00f4t\u00e9 romand, qui est la plus s\u00e9v\u00e8re: pourquoi donc ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 effac\u00e9, s'efface-t-il ? parce qu'il souhaite \u00e9crire une nouvelle page dans sa vie. Voil\u00e0, c'est tout. On ne peut que constater la vacuit\u00e9 de sa d\u00e9mission. Il est parti comme il a gouvern\u00e9, avec \u00e9nregie, classe et honn\u00eatet\u00e9, mais sans grand charisme ni plan d'envergure, ni raisons convaincantes. \r\n*** Mais dans la presse romande se font entendre aussi des voix nettement plus positives...\r\nC'est un v\u00e9ritable pan\u00e9giryque que l'on peut lire dans le Matin: superdiplomate, qui a pris des couleurs au fil des ann\u00e9es. Sa grande qualit\u00e9: ne pas tricher avec ses convictions. Nul n'est irrempla\u00e7able, mais lui, repr\u00e9sentait une sorte de garantie pour l'int\u00e9grit\u00e9 au sommet de l'Etat. \r\nL'homme au service du collectif, soulignent l'Express et l'Impartial, filant comme d'autres journaux, la m\u00e9thaphore footbalistique: collectif plut\u00f4t que centre-avant.\r\nOn salue, aussi, dans le Temps, le politicien loyal, attach\u00e9 aux institutions. Des institutions qui priment, dans son esprit, souligne 24heures, sur le femmes et les hommes qui les composent. Une vision tr\u00e8s suisse, et une qualit\u00e9. \r\n*** La succession de Didier Burkhalter devrait permettre au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'op\u00e9rer son v\u00e9ritable virage \u00e0 droite...\r\nc'est maintenant que va s'op\u00e9rer le virage \u00e0 droite souligne le Blick. car malgr\u00e9 l'\u00e9lection de guy parmelin, le coll\u00e8ge a pu pencher vers de smajorit\u00e9 de centre gauche gr\u00e2ce \u00e0 didier burkhlater, dans des dossiers comme la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 ou les quoras de femmes dans els entreprises. ce qui explique la tristesse de certains \u00e9lus de gauche hier, . Le retrait de Burkhlater va plus changer la politique suisse que l'\u00e9lection de Guy parmelin en 2015.  La NZZ appelle aussi dans un commentaire \u00e0 \u00e9lire un vrai conseiller f\u00e9d\u00e9ral de droite. Et pourquoi pas tessinois ? pour el Blick, c'est m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9\r\nLe PLR est en piteux \u00e9tat, personne ne s'impose comme Couchepin \u00e0 l'\u00e9poque. Il faut donc privil\u00e9gier la r\u00e9gion linguistique. et apr\u00e8s 18 ans d'absence au gouvernement, le tessin y a droit. ignazio cassis est donn\u00e9 favori, mais des noms comme le directeur des fiances tessinois chritsina Vitta ou l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat laura sadis sont aussi \u00e9voqu\u00e9s. Les romands pourraient aussi faire valior leur int\u00e9r\u00eat. christian luscher  ou le conseiller d'etat pierre maudet. la NZZ se demande d'ailleurs si els Romands qui appelle si souvent au respcte des minorit\u00e9s tiendront la m\u00eame ligne vis \u00e0 vis du tessin, c'est le paradoxe romand. \r\nUn d\u00e9part qui va changer le rapport de force au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, dit le Matin. Didier Burkhalter regrett\u00e9 davantage par la gauche et le centre du parlement que par la droite. \r\nLes journaux bien s\u00fbr font la liste des papables, avec en t\u00eate le tessinois Ignazio Cassis. Mais on y trouve aussi les vaudoises Isabelle Moret ou Jacqueline de Quattro, ou notre invit\u00e9e de tout \u00e0 l'heure, Karine Keller Suter. Mais sur la deuxi\u00e8me marche, c'est le genevois Pierre Maudet qu'on retrouve dans la plupart des quotidiens. La Tribune de Gen\u00e8ve lui fait d\u00e9j\u00e0 les yeux doux: Pierre Maudet pourrait bien jouer au Macron genevois en promettant un coup de frais bienvenu au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** La presse parle un peu d'autre chose ce matin, quand m\u00eame: par exemple la Weltwoche se demande comment survivre dans un monde troubl\u00e9...\r\nil y a de l'effervescence partout dans le monde !!! Rien ne se produit comme pr\u00e9vu, dit  roger Koeppel le redchef UDC . Il y a eu l'\u00e9lection de Donald trump, puis el brexit. on pensait voir arriver une nouvelle vague consrevtraice mais voil\u00e0 que angela merkel, pourtant affaiblie par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s l'automne dernier ppara\u00eet maintenant denouveau comme le pilier dans la temp\u00eate. et puis Emmanuel macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, contre toute attente, cpnmtre toute attente aussi Thersa may a perdu la majorit\u00e9 au parlement britannique . n ne peut donc desiner aucne tendnace. et al suisse dans tout cela ? elle est l'image d els tabilit\u00e9m, ss institutions lui permettent d'\u00e9chapper \u00e0 un monde pris de folie, cultivons donc ce qui a fait notre force, implore ce matin cet \u00e9ditorial ... peu d'etat peu d'impots et la neutralit\u00e9. \r\n*** Pour terminer: Comment faire son deuil ?\r\nUn deuil un peu particulier: pas celui d'un proche, ni d'un conseillre f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9missionnerait ou d'une star vieillissante qui tirerait sa r\u00e9v\u00e9rence finale... non, ce deuil dont nous parle le matin aujourd'hui, c'est celui de notre s\u00e9rie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, quelle qu'elle soit. \r\nQue provoque la diffusion du dernier \u00e9pisode ? une question \u00e0 laquelle a voulu r\u00e9pondre un documentaire... le dernier \u00e9pisode, c'est un enjeu \u00e9norme pour les cr\u00e9ateurs, autant que le pilote, presque. Tristesse, col\u00e8re, incompr\u00e9hension, voire d\u00e9pression pour les sc\u00e9naristes... et pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\nEt de donner le top 3 des fin qui font d\u00e9bat:\r\n1. Lost\r\n2. Les soprano\r\n3. Dexter", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-15T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-15T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8686242", "ece-8686222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:56:38Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 43, la revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, la Star de la presse ce matin, incontestablement, c'est un certain Didier Burkhalter, qui a annonc\u00e9 hier son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Esther pour la presse al\u00e9manique le lien avec le dossier europ\u00e9en para\u00eet \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nDidier Burkhalter le diplomate solitaire \u00e9crit ce matin la NZZ, c'est comme si ce passionn\u00e9 de football avait jou\u00e9 dans deux ligues simultan\u00e9ment en premi\u00e8re ligue il y a la Star de la diplomatie, celui qui a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour son excellente pr\u00e9sidence de l'OSCE en 2014, celui que les m\u00e9dias ont m\u00eame imagin\u00e9 comme potentiel successeur de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU, mais en deuxi\u00e8me ligue il y a le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter qui subit la guerre des tranch\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Tir de barrage des m\u00e9dias et l'opposition de son propre parti d'ailleurs pour Lagard\u00e8re Zeitung le retrait de Didier Burkhalter est une cons\u00e9quence directe de son \u00e9chec dans le dossier europ\u00e9en, malgr\u00e9 son \u00e9ternel petit Miss mais il \u00e9tait bien le seul \u00e0 croire encore \u00e0 l'accord institutionnel il part sans avoir su expliquer \u00e0 un large public, la n\u00e9cessit\u00e9 de cet accord avec l'Union, m\u00eame son de cloche dans le Tagesanzeiger, les d\u00e9fauts de Didier Burkhalter dans son dossier, le plus important, l'Europe pesaient trop lourd, son successeur doit faire preuve de plus de sens politique, donner une vision de la politique \u00e9trang\u00e8re en suisse savoir comuniquer et enthousiasmser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [95%] :\r\nDidier Burkhalter ne s'est jamais remis du 9 f\u00e9vrier 2014, estime le Temps, une date qui reste comme un immense point noir, rench\u00e9rit la libert\u00e9, il est le symbole pour 24 heures de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'a pas vu venir la vague de col\u00e8re de ce 9 f\u00e9vrier, son accord institutionnel et la question des juges \u00e9trangers lui colle \u00e0 la peau comme le sparadrap du Capitaine Haddock, \u00e7a c'est l'image du temps l'Europe dossier central de son mandat, sur lequel il a failli constate s\u00e9v\u00e8rement la Tribune de Gen\u00e8ve, pas du tout le dossier europ\u00e9en va bien merci Didier Burkhalter, on change de lunettes avec le coll\u00e8gue de parti et r\u00e9dacteur en chef, l'agefi Fathi Derder dans son \u00e9ditorial le \u00e9pisode du 9 f\u00e9vrier est clos et c'est gr\u00e2ce notamment \u00e0 Didier Burkhalter, il a men\u00e9 le dossier europ\u00e9en avec brio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nC'est bien que la presse ne sont pas unanimes, c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant, bon Didier Burkhalter, un homme qui, selon la presse suisse a eu de la peine \u00e0 rev\u00eatir l'habit de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [93%] :\r\nDidier comment \u00e9crit ce matin, peu s\u00e9v\u00e8rement le Blick en premi\u00e8re page, apr\u00e8s 8 ans Didier Burkhalter avait toujours du mal \u00e0 rev\u00eatir le costume de sa fonction, la bataille o\u00f9 nous parle d'un timide, homme d'\u00c9tat, en cette p\u00e9riode qui a vu les \u00c9tats-Unis \u00e9lire Donald Trump, c'est comme si Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme d'une autre \u00e9poque, sensible, subtil, intelligent, int\u00e8gre ah non pas douter un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fois ouvert au monde et ennemi du monde, sa politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait \u00e9l\u00e9gante mais elle n'\u00e9tait pas soutenue, il a fait de la politique pendant 30 ans, souligne aussi le Bund et pourtant il est tout sauf un politicien pur sucre, il n'aime pas se battre pour une cause, il n'aime pas expliquer 100 fois les m\u00eames choses, aux m\u00e9dias, c'est comme si Didier Burkhalter ne s'\u00e9tait jamais vraiment senti conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [96%] :\r\nLe Neuch\u00e2telois n'a jamais rev\u00eatu la taille patron, lit -on dans l'\u00e9ditorial de la libert\u00e9, mais c'est la Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand, qui est la plus s\u00e9v\u00e8re, pourquoi donc ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 effac\u00e9 s'efface -t-il parce qu'il souhaite \u00e9crire une nouvelle page dans sa vie, voil\u00e0 c'est tout, on ne peut que constater la vacuit\u00e9 de sa d\u00e9mission, il est parti comme il a gouvern\u00e9 avec \u00e9nergie, classe et honn\u00eatet\u00e9, mais sans grand charisme ni plan d'envergure ni raisons convaincantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [94%] :\r\nMais dans la presse romande se font entendre aussi quelques voix nettement plus positives Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [95%] :\r\nAh oui, ce n'est un v\u00e9ritable pan\u00e9gyrique qu'on peut lire dans le Matin super diplomate qui a pris des couleurs au fil des ann\u00e9es sa grande qualit\u00e9, ne pas tricher avec ses convictions, nul n'est irrempla\u00e7able, mais lui repr\u00e9sentait une sorte de garantie pour l'int\u00e9grit\u00e9 au sommet de l'\u00c9tat, l'homme au service du collectif soulignent l'Express et L'Impartial filant comme d'autres journaux la m\u00e9taphore footbalistique collectif plut\u00f4t que centre- avant, on salue aussi dans le Temps le politicien loyal, attach\u00e9 aux institutions des institutions qui priment dans son esprit, souligne 24 heures sur les femmes et les hommes qui les composent une vision tr\u00e8s suisse et une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [93%] :\r\nLa succession maintenant la succession de Monsieur Burkhalter devrait permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'op\u00e9rer son v\u00e9ritable virage \u00e0 droite observ\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [93%] :\r\nOui, c'est maintenant qu'il va se perd et le virage \u00e0 droite, souligne le Blick ce matin car malgr\u00e9 l'\u00e9lection de guy Parmelin le coll\u00e8ge gouvernemental a pu pencher vers des majorit\u00e9s de centre gauche gr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter dans des dossiers comme la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 ou les quotas de femmes dans les entreprises, le retrait de Didier Burkhalter va va plus changer la politique suisse que l'\u00e9lection de Guy Parmelin, en 2015 la NZZ appelle aussi dans un commentaire \u00e0 \u00e9lire un vrai conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR de droite, et pourquoi pas un tessinois pour le Blick, c'est m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 il faut privil\u00e9gier cette r\u00e9gion linguistique apr\u00e8s 18 ans d'absence au gouvernement le Tessin, il y a droit, il n'y a de sot Cassis est donn\u00e9 largement favori mais des noms comme le directeur des finances tessinois Christian Vitta ou l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Laura Sadis, sont aussi \u00e9voqu\u00e9s les romands pourraient aussi faire valoir leur int\u00e9r\u00eat Christian Luscher ou le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet la NZZ se demande d'ailleurs salir si les romands qui appelle si souvent au respect des minorit\u00e9s tiendront la m\u00eame ligne vis-\u00e0-vis du Tessin c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [93%] :\r\nLe paradoxe Romand, un d\u00e9part qui va changer, effectivement, le rapport de force au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit aussi le matin Didier Burkhalter regrett\u00e9 davantage par la gauche et le centre du parlement que par la droite, les journaux bien s\u00fbr font la liste des papables en a partout, avec en t\u00eate le tessinois Ignazio Cassis, bien s\u00fbr, on trouve aussi les vaudoises Isabelle Moret ou Jacqueline de trop ou notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Karine Keller-Sutter, mais sur la 2\u00e8me marche c'est le Genevois Pierre Maudet, qu'on retrouve dans la plupart des quotidiens m\u00eame al\u00e9manique, on l'a vu la Tribune de Gen\u00e8ve lui fait d\u00e9j\u00e0 les yeux doux Pierre Maudet pourrait bien jouer au Macron Genevois en promettant un coup de frais bienvenu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [87%] :\r\nComparaison moqueries capacit\u00e9 \u00e0 vous, vous le mentionnez Val\u00e9rie, elle, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 bien s\u00fbr, lib\u00e9ralradical saint-galloise, vice- pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats et autrefois, candidate malheureuse, on s'en souvient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon la presse parle un peu d'autre chose, ce matin, quand m\u00eame, par exemple, la Weltwoche qui se demande comment survivre dans un monde troubl\u00e9, vaste question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [91%] :\r\nIl y a de l'effervescence partout dans le monde, rien ne se produit, comme pr\u00e9vu, dit Roger K\u00f6ppel dans son \u00e9dito le r\u00e9dacteur en chef de la belle for\u00eat il y a eu \u00e9lection de Donald Trump, puis le Brexit, on pense alors voir arriver une nouvelle vague conservatrice, mais voil\u00e0 que Angela Merkel pourtant affaiblie l'ann\u00e9e derni\u00e8re par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s appara\u00eet maintenant denouveau comme le pilier dans la montagne, dans la temp\u00eate et puis on en parle, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu contre toute attente, compte toute attente aussi Theresa May a perdu la majorit\u00e9 au parlement britannique, on ne peut donc dessin\u00e9 ao\u00fbt une temps aucune tendance et la Suisse dans tout cela et bien l\u00e0 l'image la stabilit\u00e9 ces institutions lui permettent d'\u00e9chapper \u00e0 un monde pris de folie, cultivons donc ce qui fait notre force, implore ce matin cet \u00e9ditorial peu d'\u00c9tat peu d'imp\u00f4ts et la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [91%] :\r\nPour terminer, comment faire son deuil, il y a le rendre un peu particulier : un pas celui d'un proche, ni d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9missionnerait ou d'une Star vieillissante qui tirerait sa r\u00e9v\u00e9rence finale non ce deuil dont nous parle le matin aujourd'hui c'est celui de notre s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, quelle qu'elle soit que provoque la diffusion du dernier \u00e9pisode, une question \u00e0 laquelle a voulu r\u00e9pondre un documentaire alors le dernier \u00e9pisode, c'est un un jour un enjeu \u00e9norme pour les cr\u00e9ateurs, c'est presque autant que l'\u00e9pisode pilote, c'est dire, tristesse, col\u00e8re, incompr\u00e9hension, voire d\u00e9pression pour les sc\u00e9naristes et aussi pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et de donner le matin, le top 3 des fin qui font d\u00e9bat et \u00e0 la fin de Lost et la fin, les soprano dont je me suis toujours parmi personnellement et la fin aussi de Dexter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est pass\u00e9 \u00e0 la fin de la revue de presse de 700 m\u00e8tres d'ici l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T05:03:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2119B2A-F0D9-4629-A234-BAD1F072B657", "internalArchiveId": "A2119B2A-F0D9-4629-A234-BAD1F072B657", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Ding Jianping, professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:32-08:00:56 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 12 SUCCESSION BURKHALTER / LE DFAE POUR BERSET?  (0800 1) PA) D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res cherche nouveau patron....pour le 1er novembre....\r\nA cette date...Didier Burkhalter aura quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral...le neucgh\u00e2telois a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission....apr\u00e8s 8 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif...d'abaord au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur puis aux Affaires Etrang\u00e8res. \r\nEt avec ce d\u00e9part, Muriel Ballaman, le si\u00e8ge de chef du DFAE devient un poste tr\u00e8s convoit\u00e9.... ! \r\n  1'04''\r\n(8H(2) 13 RACC  SUCCESSION BURKHALTER / UDC R\u00d6STI / SOUVERAINISTE AU DFAE (0800 2)) Reste qu'il faudra de toute fa\u00e7on un nouveau ministre....pour compl\u00e9ter l'\u00e9quipe....et sur le profil de celui-ci...l'UDC a des id\u00e9es tr\u00e8s claires: il devra \u00eatre plus ferme que le Neuch\u00e2telois vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne. L'UDC veut quelqu'un de moins europhile. Son pr\u00e9sident...Albert R\u00f6sti.\r\n  0'33''\r\nAlbert R\u00f6sti avec Alexandra Richard.\r\nPour le reste du profil...personne ne semble contester le si\u00e8ge PLR....ni son c\u00f4t\u00e9 latin....et beaucoup de lorgner d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 du Tessin...qui n'a plus compt\u00e9 de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 18 ans et la retraite de Flavio Cotti....\r\nUn favori d\u00e9j\u00e0...qui juge pourtant qu'il est trop t\u00f4t pour se d\u00e9clarer....Igniacio Cassi....c\u00f4t\u00e9 romand Pierre Maudet....le conseiller d'\u00e9tat genevois ne pipe pas mot....sur une \u00e9ventuelle candidature....\r\nLa succession...en tout cas devrait \u00eatre le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9!\r\n(8H(3) 14 QUEL AUTRE CF DEVRAIT PARTIR  (0800 3) PA) D'autant plus que Didier Burkhalter a sans doute ouvert le bal des d\u00e9parts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le ministre PLR a annonc\u00e9 son d\u00e9part du coll\u00e8ge gouvernemental pour fin octobre. Une d\u00e9mission, Thibault Schaller, qui risque bien d'en appeler d'autres?\r\n  1'08''\r\n((Oui car ils sont plusieurs, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 \u00eatre potentiellement en bout de course. Le landerneau politique \u00e9tait assez unanime \u00e0 qualifier cette l\u00e9gislature 2** comme celle des d\u00e9parts du Gouvernement. A commencer par celui de Johann Schneider Ammann, coll\u00e8gue PLR de Didier Burkhalter. D'ailleurs une boutade courait dans les couloirs du Parlement: la surprise ce n'est pas l'annonce d'une d\u00e9mission... non, c'est qu'elle concerne quelqu'un d'autre que Johann Schneider Ammann! Le Bernois, qui a eu quelques petits ennuis de sant\u00e9 derni\u00e8rement, semble parfois \u00eatre le passager clandestin du gouvernement, tant il se fait discret... quand il n'est pas raill\u00e9 pour ses allocutions ou critiqu\u00e9 pour une forme de non-interventionnisme qui confine au laisser-faire. Le voici devanc\u00e9 dans son annonce de d\u00e9part. Il y a la PDC Doris Leuthard aussi, qui pourrait avoir des envies de nouveau horizons. La plupart de ses r\u00e9formes ont abouti... et elle vient de perdre un alli\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 il est moins amusant de si\u00e9ger lorsque l'on est minoris\u00e9. Et qui sait, l'UDC Ueli Maurer, \u00e9lu en 2008 d\u00e9j\u00e0, d\u00e9sabus\u00e9 depuis sa d\u00e9faite sur l'imposition des entreprises, est peut-\u00eatre le prochain sur la liste. Le renouvellement est en marche...!))\r\n(8H(4) 18 UK SUITE INCENDIE PA) 12 morts et 78 bless\u00e9s...c'est le bilan encore tr\u00e8s provisoire de l'incendie d'une tour \u00e0 l'ouest de Londres...hier...les derniers \u00e9tages de cet immeuble de 24 \u00e9tages n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s. L'origine du sinistre est pour l'heure inconnue, mais les habitants se demandent comment il a pu s'\u00e9tendre aussi vite et pointent du doigt la n\u00e9gligence de l'organisation qui g\u00e8re cette tour abritant 120 logements sociaux. Catherine Ilic.\r\n  1'04''\r\n((Apr\u00e8s l'effroi, la col\u00e8re s'est rapidement empar\u00e9e des habitants de la tour Grenfell, qui affirment avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme \u00e0 de multiples reprises sur les risques potentiels d'incendie dans cet immeuble HLM, \u00e9voquant notamment des probl\u00e8mes de signalisation, d'\u00e9clairage et de sortie de secours. Fin 2015, ils avaient m\u00eame sign\u00e9 une p\u00e9tition pour d\u00e9noncer la mauvaise gestion de l'entreprise responsable du b\u00e2timent. des avertissements rest\u00e9s lettre morte selon eux. ils auraient \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s par les autorit\u00e9s locales. A la col\u00e8re s'ajoute l'incompr\u00e9hension. D'importants travaux de r\u00e9novation ont \u00e9t\u00e9 entrepris en 2**, lors desquels des pare-feu ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s et il n'est s\u00fbr qu'ils aient \u00e9t\u00e9 remis en place. Par ailleurs, l'installation de nouveaux rev\u00eatements sur les parois ext\u00e9rieurs pourraient avoir contribu\u00e9 \u00e0 la propagation du feu. La pol\u00e9mique enfle alors qu'un rapport datant de 2011 avait alert\u00e9 sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des tours HLM face aux incendies. CI, RTS-info, Londres))\r\n(8H(5) 20 USA FED TAUX, ECO ET CONJONCTURE PA) Aux Etats-Unis....Donald Trump serait au coeur de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial sur les relations de son \u00e9quipe de campagne avec la Russie....selon le Washington Post....Robert M\u00fcller cherche d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9tablir siur le pr\u00e9sident a fait obstruction \u00e0 la justice dans cette affaire.....\r\nC'\u00e9tait attendu: la banque centrale des Etats-Unis annonce une nouvelle hausse de ses taux d'int\u00e9r\u00eat...un quart de point. La deuxi\u00e8me de l'ann\u00e9e, et la troisi\u00e8me depuis l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate du pays en novembre dernier. Cette mesure va rendre le cr\u00e9dit un peu plus cher. La Fed la justifie par la bonne sant\u00e9 actuelle de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Mais sa pr\u00e9sidente, Olivier Schorderet, n'a pas pour autant abandonn\u00e9 sa l\u00e9gendaire prudence de Sioux.\r\n DIR\r\nSur un r\u00e9cent dessin de presse, on voit Janet Yellen sur le point de commencer sa conf\u00e9rence de presse. Dans la salle: des journalistes, un brin taquins. \"Si elle se gratte l'oreille\", dit l'un d'eux, \"la situation restera stable dans l'ann\u00e9e. Si c'est le menton, perspective positive \u00e0 5 ans. Si elle se gratte le nez: 10 ans de r\u00e9cession\". Mais la pr\u00e9sidente de la Fed a laiss\u00e9 son visage tranquille, chaussant simplement des lunettes roses pour dresser le tableau de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Disons: roses p\u00e2les, les lunettes. Les cr\u00e9ations d'emplois sont certes solides, le taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis seize ans, les entreprises investissent et les m\u00e9nages d\u00e9pensent. Mais l'inflation reste encore loin des 2%, la zone de confort de la Fed. Et sur le long terme, la croissance restera loin des 3% annuels promis par l'administration Trump. Reste que Janet Yellen tourne bel et bien la page de la crise financi\u00e8re, en confirmant la r\u00e9duction progressive du bilan de la Fed: 4.500 milliards de dollars en obligations et titres hypoth\u00e9caires acquis apr\u00e8s 2008, et dont elle r\u00e9investit jusque-l\u00e0 leur produit. Un retrait sur la pointe des pieds, toutefois, pour autant que l'\u00e9volution \u00e9conomique le permette: \u00e0 Sioux, Sioux et demi. \r\nEt en Suisse c'est \u00e0 10 heures ce matin que la Banque nationale pr\u00e9sentera son propre examen de la situation \u00e9conomique et mon\u00e9taire\r\n(8H(6) D4 PETRO YUAN) Premier importateur de p\u00e9trole au monde ... la Chine n\u00e9gocie avec l'Arabie Saoudite pour acheter son or noire en.yuan, la monnaie chinoise. C'est peut-\u00eatre un tournant d\u00e9cisif pour P\u00e9kin qui veut se forger une stature internationale. Un tournant aussi pour le march\u00e9 du p\u00e9trole ... Le dollar menac\u00e9 par le yuan chinois sur fond de commerce p\u00e9trolier: cela explique peut-\u00eatre aussi  la r\u00e9cente visite de Donald Trump \u00e0 Riyad. Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'30''\r\n((La Chine met l'Arabie Saoudite sous pression. P\u00e9kin est devenu le plus gros importateur de p\u00e9trole au monde.. Et la Chine demande donc  \u00e0 Riyad de revoir ses modalit\u00e9s de paiement. C'est aussi une attaque directe port\u00e9e contre les Etats-Unis.. car dans le petit cercle ferm\u00e9 des vendeurs de p\u00e9trole, le dollar est roi.\r\nDing Jianping, professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai\r\n-> SON 1: TRAD : Quand la Chine paie en dollars am\u00e9ricains, toutes les transactions entre des compagnies chinoises et l'Arabie Saoudite se retrouvent sous la supervision am\u00e9ricaine et donc peut-\u00eatre vues par le gouvernement am\u00e9ricain. Tous les secrets des entreprises chinoises sont expos\u00e9s \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine. La Chine ne peut garantir sa s\u00e9curit\u00e9 nationale \r\nLe p\u00e9troyuan face au p\u00e9trodollar. La Chine y voit l\u00e0 une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale.. Et P\u00e9kin a des arguments pour  faire plier l'Arabie Saoudite .\r\n-> SON 2 TRAD : La Chine a deux avantages pour n\u00e9gocier. D'abord, c'est son immense march\u00e9 pour la consommation de p\u00e9trole. L'autre c'est la capacit\u00e9 qu' a la Chine de diversifier ses sources d'approvisionnement. un rapprochement est possible avec la Russie...   Si l'\u00e9conomie mondiale demeure en r\u00e9cession, le pouvoir de n\u00e9gociation de la Chine sera plus fort que jamais.\r\nLa Chine veut devenir le nouveau moteur de la globalisation. Ce qui la met en concurrence avec les Etats-Unis.. Mais sur la question \u00e9nerg\u00e9tique.. il n'est pas certain que Washington se d\u00e9robe. Les tensions en Mer de Chine sont r\u00e9v\u00e9latrices..  Entre les \u00eeles militaris\u00e9es chinoises et les portes avions am\u00e9ricains..la  Mer de Chine. c'est avant tout une immenses r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel.. RG rtsinfo SH))\r\nEt tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36, ON EN PARLE sera en direct de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'espace \u00ab guichets \u00bb de la gare de Cornavin, pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions ...vous pouvez les poser au num\u00e9ro gratuit ** ou sur rts.ch/guichet ou encore via les r\u00e9seaux sociaux, Facebook et Twitter.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8686231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8686249", "ece-8686231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T17:11:36Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur une sur la le journal Sandra Viscardi et si Alain Berset reprenait les affaires \u00e9trang\u00e8res au moment du d\u00e9part de Didier Burkhalter fin octobre, le PLR d\u00e9missionne le socialiste pourrait lui succ\u00e9der, empruntant le m\u00eame chemin, de l'int\u00e9rieur aux Affaires ext\u00e9rieures, un d\u00e9part pr\u00e9lude peut-\u00eatre \u00e0 d'autres d\u00e9parts dans le coll\u00e8ge gouvernemental en cours de l\u00e9gislature emprunter de l'argent co\u00fbtera un quart de point plus cher aux \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s prudente, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine rench\u00e9rit parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va mieux, mine de rien, la page de la crise de 2008 se tourne lentement payer son p\u00e9trole en yuans plut\u00f4t qu'en dollars P\u00e9kin essaye de persuader l'Arabie Saoudite, donc c'est l'or noir en monnaie chinoise plut\u00f4t qu'en billets verts pour \u00e9viter que les \u00c9tats-Unis ne sache de ces transactions et Ryad devrait accepter parce que ce gros client a les moyens de se fournir ailleurs encadre fut D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res cherche nouveau pape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nTron pour le 1er novembre \u00e0 cette date, Didier Burkhalter aura quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le neuch\u00e2telois annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission apr\u00e8s 8 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'abord au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, puis aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et avec ce d\u00e9part, Muriel banalement le si\u00e8ge du chef du DFAE et devient un poste tr\u00e8s convoit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [92%] :\r\nUn nom revient avec insistance sous la Coupole Alain Berset des parlementaires du PS et du PDCI voit bien \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie suisse actuellement en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur le Fribourgeois est en train de mener sa grande r\u00e9forme, celle des retraites, la d\u00e9cision populaire tombera en septembre, quelques jours seulement apr\u00e8s le choix du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral est en pleine discussion sur les rocades de d\u00e9partements, l'enjeu est double : d\u00e9sormais, si Alain Berset r\u00e9ussi le test, il pourra passer, aur\u00e9ol\u00e9 de sa r\u00e9ussite de l'int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur, comme l'avait fait avant lui un certain Didier Burkhalter autres arguments qui plaident pour ce sc\u00e9nario lors de sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait en 2011 Alain Berset ne cachait pas son int\u00e9r\u00eat pour le DFAE il avait d'ailleurs r\u00e9ussit le concours diplomatique lui qui ma\u00eetrise 5 langues avec Micheline Calmy-Rey, Ren\u00e9 Felber, Pierre Grimbert ou Pierre Aubert, un sp\u00e9cialiste Romand pourrait donc allonger la longue tradition aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais un autre parti, est \u00e0 l'aff\u00fbt, l'UDC, lui qui n'exclut pas de vouloir l'un des siens \u00e0 la t\u00eate du DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [92%] :\r\nAlors, il faudra de toute fa\u00e7on, le nouveau ministre pour compl\u00e9ter l'\u00e9quipe et sur le profil de celui -ci bien l'UDC a des id\u00e9es tr\u00e8s claires, il devrait \u00eatre plus ferme que le Neuch\u00e2telois vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, l'UDC veut quelqu'un de moins europhile son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [89%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre bon successeur qui d\u00e9fend les valeurs comme la souverainet\u00e9, l'ind\u00e9pendance, une voix fort dans la commune est europ\u00e9ens aupr\u00e8s de nos voisins qui veut pas adh\u00e9rer \u00e0 la commune, il faut une personnalit\u00e9 qui change, cette vision de cadre institutionnel, c'est connu, on \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette direction de Monsieur Paul Raoult parce qu'on pense, on perd la souverainet\u00e9 si on a une adaption automatique des lois europ\u00e9ennes, l\u00e0 on \u00e9tait que toute autre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [93%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, avec Alexandra Richard alors pour le reste du profil, h\u00e9 bien, personne ne semble contester le si\u00e8ge PLR ni son c\u00f4t\u00e9 latin et beaucoup de lorgner d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 du Tessin qui n'a plus compt\u00e9 de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 18 ans et la retraite de Flavio Cotti un favori, d\u00e9j\u00e0, qui juge pourtant qu'il est trop t\u00f4t pour se d\u00e9clarer, Ignacio K6 vu c\u00f4t\u00e9 Romand Pierre Maudet, le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ne pipe pas mot sur une \u00e9ventuelle candidature la succession en tout cas devrait devrait \u00eatre le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, d'autant plus que Didier Burkhalter a sans doute ouvert le bal des d\u00e9parts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le ministre PLR a annonc\u00e9 son d\u00e9part du coll\u00e8ge gouvernemental pour fin octobre, alors cette d\u00e9mission Thibault Schaller pourrait bien en appeler d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [90%] :\r\nOui, car ils sont plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 \u00eatre potentiellement en bout de course, le landerneau politique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez unanime \u00e0 qualifier cette l\u00e9gislature 2015, 2019, comme celle des d\u00e9parts en retraite, \u00e0 commencer par celui de Yoann SchneiderAmmann, coll\u00e8gues PLR de Didier Burkhalter d'ailleurs une boutade courait hier dans les couloirs du Parlement, la surprise, ce n'est pas l'annonce d'une d\u00e9mission au sein du gouvernement, non, c'est qu'elle concerne quelqu'un d'autre que Yoann SchneiderAmmann, le Bernois qui a eu quelques petits ennuis de sant\u00e9 derni\u00e8rement semble parfois \u00eatre le passager clandestin du gouvernement tant il se fait discret quand il n'est pas raill\u00e9 pour ses allocutions ou m\u00eame critiqu\u00e9 pour une forme de non- interventionnisme qui confine au laisser- faire, le voici en plus devanc\u00e9 dans son annonce de d\u00e9part il y a \u00e9galement la PDC Doris Leuthard, ce qui pourrait avoir des envies de nouveaux horizons, la plupart de ces r\u00e9formes ont abouti, elle vient de perdre un alli\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il faut reconna\u00eetre qu'il est moins amusant de si\u00e9ger lorsque l'on est syst\u00e9matiquement minoris\u00e9s et qui sait, l'UDC ou Lima horaire, \u00e9lu en 2008 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sabus\u00e9 depuis sa d\u00e9faite sur l'imposition des entreprises peut-\u00eatre le prochain sur la liste, le renouvellement est d\u00e9cid\u00e9ment en marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [95%] :\r\n12 morts et 78 bless\u00e9s c'est le bilan encore tr\u00e8s provisoire de l'incendie d'une tour \u00e0 l'ouest de Londres hier les derniers \u00e9tages de cet immeuble 24 \u00e9tages n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9s alors l'origine du sinistre est pour l'heure inconnue mais les a se demandent encore comment il a pu s'\u00e9tendre aussi vite, il pointe du doigt la n\u00e9gligence de l'organisation qui g\u00e8re cette tour abritant 120 logements sociaux Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'effroi, la col\u00e8re s'est rapidement empar\u00e9e des habitants de la tour Grenfell qui affirment avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme \u00e0 de multiples reprises sur les risques potentiels d'incendie dans cet immeuble HLM, \u00e9voquant notamment des probl\u00e8mes de signalisation d'\u00e9clairage et de sorties de secours, fin 2015, ils avaient m\u00eame sign\u00e9 une p\u00e9tition pour d\u00e9noncer la mauvaise gestion de l'entreprise responsable du b\u00e2timent des avertissements rest\u00e9s lettre morte, selon eux, ils auraient \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9es par les autorit\u00e9s locales \u00e0 la col\u00e8re s'ajoute l'incompr\u00e9hension d'importants travaux de r\u00e9novation ont \u00e9t\u00e9 entrepris en 2015, 2016, lors desquelles d\u00e9part feux ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s et il n'est pas s\u00fbr qu'ils aient \u00e9t\u00e9 remises en place, par ailleurs, l'installation de nouveaux rev\u00eatements sur les parois ext\u00e9rieures pourrait avoir contribu\u00e9 \u00e0 la propagation du feu, la pol\u00e9mique enfle alors qu'un rapport datant de 2011 avait alert\u00e9 sur la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des tours HLM face aux incendies Catherine Litch rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump serait au coeur de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial sur les relations de son \u00e9quipe de campagne avec la Russie, selon le Washington Post, Robert M\u00fcller cherche d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9tablir si le pr\u00e9sident a fait obstruction \u00e0 la justice dans cette affaire, c'\u00e9tait attendu, la Banque centrale des \u00c9tats-Unis annonce une nouvelle hausse de ses taux d'int\u00e9r\u00eat, un quart de point, la 2\u00e8me de l'ann\u00e9e, la 3\u00e8me depuis l'\u00e9lection, Donald Trump \u00e0 la t\u00eate du pays en novembre dernier, cette mesure va rendre le cr\u00e9dit \u00e0 un peu plus cher la Fed la justifie par la bonne sant\u00e9 actuelle de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine mais sa pr\u00e9sidente, Olivier Schorderet n'a pour autant pas abandonner sa l\u00e9gendaire prudence de Sioux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [94%] :\r\nSur un r\u00e9cent dessin de presse, on voit Janet Yellen, sur le point de commenter sa conf\u00e9rence de presse de commencer sa conf\u00e9rence de presse dans la salle des journalistes un brin taquins, si elle se gratte l'oreille, dit l'un 2, la situation restera stable dans l'ann\u00e9e, si c'est le menton perspective positive \u00e0 5 ans si elle se gratte le nez, 10 ans de r\u00e9cession, mais la pr\u00e9sidente de la Fed a laiss\u00e9 son visage tranquille hier chaussant simplement des lunettes roses pour dresser le tableau de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine disons roses p\u00e2les et les lunettes et cr\u00e9ations donc lois sont certes solides, le taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 16 ans, les entreprises investissent et les m\u00e9nages d\u00e9pensent mais l'inflation reste encore loin des 2 pourcent la la zone de confort de la Fed et sur le long terme la croissance restera loin des 3 pourcent annuels annuels promis par l'administration Trump reste une Janet Yellen d\u00e9sireuse de tourner la page de la crise Crise financi\u00e8re en annon\u00e7ant la r\u00e9duction du bilan de la Fed 4500 milliards de dollars en obligations et titres hypoth\u00e9caires acquis apr\u00e8s 2008 dont elle r\u00e9investit jusque -l\u00e0 le produit mais un retrait progressif, et seulement si la situation \u00e9conomique le permet, averti, Janet Yellen \u00e0 Sioux Sioux et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [94%] :\r\nMerci Olivier Schorderet en Suisse, c'est \u00e0 10 heures ce matin que la Banque nationale pr\u00e9sentera son propre examen de la situation \u00e9conomique et mon\u00e9taire premi\u00e8res importateur de p\u00e9trole au monde la Chine n\u00e9gocie avec l'Arabie Saoudite pour acheter son or noir en Yuan, la monnaie chinoise, c'est peut-\u00eatre un tournant d\u00e9cisif pour P\u00e9kin qui veut se forger une stature internationale, tournons aussi pour le march\u00e9 du p\u00e9trole, le dollar menac\u00e9 par le Yuan chinois, sur fond de commerce p\u00e9trolier, cela explique peut-\u00eatre aussi la r\u00e9cente visite de Donald Trump \u00e0 Riyad Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [92%] :\r\nLa Chine, mais l'Arabie Saoudite, sous pression, P\u00e9kin est devenu le plus gros importateur de p\u00e9trole au monde et la Chine demandent donc \u00e0 Riyad de revoir ses modalit\u00e9s de paiement, c'est aussi une attaque directe port\u00e9e contre les \u00c9tats-Unis, car dans le petit cercle ferm\u00e9 des vendeurs de p\u00e9trole, le dollar est roi d'Indian Ping, professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 d'Shanghai Yves canap\u00e9 il dans quand la Chine paye en dollars am\u00e9ricains, toutes les transactions entre des compagnies chinoises, l'Arabie Saoudite se retrouvent sous la supervision am\u00e9ricaine et donc peuvent \u00eatre vus par le gouvernement am\u00e9ricain tous les secrets des entreprises chinoises sont expos\u00e9s ministre assure m\u00e9ridienne, la Chine ne peut garantir sa s\u00e9curit\u00e9 nationale nationaux s\u00e9curit\u00e9 le p\u00e9trole Yuan face aux p\u00e9trodollars la Chine y voil\u00e0 l\u00e0 une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale et P\u00e9kin a des arguments pour faire plier l'Arabie Saoudite a tu\u00e9 la Chine a 2 avantages : son immense march\u00e9 pour la consommation de p\u00e9trole et sa capacit\u00e9 de diversifier ses sources d'approvisionnement rapprochement est possible avec la Russie, si l'\u00e9conomie mondiale demeure en r\u00e9cession, le pouvoir de n\u00e9gociation de la Chine sera plus fort que jamais un grain, la Chine veut devenir le nouveau moteur de la globalisation, ce qui la met en concurrence avec les \u00c9tats-Unis, mais sur la question \u00e9nerg\u00e9tique, il n'est pas certain que Washington se d\u00e9robe les tensions en mer de Chine sont r\u00e9v\u00e9latrices, entre les \u00eeles militaris\u00e9es chinoises et les porte- avions am\u00e9ricains, la mer de Chine, c'est avant tout une immenses r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [92%] :\r\nEt tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 36 on en parle, sera en Direct de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'espace guichets de la gare Cornavin pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions, vous pouvez les poser au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou alors sur RTS Point CH Slash guichets ou sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Tweeter guichet, on en parle, l'espace guichets c'est fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [93%] :\r\nMerci Sandra risque. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1603506", "internalArchiveId": "AA1706603706", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8706475", "imageURL": "http://www.rts.ch/8706482.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: les donneurs de sang sont plus rares en p\u00e9riode estivale", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les r\u00e9actions des parlementaires", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Louis Jucker pr\u00e9sente son quintuple album", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral somm\u00e9 d'intervenir pour que la Poste desserve tout le territoire", "VD / Nuria Gorrite, premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider le Conseil d\u2019Etat: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, \u00e0 Lausanne", "Fusillade en Virginie: l\u2019\u00e9lu r\u00e9publicain est toujours dans un \u00e9tat critique", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: la revue de presse", "Le zapping francophone de TV5 Monde", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "12h45", "12h45", "Le CICR pr\u00e9sente son rapport sur les guerres en Syries, en Irak et au Y\u00e9men"], "alternativeSummary": ["Le don du sang peut sauver des vies. La Croix Rouge lance un appel, car la p\u00e9riode estivale \u00e9tait souvent synonyme de p\u00e9nurie de poches.", "Cet album propose donc 5 collaborations avec des artistes diff\u00e9rents r\u00e9unies dans un m\u00eame opus.", "Les Etats ont suivi le Conseil national pour exiger du Gouvernement qu'il intervienne pour garantir un service postal universel.", "L\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de cette fusillade qui a fait quatre bless\u00e9s est un militant de gauche hostile \u00e0 Donald Trump.", "Ces guerres ont tu\u00e9 presque cinq fois plus de civils que les autres conflits, selon le rapport du CICR pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8588820", "ece-8589518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-03T16:33:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031765\r\nDate de transcription : 21-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [76%] : \r\nBeaucoup, c'\u00e9tait pas nous \u00e7a c'est \u00e7a c'est il c'\u00e9tait con\u00e7u comme une page blanche, comme ils disent, qu'on puisse m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:07) [70%] : \r\nDes automatismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:12) [91%] : \r\nBon, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:16) [80%] : \r\nAh c'est toi m'en l'occurrence il semblerait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:18 > 0:00:20) [78%] : \r\nEt c'est pas facile forc\u00e9ment d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:24) [69%] : \r\n3 serr\u00e9 une fin cam\u00e9ra sans rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:30) [72%] : \r\nSaint-\u00c9tienne en effet difficile journal vous avez parl\u00e9 de ce que vous connaissez mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:18 > 0:03:33) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'actualit\u00e9 de ce jeudi 15 juin ce sont d'abord les r\u00e9actions au lendemain de la d\u00e9mission de Villiers Burkhalter r\u00e9action au Parlement r\u00e9action \u00e9galement dans la presse, qui dresse un bilan 2 mi- temps 8 ann\u00e9es que le neuch\u00e2telois pass\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Annabelle nous livrera son analyse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, somm\u00e9 d'intervenir pour que la Poste dessert tout le territoire, y compris les zones recul\u00e9es, ce matin, les \u00c9tats ont suivi le Conseil national en d\u00e9pit des mises en garde, Doris Toyota qui invoque le co\u00fbt d'une telle mission Nuria Gorrite et premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider le gouvernement Vaudois, le nouveau conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sentait ce matin son organisation \u00e0 venir, la nouvelle venue ce Amarelle h\u00e9rite de la formation et de la culture, Laurent Dufaux, nous en dit plus dans un instant, la suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e au sens, celui que l'on donne parfois pour sauver des vies, alors que les autorit\u00e9s sanitaires se mobilise pour \u00e9viter une p\u00e9nurie, notre correspondant \u00e0 payer de sa personne en participant \u00e0 une collecte de sang et nous recevons le musicien chaux-de-fonnier Louis Caire il nous parlera de son quintuple album sorti ce printemps de sa musique faite de bric et de broc de cris et de chants de bruitages et de plaisance lit, il se produira samedi \u00e0 C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:35 > 0:03:49) [87%] : \r\nLe jour d'apr\u00e8s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale Didier Burkhalter a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant hier sa d\u00e9mission pour le mois d'octobre, ce matin, les parlementaires tentaient toujours de dig\u00e9rer la nouvelle r\u00e9action recueillie par Tobias s'popping et logistique ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:03:57) [90%] : \r\nJour d'apr\u00e8s, sous la Coupole, dans la presse, la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter sur toutes les l\u00e8vres aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:12) [93%] : \r\nJe suis quand m\u00eame assez d\u00e9\u00e7u en lisant la presse suisse aujourd'hui par rapport \u00e0 Burkhalter de lire des commentaires qui sont \u00e0 mon avis contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 il y Burkhalter \u00e9tait quand m\u00eame un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:21) [89%] : \r\nD\u00e9ception parfois beaucoup de discussions surtout attable dans les couloirs, la d\u00e9mission de Didier Burkhalter a comme r\u00e9veill\u00e9 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:41) [88%] : \r\nOn a eu m\u00eame une session peut ennuyeuse, je peux le dire mais mais mais hier \u00e7a s'changer vraiment, on attend maintenant la strat\u00e9gie des radicaux, c'est incontestable, pour nous, pour notre parti qu'on garde la concordance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:48) [96%] : \r\nUn peu partout dans les couloirs sombres ou \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, c'est l'heure du bilan notre philosophie et stup\u00e9faction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:48 > 0:05:12) [85%] : \r\nPour l'instant, c'est encore \u00e0 tout petit peu dans la stup\u00e9faction parce qu'avec tout ce qu'il a tout ce qu'il a fait de la mani\u00e8re qu'il a g\u00e9r\u00e9 l'et c'est un avec l'Europe ces derniers et ces derniers mois on peut que regretter son choix Farc or avec \u00e7a, la r\u00e9action de notre coll\u00e8gue neuch\u00e2telois doit \u00eatre mis sur le compte de sa fra\u00eecheur et sa jeunesse parlementaires dont on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu beaucoup d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9ral notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:23) [90%] : \r\nL'\u00e9lection, Poste D\u00e9part de Couchepin donc on sait qu'il faut que tout \u00e7a prend du temps, que les sections cantonales mais, mais le temps n\u00e9cessaire, a d\u00e9cid\u00e9, donc il faut prendre tout \u00e7a avec beaucoup de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [92%] : \r\nPlace maintenant aux strat\u00e9gies politiques pour remplacer Didier Burkhalter l'\u00e9t\u00e9 s'annonce palpitant sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:31 > 0:05:38) [95%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Pierre N\u00e9bel la suite, c'est dans un peu plus d'une heure d\u00e9j\u00e0, le PLR a convoqu\u00e9 la presse \u00e0 14 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:06:04) [92%] : \r\nOui, la pr\u00e9sidente P\u00e9tra gosse il va donner quelques indications tr\u00e8s importante sur le profil recherch\u00e9 pour le successeur de Didier Burkhalter, notamment sur la question de savoir si le PLR fait un appel aux candidatures dans toute la Suisse, y compris la Suisse allemande ou alors juste dans la Suisse latine, vous l'avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 entendu beaucoup de voix au sein m\u00eame du PLR al\u00e9maniques ont r\u00e9clam\u00e9 une candidature latine, on va donc voir si le parti tranche d\u00e9j\u00e0 cette question ou alors s'il garde encore pour l'instant le jeu ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:04 > 0:06:14) [88%] : \r\nCandidatures latines, dites-vous, un nom circule sur toutes les l\u00e8vres : on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu hier soir Ignacio Cassis semble pour certains le successeur d\u00e9sign\u00e9 de Didier Burkhalter, c'est pas le m\u00eame profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:07:15) [89%] : \r\nC'est vrai \u00e7a fait 18 ans que le Tessin, on n'a plus de 2 conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors que la Suisse romande on actuellement 3000 Natchio Cassis, il est trilingue, il est chef de groupe appr\u00e9cie au parlement, etc, il a clairement l'\u00e9tiquette de favori reste qu'il doit se m\u00e9fier le 1er danger pour lui, c'est l'ambition des romans, il y a des candidats tr\u00e8s s\u00e9rieux en Suisse romande, il n'est pas s\u00fbr qu'au nom de la fameuse solidarit\u00e9 latine ils acceptent de renoncer \u00e0 ce \u00e0 leur ambition 2\u00e8me danger grand danger pour le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR c'est qu'ils pourraient faire basculer l'\u00e9quilibre actuel du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter c'est un repr\u00e9sentant quand m\u00eame de l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti avec le PS, le PDC il faisait souvent pencher le gouvernement plut\u00f4t \u00e0 gauche et il est grand temps je le c'\u00e9tait lection c'est finalement pas tellement l'origine du candidat, sa langue, mais bien sa capacit\u00e9 \u00e0 faire basculer ou pas c'est \u00e9quilibr\u00e9 \u00e7a donc le Champ \u00e0 toutes les manoeuvres, aussi bien \u00e0 droite comme \u00e0 gauche du Parlement l'\u00e9t\u00e9 donc sera tr\u00e8s long et toutes les surprises sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:16 > 0:07:26) [93%] : \r\nN\u00e9bel \u00e0 Berne merci beaucoup Didier Burkhalter qui fait par ailleurs la une de tous les journaux suisses ce matin, \u00e0 l'heure du bilan, les avis sont partag\u00e9s, la revue de presse et signe Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:08:50) [91%] : \r\n\u00e9logieux elle laudatif le quotidien neuch\u00e2telois L'Express rend hommage \u00e0 l'enfant du pays Louron long aussi un joueur de football au service du collectif et qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le jeu d'\u00e9quipe pour dribbleur audacieux sous l'oeil des cam\u00e9ras le ton \u00e9voque le d\u00e9part d'un homme qui n'avait plus le feu sacr\u00e9, le climat devenu peu son palais f\u00e9d\u00e9ral un \u00e9chec majeur la votation du 9 f\u00e9vrier donc, il ne s'est jamais remis une date qui restera comme un immense point noir, rench\u00e9rit la libert\u00e9 qui dresse le portrait d'un homme \u00e0 la normalit\u00e9 helv\u00e9tique la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voquent le d\u00e9part, elle l'effacement d'un ministre lisible qui est parti comme il a gouvern\u00e9 sans charisme \u00e0 gentlemen sans vision qui n'aura pas vraiment laiss\u00e9 dont printemps la presse al\u00e9manique tout aussi s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'instar du Tages-Anzeiger, le manque de rep\u00e8res du gouvernement sur le dossier europ\u00e9en que le quotidien z\u00fcrichois attribueront faible Leadership du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res le Blick revient sur les temps forts de Didier Burkhalter sur la sc\u00e8ne internationale, mais un homme qui n'a jamais vraiment su endosser sa fonction, le tablo\u00efd z\u00fcrichois qui plaide ouvertement pour le retour d'un repr\u00e9sentant tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:52 > 0:09:09) [95%] : \r\nOn reste \u00e0 Berne avec la motion adress\u00e9e ce matin par le Parlement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 propos de la Poste en jeu la question de la desserte des zones recul\u00e9es, les \u00c9tats ont suivi le Conseil national pour exiger du gouvernement qu'il intervienne pour garantir un service postal universel Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:33) [88%] : \r\nSi chaque citoyen est \u00e9gal devant la loi et elle le sera d\u00e9sormais aussi devant le facteur, il n'y aura pas dans ce pays de citoyens \u00e0 et de citoyens B qu'il soit urbain ou isol\u00e9, le facteur devra lui distribuer son courrier, m\u00eame si son habitation est situ\u00e9e hors du p\u00e9rim\u00e8tre de rentabilit\u00e9 directe apr\u00e8s national, c'est le Conseil des \u00c9tats, ce matin, qui a fait le tri des grogne citoyenne et c'est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:09:43) [89%] : \r\nLa Commission souligne que les mesures d'\u00e9conomie de la Poste doivent \u00eatre proportionn\u00e9es aux cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent et elle souhaite donc la restructuration des services postaux se fasse avec plus de circonscriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:00) [92%] : \r\nLes tourn\u00e9es seront donc repens\u00e9s rallonger peut-\u00eatre depuis 2012, La Poste n'avait plus l'obligation l\u00e9gale de desservir les habitations situ\u00e9es \u00e0 plus de 2 minutes de sa route, ni m\u00eame les zones qui comptent moins de 5 maisons \u00e0 l'hectare compte ce principe d'exclusion les frondeurs avaient mis le paquet et ils ont gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:15) [91%] : \r\nAlors c'est \u00e7a le service public et universel, nous demandons qu'il le soit dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est par un blocage par rapport \u00e0 toute \u00e9volution du syst\u00e8me de la Poste et c'est parce qu'il y a enfin le dialogue, en particulier avec les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:15 > 0:10:19) [97%] : \r\nSeulement voil\u00e0, derri\u00e8re le guichet, on commence \u00e0 rire plut\u00f4t jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:20 > 0:10:22) [60%] : \r\nEspagne il Mohamed \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:22 > 0:10:36) [90%] : \r\nLe mot depuis plusieurs mois maintenant, c'est devenu assez populaire, de faire du poste bashing et les politiciens ont flair\u00e9 le bon filon, c'est compr\u00e9hensible, mais je vous demande aussi un peu d'objectivit\u00e9 sans recourir craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:53) [93%] : \r\nLa Poste voulait faire des \u00e9conomies, 200 millions h\u00e9 bien n'est pas encore au bout de ses peines d'autres motions vont suivre au Parlement ces prochains mois avec l'universalit\u00e9 logistique des services postaux et de paiement notamment, et ceci, peu importe la forme de l'agence postale, mais \u00e7a, ce sera pour la prochaine tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:55 > 0:11:19) [90%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois dans l'histoire vaudoise, c'est une femme qui pr\u00e9sidera le Conseil d'\u00c9tat, la socialiste Nuria Gorrite et succ\u00e9dera pour la prochaine l\u00e9gislature \u00e0 son coll\u00e8gue de parti qui arrive Maillard quant \u00e0 Cesla Amarelle, nouvellement \u00e9lu, elle remplacera Anne-Catherine Lyon \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la formation de la jeunesse et de la culture, Laurent Dufaux, on vous retrouve \u00e0 Lausanne avant moi, d'abord de cette pr\u00e9sidence f\u00e9minine en attendant finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:19 > 0:11:59) [91%] : \r\nMais avant tout du symbolique, les socialistes Vaudois sont \u00e9videmment tr\u00e8s content de voir une femme pr\u00e9sid\u00e9 le canton, ces 5 prochaines ann\u00e9es, un bon point pour l'\u00e9galit\u00e9, pour le reste, pr\u00e9voyance et continuit\u00e9 pr\u00e9voyance parce que Pierre-Yves Maillard aurait pu briguer lui aussi une pr\u00e9sidence 5 ans suppl\u00e9mentaires, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mieux \u00e9lu que Nuria Gorrite et mais c'est probablement sa derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que Nuria Gorrite et peut r\u00eaver de rester plus longtemps, elle sera en quelque sorte la d\u00e9positaire du mode d'emploi du compromis dynamiques cette m\u00e9thode ultra- coll\u00e9giale d\u00e9velopp\u00e9 par le gouvernement Vaudois et puis continuit\u00e9 parce que Nuria Gorrite et a montr\u00e9 dans son d\u00e9partement, c'est construire des ponts entre la droite et la gauche, ce ne sera donc pas la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:00 > 0:12:04) [91%] : \r\nPalissandre de la r\u00e9partition des d\u00e9partements, maintenant c'est le statu quo, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de remise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:05 > 0:12:43) [95%] : \r\nAlors bon, certains services vont passer d'un d\u00e9partement \u00e0 l'autre pour plus d'efficacit\u00e9 pour le reste, en effet, on peut aussi le voir comme le signe d'un canton qui fonctionne bien, un signe d'apaisement a \u00e9galement apr\u00e8s la campagne \u00e9lectorale o\u00f9 la droite a tent\u00e9 de revendiquer 5 si\u00e8ges, provoquant un regain d'agressivit\u00e9, la gauche aurait pu se venger en tentant de reprendre un d\u00e9partement cl\u00e9s comme les finances, par exemple, elle ne l'a pas fait la formation \u00e9choit donc \u00e0 la nouvelle venue, la socialiste Cesla Amarelle, qui sera certainement la plus surveill\u00e9 d\u00e8s ministre elle a promis de rendre visite aux classes d'aller aupr\u00e8s des enseignants qui sont passablement d\u00e9stabilis\u00e9 des promesses d\u00e9sormais \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:43 > 0:13:30) [93%] : \r\nLaurent Dufour \u00e0 Lausanne, merci beaucoup, un membre de l'UDC du Haut-Valais auteur pr\u00e9sum\u00e9 des fraudes d\u00e9tect\u00e9es lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les communes de briques viager Naters avait port\u00e9 plainte apr\u00e8s que des citoyens s'\u00e9taient plaints de n'avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote alors que les registres indiqu\u00e9 qu'ils avaient vot\u00e9 l'enqu\u00eate se poursuit pour savoir si d'autres personnes sont impliqu\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve de nouvelles oppositions sur le chantier du CEVA contre le tunnel de Pinchas, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, aggrave encore la menace de retard qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur la mise en service du RER Genevois pour l'instant toujours pr\u00e9vue \u00e0 d\u00e9cembre 2019 selon la Tribune de Gen\u00e8ve, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a re\u00e7u plusieurs courriers, les habitants du quartier exigent de meilleures protections antibruit, une autre position est parvenu \u00e0 l'OFT dont on ignore pour l'instant, la prof.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:32 > 0:13:46) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9lu r\u00e9publicain gri\u00e8vement bless\u00e9s lors d'une fusillade hier sur un terrain de sport pr\u00e8s de Washington, est toujours dans un \u00e9tat critique, auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de cette fusillade qui a fait 4 bless\u00e9s en militant de gauche hostiles \u00e0 Donald Trump Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:48 > 0:14:14) [93%] : \r\nL'image qui choque l'Am\u00e9rique un \u00e9lu du Congr\u00e8s \u00e9vacu\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re dans un \u00e9tat grave Steve qui Kalis repr\u00e9sentant de Louisiane et num\u00e9ro 3 de la Chambre des repr\u00e9sentants vient d'\u00eatre bless\u00e9s par balle sur ce terrain de sport, situ\u00e9e dans la grande banlieue de Washington avec d'autres parlementaires r\u00e9publicains et s'entra\u00eenait au base- ball en vue d'un match contre des \u00e9lus d\u00e9mocrates lorsque le groupe a \u00e9t\u00e9 pris pour cible par un homme arm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:28) [88%] : \r\nNous avons, j'allais frapper la balle quand la fusillade a eu lieu, j'ai entendu un bruit fort, j'ai tous que c'est un chantier qui laissait tomber une grosse pi\u00e8ce de m\u00e9tal et juste apr\u00e8s, j'ai entendu il est arm\u00e9 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:28 > 0:14:45) [87%] : \r\nAOC, j'\u00e9tais \u00e0 l'entra\u00eenement, base- ball, ce matin, je suis partie juste avant la fusillade et j'ai eu un \u00e9change avec celui qui \u00e9tait le tireur, il m'a demand\u00e9 si c'\u00e9tait l'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe r\u00e9publicaine ou d\u00e9mocrate j'dit que c'\u00e9tait les r\u00e9publicains, il m'a dit ok, merci et il a fait demi- tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:47 > 0:15:20) [91%] : \r\nL'homme qui voulait abattre des \u00e9lus r\u00e9publicains vivait ici, dans l'Illinois, fervent partisan de Bernie Sanders, il s'\u00e9tait engag\u00e9 dans la campagne du candidat \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate sur son profil Facebook et cracher \u00e7a ne contre Donald Trump et ses soutiens, le pr\u00e9sident, qui s'est rendu au chevet de l'\u00e9lu r\u00e9publicain a rendu hommage aux policiers qui ont abattu le tireur lors de la fusillade, il a appel\u00e9 le pays \u00e0 l'unit\u00e9, alors qu'une partie de la droite attribuent cette fusillade \u00e0 l'hostilit\u00e9 croissante de la gauche envers la pr\u00e9sidence 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:22 > 0:15:47) [94%] : \r\n\u00e0 Londres, Th\u00e9r\u00e8se, mais sur les d\u00e9combres de la Grenfell Tower, alors que les recherches se poursuivent pour tenter de retrouver les disparus, la premi\u00e8re ministre britannique a fait le d\u00e9placement pour rendre hommage aux victimes de l'incendie, le dernier bilan fait \u00e9tat de 17 morts et de dizaines de bless\u00e9s, dont une vingtaine, toujours dans un \u00e9tat critique les causes du sinistre reste ind\u00e9termin\u00e9 mais la pol\u00e9mique enfle autour du rev\u00eatement utilis\u00e9 lors de la r\u00e9novation de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:48 > 0:15:59) [95%] : \r\nLes guerres en Syrie, en Irak et o\u00f9 il y a maintenant presque 5 fois plus de civils que les autres conflits conclusion d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par le CICR Alain Kristen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:17) [95%] : \r\nLes guerres dont on savait qu'elle touchait toujours plus les civils, mais l\u00e0, avec les guerres urbaines, les proportions sont devenus de 2010 \u00e0 2015, ces affrontements ont fait 5 fois plus de morts parmi la population civile que dans les autres conflits le rapport du CICR est accablant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:17 > 0:16:41) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re que ce rapport aura l'effet d'un \u00e9lectrochoc et va va montrer aux d\u00e9cideurs qui qui tire les ficelles qui font que les conflits commencent et s'intensifient s'arr\u00eate, que cela a un co\u00fbt humain inacceptable et que ils doivent essayer de trouver des solutions de mani\u00e8re beaucoup plus urgentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:41 > 0:16:55) [89%] : \r\n\u00e0 Alep, en Syrie, la population s'est retrouv\u00e9e encercl\u00e9e par l'arm\u00e9e syrienne et les milices chiites les civils ont \u00e9t\u00e9 prises en \u00e9tau devenus boucliers humains ex\u00e9cut\u00e9s parfois tu\u00e9s par les munitions non explos\u00e9es, de nombreuses familles sont an\u00e9antis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:02) [86%] : \r\nIci, mon fils est mort sous les d\u00e9combres : 2 \u00e9tages se sont \u00e9croul\u00e9s sur la vie et la mort \u00e9touff\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:03 > 0:17:13) [93%] : \r\nLors de la pr\u00e9sentation du rapport, une employ\u00e9e du CICR, venu expr\u00e8s de s\u00e9rie avait la mine grave d\u00e9sormais 70 pourcent des des victimes de ces 3 guerres urbaines sont des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:13 > 0:17:33) [93%] : \r\nMalheureusement, oui, \u00e7a se d\u00e9t\u00e9riore de jour au lendemain, chaque jour il y a les, les, les, les besoins de la population, \u00e7a augmente, elle y a m\u00eame en parlant maintenant il y a des personnes qui sont sont en train de laisser toute leur vie, de laisser leur maison et leur village et se d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:34 > 0:17:38) [79%] : \r\nOn a plus de nourriture sont la guerre, on ne peut pas si pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:17:53) [93%] : \r\nAu Y\u00e9men, \u00e0 la guerre civile qui oppose depuis 3 ans, les rebelles chiites Houthis aux forces gouvernementales s'ajoutent les bombes de la coalition arabe et le blocage des ports, r\u00e9sultat les gens coinc\u00e9s dans les villes, meurent de faim ou du chol\u00e9ra, faute de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:03) [90%] : \r\nLe rapport du CICR est clair, enferm\u00e9s dans des villes qui ne cesse de se densifier les civils sont toujours plus victime de la brutalit\u00e9 des bellig\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:04 > 0:18:24) [89%] : \r\nOn revient en Suisse pour le 4\u00e8me volet de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au sang et un coup de projecteur aujourd'hui sur un geste qui peut sauver des vies, le don du sang, la Croix Rouge lance justement un appel la p\u00e9riode estivale atteint souvent synonyme de p\u00e9nurie de poche, notre journaliste Daniel Bachmann a pay\u00e9 de sa personne \u00e0 Moutier, avec la complicit\u00e9 de Julien rennais Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:46) [90%] : \r\nAvez-vous re\u00e7u une transfusion ne sont, depuis le 1er janvier 91, sociaux, nous avons le don proprement dit, il faut d'abord remplir un questionnaire sur sa sant\u00e9, des questions pr\u00e9cises, il est indispensable de savoir si nous est en bonne sant\u00e9 et, surtout, est en mesure de donner son sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:47 > 0:19:14) [85%] : \r\n130 \u00eeles sur 71 80 alcoolisation c'est tout bon je passe \u00e0 l'\u00e9tape suivante, vous allez voir ce que c'est r\u00eaver un petit peu de sang pour mesurer des morts de chaque fois on va contr\u00f4ler notre tandem au mobile vraiment pour contr\u00f4ler si vous avez assez de de rouge si vous ann\u00e9es unanimit\u00e9 alors c'est tout le monde, j'ai pas fait toutes les \u00e9tapes, c'est pourquoi ne pas le faire piquer c'est madame qui va m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:18 > 0:19:40) [80%] : \r\nAlors l\u00e0, je remplis un petit flacon servir enfin les \u00e9chantillons 450 millilitres comprennent et une poche de sang il y a, il y a un pourcentage malheureusement, on ne peut pas de plus que 7 12 pourcent moi moi que c'est mon compte apr\u00e8s l'aider si on parle la quantit\u00e9 du son qui se trouve dans notre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:49 > 0:20:00) [88%] : \r\nOn est au centre de transfusion sanguine \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec Madame Lorimier, alors une fois qu'on a donn\u00e9 son sang les poches arrive ici dans ce laboratoire, vous nous expliquer comment \u00e7a se passe la suite oui bien s\u00fbr, suivez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:03 > 0:21:00) [88%] : \r\nTout ce qui va se passer dans cette op\u00e9ration, alors on va commencer par les suspendre pour les filtrer afin d'enlever les globules blancs et une fois qu'elles sont filtr\u00e9es et on va centrifuge et les poches pour pouvoir s\u00e9parer les composants et passer sur une presse afin d'avoir un concentr\u00e9 de globules rouges et un plasma frais qu'on va ensuite congel\u00e9s alors ici, on est dans le lieu Saint tr\u00e9sor de guerre temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s Madame on est v\u00e9ritablement ici dans le stock exactement on a dans le stock de produits sanguins, c'est l\u00e0 qu'toute notre r\u00e9serve de globules rouges, aujourd'hui il y en a plus beaucoup moins non effectivement aujourd'hui assez bas, il va falloir qu'on s'attache \u00e0 faire des r\u00e9serves pour les vacances d'\u00e9t\u00e9 stockons plus bas mais il faut savoir que le centre de transfusion de La Chaux-de-Fonds r\u00e9coltent environ 14000 postes par ann\u00e9e apr\u00e8s conditionnement elles serviront \u00e0 alimenter les h\u00f4pitaux de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:02 > 0:21:29) [91%] : \r\nEt avant de passer \u00e0 la culture, un petit mot de sport encore plus pr\u00e9cis\u00e9ment de football accord \u00e9tait dans l'air, il est officielle depuis ce matin, l'Italien Paolo d\u00eener le nouvel entra\u00eeneur du FC Sion, l'ancien joueur de l'Inter de Milan, puis assistant de la Libye, l'Albanie, pardon, avait repris le FC Lugano lors de la derni\u00e8re tr\u00eave hivernale formation tessinoise avec laquelle par l'Otan est un, il a termin\u00e9 3\u00e8me du dernier championnat de Super League il est \u00e2g\u00e9 de 47 ans, il a sign\u00e9 pour 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:30 > 0:21:44) [86%] : \r\nLui est originaire de La Chaux-de-Fonds jeunes trentenaires et, pour les connaisseurs de la sc\u00e8ne suisse, l'un des musiciens les plus passionnants du moment Louis au Caire et votre invit\u00e9 Liliane Gabriel pourcent quintuple album sorti en avril et son passage \u00e0 Faustine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:44 > 0:22:08) [87%] : \r\nAlors vous demandez ce peut-\u00eatre ce qu'est un quintuple album et bien figurez-vous qu'un peu \u00e0 l'image de ces cr\u00e9atures mythologiques ont plusieurs t\u00eates Louis du Caire plusieurs identit\u00e9s musicales, il propose ici 5 collaborations avec des artistes diff\u00e9rents, r\u00e9unis dans un seul et m\u00eame opus que voil\u00e0, alors bonjour Louis car bonjour pourquoi 5 groupes de musique diff\u00e9rents, un seul, \u00e7a ne vous suffisait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:09 > 0:22:12) [86%] : \r\nNon, non, \u00e7a ne suffisait pas, nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:13 > 0:22:15) [88%] : \r\nC'est venu, c'est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:15 > 0:22:43) [89%] : \r\nApparu comme \u00e7a d'un jour, je me suis dit je veux dire ceci dit je vais faire 5 album c'\u00e9tait c'est un truc qui est venue progressivement, donc je me suis rendu compte que ce que j'ai fait les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait passer du temps avec des gens que j'aime bien des musiciens qui m'inspire, passer du temps avec des enregistreurs cassettes dans des lieux qui m'inspire et puis enregistrer de la musique, je fais \u00e7a comme une sorte de Manille et puis pour le moment, \u00e7a a pris des proportions, je me retrouvais avec plus de 2 heures de musique \u00e0 sortir, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 tout sortir d'un coup sous ce nom-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:43 > 0:23:00) [92%] : \r\nAlors justement, vous en parlez-en, mais il y a un point commun entre toutes ces collaborations, on va le voir notamment normalement appara\u00eetre \u00e0 l'image, c'est un enregistreur, qui a fait 4 pistes donc vraiment cassettes comme les vieilles cassettes pourquoi vous avez choisi en fait cet appareil pour enregistrer votre musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:00 > 0:23:02) [99%] : \r\nParce que \u00e7a tient dans une valise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:03 > 0:23:05) [85%] : \r\nC'est un enregistreur itin\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:06 > 0:23:21) [92%] : \r\nPlut\u00f4t, c'est d'avoir le mat\u00e9riel le plus petit, n'ayant pas le permis de conduire, n'ayant pas vraiment dans l'intention de prendre des avions toutes les 5 minutes et puis j'aime pas trop les studios et les trucs tr\u00e8s propres, comme \u00e7a, je crois, alors je pr\u00e9f\u00e8re faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:22 > 0:23:35) [89%] : \r\nMoi- m\u00eame avec des outils qui sont comme des Polaro\u00efd tapissent cassettes, c'est comme un Polaro\u00efd suffit de presser sur le bouton et il y a quelque chose qui sort en fait qui est de l'ordre de, d'une petite photo de famille quelque chose de d'intimes qu'on fait soi-m\u00eame, mais c'est quand m\u00eame un objet, il y a de la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:36 > 0:23:41) [94%] : \r\nJe propose donc, on \u00e9coute le r\u00e9sultat, on va vous entendre dans ce reportage de Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:23:48 > 0:23:50) [64%] : \r\nPas pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:50 > 0:23:53) [81%] : \r\nNe pas se fiait aux folles \u00e9th\u00e9r\u00e9e et \u00e0 la voix fragile de Louis au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:23:58 > 0:23:58) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:58 > 0:24:08) [88%] : \r\nMusicien chaux-de-fonnier \u00e0 plus d'une corde \u00e0 sa guitare et s'est fait la main dans le rock avec des formations comme Koons o\u00f9 se tout en aiguisant ses cordes vocales, ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:57) [83%] : \r\nNon content de varier les plaisirs, voil\u00e0 qu'il les multiplie avec l'altro Mondo quintuple album au packaging arty artisanal \u00e0 la fois sur lequel se c\u00f4toient 5 projets musicaux bien distincts grave navette Peppone vedettes vous l'a dit au autistique du folk bricol\u00e9e Al-Hindi rock \u00e9nerv\u00e9 la palette est \u00e0 l'image d'un artiste prot\u00e9iforme et recel, m\u00eame une des plus belles p\u00e9pites \u00e9lectrique de la sc\u00e8ne remonte actuel avec autistiques ou Louis coeur croise le fer avec \u00c9milie Zo\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:20 > 0:25:30) [93%] : \r\nT\u00e9moignage d'une cr\u00e9ativit\u00e9 et d'une vitalit\u00e9 rare, l'altro Mondo est un OVNI discographique \u00e0 merveille par l'un des musiciens helv\u00e9tiques les plus passionnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:46 > 0:25:52) [87%] : \r\nOui au Caire OVNI discographique, dit Christophe, l\u00e0, vous \u00eates d'accord, vous avez l'impression d'avoir compos\u00e9 un OVNI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:54 > 0:26:28) [90%] : \r\nMoi, moi, je me sens assez bizarre, j'ai pas tr\u00e8s impressionnant de faire partie de quelque chose comme temps j'ai l'impression que je peux aller o\u00f9 je veux et puis je trouve qu'aujourd'hui, on a juste envie de devenir un truc puis qu'on a la chance de pas trop savoir ce que \u00e7a va \u00eatre moi je savais pas du tout que j'allais faire \u00e7a si j'essaie de m'imaginer \u00e0 15 ans ce que j'avais l'intention de produire comme musique, c'\u00e9tait s\u00fbrement pas du tout \u00e7a, et puis une parcours, il s'est fait compl\u00e8tement \u00e0 l'aveuglette \u00e0 t\u00e2tons au fur et \u00e0 mesure des rencontres et puis il y a pas, pour l'instant, \u00e7a donne \u00e7a : je me r\u00e9jouis d'aller dans des directions compl\u00e8tement diff\u00e9rent par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:29 > 0:26:45) [91%] : \r\nJustement, votre parcours, hein, \u00e7a fait maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, hein, donc que vous jouez de la musique, vous \u00eates aussi architecte dipl\u00f4m\u00e9 quand vous entendez qu'on dit de vous que vous \u00eates l'un des \u00e9missions les plus passionnants du moment, vous avez l'impression maintenant de vivre une p\u00e9riode particuli\u00e8re peut-\u00eatre d\u00e9cisif pour votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:48 > 0:26:54) [89%] : \r\nNon, pas trop non, pour moi c'est une continuit\u00e9 et puis je connais plein de musiciens passionnant que vous pr\u00e9senterez volontiers une fois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:56 > 0:27:21) [91%] : \r\nBen, je suis content de voir que, en tout cas ce que je fais peu parl\u00e9 \u00e0 plusieurs personnes, je suis contente que \u00e7a reste pas non plus quelque chose qu'on joue que dans des caves, m\u00eame si j'aime bien aller dans des caves, c'est clair que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able pour conduire dans des festivals avec plein de gens, mais quand m\u00eame mon rayon \u00e0 moi, ben c'est l'intime pile, ce que je pr\u00e9f\u00e8re faire dans la vie, par exemple, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Oslo, aller jouer chez les gens en juste une guitare la mettent dans leur salon, j'ai des carottes ouvrir une bi\u00e8re puis chanter des chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:21 > 0:27:39) [86%] : \r\nOn a cette chance aujourd'hui que vous n'\u00eates pas venu les mains vides, en fait, vous avez apport\u00e9 un instrument de votre fabrication si je me trompe pas, c'est vrai, oui, ce qu'on oui d\u00e9couvrir cet instrument, c'est une manie que vous avez de fabriquer des instruments vous vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:40 > 0:28:00) [91%] : \r\nJe dis ateliers o\u00f9 j'ai le temps de fabriquer les choses et puis moi j'envisage \u00e7a comme des cabanes parce que aller acheter des instruments d\u00e9penser de l'argent dans les magasins, \u00e7a me fout un peu les boules tout ce qu'on fait soi-m\u00eame ce petit c\u00f4t\u00e9 un petit c\u00f4t\u00e9 agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:00 > 0:28:03) [88%] : \r\nAlors justement, elle est faite \u00e0 partir de quoi c'\u00e9tait guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:03 > 0:28:31) [81%] : \r\nElle est faite \u00e0 partir d'une bo\u00eete que la Scop que j'ai trouv\u00e9 de projecteurs super 8 que j'ai trouv\u00e9 au Canada dans un truc long et puis j'avais il y avait un magasin de guitare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 puis on n\u00e9gocie avec le gars, il a \u00e9t\u00e9 d'accord mais bon quand m\u00eame d\u00e8s dimanche de vraies guitares pig\u00e9 assembl\u00e9e tout bah tu vas dans une bo\u00eete en bois avec avec les mains, un peu comme je peux faire quoi, \u00e9videmment, c'est pas du tout contraire de guitares branche peut pas dire que je suis encore vraiment faire moi \u00e7a, l\u00e0, j'arrive \u00e0 jouer avec les gens, il me parle d'train je me balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:32 > 0:28:35) [92%] : \r\nSi on a de la chance de vous entendre alors volontiers alors je sais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:49 > 0:28:58) [62%] : \r\nVoil\u00e0 2 ou aveu expected chiens hamsters une le roi et maintenant on a r\u00e9ussi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:09 > 0:29:19) [66%] : \r\nM. Charron et \u00e0 Peshawar, c'est un minimum, dans laquelle vous l'avait expected 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:23 > 0:29:39) [88%] : \r\nLo\u00efc, hein, donc je rappelle votre quintuple album L'altro Mondo et vous serez donc avec le projet autistique samedi a fait ce qu'il ne et ensuite c'\u00e9tait au Festival de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:40 > 0:29:46) [91%] : \r\nEt le moment est venu de jeter un oeil dans le r\u00e9troviseur de TV5 Monde, Le Zapping de la semaine, \u00e0 Sydney, Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:52 > 0:29:57) [95%] : \r\nLe gouvernement Trudeau annonc\u00e9 aujourd'hui un plan tr\u00e8s ambitieux pour l'arm\u00e9e canadienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:57 > 0:30:08) [95%] : \r\nUn plan en mode attaque devant des militaires, le ministre promet des milliards pour mieux les outiller 14 milliards de dollars de plus, soit une hausse de 70 pourcent achat achat de nouveaux avions de nouveaux navires mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:08 > 0:30:14) [84%] : \r\nNous devons \u00eatre \u00e0 mesure de nous d\u00e9fendre contre des attaques de de super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:14 > 0:30:25) [80%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup d'argent et donc \u00e7a fait d\u00e9bat avec laquelle cette place simplement Market \u00e0 une pour arriver \u00e0 dire voyez, on en prend en charge les forces canadiennes Rome de belles intentions, on veut mater nos cibles de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:25 > 0:30:35) [91%] : \r\nLe redoublement pourrait bient\u00f4t faire son grand retour \u00e0 l'\u00e9cole, c'est le verdict du conseil de classe en fin d'ann\u00e9e, le passage dans la classe sup\u00e9rieure, o\u00f9 le redoublement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:35 > 0:30:47) [91%] : \r\nDonc r\u00e9sumons, avant on pouvait puis on ne pouvait plus et maintenant on va peut-\u00eatre heureux pouvoir bref on est un peu perdu il y a quelque chose d'absurde a laiss\u00e9s passer de classe en classe des \u00e9l\u00e8ves, accumulant des retards et les enfants dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:47 > 0:30:53) [70%] : \r\n\u00e7a par et \u00e7a, nos amis, on a de m\u00eame si on de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:54 > 0:30:56) [99%] : \r\nC'est bient\u00f4t l'heure de la rupture du je\u00fbne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:56 > 0:31:00) [81%] : \r\nAvec son \u00e9poux, Mustapha C\u00e9lia invite des inconnus non musulmans \u00e0 sa table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:00 > 0:31:05) [86%] : \r\nOn parle de tout, donc, pour le monde entier de mon pays, \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:05 > 0:31:11) [98%] : \r\nL'initiative est un appel au dialogue et au vivre-ensemble pour cr\u00e9er des Liens entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:11 > 0:31:24) [94%] : \r\nRoger existe depuis 2010 cette ann\u00e9e, 500 personnes se sont inscrites nous derri\u00e8re, on sent, on s'arrange pour organiser une rencontre avec une famille qui accepte de les accueillir le ramadan se termine le 26 juin prochain c'est bien connu, et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:24 > 0:31:34) [92%] : \r\nLa prochaine fois Monsieur quand vous entendez une sonnerie comme vous entendez une lumi\u00e8re qui clignote, \u00e7a veut dire, parce que moi j'ai pas envie d'aller voir ma c'\u00e9tait pompiers, \u00e7a ne me pla\u00eet pas \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:34 > 0:31:43) [92%] : \r\nEn 2016, on a d\u00e9nombr\u00e9 111 Collision sur les passages \u00e0 niveau, de France et 31 personnes ont trouv\u00e9 la mort trop souvent Feroz ou pas, on ne tente le passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:43 > 0:31:57) [94%] : \r\n98 pourcent des des accidents passages \u00e0 niveau sont li\u00e9s au non- respect du code de la route aux r\u00e8gles du code de la route bonjour quoi on joue, on joue, on joue effectivement il y a des habitudes aussi le trajet des quotidiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:57 > 0:31:59) [96%] : \r\nC'est le pire alors est-ce que c'est bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:00 > 0:32:04) [67%] : \r\nRougeurs, \u00e7a va \u00eatre une gris et je suis de la bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:11 > 0:32:33) [91%] : \r\nCe soir, couleur locales poursuit sa visite dans le temps en qu\u00eate des plus beaux vestiges de Suisse romande, reportage dans l'abbaye de Saint-Maurice Dago nous les arch\u00e9ologues continuent de faire des d\u00e9couvertes \u00e9tonnantes leur but : retrouver les traces historiques de la l\u00e9gende de Saint Maurice Rendez-vous donc \u00e0 18 heures 55 et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:42 > 0:32:44) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:19 > 0:33:20) [86%] : \r\nC'est quand je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:35 > 0:33:36) [74%] : \r\nLe t-shirt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:57 > 0:34:01) [82%] : \r\nJe suis all\u00e9 mais oui, je vais bien, je crois, et puis \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:41 > 0:34:45) [68%] : \r\nOn a compl\u00e8tement bonjour rende sa d\u00e9marche, c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:47 > 0:34:49) [83%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral toujours 3, 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:53 > 0:34:58) [71%] : \r\nQue le par le bruit des oui, Yvan, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:58 > 0:35:00) [85%] : \r\nPas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:04 > 0:35:16) [78%] : \r\nOui, il y a eu qui sont toute une bande la savoir un peu r\u00e9gler bien \u00e7a, je vous demande, vous voyez bien, c'est bien possible, donc ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:18 > 0:35:23) [86%] : \r\nOui, il y a mari\u00e9 exactement tout tout r\u00e9cent Torres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:24 > 0:35:49) [78%] : \r\nOui attends parce que moi, mon mon de mon 2\u00e8me petit-fils en donc il y il y a eu une ann\u00e9e au mois de mai, qui imagine, elle y a \u00e9t\u00e9 enceinte vois il y a une ann\u00e9e, mais une ann\u00e9e passe mais est une foutue vois source monsieur non pas trop, il y a un parti on allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:55 > 0:36:01) [77%] : \r\nEt il a un un tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:04 > 0:36:05) [95%] : \r\nLa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:05 > 0:36:11) [83%] : \r\nNon, j'ai vu ce soir : hier, j'ai \u00e9t\u00e9 voir Joseph je d\u00e9marre la truie moi c'\u00e9tait trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:11 > 0:36:14) [68%] : \r\nBonjour j'je pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:14 > 0:36:30) [80%] : \r\nMais c'\u00e9tait blind\u00e9 l'investiture blind\u00e9s Joe alors comment c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a fait des souvenirs parce que moi j'\u00e9tais quand m\u00eame aux premi\u00e8res loges, la cr\u00e9ation de sa sa truie lui c'\u00e9tait extraordinaire, qui avait Julian qui file meilleur justement \u00e7a a pass\u00e9 samedi peut la voir samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:32 > 0:36:39) [75%] : \r\nEt fait surtout pour les jeunes, hein, t'as pas eu mer je te raconterai alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:16 > 0:40:15) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors, actuellement, le ciel est calme plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e, \u00e0 l'instar justement de l'image qui a derri\u00e8re moi et qui vous montre la r\u00e9gion de Lyon mais \u00e7a ne va pas durer, \u00e7a ne va pas durer parce que comme hier l'\u00e9volution h\u00e9 bien va tendra aux orages et averses cet apr\u00e8s- midi, on voit que vraiment les pr\u00e9visions assez bien jou\u00e9, c'est une moins bonne moiti\u00e9 sud- ouest Valais suisse romande \u00e9tait 5 qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, le Nord, la Suisse al\u00e9manique ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s alors ce qu'on voit sur la sur l'animation satellite c'est que nous avons \u00e0 l'avant d'un front froid qui se trouve actuellement ici sur le nord est assez t\u00e9nue mais il va passer sur nos r\u00e9gions mais c'est surtout l'activit\u00e9 pr\u00e9frontal qui se trouve actuellement sur le centre de la France qui va nous donner de bons orageux cet apr\u00e8s- midi, alors \u00e7a va se charger assez vite les r\u00e9chauds instable humide et les orages devraient plut\u00f4t d\u00e9marr\u00e9 sur les reliefs dans un 1er temps et ensuite se r\u00e9pandre en r\u00e9gion de plaine et \u00e7a va continuer dans le courant de la soir\u00e9e et de la nuit, et cette fois-ci la Suisse al\u00e9manique le nord, le Jura, la joie, devrait \u00eatre \u00e9galement touch\u00e9e, c'est probablement l\u00e0 que les orages pourraient \u00eatre les plus violents localement, on pourrait avoir de bonnes quantit\u00e9s l\u00e0 aussi localement au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a reste chose vous le disais avec un thermom\u00e8tre qui devrait culminer \u00e0 29 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e sur le plateau 30 ans valait 29 ao\u00fbt et 125 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 devrait se situer \u00e0 4100 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des ventes, c'est un petit peu plus dynamique qu'hier avec un sud- ouest poussant jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, aussi bien sur la r\u00e9gion de pr\u00e8s de peine que le Jura, un petit secteur Ouest ou sinon en altitude et attention aux rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages alors demain matin, de l'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle, on aura localement pour avoir encore quelques averses sur les pr\u00e9- Alpes orientales, mais en r\u00e9gion de plaine, \u00e7a va se dissiper assez vite l'air plus frais arrivera progressivement, plut\u00f4t dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on voit que \u00e7a se d\u00e9gage bien avec un soleil prenant de plus en plus de place surtout d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9gions du Nord et \u00e7a coince un tout petit peu plus sur l'extr\u00eame Est mais quand m\u00eame un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 la cl\u00e9, au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 15 heures et 16 17 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e type plus frais 25 degr\u00e9s entre 22 25 degr\u00e9s sur le nord entre 26 et 28 degr\u00e9s sur le plateau un roman jusqu'\u00e0 30 ans va 31 ao\u00fbt et 119 \u00e0 1000 m\u00e8tres et oui, c'est par l\u00e0 que \u00e7a devrait se rafra\u00eechir le 0 restera se situera vers 4000 m\u00e8tres et on passera plut\u00f4t en en nord- ouest en altitude avec des vents mod\u00e9r\u00e9s entre 40 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis \u00e7a Jorasses plut\u00f4t sur le plateau avec des pointes jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour le week- end, journ\u00e9e de samedi, voil\u00e0, c'est du grand soleil avec les tout derniers r\u00e9sidus nuageux sur les pr\u00e9- Alpes orientales et voyez que c'est quand m\u00eame type plus frais au meilleur de la journ\u00e9e 24 25 degr\u00e9s dimanche, tr\u00e8s belle journ\u00e9e sans un homme nuages \u00e0 l'horizon, et l\u00e0 on retrouve des temp\u00e9ratures estivales mais avec une ambiance beaucoup plus calme et plus stable, voil\u00e0, je vous ai tout dit, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride avaient tous excellent apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-14T00:51:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605053", "durationSec": 124, "title": "FRIGO CICR_RTS000001177821", "excerpt": "Le CICR a publi\u00e9 un nouveau rapport sur les conflits en milieu urbain, \"J'ai vu ma ville mourir\". Montrant que les guerres urbaines en cours au Moyen-Orient causent 5 fois plus de morts dans la population civile que les autres conflits, le CICR esp\u00e8re alarmer les d\u00e9cideurs afin qu'ils trouvent des solutions de mani\u00e8re urgente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "VILLE", "MORTALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1604948"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605054", "durationSec": 125, "title": "FRIGO LOUIS JUCKER 0106 PAD_RTS000001165559", "excerpt": "Le musiciens suisse Louis Jucker a pr\u00e9sent\u00e9 son nouvel album  \"L'altro Mondo\", constitu\u00e9 de 5 projets musicaux de styles diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9s dans un packaging enti\u00e8rement fait \u00e0 la main et contenant 5 disques vinyls.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605055", "durationSec": 146, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 1206_RTS000001176335", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1706605056", "durationSec": 27, "title": "MI ARRESTATION FRAUDE ELECTORALE_RTS000001178225", "excerpt": "Un membre de l'UDC du Haut Valais a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Il serait l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des fraudes d\u00e9tect\u00e9es lors de l'\u00e9l\u00e9ction au Conseil d'Etat valaisan."}, {"internalArchiveId": "AA1706605057", "durationSec": 25, "title": "MI CEVA OPPOSITION_RTS000001178395", "excerpt": "De nouvelles oppositions risquent de retarder la mise en service du CEVA."}, {"internalArchiveId": "AA1706605058", "durationSec": 23, "title": "MI FOOT NOUVEL ENTRAINEUR FC SION_RTS000001178391", "excerpt": "A la veille de l'\u00e9t\u00e9, les centres de transfusion sont \u00e0 la recherche de donneurs de sang. Le JRI RTS Daniel Bachmann a suivi tout le processus du donneurs au traitement du sang en faisant lui-m\u00eame don de son sang."}, {"internalArchiveId": "AA1706605059", "durationSec": 95, "title": "MI FUSILLADE VIRGINIE_RTS000001178421", "excerpt": "La socialiste Nuria Gorrite sera pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois. Ce sera la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste. Cesla Amarelle nouvellement \u00e9lue, prendra la t\u00eate du d\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706605060", "durationSec": 32, "title": "MI INCENDIE LONDRES_RTS000001178364", "excerpt": "Le conseil des Etats a suivi le Conseil national pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il intervienne aupr\u00e8s de La Poste pour assurer un service postal universel."}, {"internalArchiveId": "AA1706605061", "durationSec": 156, "title": "MI MAG DONNEUR DE SANG_RTS000001178279", "excerpt": "R\u00e9actions \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Didier Burkhalter  qui a surpris les parlementaires en session d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["DON DU SANG", "SANG"], "sequenceIds": ["1604958"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605062", "durationSec": 21, "title": "MI NOUVEAUX DICASTERES_RTS000001178309", "excerpt": "Revue de la presse suisse suite \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFEA) Didier Burkhalter.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605063", "durationSec": 106, "title": "MI POSTE DESSERTE_RTS000001178412", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SERVICE PUBLIC", "POSTE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1604941"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605064", "durationSec": 102, "title": "MI REAX PARLEMENT BURKHALTER_RTS000001178419", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1604936"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605065", "durationSec": 85, "title": "MI REVUE DE PRESSE BURKALTER 2_RTS000001178408", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706605117", "summary": "Nombreux journaux sur une table avec titres en une annon\u00e7ant la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Itw Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Itw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC. Parlementaires discutant dans la Salle des pas perdus et \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois. Itw Chritian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois. Zoom vertical escalier principal et coupole du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1604936", "visualThemes": ["INTERVIEW", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL", "ROESTI, ALBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605122", "summary": "En session parlementaire, d\u00e9claration Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR. Itw Jacques-Andr\u00e9 Marie, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Discours Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1604941", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SERVICE PUBLIC", "POSTE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605129", "summary": "Itw Robert Mardini, directeur r\u00e9gional du CICR pour le Moyen-Orient. Rapport du CICR  sur les conflits urbains \"J'ai vu ma ville mourir\". Conf\u00e9rence de presse. Itw Ingy Sedky, porte-parole du CICR \u00e0 Damas.", "id": "1604948", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605139", "summary": "Gros plan questionnaire destin\u00e9 \u00e0 donneur de sang. Daniel Bachman, JRI RTS, remplissant questionnaire, se faisant prendre la tension. Gros plan tensiom\u00e8tre. Itw \u00d6zlem Hizarci, collaboratrice Centre de transfusion de La Chaux-de-Fonds. Gros plan mains d'infirmi\u00e8re piquant bras avec aiguille de pr\u00e9l\u00e8vement sanguin, puis pr\u00e9levant sang dans tubes puis poche. Personnel manipulant poches de transfusion sanguine. Gros plan diverses op\u00e9ration de pr\u00e9paration du sang de donneurs. Stock r\u00e9frig\u00e9r\u00e9 de produits sanguins.", "id": "1604958", "visualThemes": ["SANG", "DON DU SANG", "INFIRMIER", "SERINGUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605142", "summary": "Plateau :\nItw Louis Jucker, musicien suisse. Louis Jucker chantant en s'accompagnant de sa guitarre \u00e9lectrique de sa fabrication.", "id": "1604961"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031765", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A07DCDE8-0C02-48B3-939B-2B201FD7755F", "internalArchiveId": "A07DCDE8-0C02-48B3-939B-2B201FD7755F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) La presse, Esther Coquoz, val\u00e9rie Droux,  \r\nSkyguide veut limiter les dr\u00f4nes - application smartphone contr\u00f4leur a\u00e9riens\r\nAutre far west qui concerne la th\u00e9matique de la migration au sein de l'UDC. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions en avril, \r\nun comit\u00e9 proche de l'UDC veut pratiquement verrouiller le march\u00e9 de travail suisse pour les \u00e9trangers dans une nouvelle initiative.  A la t\u00eate de ce groupe de citoyens,  un UDC, Richard Koller, secr\u00e9taire de la section lucernoise du parti agarien, accompagn\u00e9 de plusieurs sympathisants. L'initiative  veut mettre en place une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne stricte d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 3,2 % en Suisse. Les entreprises ne pourraient engager que des collaborateurs qui habitent dans le pays. Et les r\u00e9sidents \u00e9trangers devraient avoir  un dipl\u00f4me obtenu.  L'initiative est lanc\u00e9e aujourd'hui, et selon le Tagesanezieger, elle n'arrange pas les affaires de l'UDC suisse, qui veut f\u00e9d\u00e9rer ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 24 juin prochain autour d'une initiative plus g\u00e9n\u00e9rale et moins radicale contre la libre circulation des personnes. Voil\u00e0 donc l'UDc d\u00e9pass\u00e9e par sa propre droite.  Et Les critiques pleuvent \u00e0 Bern contre cette d\u00e9marche parall\u00e8le: le conseiller national  Franz g\u00fcter accuse son coll\u00e8gue lucernois, Richard koller, de vouloir avant tout se profiler. \r\n***  A gen\u00e8ve, le montant des aides aux familles a doubl\u00e9 depuis 2013.  Et le canton veut r\u00e9agir ..\r\nTG\r\nLes seniors poursuivent leur offensive au parlement, souligne ce matin l'Argauerzeitung. Apr\u00e8s leur victoire pour repousser le contr\u00f4le de sant\u00e9 obligatoire de l'\u00e2ge de 70 ans \u00e0 75 ans, ils obtiennent une autre victoire: les CFF ne pourront pas fermer une cinquantaine de guichets comme ils l'avaient demand\u00e9 . derri\u00e8re ces offensives pour faciliter la vi au 3 e \u00e2ge, un d\u00e9put\u00e9, l'UDC maximilain reinmann., qui se voit conforter dans son r\u00f4le de d\u00e9fense des int\u00e9r^ts des plus de 60 ans. \r\nLes retrait\u00e9s ont d\u00e9sormais le vent en poupe sous la coupole. \r\n*** Le Tagesanzeiger s'inqui\u00e8te de la nouvelle proximit\u00e9 entre le Groupe Ringier et les banques\r\nLundi, Ringier a annonc\u00e9 l'entr\u00e9e de Lukas G\u00e4hwiler, le pr\u00e9sident de l'organe de surveillance d'UBS, dans son propre conseil d'adminsitration. Ce matin , le tagesanzieger rappelle que Lukas G\u00e4hwiler compte parmi ls banquiers les plus importants de Suisse, qu'il a dirig\u00e9 UBS suisse de 2020 \u00e0 l'autone dernier,  et son arriv\u00e9e parmi ls 8 administrateurs d'un des plusb importants groupes de presse de Suisse, \u00e9diteur du Blick notamemnt, fait grincer quelqeus dents. Que peut-il v\u00e9ritablement apporter \u00e0 Ringier, qui doit r\u00e9ussir le passage dans le monde num\u00e9rique ? et surtout: quell sera son influence sur les journalistes du groupe quand ceux-ci voudront parler d0actualit bancaire ? Pour le professeur de m\u00e9dias Otfried jarren, qui ensigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich. cette nouvelle proximit\u00e9 d'une grande banque avec un grand groupe de presse est \u00e0 survieller de pr\u00e8s. le rsique de conflit d'in\u00e9r\u00eat est \u00e9vident. \r\nFedpol: You tube comme avertisseur attitr\u00e9 - traquer les contenus terroristes\r\n*** Lucerne s'attaque aux bonus excessifs ...\r\ndans le cantons de Lucerne, les bonus pour les responsables d'entreprises en mains publiques, entreprises \u00e9lectriques ou de transports, ne doivent pas d\u00e9passer de plus de 60 % le salaire de base. dans le sillage de la conf\u00e9\u00e9dration, le canton veut auss \r\n La proposition du grand conseil devrait durement toucher un des patrons concern\u00e9s. \r\n*** Du nouveau dans l'affaire de la louve empoisonn\u00e9e dans le canton de fribourg \r\nLouve empoisonn\u00e9e: liquide toxique d\u00e9couvert chez lui\r\n*** Les touristes indiens et chinois n'admireront pas que la montagne \u00e0 la Jungfrau \r\nIl s'agit sans doute du plus haut vernissage au monde, \u00e9crit le Blick ce matin, de quoi peut-\u00eatre faire prendre de l'altitude aux visiteurs de artbasel pr\u00eat \u00e0 faire un petit crochet par le canton de Bern. L'artiste Dominic M\u00fcller a fait intsaller ces 6 sculptures de bois en forme d'\u00e9normes batons cisel\u00e9s, au sommet de la jungfrau. Des hommes ont mont\u00e9 sur leur dos les quatre plus l\u00e9g\u00e8res, ld eux plus lourdes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re. Ces sculptures se dressent maintenant \u00e0  4158 m\u00e8tres. Mais avis \u00e0 ceux qui voudraient les admirer: elles n'y seront expos\u00e9es dans ce majestueux paysage de montagne que six semaines. \r\nBonnes mani\u00e8res\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nSkyguide veut surveiller les drones de plus pr\u00e8s...\r\nUn grand dossier dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Avec m\u00eame un vrai/faux sur les drones. \r\nMais skyguide, donc, pr\u00e9pare une application pour permettre \u00e0 ses employ\u00e9s de rep\u00e9rer ces drones, et m\u00eame pouvoir cr\u00e9er un mur virtuel pour emp\u00eacher physiquement un drone d'entrer dans une zone. \r\nQuant \u00e0 la police genevoise, elle envisage de les intercepter \u00e0 l'aide d'aigles sp\u00e9cialement dress\u00e9s. \r\nUn encadr\u00e9, enfin, sur l'aspect judirique, et les questions de l\u00e9gislation - qui est \u00e0 la traine - que posent ces drones. C'est le Far West juridique, estime le g\u00e9ographe et municipal d'Yverdon-les-Bains Pierre Desmontet.\r\nAutre far west qui concerne la th\u00e9matique de la migration au sein de l'UDC. Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions en avril, \r\nun comit\u00e9 proche de l'UDC veut pratiquement verrouiller le march\u00e9 de travail suisse pour les \u00e9trangers dans une nouvelle initiative.  A la t\u00eate de ce groupe de citoyens,  un UDC, Richard Koller, secr\u00e9taire de la section lucernoise du parti agarien, accompagn\u00e9 de plusieurs sympathisants. L'initiative  veut mettre en place une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne stricte d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 3,2 % en Suisse. Les entreprises ne pourraient engager que des collaborateurs qui habitent dans le pays. Et les r\u00e9sidents \u00e9trangers devraient avoir  un dipl\u00f4me obtenu.  L'initiative est lanc\u00e9e aujourd'hui, et selon le Tagesanezieger, elle n'arrange pas les affaires de l'UDC suisse, qui veut f\u00e9d\u00e9rer ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 24 juin prochain autour d'une initiative plus g\u00e9n\u00e9rale et moins radicale contre la libre circulation des personnes. Voil\u00e0 donc l'UDc d\u00e9pass\u00e9e par sa propre droite.  Et Les critiques pleuvent \u00e0 Bern contre cette d\u00e9marche parall\u00e8le: le conseiller national  Franz g\u00fcter accuse son coll\u00e8gue lucernois, Richard koller, de vouloir avant tout se profiler. \r\n*** A Gen\u00e8ve, le montant des aides aux familles a doubl\u00e9 depuis 2013, et le canton veut r\u00e9agir...\r\nEt le Temps, lui, a voulu savoir pourquoi ces d\u00e9penses ont explos\u00e9. Il \u00e9voque des cas, il y en aurait une centaine en tout: des familles tr\u00e8s nombreuses, dont les parents ne travaillent pas ou alors peu, log\u00e9es \u00e0 prix r\u00e9duit par la ville et touchant jusqu'\u00e0 88 mille francs d'allocations cumul\u00e9es par an. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des documents internes qu'il a pu consulter, le quotidien avance des explications pour l'explosion de ces d\u00e9penses: \u00e0 Gen\u00e8ve, chaque nouvel enfant donne droit \u00e0 davantage de prestations. En plus le syst\u00e8me n'incite pas \u00e0 travailler: dans plusieurs cas, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des aides fr\u00f4lent la limite du revenu qui donne droit aux prestations. Leur taux d'activit\u00e9 r\u00e9duit, estime le quotidien, semble format\u00e9 pour continuer \u00e0 percevoir des allocations. \r\nEt de mettre en garde dans son \u00e9ditorial: \u00e0 force de ne pas oser questionner les ressorts de la pauvret\u00e9 au risque d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'inhumain, on risque de f\u00e2cher une majorit\u00e9 silencieuse... la fameuse classe moyenne.\r\nLes seniors poursuivent leur offensive au parlement, souligne ce matin l'Argauerzeitung. Apr\u00e8s leur victoire pour repousser le contr\u00f4le de sant\u00e9 obligatoire de l'\u00e2ge de 70 ans \u00e0 75 ans, ils obtiennent une autre victoire: les CFF ne pourront pas fermer une cinquantaine de guichets comme ils l'avaient demand\u00e9 . derri\u00e8re ces offensives pour faciliter la vi au 3 e \u00e2ge, un d\u00e9put\u00e9, l'UDC maximilain reinmann., qui se voit conforter dans son r\u00f4le de d\u00e9fense des int\u00e9r^ts des plus de 60 ans. \r\nLes retrait\u00e9s ont d\u00e9sormais le vent en poupe sous la coupole. \r\n*** Le TagesAnzeiger s'inqui\u00e8te de la nouvelle proximit\u00e9 entre le groupe de presse Ringier et les banques...\r\nLundi, Ringier a annonc\u00e9 l'entr\u00e9e de Lukas G\u00e4hwiler, le pr\u00e9sident de l'organe de surveillance d'UBS, dans son propre conseil d'adminsitration. Ce matin , le tagesanzieger rappelle que Lukas G\u00e4hwiler compte parmi ls banquiers les plus importants de Suisse, qu'il a dirig\u00e9 UBS suisse de 2020 \u00e0 l'autone dernier,  et son arriv\u00e9e parmi ls 8 administrateurs d'un des plusb importants groupes de presse de Suisse, \u00e9diteur du Blick notamemnt, fait grincer quelqeus dents. Que peut-il v\u00e9ritablement apporter \u00e0 Ringier, qui doit r\u00e9ussir le passage dans le monde num\u00e9rique ? et surtout: quell sera son influence sur les journalistes du groupe quand ceux-ci voudront parler d0actualit bancaire ? Pour le professeur de m\u00e9dias Otfried jarren, qui ensigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich. cette nouvelle proximit\u00e9 d'une grande banque avec un grand groupe de presse est \u00e0 survieller de pr\u00e8s. le rsique de conflit d'in\u00e9r\u00eat est \u00e9vident. \r\nM\u00e9dias toujours... La Suisse r\u00e9ussi plut\u00f4t bien \u00e0 traquer les cotneus faisant l'apologie du terrorisme et de l'extr\u00e9misme sur les m\u00e9dias sociaux. Un constat \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, repris aussi dans les journaux neuch\u00e2telois et le Nouvelliste, ou encore le Quotidien Jurassien, le Journal du Jura ou le courrier. \r\nCe succ\u00e8s, la Suisse le doit \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police, qui est depuis unan consid\u00e9r\u00e9 comme un \"trusted flagger\", un avertisserur attitr\u00e9, du site de vid\u00e9os Youtube. Ce statut est celui d'une sorte de lanceur d'alerte, auquel Youtube fait confiance et qui signale les contenus qu'il juge contestables. Et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il est pris au s\u00e9rieux. \r\nLa collaboration est moins intense avec les autres g\u00e9ants, Facebook ou Twitter, qui eux ne connaissent pas ce statut d'avertisseur attitr\u00e9. \r\n*** Lucerne s'attaque aux bonus excessifs...\r\ndans le cantons de Lucerne, les bonus pour les responsables d'entreprises en mains publiques, entreprises \u00e9lectriques ou de transports, ne doivent pas d\u00e9passer de plus de 60 % le salaire de base. dans le sillage de la conf\u00e9\u00e9dration, le canton veut auss \r\n*** Du nouveau dans l'affaire de louve empoisonn\u00e9e dans le canton de Fribourg...\r\nNous r\u00e9v\u00e9lions lundi que la police avait perquisitionn\u00e9 au domicile du d\u00e9put\u00e9 UDC Roger Schouvey... eh bien la Libert\u00e9 r\u00e9v\u00e8le dans la foul\u00e9e ce matin que la police y a trouv\u00e9 une bouteille contenant du poison. \r\nLe minist\u00e8re public refuse pour l'heure de dire ce c'est ce produit qui a empoisonn\u00e9e la louve mais aussi les autres animaux trouv\u00e9s dans le secteur. \r\nLe d\u00e9put\u00e9, pour sa part, affirque que ce liquide toxique, peu efficace dit-il, n'a plus \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis longtemps et qu'il sert \u00e0 tuer les fourmis. \r\n*** Les touristes indiens et chinois n'admireront pas que la montagne \u00e0 la Jungfrau...\r\nIl s'agit sans doute du plus haut vernissage au monde, \u00e9crit le Blick ce matin, de quoi peut-\u00eatre faire prendre de l'altitude aux visiteurs de artbasel pr\u00eat \u00e0 faire un petit crochet par le canton de Bern. L'artiste Dominic M\u00fcller a fait intsaller ces 6 sculptures de bois en forme d'\u00e9normes batons cisel\u00e9s, au sommet de la jungfrau. Des hommes ont mont\u00e9 sur leur dos les quatre plus l\u00e9g\u00e8res, ld eux plus lourdes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re. Ces sculptures se dressent maintenant \u00e0  4158 m\u00e8tres. Mais avis \u00e0 ceux qui voudraient les admirer: elles n'y seront expos\u00e9es dans ce majestueux paysage de montagne que six semaines. \r\nLes bonnes mani\u00e8res, c'est comme les clefs, \u00e7a se perd facilement...\r\nOn parlait de montagne, les d\u00e9chets qui jonchent les pentes de l'Everest par exemple sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9s.... et les ce \"littering\" fait partie des bonnes mani\u00e8res perdues, dont le matin donne une liste, aujourd'hui:\r\nIl y a ceux qui s'\u00e9talent dans les transports publics, jambes \u00e9cart\u00e9es ou pieds sur les si\u00e8ges, ou ceux qui \u00e9coutent leur musique sur des hauts-parleurs dans ces m\u00eames transports publics ou \u00e0 la piscine... \r\nEt l'interview de Claudine Robert, directrice de l'Ecole des bonnes mani\u00e8res \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui rappelle que les bonnes mani\u00e8res, ce n'est pas un vieux machin d\u00e9suet, mais juste respecter autrui. \r\nEt tout part de l'\u00e9ducation des enfants... et de mai 68 dit-elle, avec le fameux \"il est interdit d'interdire\".", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-14T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8683491", "ece-8683472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:31:27Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, nous commen\u00e7ons par Skyguide qui veut surveiller les drones de plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nOui, un grand dossier dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures avec m\u00eame un vrai faux sur les drones comme \u00e7a vous saurez vraiment tout, mais skyguide donc, qui pr\u00e9pare une application pour permettre \u00e0 ses employ\u00e9es de rep\u00e9rer ces drones sur leurs \u00e9crans et m\u00eame de pouvoir cr\u00e9er un mur virtuel pour emp\u00eacher physiquement un dr\u00f4le d'entrer dans une zone quant \u00e0 la police genevoise, h\u00e9 bien, elle envisage de les intercepter \u00e0 l'aide d'aigles sp\u00e9cialement dress\u00e9s pour aller les attraper comme \u00e7a, comme on la pratique oui des devrait oui des vrais avec des plumes et tout est un encadr\u00e9 enfin toujours sur ces drones sur l'aspect juridique cette fois -ci, et les questions de l\u00e9gislation qui est \u00e0 la tra\u00eene, que posent ces appareils c'est le Far West juridique, estime le g\u00e9ographe et municipal Yverdon-les-Bains Pierre des centaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [95%] :\r\nAutre far West qui concerne la th\u00e9matique de la migration au sein de l'UDC, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions en avril un comit\u00e9 proche de l'UDC veut pratiquement verrouiller le march\u00e9 du travail suisse pour les \u00e9trangers, dans une nouvelle initiative, \u00e0 la t\u00eate de ce groupe de citoyens un UDC Richard Koller, secr\u00e9taire de la section lucernoise du Parti lucernoise du parti agrarien, accompagn\u00e9 de plusieurs sympathisants l'initiative de mettre en place une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne stricte d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les3,2 pourcent en en Suisse, les entreprises ne pose engager que des collaborateurs qui habitent en Suisse et les r\u00e9sidents \u00e9trangers devraient avoir un dipl\u00f4me obtenu dans notre pays, l'initiative est lanc\u00e9e aujourd'hui, raconte le TagesAnzeiger ce matin et elle n'arrange pas les affaires de l'UDC suisse qui veut justement f\u00e9d\u00e9rer ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 24 juin prochain autour d'une autre initiative plus g\u00e9n\u00e9rale et moins radicale contre la Libye : circulation des personnes, voil\u00e0 donc l'UDC d\u00e9pass\u00e9e par sa propre droite et les critiques pleuvent \u00e0 Bern contre cette d\u00e9marche parall\u00e8le, le Conseil national lucernois France accuse son coll\u00e8gue Richard Koller de vouloir avant tout se profiler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le montant des aides aux familles a doubl\u00e9 depuis 2013 et le canton veut r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nEt le Temps lui a voulu savoir pourquoi ces d\u00e9penses ont explos\u00e9, il \u00e9voque des cas, il y en aurait une centaine comme \u00e7a en tout des familles tr\u00e8s nombreuses dont les parents ne travaillent pas ou alors tr\u00e8s peu log\u00e9es \u00e0 prix r\u00e9duit par la ville et touchant jusqu'\u00e0 88000 francs d'allocations cumul\u00e9es par an gr\u00e2ce \u00e0 des documents internes qu'il a pu consulter le quotidien avance des explications pour l'explosion de ces d\u00e9penses alors \u00e0 Gen\u00e8ve, chaque nouvel enfant donne droit \u00e0 des prestations suppl\u00e9mentaires et en plus, ce syst\u00e8me n'incite pas \u00e0 travailler, lit dans plusieurs cas, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des aides fr\u00f4lent la limite du revenu qui donne droit ou non \u00e0 ces prestations, leur taux d'activit\u00e9 r\u00e9duit, estime le quotidien semble format\u00e9 pour continuer \u00e0 percevoir des allocations et de mettre en garde aussi dans son \u00e9ditorial, ce matin, \u00e0 force de ne pas oser questionner les ressorts de la pauvret\u00e9, au risque d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'inhumain, h\u00e9 bien on risque de f\u00e2cher une majorit\u00e9 silencieuse, la fameuse classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nLes seniors poursuivent leur offensive au parlement souligne ce matin l'avoir Zeitung apr\u00e8s leur victoire pour repousser le contr\u00f4le de sant\u00e9 obligatoire pour la conduite de l'\u00e2ge de 70 ans \u00e0 75 ans accept\u00e9 hier au Conseil national, ils obtiennent une autre victoire \u00e9galement hier sous la Coupole, les CFF ne pourront pas fermer une cinquantaine de guichets, comme il l'avait demand\u00e9, derri\u00e8re ces offensives pour faciliter la vie du 3\u00e8me \u00e2ge un d\u00e9put\u00e9, l'UDC Maximilien Rayman, qui se voit confort\u00e9 dans son r\u00f4le de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des plus de 60 ans, les retrait\u00e9s ont d\u00e9sormais le vent en poupe sous la coupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [95%] :\r\nLe TagesAnzeiger, lui, s'inqui\u00e8te de la nouvelle proximit\u00e9 entre le groupe de presse Ringier et les banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [92%] :\r\nLundi, Ringier a annonc\u00e9 l'entr\u00e9e de l'oukase Deviller le pr\u00e9sident de l'organe de surveillance d'UBS dans son propre conseil d'administration et ce matin le TagesAnzeiger rappelle que l'oukase Deviller compte parmi les banquiers les plus importants de Suisse qu'il a dirig\u00e9 UBS suisse de 2020, \u00e0 l'Automne dernier et son arriv\u00e9e parmi 1000 et 8 administrateurs les d'un des plus importants groupes de presse de Suisse, \u00e9diteur du Blick notamment fait grincer quelques dents, que peut -il v\u00e9ritablement apporter \u00e0 Ringier qui doit r\u00e9ussir le passage dans le monde num\u00e9rique et surtout quelle sera son influence sur les journalistes du groupe quand ceux -ci voudront parler d'actualit\u00e9 bancaire pour le professeur de m\u00e9dias Otfried Rennes, qui enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich cette nouvelle proximit\u00e9 d'une grande banque avec un grand groupe de presse est \u00e0 surveiller de pr\u00e8s le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e0 ses yeux \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nLes m\u00e9dias toujours La Suisse r\u00e9ussi plut\u00f4t bien \u00e0 traquer les contenus faisant l'apologie du terrorisme de l'extr\u00e9misme sur les m\u00e9dias sociaux en constat \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 repris aussi dans les journaux neuch\u00e2telois et le Nouvelliste ou encore le Quotidien Jurassien le Journal du Jura et le courrier, ce succ\u00e8s, la Suisse, le doit \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police qui est depuis un an, consid\u00e9r\u00e9 comme un choix, c'\u00e9tait de c'est un avertisseur attitr\u00e9 par le site de vid\u00e9os YouTube alors ce statut est celui d'un une sorte de lanceur d'alerte auquel Youtube fait confiance et qui signale les contenus qu'il juge contestables et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien il est pris au s\u00e9rieux, gr\u00e2ce \u00e0 ce statut, il est pris au s\u00e9rieux le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, la collaboration est moins intense avec les autres g\u00e9ants que sont Facebook et Twitter qui eux ne connaissent pas ce statut d'avertisseur attitr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [98%] :\r\nLucerne s'attaque aux bonus excessifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [92%] :\r\nOui, dans le canton de Lucerne, les bonus pour les responsables d'entreprises en mains publiques entreprises \u00e9lectriques ou entreprises de ne doivent pas d\u00e9passer de plus de 60 pourcent le le salaire de base dans le sillage des mesures prises par la Conf\u00e9d\u00e9ration le Grand Conseil Oussama veut maintenant limiter le salaire des patrons des entreprises publiques et un homme particuli\u00e8rement concern\u00e9s par cette mesure, le parti, patron de l'entreprise \u00e9lectrique VL St\u00e9phane Marti, son salaire de base est de 160000 francs son bonus et autres r\u00e9mun\u00e9rations variables atteignent la somme de plus de 200000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [99%] :\r\nDu nouveau dans l'affaire de la louve empoisonn\u00e9e dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nOui, nous r\u00e9v\u00e9lions lundi que la police avait perquisitionn\u00e9 perquisitionn\u00e9 au domicile du d\u00e9put\u00e9 UDC Roger Schuwey h\u00e9 bien la Libert\u00e9 r\u00e9v\u00e8le dans la foul\u00e9e, ce matin, que la police il y a trouv\u00e9 une bouteille contenant du poison, le minist\u00e8re public refuse pour l'heure, de dire ce qu'est ce produit et s'il a vraiment empoisonn\u00e9e, la louve mais aussi les autres animaux trouv\u00e9s dans le secteur, le d\u00e9put\u00e9, pour sa part affirm\u00e9 la libert\u00e9 que ce liquide, toxique, peu efficace, dit -il, n'a plus \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis longtemps et qu'il sert surtout \u00e0 tuer des fourmis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [94%] :\r\nCes petites b\u00eates, donc les touristes indiens et chinois n'admireront pas que la montagne au Jungfrau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [92%] :\r\nIl s'agit sans doute du plus haut vernissage au monde, \u00e9crit le Blick, ce matin, de quoi peut-\u00eatre faire prendre de l'altitude aux visiteurs de artbasel pr\u00eat \u00e0 faire un petit crochet par le canton de Berne, l'artiste, Dominic M\u00fcller a fait installer ces 6 sculptures de bois en forme d'\u00e9normes batons cisel\u00e9s au sommet du Jungfrau, des hommes ont mont\u00e9 sur leur dos, les quatre, plus l\u00e9g\u00e8res, les 2 plus lourdes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re et les voil\u00e0 c'est ce que je sculptures maintenant qui s'adresse \u00e0 plus 2 \u00e0 4158 m\u00e8tres pr\u00e9cis\u00e9ment mais avis \u00e0 ceux qui voudraient les admirer, elles n'y seront expos\u00e9es que pour 6 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [81%] :\r\nIl faudrait lui monter parce que c'est vrai, c'est, on va en travaillant frayeurs mais il y a le restaurant quand m\u00eame avec la baie vitr\u00e9e terne et sans doute les voir depuis probablement mais le sommet la faut \u00e7a reste a priori de l'alpinisme a priori. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [89%] :\r\nOui, les bonnes mani\u00e8res maintenant, parlons -en, c'est comme les clefs, \u00e7a se perd tr\u00e8s facilement, alors, on parlait de ce soir, \u00e7a se retrouve oui, pour certains, on parlait de montagnards juste tout \u00e0 l'heure avec la Jungfrau, h\u00e9 bien les d\u00e9chets qui jonchent les pentes de l'Everest, par exemple, sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9s et c'est ce littering fait partie de ces bonnes mani\u00e8res perdues, justement, dont le matin donne une liste aujourd'hui alors les d\u00e9chets, bien s\u00fbr, mais il y a aussi les gens qui s'\u00e9talent dans les transports publics, jambes \u00e9cart\u00e9es pour ces messieurs ou pieds sur les si\u00e8ges ou ceux qui \u00e9coutent leur musique sur haut parleur dans ces m\u00eames transports publics ou \u00e0 la piscine, j'arr\u00eate la liste ici interview aussi dans Le Matin de Claudine Robert et la directrice de l'\u00c9cole des bonnes mani\u00e8res \u00e0 Neuch\u00e2tel parce Neuch\u00e2tel, nous avons des mani\u00e8res rappelle que c'est mani\u00e8res le prix disparu le pr\u00e9cise Claudine Robert que ces bonnes mani\u00e8res, c'est pas un vieux machin des yeux annonc\u00e9 juste en fait respecter autrui y avoir des bonnes mani\u00e8res et tout part selon elle de l'\u00e9ducation des enfants et de mai 68, bien s\u00fbr, avec le fameux il est interdit d'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [81%] :\r\nC'est la faute \u00e0 60, c'est bien connu, pour l'art de la c'est le p\u00e9ch\u00e9 originel \u00e9videmment merci mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC6453D8-ED4C-4D52-A2D7-57C5A38361B5", "internalArchiveId": "FC6453D8-ED4C-4D52-A2D7-57C5A38361B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois;Rod Rosenstein, Procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des \u00c9tats-Unis depuis 2017;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Jean Christophe Sauterel, directeur de la communication \u00e0 la police cantonale vaudoise;David Cornut, responsable de campagne pour Amnesty International Suisse;Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Londres 7H) Un gigantesque incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi dans une tour d'habitation du quartier de North Kensington, dans l'ouest de Londres, ont annonc\u00e9 les pompiers et la police britannique. Alain Franco, vous avez quelques information.\r\nL'incendie se serait d\u00e9clar\u00e9e au deuxi\u00e8me \u00e9tage de cette tour et se serait rapidement \u00e9tendue \u00e0 tous les \u00e9tages de cette tour de logement du Lancaster West Estate, du deuxi\u00e8me. Il \u00e9tait aux environs d'une heure cette nuit. Ce matin, les t\u00e9l\u00e9s anglaises montrent des flammes qui d\u00e9vorent les murs et une \u00e9paisse fum\u00e9e grise qui s'\u00e9chappe de la Grenfell Tower.\r\nQuarante camions et plus de 200 pompiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, ainsi qu'une vingtaine d'ambulances.\r\nON \u00e9voque de nombreux bless\u00e9s soign\u00e9s sur place, tandis que l'\u00e9vacuation des r\u00e9sidents se poussuit. \r\nSelon les m\u00e9dias britanniques, plusieurs personnes, pi\u00e9g\u00e9es\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'immeuble, criaient \u00e0 l'aide depuis les\r\nfen\u00eatres des \u00e9tages sup\u00e9rieurs. Il y aurait donc des habitants pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tour.\r\nLe maire de Londres, Sadiq Khan, a fait \u00e9tat d'un \"accident\r\nmajeur\" sur son compte Twitter.\r\n(D3/ELECTRICITE EVITER BLACK OUT) Acheter de l'eau quand tout va bien... Pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 en p\u00e9riode de disette... \r\nComme une sorte d'assurance contre les black-outs...\r\nLes capacit\u00e9s hydrauliques seraient turbin\u00e9es uniquement en cas de p\u00e9nurie. \r\nCe m\u00e9canisme est actuellement discut\u00e9 au sein de la commission de l'\u00e9nergie du Conseil national. \r\nPietro Bugnon vous nous r\u00e9v\u00e9lez cette information, et l'objectif c'est donc de pr\u00e9venir les carences hivernales en \u00e9lectricit\u00e9. Quand les nuits sont longues, les journ\u00e9es froides... Et quand le vent, le soleil, et les pr\u00e9cipitations se font rares...\r\n  1'40''\r\n((Le risque de p\u00e9nurie est bien r\u00e9el. La commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9 Elcom estime d'ailleurs qu'il augmentera encore avec l'abandon, \u00e0 terme, de l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. Pour y faire face, plusieurs solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude au Parlement. Parmi celles-ci... l'achat de capacit\u00e9s de production hydrauliques. Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise.\r\n-> SON 20''\r\nUn m\u00e9canisme qui s\u00e9duit aussi Yannick Buttet. Pour le PDC valaisan, ces investissements r\u00e9alis\u00e9s dans l'hydrauliques soulageraient aussi les exploitants de barrage qui sont en crise...\r\n-> SON 12''\r\nOui mais qui fournira les fonds pour acheter ces capacit\u00e9s hydrauliques? La Conf\u00e9d\u00e9ration, avec les imp\u00f4ts des Suisses? Ou les consommateurs, qui paieront plus cher leur \u00e9lectricit\u00e9? Peu importe, r\u00e9torque Benoit Genecand. Le PLR genevois ne veut pas que les citoyens passent \u00e0 la caisse...\r\n->SON 12''\r\nStocker de l'\u00e9lectricit\u00e9... Dans des barrages, des batteries ou tout autre syst\u00e8me... c'est le principal d\u00e9fi du renouvelable. Du courant plus vert, mais moins stable aussi du point de vue de l'approvisionnement.))\r\n(16/USA DEPOSITION JEFF SESSIONS EXTRAIT) C'\u00e9tait la seconde audition tr\u00e8s attendue... dans l'affaire des collusions avec la Russie pendant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \r\nApr\u00e8s l'ex chef du FBI, la semaine derni\u00e8re... c'est le ministre de la justice qui \u00e9tait entendu au s\u00e9nat hier soir...\r\nJeff Session a d\u00e9nonc\u00e9 un \"mensonge affreux et d\u00e9testable\"... il s'est indign\u00e9 qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec la Russie...\r\nLui qui devait r\u00e9pondre aussi aux soup\u00e7ons d'entrave \u00e0 la justice... dans l'affaire du limogeage du chef du FBI... \"Avait il eu des conversations \u00e0 ce propos avec Donald TRump...?\" question r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 l'envie par les s\u00e9nateurs... qui se sont confront\u00e9s \u00e0 un v\u00e9ritable mur du silence de la part du ministre...\r\nJeff Session s'est souvent r\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re la confidentialit\u00e9 de ses discussions avec le pr\u00e9sident...\r\nMais il n'a pas convaincu les d\u00e9mocrates... \r\nD'autant que peu avant... le ministre avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par un proche... son adjoint... Rod Rosenstein qui avait refus\u00e9 de d\u00e9fendre son sup\u00e9rieur... \r\n  0'41''\r\nLe procureur Mueller qui lui a le pouvoir d'obliger les ministres \u00e0 r\u00e9pondre... Et r\u00e9action du pr\u00e9sident Trump \u00e0 l'audition de son ministre Jeff Session... Il s'est dit satisfait de ce t\u00e9moignage, selon sa porte parole.\r\nAu Royaume Uni, cet incendie... impressionnant... Deux cent pompiers luttent contre un gigantesque sinistre dans une tour d'habitation de l'ouest de Londres... dans le quartier de North Kensinghton... Les flammes ont submerg\u00e9s du deuxi\u00e8me au 27e \u00e9tage... Le maire de Londres fait \u00e9tat d'un  accident majeur sur son compte twitter... \r\nLa police indique qu'il y a des bless\u00e9s... soign\u00e9s pour diff\u00e9rents type de blessures...\r\n(04/CN RETOQUE LES CFF IV BUHLER) Retour en Suisse... La fermeture de 52 points de vente CFF, g\u00e9r\u00e9s par des tiers, devrait \u00eatre suspendue. \r\nLe National a accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire pression sur les CFF pour bloquer le processus jusqu'en 2020... \r\nAutrement dit imposer aux CFF un moratoire de trois ans... \r\nD\u00e9cision en faveur donc de ces points de vente de billets... versions papier....\r\nA l'heure du tout num\u00e9rique...et des achats de billets en ligne, via un smartphone... Emp\u00eacher cette r\u00e9organisation n'est pas ce nier les \u00e9volutions technolohiques...\r\nThibaut Schaller a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC Bernois Manfred B\u00fchler... \r\n  0'43''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 contre ce moratoire... et estime que la d\u00e9cision des CFF est compr\u00e9hensible... Les 52 sites concern\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent moins de 1% des ventes de billets, une part en chute libre... Le Conseil des Etats doit encore se prononcer...\r\n(06/VD NOUVEAUX MATERIELS POLICIERS PI) Face \u00e0 la menace terroriste, les polices cantonales vaudoises et fribourgeoises ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur arsenal...avec notamment nous l'avons appris l'acquisition de fusils d'assaut suppl\u00e9mentaires... \r\nUn \u00e9quipement \u00e0 plusieurs milliers de francs financ\u00e9es par le budget ordinaire de ces corps... \r\nMarc Menichini, les autres cantons romands envisagent eux aussi de telles mesures. \r\n  1'13''\r\n(11/FRANCE MAY & MACRON PA) Et il a aussi \u00e9t\u00e9 question de lutte contre le terrorisme hier... \u00e0 Paris... lors d'une rencontre entre Theresa May et Emmanuel Macron...\r\nLes deux dirigeants ont annonc\u00e9 hier, qu'ils voulaient aller plus loin dans la lutte contre la propagande terroriste sur internet...\r\nA Paris, Ariane Hasler... \r\n  1'03''\r\n(13/GB PORTRAIT ARLENE FOSTER PA) Et en au Royaume Unis...Theresa  May et la dirigeante du parti unioniste nord-irlandais Arline Foster seraient proche d'un accord...\r\nAccord qui permettrait \u00e0 la Premi\u00e8re Ministre britannique de se maintenir au pouvoir... \r\n Selon la BBC, l' alliance devrait \u00eatre finalis\u00e9e aujourd'hui... \r\nA 46 ans, la chef de file du parti unioniste d\u00e9mocratique, se retrouve propuls\u00e9e dans la position de faiseuse de roi... \r\nElle est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre une n\u00e9gociatrice chevronn\u00e9e... Cette m\u00e8re de trois enfants, juriste de formation, sait que d\u00e9sormais c'est l'\u00e9quilibre des forces politiques britanniques, rien que \u00e7a, qui repose sur ses \u00e9paules.  \r\nPortrait sign\u00e9 Catherine Illic. \r\n   1'12''\r\n(D2/CORNUT AMNESTY RETOUR MOSSOUL) Direction l'Irak, \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nAu fur et \u00e0 mesure que les forces de la coalition gagnent du terrain \u00e0 Mossoul, des victimes du groupe Etat Islamique sont lib\u00e9r\u00e9es. \r\nEt parmi les plus traumatis\u00e9es les Yezidis, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9es en raison de leur religion par Daesh... \r\nTr\u00e8s organis\u00e9e, la communaut\u00e9 essaie aujourd'hui de faire face, et surtout, de lib\u00e9rer celles qui sont toujours aux mains de l'organisation terroriste. Anouk Henry...\r\n  1'21''\r\n(Br\u00e8ve basket) En basketball, le BBC Monthey a remport\u00e9 hier soir (mardi) \u00e0 Gen\u00e8ve le 3\u00e8me titre de champion de Suisse de son histoire. Les Valaisans ont remport\u00e9 l'acte 6 de cette finale 77-69 et gagne la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. L'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisiens remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en coupe de la Ligue.\r\n(22/CYCLISME TOUR DE SUISSE BE-VILLARS PA) En cyclisme, le Tour de Suisse fait un petit d\u00e9tour par la Suisse Romande. Arriv\u00e9e d'\u00e9tape hier (MA) \u00e0 Villars et d\u00e9part aujourd'hui (MER) de Bex. \r\nEt hier donc, victoire dans la station vaudoise de l'Am\u00e9ricain Larry Warbasse.  Mais l'\u00e9tape aura surtout marqu\u00e9 les organismes. Romain Roseng (Rozengue)\r\n  0'52''\r\nL'\u00e9tape partira de Bex \u00e0 11h30 et remontera ensuite la Vall\u00e9e du Rhone. A suivre sur RTSdeux et RTSsport.ch\r\n(M\u00e9t\u00e9o suisse) Le temps de ce mercredi sera chang\u00e9... \r\nQuelques averses ou orages en d\u00e9but de journ\u00e9e... puis en milieu d'apr\u00e8s midi...Entre temps de beaux moments de soleil... et des temp\u00e9ratures encore estivales... Il fera 27 \u00e0 30 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/VENTE ALCOOL AUTOROUTES IV REGAZZI) Il faut pouvoir acheter de l'alcool sur les autoroutes. Le Conseil national a accept\u00e9 hier (MA) une motion de sa commission des transports. Une majorit\u00e9 d'\u00e9lus a voulu \u00e9liminer l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement qui existe aujourd'hui entre les aires d'autoroute et les stations service situ\u00e9es \u00e0 la sortie des voies rapides; puisque ces commerces l\u00e0 peuvent vendre des boissons alcoolis\u00e9es. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait du m\u00eame avis. Lever cette intnerdiction remet-elle en cause les efforts de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re? Le conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi n'y croit pas...\r\n  0'30''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(03/EX-REGIES FED. SOUS PRESSION PA) Le parlement intervient une nouvelle fois dans les strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales... \r\nApr\u00e8s La Poste il y a deux semaines, c'est au tour des CFF de voir le politique s'imiscer dans ses choix op\u00e9rationels. \r\nHier, le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 par 93 voix contre 79 d'imposer un moratoire jusqu'en 2020 sur la fermeture de 52 points de vente de billets g\u00e9r\u00e9s par des tiers. \r\nUne d\u00e9cision prise au nom du service public dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9rique... St\u00e9phane Deleury. \r\n  1'02''\r\n((Un m\u00eame discours qui s'applique aux deux anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales que sont les CFF et la Poste.  Il faut assurer un service public suffisant, y compris pour la clientelle qui vit dans les zones les plus recul\u00e9es du pays. Ce qui vaut pour les offices de postes, vaut aussi pour la vente des billets de train. Les CFF voulaient supprimer un quart du r\u00e9seau des guichets  pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies... 52 points de ventes dans les petits magasins qui d\u00e9livrent moins d'un pourcent de l'ensemble des billets vendus et pourtant leur suppression a suscit\u00e9 un toll\u00e9. La r\u00e9sistence s'est dabord concr\u00e9tis\u00e9e en une p\u00e9tition munie de plus de 30'000 signature d\u00e9pos\u00e9e par l'association transport et environnement. Mais la fronde est surtout incarn\u00e9e par une solide majorit\u00e9 du parlement. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris leuthard aura bien tent\u00e9 de d\u00e9fendre la libert\u00e9 op\u00e9rationnelle des CFF, contre l'ing\u00e9rence politique du parlement. En vain. La volont\u00e9 des CFF d'\u00eatre plus efficients et de vendre toujours plus de billets de mani\u00e8re \u00e9lectronique, se heurte aux \u00e9lecteurs et \u00e0 leurs repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Un tandem attach\u00e9 \u00e0 un service public de proximit\u00e9.))\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA THE MUMMY) La nouvelle version de \u00abLa momie \u00bb r\u00e9alis\u00e9e par Alex Kurtzman sort aujourd'hui (mercredi) sur les \u00e9crans romands. Tom Cruise y incarne un mercenaire qui d\u00e9terre le sarcophage d'une princesse \u00e9gyptienne ensevelie vivante il y a 2000 ans...\r\n  0'27'' extrait\r\nEt depuis, cette momie, Rafael Wolf, elle ne cesse de ressusciter.\r\n  1'01'' papier\r\n((C'est peu de le dire. Sa premi\u00e8re apparition, sous les traits du l\u00e9gendaire Boris Karloff, remonte \u00e0 1932. Depuis, \u00ab La momie \u00bb a \u00e9t\u00e9 parodi\u00e9e par le duo comique Abbott et Costello dans les ann\u00e9es 1950, r\u00e9invent\u00e9e par les studios anglais de la Hammer, et rajeunie au tournant des ann\u00e9es 2000, avec une relecture pleine d'autod\u00e9rision dans la lign\u00e9e des Indiana Jones. Avec cette nouvelle version, on nage dans un grand n'importe quoi qui h\u00e9site constamment entre le second degr\u00e9, le pur film d'horreur, le film d'aventure et d'action, sans jamais offrir autre chose qu'un divertissement mal rythm\u00e9 qu'on regarde un peu distraitement, il faut le dire. Bref, on reste tr\u00e8s sceptique devant cette nouvelle mouture qui n'a d'autre raison d'\u00eatre que d'installer les bases de ce que quelques producteurs opportunistes ont baptis\u00e9 le Dark Universe. Comme les superh\u00e9ros de Marvel ou de DC Comics, l'id\u00e9e est de croiser dans une s\u00e9rie de films plusieurs personnages mythiques. En l'occurrence le bestiaire des studios Universal, soit notamment Dracula, Frankenstein, L'homme invisible, Le loup-garou, la momie, et Dr. Jekyll et Mr. Hyde, qui appara\u00eet dans cette \u00ab Momie \u00bb sous les traits de Russell Crowe. On esp\u00e8re sinc\u00e8rement que les prochains \u00e9pisodes seront plus captivants que ce coup d'envoi plut\u00f4t plat.))", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8683485", "ece-8683468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:21:43Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nC'\u00e9tait le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nUne tour en feu \u00e0 l'ouest de Londres, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 cette nuit 200 pompiers sont mobilis\u00e9s et ont lutt\u00e9 contre le sinistre toute la nuit, le maire de Londres, parle d'un accident majeur, un mensonge d\u00e9testable, voil\u00e0 comment le ministre de la Justice am\u00e9ricain a qualifi\u00e9 les soup\u00e7ons de collusion avec la Russie, donc il fait l'objet, il \u00e9tait entendu hier soir au S\u00e9nat am\u00e9ricain pour une 2\u00e8me audition apr\u00e8s celle du patron du FBI, la semaine derni\u00e8re, r\u00e9sultat : un ministre qui nie en bloc, donc ses retranchements l\u00e2ch\u00e9 m\u00eame par l'un de ses proches, son adjoint, on entendra comment pr\u00e9venir les risques de p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s le vote de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 bien du c\u00f4t\u00e9 des barrages, il faudrait stocker de l'eau, une eau acheter quand tout va bien pour turbiner uniquement en cas de p\u00e9nurie, une commission du National irr\u00e9fl\u00e9chie, explications de Pietro Bugnon dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nRelever \u00e0 75 ans l'\u00e2ge des examens m\u00e9dicaux obligatoire pour les conducteurs, autoriser la vente de boissons alcoolis\u00e9es sur les aires d'autoroute, ces 2 d\u00e9cisions du National ne bafoue -t-elle pas la pr\u00e9vention, le porte- parole du BPA Nicolas Kessler nous r\u00e9pondra juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [87%] :\r\nDans ce journal aussi l'incroyable histoire de celle qui tient entre ses mains l'\u00e9quilibre des forces au Royaume-Uni, la patronne du peintre et du parti unioniste, Irlande, elle s'appelle \u00e0 riposterai n\u00e9gocie durement son appui \u00e0 Theresa May appuie qui permettrait \u00e0 la Premi\u00e8re ministre de garder sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 la signal\u00e9tique et notamment les panneaux des autoroutes fran\u00e7aises, le graphiste suisse Jean Widmer a re\u00e7u hier soir les 3 grands prix du Design 2017 dans le cadre d'Arte Basel Alain Cromagnon, l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [97%] :\r\nEt si et si la simplicit\u00e9 \u00e9tait un art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nUn art qui demande du talent et qui demande aussi beaucoup d'efforts, celui de tenter d'aller \u00e0 l'essentiel, c'est le credo de l'ancien grand patron des CFF, B\u00e9n\u00e9dicte Viber, qui publie un ouvrage sur la question, dans la traduction fran\u00e7aise vient de sortir, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [98%] :\r\nUn gigantesque incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 cette nuit dans une tour d'habitation du quartier de North Kensington dans l'ouest de Londres, c'est ce qu'annoncent les pompiers et la police britannique ce matin Alain Franco vous avez quelques informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [95%] :\r\nOui, l'incendie se serait d\u00e9clar\u00e9 vers une heure du matin au 2\u00e8me \u00e9tage du b\u00e2timent, et se serait rapidement \u00e9tendue jusqu'en haut de cette tour de logement du Lancaster West Estate ce matin, les t\u00e9l\u00e9s anglaises montrent des flammes qui d\u00e9vorent les murs et une \u00e9paisse fum\u00e9e grise qui s'\u00e9chappe du b\u00e2timent 4 40 camions et plus de 200 pompiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place ainsi qu'une vingtaine d'obus d'ambulances, on \u00e9voque de nombreux bless\u00e9s qui sont soign\u00e9s sur place, tandis que l'\u00e9vacuation des r\u00e9sidents se poursuit, certains craignent m\u00eame un effondrement de la tour alors, selon les m\u00e9dias britanniques plusieurs personnes pi\u00e9g\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'immeuble, criaient \u00e0 l'aide, depuis les fen\u00eatres des \u00e9tages sup\u00e9rieurs, il y aurait donc des habitants pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, le maire de Londres Sadiq Khan, parle d'un accident majeur sur son compte Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [94%] :\r\nMerci Alain Franco en reviendra \u00e9videmment sur cette information dans notre prochain bulletin d'information en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent on parle \u00e9nergie ce matin acheter de l'eau quand tout va bien pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 en p\u00e9riode de disette comme une sorte d'assurance contre les Blacks, les capacit\u00e9s hydrauliques seraient turbiner uniquement en cas de p\u00e9nurie, ce m\u00e9canisme est actuellement discut\u00e9 au sein de la commission de l'\u00e9nergie, du Conseil national Pietro Bugnon vous nous r\u00e9v\u00e9lez cette information et l'objectif c'est donc de pr\u00e9venir les carences hivernales en \u00e9lectricit\u00e9 quand les nuits sont longues, les journ\u00e9es froides et quand le vent, le soleil et les pr\u00e9cipitations sont rares. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [92%] :\r\nLe risque de p\u00e9nurie est bien r\u00e9el, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9 L comme estime d'ailleurs qu'il augmentera encore avec l'abandon, \u00e0 terme, de l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire pour y faire face, plusieurs solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude au Parlement, parmi celles -ci, l'achat de capacit\u00e9s de production hydrauliques Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [93%] :\r\n\u00e9videmment, ce stockage \u00e7a un co\u00fbt parce que c'est de l'\u00e9nergie qu'on ne produit pas \u00e0 un moment donn\u00e9, et donc il ne rapporte pas d'argent, notre id\u00e9e est de trouver un m\u00e9canisme de financement qui permettrait de r\u00e9mun\u00e9rer cette capacit\u00e9 de stockage pour que nous puissions par la suite la libert\u00e9 au moment o\u00f9 c'est le plus utile pour l'approvisionnement des m\u00e9nages et des entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [98%] :\r\nUn m\u00e9canisme qui s\u00e9duit aussi Yannick Buttet pour le PDC valaisan ces investissements r\u00e9alis\u00e9s dans l'hydrauliques soulagerait aussi les exploitants de barrage qui sont en crise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [92%] :\r\nC'est un syst\u00e8me qui est connu dans d'autres pays qui a fait ses preuves, toutes les id\u00e9es qui vise \u00e0 am\u00e9liorer notre s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement et en parall\u00e8le qui permet de soutenir producteur d'\u00e9lectricit\u00e9, mais ces solutions l\u00e0 sont tout analys\u00e9 en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [92%] :\r\nOui, mais qui fournira les fonds pour acheter ces capacit\u00e9s hydrauliques, la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les imp\u00f4ts des Suisses ou les consommateurs qui paieront plus cher leur \u00e9lectricit\u00e9 Peu importe, r\u00e9torque Benoit Genecand Le PLR, Genevois ne veut pas que les citoyens suisses passent \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [90%] :\r\nIl faut demander \u00e0 ceux qui ont beaucoup re\u00e7u de contribuer, aujourd'hui, que \u00e7a soit la branche elle- m\u00eame ou les cantons communes qui sont propri\u00e9taire de cette branche avant de commencer \u00e0 retourner vers le consommateur pour lui prendre de l'argent dans le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [93%] :\r\nStocker de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans des barrages, des batteries ou tout autre syst\u00e8me, c'est le principal d\u00e9fi du renouvelable du courant plus Vert, mais moins stable aussi du point de vue de l'approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [97%] :\r\nC'\u00e9tait la seconde audition tr\u00e8s attendue dans l'affaire des collusions avec la Russie pendant la campagne pr\u00e9sidentielle Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [95%] :\r\nApr\u00e8s l'ex- chef du FBI, la semaine derni\u00e8re, c'est le ministre de la Justice am\u00e9ricain qui \u00e9tait entendu au S\u00e9nat hier soir Jeff ces a d\u00e9nonc\u00e9 un mensonge affreux et d\u00e9testable, il s'\u00e9tait indign\u00e9 qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec la Russie, lui qui devait r\u00e9pondre aussi aux soup\u00e7ons d'entrave \u00e0 la justice dans l'affaire du limogeage du chef du FBI avait -il eu des conversations \u00e0 ce propos avec Donald Trump question r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 l'envi par les s\u00e9nateurs qui se sont confront\u00e9s \u00e0 un v\u00e9ritable mur du silence de la part du ministre Jeff ces cha\u00eenes c'est souvent r\u00e9fugi\u00e9 derri\u00e8re la confidentialit\u00e9 de ses discussions avec le pr\u00e9sident, il n'a pas convaincu les d\u00e9mocrates d'autant que, peu avant, il avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par un de ses proches, son adjoint, Rod Rosenstein, qui avait refus\u00e9 de d\u00e9fendre son sup\u00e9rieur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [86%] :\r\n\u00e0 l'antenne \u00e0 quoi je suis une fourmi, ce n'est pas \u00e0 moi de r\u00e9pondre, j'ai une opinion personnelle, mais il ne serait pas appropri\u00e9 que je m'exprime, je ne peux pas commenter les actions de qui que ce soit d'autre, je ne sais pas, quelles sont leurs motivations Einstein Monsieur Sergue\u00ef je ne, je constate que des accusations s\u00e9rieuses ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es et c'est au procureur extraordinaire M\u00fcller de d\u00e9terminer si \u00e7a rentre dans le Champ de son enqu\u00eate, je l'ai nomm\u00e9 il y a quelques semaines seulement, et je n'ai pas pu parler de son enqu\u00eate depuis leur je reconnais l'importance de cette r\u00e9flexion, monsieur M\u00fcller devra d\u00e9cider ce qu'il en dans le cadre de son enqu\u00eate, mais est l\u00e0, je ne vois et Brive et soudain Skopje une vaste g\u00e2chis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [96%] :\r\nLe procureur Mueller, lui qui a le pouvoir d'obliger les ministres \u00e0 r\u00e9pondre : Et r\u00e9action du pr\u00e9sident Trump ce matin \u00e0 l'audition de son ministre Jeff ces cha\u00eenes, il s'est dit satisfait de ce t\u00e9moignage, selon sa porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [94%] :\r\nRetour en Suisse, la fermeture de 52 points de vente CFF g\u00e9r\u00e9s par des tiers devrait \u00eatre suspendue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nLe National a accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire pression sur les CFF pour bloquer le processus jusqu'en 2020, autrement dit imposer aux CFF un moratoire de 3 ans, d\u00e9cision en faveur donc de ces points de vente de billets versions papier, \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, des achats de billets en ligne via un smartphone emp\u00eacher cette r\u00e9organisation n'est -ce pas nier les \u00e9volutions technologiques et Thibaut Schaller a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC Bernois Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [89%] :\r\nJe ne crois pas que c'est aller \u00e0 contresens de l'histoire, nous n'avons pas demand\u00e9 de maintenir ad eternam ses points de vente, mais simplement de mettre un moratoire de 3 ans sur leur fermeture pour laisser le temps aux Communes, laisser le temps au point de vente aussi de se retourner peut-\u00eatre trouver d'autres solutions, je pense que cette une solution de compromis int\u00e9ressant aujourd'hui encore la moiti\u00e9 des billets ne se vendent pas par un canal \u00e9lectronique et je crois que c'est \u00e9volutions bien s\u00fbr qu'elle va poursuivre le c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectronique va se d\u00e9velopper encore, mais le c\u00f4t\u00e9 papier n'est pas mort, cette proposition de loi de chances aux \u00c9tats votre j'allais sachant que le Conseil des \u00c9tats est aussi sensible, un sur au besoin des cantons et beaucoup de Canton p\u00e9riph\u00e9riques, notamment aussi, par exemple, je pense \u00e0 l'arc jurassien, je pense \u00e0 la Suisse orientale sont sensibles \u00e0 cette question et j'esp\u00e8re bien que s\u00e9nateurs nous suivront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 contre ce moratoire, estime que la d\u00e9cision des CFF est compr\u00e9hensible : Les 52 sites concern\u00e9s g\u00e9n\u00e8rent moins de 1 pourcent des des ventes de billets face \u00e0 la menace terroriste, les polices cantonales vaudoise et fribourgeoise ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur arsenal avec, notamment, nous l'avons appris l'acquisition de fusils d'assaut suppl\u00e9mentaires, un \u00e9quipement \u00e0 plusieurs milliers de francs financ\u00e9es par le budget ordinaire de ces corps Marc ni qui, ni les autres cantons romands envisagent aussi de telles mesures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [96%] :\r\nDepuis les attentats de Paris en 2015, les polices cantonales n'ont cess\u00e9 d'adapter leur \u00e9quipement pour affronter cette nouvelle menace, derni\u00e8re acquisition en date des fusils d'assaut suppl\u00e9mentaires, comme dans les cantons de Berne d'Argovie et tout r\u00e9cemment dans les cantons de Vaud et de Fribourg, ces armes longues habituellement destin\u00e9es aux troupes d'\u00e9lites \u00e9quipent depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, une partie des autres agents Vaudois et fribourgeois Jean-Christophe sauterelles et directeur de la communication \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [96%] :\r\nIl s'agit d'avoir des policiers sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9s et form\u00e9s qui interviendront entre la premi\u00e8re patrouille qui arrive sur les lieux avec les moyens dont elle dispose aujourd'hui et les groupes d'intervention qui pourront venir plus tard, lourdement arm\u00e9s et donc on a besoin d'avoir aussi une force de frappe un peu plus importante pour faire face \u00e0 cette nouvelle menace repr\u00e9sent\u00e9e par des terroristes qui cherchent dans un minimum de temps \u00e0 faire un maximum de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [94%] :\r\nTous les policiers Vaudois recevront aussi cette ann\u00e9e un casque balistique qui prot\u00e8ge des balles, une mesure aussi prise \u00e0 Fribourg, de son c\u00f4t\u00e9, la police durer quoi va acheter quelque 1000 casques de ce type Gen\u00e8ve doit en commander 600 tout comme 150 fusils d'assaut en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'acquisition de cet arsenal est encore \u00e0 l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [94%] :\r\nMais il a \u00e9t\u00e9 question de lutte contre le terrorisme, hier aussi \u00e0 Paris, lors d'une rencontre entre Theresa May, Emmanuel Macron et les 2 dirigeants ont annonc\u00e9 qu'ils voulaient aller plus loin dans la lutte contre la propagande terroriste sur internet Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:16) [93%] :\r\nLors de leur d\u00e9claration commune, c'est avant tout les Liens qui unissent les 2 pays, notamment au travers des attentats qu'ils ont tous les 2 subi qu'Emmanuel Macron a mis en avant, 2 pays solidaire donc qui souhaite durcir la lutte contre la propagande jihadiste sur internet et lanc\u00e9 un plan d'action, il s'agira notamment de renforcer l'engagement des op\u00e9rateurs en ligne pour supprimer les contenus qui incitent \u00e0 la haine ou au terrorisme, c'est ce qu'a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le terrorisme, qui \u00e9tait bel et bien le sujet principal de la rencontre, le Brexit ne figurait pas officiellement au menu des discussions du jour mais le sujet forc\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, Emmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa position : je souhaite que la n\u00e9gociation sur la sortie de l'Union, puis sur les relations futures avec le Royaume-Uni d\u00e9marre le plus rapidement possible, ce \u00e0 quoi, Theresa May a r\u00e9pondu que les n\u00e9gociations commenceraient bel et bien la semaine prochaine comme pr\u00e9vu, sous- entendu malgr\u00e9 son affaiblissement suite aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales pour l'instant, le match entre la France et l'Angleterre est encore amical Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [91%] :\r\nMais, Theresa May, la dirigeante du Parti unioniste nord- irlandais Arlene Foster seraient proches d'un accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [90%] :\r\nAccord qui permettra, le 1er ministre britannique de se maintenir au pouvoir, selon la BBC, l'alliance devrait \u00eatre finalis\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [92%] :\r\n\u00e0 46 ans, la chef de file du parti unioniste d\u00e9mocratique se retrouve propuls\u00e9e dans la position de faiseuse de roi, elle est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre une n\u00e9gociatrice chevronn\u00e9e, cette m\u00e8re de 3 enfants, juriste de formation, sait d\u00e9sormais que c'est l'\u00e9quilibre des forces politiques britanniques, rien que \u00e7a, qui repose sur ses \u00e9paules, portrait sign\u00e9 Catherine Litch la jeunesse Darling fausse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:54) [91%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment marqu\u00e9e par le conflit nord- irlandais, \u00e9lev\u00e9 dans une famille anglicane dans une ferme proche de la fronti\u00e8re avec l'Irlande et les t\u00e9moins \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans d'une tentative d'assassinat de son p\u00e8re, un policier par l'IRA, l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise \u00e0 16 ans elle survit \u00e0 l'explosion de son bus scolaire, un autre attentat perp\u00e9tr\u00e9 par l'IRA, qui visait le conducteur sa profonde m\u00e9fiance pour les nationalistes du Shin fait une, consid\u00e9r\u00e9 comme l'aile politique de l'IRA la pousse \u00e0 rejoindre la formation unioniste dit Youpi, dirig\u00e9 alors par le r\u00e9v\u00e9rend Ian pays anglais qui pendant longtemps a incarn\u00e9 le refus du partage du pouvoir avec les r\u00e9publicains, Aline Foster progresse rapidement dans les rangs du parti qui mod\u00e8re petit \u00e0 petit son radicalisme anti- catholique, elle prend la t\u00eate de la formation 2015 et devient, en 2016 ministre d'Irlande du Nord, mais son gouvernement chute au d\u00e9but de l'ann\u00e9e ent\u00e2ch\u00e9e par un scandale li\u00e9 \u00e0 la gestion d'un projet sur les \u00e9nergies renouvelables, qu'elle a directement supervis\u00e9 un revers politique de taille qui semble avoir \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 depuis qu'elle tient le sort de Theresa May entre ses mains Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [91%] :\r\nDirection l'Irak \u00e0 pr\u00e9sent au fur et \u00e0 mesure que les forces de la coalition gagnent du terrain \u00e0 Mossoul des victimes du groupe \u00c9tat islamique sont lib\u00e9r\u00e9es, parmi les plus traumatis\u00e9es les lieux il dit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9es en raison de leur religion, par Daesh, tr\u00e8s organis\u00e9e, la communaut\u00e9 y\u00e9zidi essaie aujourd'hui de faire face et surtout de lib\u00e9rer, celles qui sont toujours aux mains de l'organisation terroriste Anouk Henry et notamment depuis Dahout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:30) [93%] :\r\n\u00e0 une heure de Mossoul, que les familles des captives d\u00e9ploient toute leur \u00e9nergie pour les ramener, elle serait encore presque 3000 femmes et enfants \u00e0 servir d'esclaves aux combattants, la plupart en Syrie, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es de force, \u00e9paul\u00e9s par des ing\u00e9nieurs, des psychologues, des avocats, les rescap\u00e9s du g\u00e9nocide, comme ils se d\u00e9crivent eux- m\u00eames travaillent sans rel\u00e2che, David Cornut est responsable de campagne pour Amnesty International Suisse il rentre tout juste du Kurdistan et il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l'ing\u00e9niosit\u00e9 des y\u00e9zidis qui intercepte les communications de l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:01) [90%] :\r\nIls ont r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer avec des contacts, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 rentrer dans leur communication \u00e0 savoir o\u00f9 sont les personnes captives et a \u00e0 essayer comme \u00e7a de les lib\u00e9rer et c'est un syst\u00e8me tr\u00e8s complexe sur 2 pays dans 4 \u00e0 la fronti\u00e8re donc dans des r\u00e9gions en guerre pour faire \u00e9chapper ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:18) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de passeurs et de faux acheteurs les esclaves sont reprises \u00e0 Daech, d'autres profitent des assauts militaires de la coalition pour fuir, mais attention, ces assauts se font souvent au d\u00e9triment des civils David Cornut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [90%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale pr\u00e9f\u00e8rent bombarder l'\u00c9tat islamique plut\u00f4t que d'essayer de lib\u00e9rer ses otages ces otages, ce sont des boucliers humains pour le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:39) [93%] :\r\nSous le feu des avions alli\u00e9s l'\u00c9tat islamique est en effet en train de perdre du terrain, les esclaves y\u00e9zidis comme les autres civils repr\u00e9sentent un dernier sauf-conduit pour les combattants en d\u00e9route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [96%] :\r\nDu sport pour terminer en basket le BBC Monthey a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve le 3\u00e8me titre de champion de Suisse, de son histoire les Valaisans ont remport\u00e9 l'acte VI de cette finale 77 69 et gagne la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2, l'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisien remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en Coupe de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, on parlera pr\u00e9vention le temps de ce mercredi sera changeant quelques averses ou orages en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis en milieu d'apr\u00e8s- midi, entre- temps, bah, il y aura de beaux moments de soleil et des temp\u00e9ratures encore estivales Il fera de 27 \u00e0 30 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB7D3C27-97C9-48C0-A11C-BA49347B3B4F", "internalArchiveId": "FB7D3C27-97C9-48C0-A11C-BA49347B3B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du ministre am\u00e9ricain de la justice Jeff Sessions;Kamala Harris, s\u00e9natrice d\u00e9mocrate californienne;extrait Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Andrea Huber,Directrice Dialogue CEDH chez Facteur protection D;Murielle Macchi Berdat,  d\u00e9put\u00e9e socialiste jurasienne et conseill\u00e8re communale \u00e0 Del\u00e9mont;St\u00e9phane Bonvin, directeur d'Addiction Jura;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour l'UCBA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D6 USA AUDITION J.SESSIONS SENAT)  \r\n\"C'est un mensonge affreux et d\u00e9testable\"... Le ministre am\u00e9ricain de la Justice s'est indign\u00e9, hier, qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec les services secrets russes. Jeff Sessions s'exprimait lors d'une audition publique devant une commission du S\u00e9nat. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral  a \u00e9t\u00e9 mis sur le grill, durant plus de deux heures, sur ses contacts avec les officiels russes, mais aussi sur ses relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump. Et la s\u00e9ance s'est av\u00e9r\u00e9e difficile, Philippe Revaz.\r\nEt la Maison Blanche jure que le pr\u00e9sieent Trump n'utilisera pas sa pr\u00e9rogative de renvoyer le procureur sp\u00e9cial Robert M\u00fcller....\r\n(6H(2) 12 FRANCE/MAY & MACRON EXTRAIT) ***Terrorisme, Brexit et foot \u00e9taient au menu de Theresa May hier soir \u00e0 Paris....\r\nRe\u00e7ue par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e...la premi\u00e8re ministre britannique a assur\u00e9 que les n\u00e9gociations du divorce avec Bruxelles d\u00e9buteront bel et bien la semaine prochaine....Emmanuel Macron a lui annonc\u00e9 \"un plan d'action tr\u00e8s concret\" conjoint pour lutter contre le terrorisme, visant notamment \u00e0 \"renforcer les obligations des op\u00e9rateurs en ligne pour supprimer les contenus appellent \u00e0 la haine\". Et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'\u00e9voquer les attentats de Londres et Manchester.\r\nA l'issu de leurs entretiens, les deux dirigeants ont assist\u00e9 au stade de France...\u00e0 la victoire de la France 3 \u00e0 2 en match amical de foot... sur l'Angleterre....\r\n(6H(3) 19 PORTRAIT KALANICK CEO UBER PA) En cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e....le patron d'Uber, num\u00e9ro un de la location de voitures avec chauffeur, se met en cong\u00e9....Arguments avanc\u00e9s par Travis Kalaneuk: \"le besoin de prendre du repos\" suite au d\u00e9c\u00e8s de sa m\u00e8re le mois dernier. et ce cong\u00e9 tombe au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 publie les recommandations d'un groupe d'avocats charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur le management de l'entreprise mise \u00e0 mal depuis des mois par des accusations de harcelements et de sexisme et par les d\u00e9parts de plusieurs de ses cadres dirigeants. Parmi ses recommandations...justement...celle de revoir les responsabilit\u00e9s de Travis Kalaneuk .... Portrait de cet homme qui a invent\u00e9 l'ub\u00e9risation, Jacques Allaman\r\n(6H(4) D1 CEDH JUGES ETRANGERS) ***En Suisse...la pr\u00e9-campagne sur l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\nUn groupe d'ONG issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile combat le texte depuis plusieurs ann\u00e9es alors m\u00eame qu'il ne sera soumis au vote populaire que l'ann\u00e9e prochaine. Ce collectif organisait cette semaine....une visite de la CEDH, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme...\u00e0 Strasbourg... pour une vingtaine de journalistes suisses. Rouven Gueissaz.\r\n(6H(5) D4 JU ACHATS TESTS ALCOOL) Sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le National propose de repousser \u00e0 75 ans, l'examen m\u00e9dical obligatoire pour conserver son permis de conduire....le conseil des Etats doit encore se prononcer...les s\u00e9nateurs devront aussi statuer sur la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s d'autoriser la vente de boissons alcoolis\u00e9es sur les aires d'autoroutes...\r\n***Et la gauche jurassienne revient \u00e0 la charge pour demander la mise en place d'achats tests d'alcool. \r\nLe canton du Jura est le seul canton \u00e0 ne pas effectuer ce type de pr\u00e9vention contre la vente d'alcool aux mineurs. Trois ans apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative, le groupe socialiste vient de d\u00e9poser une nouvelle motion devant le Parlement jurassien.  Ga\u00ebl Klein \r\nFribourg...la gr\u00e8ve commenc\u00e9e lundi...du personnel de la buanderie de l'h\u00f4pital suspendue aujourd'hui..le temps d'une rencontre avec le conseil d'administration de l'HFR...les salari\u00e9s veulent la cr\u00e9ation d'une buanderie publique centralis\u00e9e...et si ce n'est pas possible...des garanties \u00e9crites d'obtenir un emploi similaire...\r\n(6H(6) 04 CN RETOQUE LES CFF IV BUHLER) ***Et le National veut stopper la fermeture des 52 points de vente CFF g\u00e9r\u00e9s par des tiers....\r\nIl a accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse pression sur l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour bloquer le processus jusqu'en 2020. Autrement dit d'imposer aux CFF un moratoire de trois ans. Emp\u00eacher cette r\u00e9organisation, n'est-ce pas nier les \u00e9volutions technologiques qui permettent aux usagers des trains d'acheter leurs billets en ligne et via leur smartphone? Question pos\u00e9e par Thibault Schaller \u00e0 l'UDC bernois Manfred B\u00fchler...\r\nAu nom du paysage, de la protection du grand t\u00e9tras et de la b\u00e9casse des bois...deux nouvelles oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le parc \u00e9olicen de St-Croix dans le canton de Vaud....Bird-life et Helvetia Nostra recourent \u00e0 la cour de droit administratif et public du tribunal cantonal contre le permis de construire d\u00e9livr\u00e9 par la commune.\r\n(6H(7) 17 PREMIERE MONTRE POUR AVEUGLES IV LAGRANGE) ****Acustica...c'est le nom de la premi\u00e8re montre parlante et vibrante de fabrication suisse. \r\nRechargeable, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Bienne sur mandat de l'Union centrale suisse pour le bien des aveugles, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du handicap visuel en Suisse. Car les montres actuelles produites en Asie....sont jug\u00e9es de moindre qualit\u00e9 par leurs utilisateurs.\r\nLa premi\u00e8re s\u00e9rie de 1000 montre vient d'\u00eatre lanc\u00e9e....\u00e0 la grande satisfaction de Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour l'organisme des aveugles...\r\n(6H(8) 20 BASKETBALL MONTHEY CHAMPION PA) ***En basketball, le BBC Monthey est sacr\u00e9 champion de Suisse pour la 3\u00e8me fois de son histoire. \r\nEn remportant 77-69 l'acte 6 de sa finale contre Gen\u00e8ve....les valaisans gagnent la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2. L'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisiens remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en coupe de la Ligue.  Pourtant Gen\u00e8ve a tent\u00e9 un coup de poker pour contrecarrer les plans montheysans. Laurent Bastardoz\r\nUn titre qui sera f\u00eat\u00e9 ce soir d\u00e8s 20h30 au centre ville de Monthey.\r\nEncore un risque d'averses ou d'orages...ce matin puis retour du soleil...avant un come-back des nuages et orages en milieu d'apr\u00e8s-midi. 27 \u00e0 30 degr\u00e9s dans une athmosph\u00e8re lourde.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel aura un caract\u00e8re changeant aujourd'hui. En d\u00e9but de journ\u00e9e les nuages seront nombreux, il\r\nfaudra compter avec un risque d'averses ou d'orages. Puis nous aurons de bons moments de soleil.\r\nMais d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s-midi, les nuages deviendront mena\u00e7ants, quelques averses ou orages\r\n\u00e9clateront \u00e0 nouveau. Il fera lourd, les maxima atteindront 27 \u00e0 30\u00b0. Jeudi m\u00eame type de temps, par\r\nmoments ensoleill\u00e9 mais avec un risque d'averses ou d'orages, surtout l'apr\u00e8s-midi.\r\nLe temps redeviendra bien ensoleill\u00e9 vendredi et le weekend s'annonce radieux, mais avec de la\r\nbise.", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8683481", "ece-8683464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:11:12Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCe journal Sandra Viscardi et Washington, les trous de m\u00e9moire de James ce auditionn\u00e9 hier par la commission du S\u00e9nat sur ses Liens avec la Russie, le ministre de la Justice am\u00e9ricain n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions mais il ne pourra pas se taire face au procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eate pour savoir si le pr\u00e9sident Trump a cherch\u00e9 \u00e0 entraver la justice Travis Kalaneuk en cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, l'enfant terrible de la Silicon Valley, le patron d'Hubert se met au Vert, sa gestion de la soci\u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9sastreuse sexisme harc\u00e8lement, ils sont la norme, sa philosophie qui s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 est certes fond\u00e9e sur le partage, mais elle entra\u00eene surtout la pr\u00e9carisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nComment d\u00e9finir les fronti\u00e8res cantonales comment penser au-del\u00e0 en termes de r\u00e9gion l'historien Claude Barbier qui vient de publier l'Atlas historique du pays de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nEt de trois oui 3\u00e8me titre de champion suisse de basket pour Monthey, victorieux hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les Lions ont tout tent\u00e9 pour revenir, mais les Chablaisiens longtemps port\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nQuand le CIO fait sa r\u00e9volution : les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de 2020 \u00e0 Tokyo accueilleront 15 \u00e9preuves de plus et, surtout, 2 fois plus d'\u00e9preuves mixtes Carrillo, explications de Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans Sport matin la 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [63%] :\r\nLa ce point, il a, il n'y congrue humains dette reste bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [93%] :\r\nC'est un mensonge affreux et d\u00e9testable la ministre am\u00e9ricain de la justice, s'est indign\u00e9 hier qu'on puisse le soup\u00e7onner de collusion avec les services secrets russes Jeff s\u00e8che, il ne s'exprimait lors d'une audition publique devant une commission du S\u00e9nat, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 mis sur le gril pendant plus de 2 heures sur ses contacts avec les officiels russes mais aussi sur les relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump et Philippe Revaz, la s\u00e9ance s'est av\u00e9r\u00e9e difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nC'est d'abord la m\u00e9moire de Jeff cha\u00eenes ce qui aura \u00e9t\u00e9 au centre de l'attention politique hier, le ministre de la Justice a beaucoup de peine \u00e0 se rappeler ses rencontrent des derniers mois, je ne me souviens pas, n'a -t-il cess\u00e9 de d\u00e9clarer d\u00e9clenchant malgr\u00e9 lui une forme d'humour de r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [68%] :\r\nSelon un nombre croissant de encore alors record alors Traor\u00e9 dangereux quand on, donc on a de la recon alors le grand r\u00e2leur montrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [91%] :\r\nCes cha\u00eenes s'\u00e9tait interrog\u00e9 la sur ses rencontres avec des officiels russes mais l'int\u00e9r\u00eat de l'audition d'hier portait surtout sur le soup\u00e7on d'entrave \u00e0 la justice qui p\u00e8sent sur Donald Trump, les s\u00e9nateurs ont voulu savoir si Trump avait fait pression pour obtenir le limogeage du chef du FBI, James commis Jeff Sessions \u00e7a Laurent refuser de r\u00e9v\u00e9ler ses conversations avec le pr\u00e9sident, mais il n'est pas parvenu \u00e0 pr\u00e9senter un argument l\u00e9gal solide pour justifier son silence, ce qui lui a valu les foudres de la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Kamala Harris, nouvelle \u00e9toile du parti ancienne procureur de Californie qui l'a pouss\u00e9 dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [63%] :\r\nRen\u00e9 deB. BA c'est-\u00e0-dire bien dans la r\u00e9volte des sph\u00e8res mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [89%] :\r\nJe ne peux pas \u00eatre mis sous pression aussi vivement, \u00e7a me rend nerveux, conc\u00e8de c'est Shawn manifestement \u00e9branl\u00e9 cette audition n'aura fait que renforcer le soup\u00e7on d'entrave \u00e0 la justice sa chance a confirm\u00e9 avoir laiss\u00e9 l'ancien chef du FBI seul avec Trump dans le bureau ovale et quelques heures avant cette audition, c'est l'adjoint de ces choses devant une autre commission qui refusait, lui aussi de r\u00e9pondre, en renvoyant \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur extraordinaire Robert M\u00fcller et ministre de Trump peuvent se taire face aux s\u00e9nateurs, mais ils devront parler face au procureur M\u00fcller il y a plus clair, chaque jour, que c'est de lui que provient d\u00e9sormais le danger principal pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nEt pourtant, la Maison Blanche, jure ce matin que le pr\u00e9sident Trump n'utilisera pas sa pr\u00e9rogative de renvoyer le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [96%] :\r\nTerrorisme Brexit et foot \u00e9taient au menu de Theresa May hier soir \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nRe\u00e7ue par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, la premi\u00e8re ministre de britannique a assur\u00e9 que les n\u00e9gociations du divorce avec Bruxelles d\u00e9buteront bel et bien la semaine prochaine, Emmanuel Macron, a lui annonc\u00e9 un plan d'action tr\u00e8s concret plan compte conjoint pour lutter contre le terrorisme, visant notamment \u00e0 renforcer les obligations des op\u00e9rateurs en ligne pour supprimer les contenus, appelant \u00e0 la haine et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'\u00e9voquer les attentats de Londres et Manchester. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [92%] :\r\nJe veux redire ici combien nous avons \u00e9t\u00e9 avec vous touchez bless\u00e9s. \r\nParce que ce sont \u00e0 chaque fois des attaques contre la jeunesse et la d\u00e9mocratie libre qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tu\u00e9s et parce que si nous avons perdu plusieurs vies et nous avons vu plusieurs victimes, qui sont le t\u00e9moignage vivant de ce lien tr\u00e8s fort qui nous unit, ce sont des centaines de milliers de Britanniques vivant en France 2 Fran\u00e7ais vivant en Grande-Bretagne, alors ce soir, c'\u00e9tait bien de notre avenir en commun et de nos d\u00e9fis en commun dont nous avons parl\u00e9, et d'abord et avant tout de notre coop\u00e9ration antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [93%] :\r\nEt bien s\u00fbr \u00e0 l'issue de leurs entretiens, les 2 dirigeants ont assist\u00e9 au Stade de France \u00e0 la victoire de la France 3 2 au match amical de foot sur l'Angleterre en cong\u00e9, o\u00f9 il y a en cong\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, le patron d'Hubert num\u00e9ro un de la location de voitures avec chauffeurs, se met en cong\u00e9, argument avanc\u00e9 par les vices qu'le besoin de prendre du repos, suite au d\u00e9c\u00e8s de sa m\u00e8re, le mois dernier et ce cong\u00e9 tombe au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 publie les recommandations d'un groupe d'avocats charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur le Management de l'entreprise qui est mise \u00e0 mal depuis des mois par des accusations de harc\u00e8lement et de sexisme et par le d\u00e9part de plusieurs de ses cadres dirigeants parmi les recommandations, justement celle de revoir les responsabilit\u00e9s de Travis Kalaneuk portrait de cet homme qui a invent\u00e9 l'uberisation avec Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [89%] :\r\nInterrog\u00e9 les chauffeurs de taxi Travis Kalaneuk vous connaissez le taxi, je le vois aux Parisiens vous r\u00e9pondra invariablement tr\u00e8s vice- qui conna\u00eet pas relancer votre chauffeur mais Hubert quand pensez -vous alors l\u00e0 votre chauffeur de taxi devient intarissable, c'est une logorrh\u00e9e une tirade \u00e0 la Cyrano votre chauffeur est incollable et surtout en col\u00e8re, Hubert c'est le diable, c'est \u00e0 l'am\u00e9ricanisation et c'est vrai que Travis Kalaneuk l'enfant terrible de la Silicon Valley, on le disait opini\u00e2tre, il serait devenu agressif, ses traits d'esprit jadis salu\u00e9e par les gourous de la nouvelle \u00e9conomie ne font plus rire personne comme entrepreneur, j'essaie de repousser les limites, pied au plancher, Travis Kalaneuk, serait devenu un ultra- lib\u00e9ral sans foi ni loi un pr\u00e9dateur de la nouvelle \u00e9conomie num\u00e9rique au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, le constructeur automobile Henry Ford avait invent\u00e9 une nouvelle organisation du travail, le fordisme, pour le meilleur et pour le pire, de m\u00eame tr\u00e8s vice- Kalaneuk est \u00e0 l'origine, pour le meilleur et pour le pire de l'uberisation de nos soci\u00e9t\u00e9s fond\u00e9e certes sur le partage, mais aussi et surtout sur la pr\u00e9carisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [97%] :\r\nEn Suisse, la pr\u00e9- campagne sur l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [94%] :\r\nOui, un groupe d'ONG issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile, combat le texte depuis plusieurs ann\u00e9es, alors m\u00eame qu'il ne sera soumis au vote populaire que l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien ce collectif organisait cette semaine une visite de la CEDH la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg visite pour une vingtaine de journalistes suisses parmi eux, Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [90%] :\r\nRappeler le r\u00f4le, l'histoire et l'utilit\u00e9 de la CEDH en \u00e9tant au coeur de l'institution, voil\u00e0 qui s'inscrit dans la campagne au long cours, initi\u00e9e par le collectif, facteur de protection des contre l'initiative UDC un texte qui veut faire primer le droit suisse sur le droit international, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la CEDH qui est vis\u00e9, selon Andr\u00e9a Roberts, la directrice de facteurs de protection des elle estime que l'objet est trop complexe pour le combattre \u00e0 coups de slogans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [90%] :\r\nCette initiative, l'initiative la plus dangereuse qu'on a eu pour les droits humains, alors on a dit on peut pas attendre, il faut vraiment d\u00e9fendre et de mani\u00e8re strat\u00e9gique et s'organiser tr\u00e8s t\u00f4t pour communiquer cette mati\u00e8re complexe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [89%] :\r\nCe combat de facteurs de protection des rappelle celui d'op\u00e9rations lib\u00e9raux contre le texte pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, il a en tout cas embl\u00e9matique d'une frange de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'affranchit des partis politiques \u00e9tablis et des campagnes de votation traditionnel, on retrouve Andr\u00e9a Roberts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [87%] :\r\nQuoi qu'on peut pas laisser ces questions importantes, non- seulement la politique et bien s\u00fbr la politique repr\u00e9sente les votants mais c'est vraiment un th\u00e8me, ce sont nos trois nous comme soci\u00e9t\u00e9 civile, il faut que nous d\u00e9fendons nos 3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nLes d\u00e9bats promettent en tout cas d'\u00eatre nourri, car la Suisse n'est pas le seul pays \u00e0 remettre en cause la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la votation n'aura pas lieu avant plusieurs mois, mais l'inqui\u00e9tude est d\u00e9j\u00e0 perceptible au sein de l'institution, trouver une Gueissaz rtsinfo strass. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [94%] :\r\nEt sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale nationale propose de repousser \u00e0 75 ans l'examen m\u00e9dical obligatoire pour conserver son permis de conduire le Conseil des affaires doit encore se prononcer, d'ailleurs, les s\u00e9nateurs devront aussi statuer sur la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s d'autoriser la vente de boissons alcoolis\u00e9es sur les aires d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [99%] :\r\nEt la gauche jurassienne revient \u00e0 la charge pour demander la mise en place d'achats tests d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [95%] :\r\nCanton du Jura, le seul canton qui n'effectuent pas ce type de pr\u00e9vention contre la vente d'alcool aux mineurs, 3 ans apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative, le groupe socialiste vient de d\u00e9poser une nouvelle motion devant le Parlement jurassien Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [93%] :\r\nElle est tenace, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Murielle Macchi, Berdat un pr\u00e9serve War d\u00e9fendu en vain une premi\u00e8re motion identique lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, elle relance l'id\u00e9e d'introduire dans le Jura, ses achats tests ils ont permis en 2015 une diminution en Suisse des infractions recens\u00e9es dans la vente d'alcool \u00e0 10 mineurs \u00e9galement conseill\u00e8re communale \u00e0 Del\u00e9mont Murielle Macchi, Berdat observe une probl\u00e9matique r\u00e9elle avec les f\u00eatards du week- end. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:43) [94%] :\r\nOn a des soucis d'incivilit\u00e9s, on a des soucis d'alcoolisation chez des jeunes, voire tr\u00e8s jeunes- d\u00e8s 12 13 ans, et puis les achats tests d'alcool, c'est une mesure de pr\u00e9vention avant une mesure de r\u00e9pression donc on trouve utile de les introduire comme dans la majorit\u00e9 des cantons suisses pour avoir vraiment une sorte de monitoring, hein, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a les achats tests d'alcool, c'est d'avoir des indicateurs qui nous permettent de voir l'efficacit\u00e9 de notre pr\u00e9vention, promotion de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 pr\u00e9vention, de nombreuses mesures existent dans le Jura en milieu scolaire, mais aussi dans certains endroits festifs et lors des cours de cafetiers, restaurateurs, c'\u00e9tait d'ailleurs les arguments d\u00e9velopp\u00e9s par le gouvernement il y a 3 ans lorsqu'il avait obtenu une voix pr\u00e8s le rejet de la motion, St\u00e9phane Bonvin, directeur d'Addiction Jura. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:23) [93%] :\r\nLes achats tests d'alcool, donc effectivement il y a tout \u00e0 fait pas qui situe la autour, il y a passablement difficult\u00e9s qui en r\u00e9sultent pour moi l'achat test doit avoir une notion d'information dans le sens o\u00f9 il faut que ce soit un partenariat autant avec les cafetiers restaurateurs avec les patrons des bars et des bistrots, \u00e7a doit pas \u00eatre pris quelque chose comme intrusif, il faut que ce soit vraiment un partenariat pour que chacun des partenaires puisse se retrouver grandi de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [95%] :\r\nEt St\u00e9phane Bonvin d'ajouter qu'il faut travailler avant tout sur la promotion de la sant\u00e9, pas seulement sur la pr\u00e9vention contre les addictions ou autre et dans un message qui n'est pas moralisateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:55) [96%] :\r\nFribourg la gr\u00e8ve commenc\u00e9e lundi du personnel de la buanderie de l'h\u00f4pital est suspendu aujourd'hui le temps d'une rencontre avec le conseil d'administration de l'HFR, les salari\u00e9s veulent proposer la cr\u00e9ation d'une buanderie publique centralis\u00e9e et si ce n'est pas possible, ils veulent des garanties \u00e9crites d'obtenir un emploi similaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [91%] :\r\nLe National lui veut stopper la fermeture des 52 points de vente CFF g\u00e9r\u00e9s par des tiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [92%] :\r\nOui l'accept\u00e9 hier une motion de sa commission des transports pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse pression sur l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale pour bloquer le processus jusqu'en 2020, autrement dit imposer aux CFF un moratoire de 3 ans, emp\u00eacher cette r\u00e9organisation n'est -ce pas nier les \u00e9volutions technologiques qui permettent aux usagers des trains d'acheter leur billet en ligne ou via leur smartphone question pos\u00e9e par Thibault Schaller \u00e0 l'UDC bernois Manfred M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:40) [89%] :\r\nJe ne crois pas que c'est aller \u00e0 contresens de l'histoire, nous n'avons pas demand\u00e9 de maintenir ad eternam ses points de vente, mais simplement de mettre un moratoire de 3 ans sur leur fermeture pour laisser le temps aux communes, laisser le temps au point de vente aussi de se retourner peut-\u00eatre trouver d'autres solutions, je pense que cette une solution de compromis int\u00e9ressant aujourd'hui encore la moiti\u00e9 des billets ne se vendent pas par un canal \u00e9lectronique et je crois que c'est \u00e9volutions bien s\u00fbr qu'elle va poursuivre le c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectronique va se d\u00e9velopper encore, mais le c\u00f4t\u00e9 papier n'est pas mort, cette proposition de loi des chances aux \u00c9tats votre j'allais sachant que le Conseil des \u00c9tats est aussi sensible, un sur aux besoin des cantons et beaucoup de cantons p\u00e9riph\u00e9riques, notamment aussi, par exemple, je pense \u00e0 l'arc jurassien, je pense \u00e0 la Suisse orientale sont sensibles \u00e0 cette question et j'esp\u00e8re bien que les s\u00e9nateurs, nous suivons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [95%] :\r\nAu nom du paysage de la protection du grand t\u00e9tras et de la b\u00e9casse des bois, de nouvelles oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le parc \u00e9olien de Sainte-Croix, dans le canton de Vaud Birdlife et Helvetia Nostra recourent \u00e0 la Cour de droit administratif et public du Tribunal cantonal contre le permis de construire d\u00e9livr\u00e9 par la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [89%] :\r\nAccustica : \u00e7a, c'est le nom de la premi\u00e8re montre parlante et vibrante de fabrication suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [93%] :\r\nOui, les rechargeable, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Bienne, sur mandat de l'Union centrale suisse pour le bien des aveugles, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du handicap visuel en Suisse car les montres actuelles qui sont produites en Asie sont jug\u00e9es de moindre qualit\u00e9, par leurs utilisateurs alors la premi\u00e8re s\u00e9rie 2000 montre vient d'\u00eatre lanc\u00e9e \u00e0 la grande satisfaction de Carol Lagrange, responsable de la communication en Suisse romande pour cet organisme des aveugles. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:08) [90%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est dit bon, nous habitons nous sommes une association ces r\u00e9sidences unissent donc pourquoi ne pas associer en fait le savoir- faire horloger, que l'on a chez nous \u00e0 notre budget, on apprenait un mandat, l'entreprise s'en tient ses biennoise et qui elle- m\u00eame a donn\u00e9 d'autres mandats \u00e0 des entreprises pour tout ce qui est par exemple synth\u00e8se vocale Design etc la montre parlante, c'est quand m\u00eame le 2\u00e8me moyen auxiliaire le plus utilis\u00e9 par les personnes aveugles et malvoyantes apr\u00e8s la canne blanche, les personnes malvoyantes avec s'orientent souvent avec l'aspect temporel quand elles peuvent plus s'orienter dans l'espace aujourd'hui : on lance une production de 1000 pi\u00e8ces qu'on esp\u00e8re donc y coulait sur les 2 prochaines ann\u00e9es, donc oui il y a un besoin v\u00e9ritablement pour ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:02) [90%] :\r\nEn basketball le BBC Monthey est sacr\u00e9 champion de Suisse pour la 3\u00e8me fois de son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [93%] :\r\nOui, en remportant 77 \u00e0 69 l'acte VI de la finale contre Gen\u00e8ve les Valaisans gagne donc la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2, l'ann\u00e9e de ses 50 ans le club chablaisien remporte du m\u00eame coup le deuxi\u00e8me troph\u00e9e de sa saison apr\u00e8s sa victoire en Coupe de la Ligue et pourtant Gen\u00e8ve a tent\u00e9 un coup de poing pour contrecarrer les plans montheysan Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:27) [92%] :\r\nJean-Marc, l'entra\u00eeneur des Lions de Gen\u00e8ve a cr\u00e9\u00e9 la surprise, avant m\u00eame le coup d'envoi de cet acte VI en rempla\u00e7ant l'Am\u00e9ricain Brad Well aux abonn\u00e9s absents lors de l'acte V par son compatriote Antonio Ballard pourtant bless\u00e9 \u00e0 la cheville, une blessure qui avait oblig\u00e9 les Lions Genevois \u00e0 se passer lors de la derni\u00e8re rencontre de leur meilleur contempler et meilleur rebondeur un choc psychologique esp\u00e9r\u00e9 par le coach de Gen\u00e8ve, mais en se montrant trop tendres, en d\u00e9fense notamment sur les shooteurs ext\u00e9rieurs valaisans Geneva perdent le fil du match 11 13 apr\u00e8s 5 minutes 30 13 25 3 minutes plus tard, le mal \u00e9tait fait trop de balles perdues, tout comme la bataille des rebonds Gen\u00e8ve tout en jouant mieux en seconde p\u00e9riode va courir apr\u00e8s la marque sans jamais revenir \u00e0 moins de 4, des Chablaisiens et le 7 0 subie par les Genevois au d\u00e9but du dernier quart- va sonner le glas de cet acte d\u00e9cisif monter a donc pu f\u00eater hier soir son 3\u00e8me titre de champion apr\u00e8s 1996 et 2005 et du coup se venger de la d\u00e9faite consomm\u00e9e en finale de la Coupe de Suisse, le 8 avril dernier contre ce m\u00eame adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [92%] :\r\nMais ce sont les joueurs qui ont f\u00eat\u00e9 hier soir parce que la population, elle, elle est invit\u00e9e ce soir \u00e0 20 heures 30 au centre ville de Monthey, pour c\u00e9l\u00e9brer ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [92%] :\r\nEt par le coeur du monde puisque c'est tr\u00e8s populaire l\u00e0- bas, et peut-\u00eatre m\u00eame une guggenmusik au mois de juin au tout peut arriver, merci Sandra Viscardi encore un risque d'averses ou d'orages ce matin puis retour du soleil avant un Comeback des nuages et des orages en milieu d'apr\u00e8s- midi toujours assez chaud 27 \u00e0 30 degr\u00e9s dans une atmosph\u00e8re lourde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4992F9F3-4F18-46B7-9F35-197715DD8E30", "internalArchiveId": "4992F9F3-4F18-46B7-9F35-197715DD8E30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nom d'Ignazio Cassis d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans les pas perdus pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Ambiance et premiers bruits de couloirs dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le nom d'Ignazio Cassis d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans les pas perdus pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter  \r\n*** Ludovic Rocchi, vous \u00e9tiez dans les Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans les minutes qui ont suivi l'annonce de la d\u00e9mission (de Didier Burkhalter). racontez-nous l'ambiance, les premiers bruits de couloirs.\r\nJe suis \u00e9videmment d'abord rest\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'aile ouest, celle des partis de droite.et franchement \u00e7a ne d\u00e9bordait pas d'\u00e9motion ni de regrets. \r\nLe plus f\u00e9roce, c'\u00e9tait l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime : j'offre le champagne \u00e0 la Galerie des Alpes - c'est le restaurant du Palais f\u00e9d\u00e9ral .Du c\u00f4t\u00e9 du PLR, personne n'a \u00e9videmment os\u00e9 \u00eatre aussi explicite.  mais les camarades de parti de Ddidier Burkhalter avaient surtout l'air soucieux de r\u00e9gler la communication sur la suite, la succession. La pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi n'a pas montr\u00e9 le bout de son nez.mais tr\u00e8s vite le favori \u00e0 la succession Ignazio Cassis s'est plant\u00e9 au milieu des Pas Perdus. il s'est retrouv\u00e9 entour\u00e9 d'une nu\u00e9e de journalistes. il a bien s\u00fbr jou\u00e9 \u00e0 celui qui parle comme chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et non pas comme candidat. mais pendant qu'il disait qu'il allait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question comme d'autres, un influent membre du PLR m'a gliss\u00e9 \u00ab ce sera lui, Cassis, c'est clair. \u00bb \r\n*** Vous avez quand m\u00eame entendu parl\u00e9 d'autres papables ?\r\nIl y a un nom qui revient et ce n'est aps la premi\u00e8re fois, c'est celui du fringant conseille d''Etat genevois Pierre Maudet. Hasard du calendrier, il aurait d\u00fb l\u00e0 \u00e0 Berne , cet apr\u00e8s-midi.Les parlementaires \u00e9taient invit\u00e9s  \u00e0 venir l'\u00e9couter d\u00e9fendre l'op\u00e9ration Papyrus qui doit r\u00e9gulariser des centaines de sans-papiers. Mais Pierre Maudet a fait annuler la s\u00e9ance au dernier moment. Certains imaginent qu'il a \u00e9t\u00e9 averti de l'annonce imminente de Didier Burkhalter et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat de se retrouver trop vite confront\u00e9 aux \u00e9lus et aux m\u00e9dias ici \u00e0 Berne.\r\n*** Et de l'\u00e9motion, vous en avez trouv\u00e9, un peu quand m\u00eame?\r\nAnecdote Jacques--Andr\u00e9 Maire.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le nom d'Ignazio Cassis d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans les pas perdus pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter  / FOR_2017-06-14T18:08:00_developpement-5", "Forum du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Ambiance et premiers bruits de couloirs dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8683436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:34Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler ouvert une page maintenant sur l'avenir en fait qui qui qui pour succ\u00e9der quel profil pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter qui d\u00e9missionnera donc au 31 octobre la succession, le vote aura lieu pendant la session de septembre Ludovic Rocchi, vous \u00e9tiez dans les pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans dans les minutes qui ont suivi l'annonce de la d\u00e9mission Didier Burkhalter alors il ambiance j'imagine devait \u00eatre int\u00e9ressante et puis surtout, il doit y avoir des premiers bruits de couloir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nMais bon, je suis d'abord rest\u00e9 \u00e0 l'aile ouest, celle des des partis droite et puis ben Christian L\u00fcscher quel avec me faire les gros yeux mais tr\u00e8s franchement, a commenc\u00e9 parmi les \u00e9lus du du PLR en sortait pas une grande \u00e9motion et et on a assez vite senti que on, on, on \u00e9tait l\u00e0 pour d'abord laisser la place aux favoris, il n'a Ignacio Cassis, j'ai cit\u00e9 le chef du groupe, le PLR qui s'est retrouv\u00e9 l\u00e0, au milieu des Pas Perdus entour\u00e9 de journalistes alors \u00e9videmment diplomatiquement, il expliquait que comme chef de groupe comment \u00e7a allait se passer, etc, mais il \u00e9tait bien oblig\u00e9 de dire qu'il allait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la \u00e0 la question pendant qu'il parlait un t\u00e9nor du PLR qui n'est pas Christian L\u00fcscher mais enfin, il y en a d'autres mots gliss\u00e9s oui \u00e7a sera Ignacio Cassis, y a pas d'autre vous aurez pas trop vous les journalistes \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 jouer aux pronostics pour savoir qui va succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [82%] :\r\nMerci beaucoup, Ludovic requis, donc \u00e0 vous entendre, on a, il y a plus de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [88%] :\r\nNon, parce que il y a, il y a, il y a \u00e9videmment quand m\u00eame la la volont\u00e9 de carrousel pendant tout l'\u00e9t\u00e9, faudra quand m\u00eame occup\u00e9 le terrain jusqu'\u00e0 la \u00e0 la rentr\u00e9e, il y a \u00e9videmment un nom qui revient souvent, c'est celui de Pierre Maudet, le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois mais mais disons que la la configuration n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bonnes polluer les, les, les \u00e9lections genevoises la course pour 2018 Hadja lancer et puis, un signe ne trompe pas : il aurait d\u00fb \u00eatre ici, c'est apr\u00e8s- midi, \u00e0 Berne, Pierre Maudet il avait rendez- vous avec les parlementaires qui voulaient l'entendre sur l'op\u00e9ration papyrus pour Riga lui arriver des sans- papiers, h\u00e9 bien il a annul\u00e9 au dernier moment, il devait \u00eatre alors est -ce que l'\u00e9t\u00e9 averti et ce qu'il voulait pas trop se montrer, on ne sait pas, mais en tout cas, encore une fois le nom qui revenait \u00e0 droite et \u00e0 gauche aussi, c'\u00e9tait Ignacio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [90%] :\r\nCassis, merci beaucoup, Ludovic Rocchi, on va ouvrir justement justement pr\u00e9cision peut parler une d'Ignazio Cassis le PLR tessinois vient d'annoncer qu'il \u00e9tait partant pour la succession de Didier Burkhalter pas attendu tr\u00e8s longtemps avant de se lancer franc bouge tr\u00e8s vite, on vend 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F799EAA-4D76-4D47-A76A-031C26610780", "internalArchiveId": "2F799EAA-4D76-4D47-A76A-031C26610780", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan politique du Neuch\u00e2telois Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian;Nidegger , Yves \r\nLes r\u00e9actions des conseillers nationaux genevois Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, Yves Nidegger (UDC), et Carlo Sommaruga (PS).\r\n\r\n* * Le bilan politique du Neuch\u00e2telois Didier Burkhalter 8 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et 2 d\u00e9partements.\r\nL'int\u00e9rieur d'abord, o\u00f9 il succ\u00e8de \u00e0 Pascal COuchepin. \r\nPuis les affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'il reprend des mains de Micheline Calmy Rey. \r\nQUe retenir du bilan de Didier Burkhalter ?? \r\n Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN GE\r\n Yves Nidegger, CN UDC GE\r\n  Carlo Sommaruga, CN PS GE\r\n- que retenez-vous du bilan?\r\n- int\u00e9ressant, car personne ne parle de l'int\u00e9rieur?? il a pourtant succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Pascal Couchepin \r\nfui apr\u00e8s 2 ans.. sur des \u00e9checs... \r\n- Europe.... \r\ntr\u00e8s absent \u00e0 Bruxelles... dossier men\u00e9 par 3 CF... pas su s'imposer...\r\n- dit que \u00e7a n'ira sans doute pas dans son sens... mais baisse les bras... \r\n- ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de l'OSCE, sommet de sa carri\u00e8re? l\u00e0 o\u00f9 il a manifest\u00e9 le plus d'enthousiasme?\r\n- sentiment d'inachev\u00e9? il a quitt\u00e9 le DFI apr\u00e8s 2 ans, sur \u00e9chec des r\u00e9seaux de soins, de l'AVS au Parlement... pas lanc\u00e9 de v\u00e9ritable r\u00e9forme... \r\nau DFAE, part avant la fin des n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel... finalement n'aura men\u00e9 aucun dossier \u00e0 bien?\r\n- Manuel Tornare parlait de son humanisme... fin d'un certain PLR au sein du CF ??? \r\n- \r\n- contrast\u00e9?", "durationSec": 1009, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le bilan politique du Neuch\u00e2telois Didier Burkhalter  / FOR_2017-06-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9actions des conseillers nationaux genevois Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, Yves Nidegger (UDC), et Carlo Sommaruga (PS)."], "variantIds": ["ece-8683440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:34Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAudio 8 ans quand c'est f\u00e9d\u00e9ral pour Didier Burkhalter 2 d\u00e9partements, l'int\u00e9rieur d'abord, o\u00f9 il avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Pascal Couchepin, plus les affaires \u00e9trang\u00e8res la qu'il avait repris des mains de Micheline Calmy-Rey alors que retenir du bilan de Didier Burkhalter, on va en parler avec nos 3 invit\u00e9s : Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, les consignes nationales, je ne vois, Yves Nidegger, conseiller national UDC et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous Christian L\u00fcscher c'est c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de votre parti qui annonce sa d\u00e9mission aujourd'hui vous qu'est -ce que vous retenez de son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, on a accueilli cette nouvelle avec une certaine \u00e9motion parce qu'elle \u00e9tait effectivement inattendu, comme l'a dit Didier Burkhalter tout \u00e0 l'heure, c'est un grand luxe dans dans notre pays qui a un un ministre conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide seul du moment de de son d\u00e9part et peut le faire en toute libert\u00e9 d'esprit, je crois que Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 enfin je prends pas, je suis convaincu, je le sais, a \u00e9t\u00e9 un excellent conseil f\u00e9d\u00e9ral son passage aux affaires \u00e9trang\u00e8res sera marqu\u00e9 marquera l'histoire de pays, il a remis la Suisse au centre de la plan\u00e8te diplomatique tous les grands conflits de ce monde Vienne ne se r\u00e9gler ou tenter de se r\u00e9gler dans notre dans notre pays, mais c'est vrai c'est la patience sur le conflit en Ukraine notamment, ce sommet, ce n'est pas le seul cas sur la Syrie a aussi eu un certain nombre de conf\u00e9rence, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors \u00e9videmment, tout \u00e7a n'est pas toujours connue de ce couronn\u00e9e de succ\u00e8s et Didier Burkhalter n'y est pour rien, n\u00e9anmoins il a me semble -t-il renforcer la diplomatie de notre pays part en retour, je joue pas critiquer nos amis socialistes, mais par le retour de d'une diplomatie plus plus objective et moins orient\u00e9 et puis il a \u00e9t\u00e9, et \u00e7a je crois que tout le monde le reconna\u00eet un excellent pour ne pas dire flamboyant pr\u00e9sident de de l'OSCE et comme il l'a tr\u00e8s bien dit en fait : Burkhalter ne s'est jamais mis en avance pour lui- m\u00eame, il a toujours fait valoir prioritairement pour ne pas dire uniquement les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, et \u00e7a je crois que les gens l'ont bien compris dans notre pays, et \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger, les gens ont bien compris que Didier Burkhalter avait pour seul int\u00e9r\u00eat : la d\u00e9fense de notre pays et je je conclurai en disant qu'avec nos pays voisins, il a certes pas encore r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un accord complet sur le nounours, relations avec l'Europe, n\u00e9anmoins, en d\u00e9pit des circonstances tr\u00e8s d\u00e9favorables, il a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir d'excellentes relations avec avec les pays nos pays voisins d'excellentes relations politiques et aussi \u00e9conomique s'affaiblissait, c'est, c'est pour le bien de la Suisse, il n'est tout de m\u00eame pas responsable du Brexit, je suis convaincu que sans sans le Brexit, nous aurions gr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter, nous serions parvenus \u00e0 un accord complet qui auraient \u00e9t\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, ce n'est pas perdu et si un jour \u00e7a se fait, et si \u00e7a se bient\u00f4t sort a \u00e9t\u00e9 en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nLe bilan complet par Christian L\u00fcscher, Carlo Sommaruga vous vous partagez c'est Julia la Gen\u00e8ve internationale mais je suis s\u00fbr que chaos Sommaruga dire spontan\u00e9ment alors vous incite \u00e0 en parler quand m\u00eame Sommaruga vous qu'est -ce que retenez si vous devrez tenir qu'une seule chose : en quoi il a \u00e9t\u00e9 un bon compte, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [92%] :\r\nD'abord j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la commission de politique ext\u00e9rieure au moment o\u00f9 il \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc une personne avec qui le contact \u00e9tait extr\u00eamement agr\u00e9able, ma\u00eetrisant bien les dossiers avec qui on pouvait travailler en confiance, je crois que \u00e7a, c'est clairement un point positif qu'il faut mettent sur la table, c'est pas toujours le cas avec peut-\u00eatre tous les conseiller f\u00e9d\u00e9ral de travailler de de cette mani\u00e8re -l\u00e0, quelqu'un qui, profond\u00e9ment honn\u00eate sur le niveau de la la strat\u00e9gie qu'il entend d\u00e9velopper et comment il entend la la la mener maintenant moi je dirais qu'il a eu une situation qui \u00e9tait difficile, difficile parce que nombre d'\u00e9v\u00e9nements politiques en Suisse mais aussi ext\u00e9rieur et la Suisse ont fait grever son \u00e0 sa p\u00e9riode de de Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ce soit les \u00e9v\u00e9nements de ONU craignent que ce soit la la vague de, de, de, de requ\u00e9rants d'asile qui est arriv\u00e9 de de de l'Afrique, en Europe et qui ont marqu\u00e9 aussi, la politique europ\u00e9enne de de la Suisse, avec peut-\u00eatre une pr\u00e9\u00e9minence non pas sur la question institutionnelle, mais sur les questions migratoires et puis d'autres \u00e9v\u00e9nements en Suisse comme le vote naturellement du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse qui ont plomb\u00e9 le d\u00e9bat politique pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [88%] :\r\nVous une responsabilit\u00e9 Carlo Sommaruga dans la politique, la campagne qui a men\u00e9 Didier Burkhalter et qui \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait critique beaucoup critiqu\u00e9 pour ne pas s'\u00eatre suffisamment impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [89%] :\r\nOui, moi je lui ai je lui ai dit directement, et je le redis, effectivement, j'aurais attendu de lui une plus grande pr\u00e9sence dans la campagne, \u00e0 l'\u00e9poque, mais la suite de du vote \u00e9tait aussi une responsabilit\u00e9 collective du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de savoir quelle \u00e9tait la strat\u00e9gie et il fait partie de ce coll\u00e8ge et il porte en fait, cette situation, mais un \u00e9l\u00e9ment qui a aussi des r\u00e9gions plus oui qui a plomb\u00e9 GDL la la politique de de Didier Burkhalter c'est son propre parti, son propre parti qu'il a l\u00e2ch\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui les bilat\u00e9rales qui \u00e9taient le th\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le PLR aujourd'hui n'est plus l\u00e0, on sait plus tellement ce qu'il veut sur l'aide au d\u00e9veloppement, alors que le terrain, th\u00e8me que d\u00e9fendait Burkhalter son parti le l\u00e2che, on nous voulons simplement et m\u00eame sur la question des droits de l'homme, voire m\u00eame sur l'intervention de la Suisse, par l'interm\u00e9diaire d'organisations des droits de l'homme au Proche-Orient aujourd'hui, il y a une alliance qui \u00e7a fait tant l'UDC et le PLR pour essayer encore de de saboter ce travail qui est tr\u00e8s bien fait par monsieur Burkhalter et et ses d\u00e9partements, je trouve \u00e7a assez difficile pour pour un chef de d\u00e9partement de pas pouvoir compter sur le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [96%] :\r\nLes socialistes soutiennent toujours leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est tr\u00e8s tr\u00e8s amusant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [88%] :\r\nYves Nidegger on va vous faire r\u00e9agir, vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on s'est laiss\u00e9 dire que au moment de l'annonce par ailleurs le pr\u00e9sident de la chambre que Didier Pourquery terre allait prendre sa d\u00e9mission que certains parlementaires ont applaudi dans les pas perdus \u00e9taient contents de ce d\u00e9part est -ce que vous en faisiez partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais pas dans les pas perdus, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle, mon impression est que l'Iran UDC \u00e9tait plut\u00f4t plein \u00e0 ce moment l\u00e0, donc je n'ai vu personne applaudir, je n'ai pas applaudie, moi- m\u00eame j'ai \u00e9cout\u00e9 j'exerce en r\u00e9jouissez alors de ce n'est pas non je alors nous avons une critique \u00e9videmment assez f\u00e9roce sur l'absence de politique qui \u00e9trang\u00e8res suisse au cours des 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, une absence qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un mieux par rapport \u00e0 une politique \u00e9trang\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente, celle de Madame Calmy-Rey quelle est carr\u00e9ment la fausse direction de d\u00e9voiler nulle part que dans la fausse direction mais c'est pas pour autant que l'on va se r\u00e9jouir d'un d'un d\u00e9part, \u00e7a nous a surpris, moi sur le plan humain ce qui m'a surtout surpris c'est un ministre du gouvernement, un m\u00e2le Alpha comme on en voit partout qui vous parle de sa petite voix int\u00e9rieure qui lui a dict\u00e9 le moment d'une d\u00e9mission, je crois que c'est du jamais vu aucun que quelqu'un dans le monde politique ne Vienne pas vous dire, je suis au service de la nation et pour telle ou telle raison d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si des fois c'est faux, hypocrite, je prends telle d\u00e9cision pour cette id\u00e9e de prendre une d\u00e9cision pour des raisons strictement personnelle et en plus myst\u00e9rieuses et il est assum\u00e9 et tout \u00e0 fait rare tout \u00e0 fait curieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [87%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il a men\u00e9 une politique individualiste, ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [87%] :\r\nNon, je ne dirais pas \u00e7a mais entre c'est soit un acc\u00e8s de sinc\u00e9rit\u00e9 jamais vu parmi les m\u00e2les Alpha de la politique mondiale soit de la futilit\u00e9, je sais pas lequel des 2, mais en tout cas c'est c'est assez surprenant comme comme situation, alors pour en revenir au bilan est li\u00e9e un peu les 2 choses, il y a une sorte de vide si vous voulez les les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont des ann\u00e9es durant lesquelles la structure multipolaire du monde s'est accentu\u00e9e avec la maires de plus en plus nette de blocs qui structure le monde avec des Leader for qui se montrer les muscles, les uns aux autres, qui ach\u00e8te plein d'armes qui qui se taille des portions d'influence dans le monde, y compris les \u00c9tats-Unis qui sont plus h\u00e9g\u00e9monique, mais qui sont une partie du monde qui va se battre pour son bifteck et au milieu de cette Restructuration d'un monde nouveau, il aurait \u00e9videmment fallu est ce que j'ai attendu mais vainement une d\u00e9finition nouvelle aussi de ce qu'est le r\u00f4le d'un meurtre dans un monde multipolaire, on avait un neutralit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, elle \u00e9tait, on avait quelques conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands socialiste est souvent un peu terne, mais il y avait quelqu'un qui \u00e9tait \u00e0 la maison, c'est \u00c9douard Brunner, on la main, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui \u00e9tait une sorte de de petits Kissinger \u00e0 l'\u00e9chelle suisse et qui avait l'analyse adapt\u00e9 pour la guerre froide, c'est plus tellement qu'un pilote, le bateau des Affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis la fin de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et sur le dossier de c'est quoi \u00eatre neutre dans un monde nouveau, on entend strictement rien, et sur le dossier europ\u00e9en c'est c'est carr\u00e9ment et parce que cette histoire de, de, de, d'accord-cadre juste un mot l\u00e0- dessus mais, rapidement, oui, non mais on nous on nous parle de d'avancer dans l'accord-cadre, il y a rien \u00e0 n\u00e9gocier dans un accord de la reprise automatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [75%] :\r\nDroits des eaux appartenait, quoi que, on n'est pas d'accord, je risque suite parce qu'on va pas partir ce dossier revenir si vous permettez, on va, c'est quand m\u00eame, h\u00e9 bien on va on va ventiler, on va faire et on a fait, on a aussi Parlement a rempli son mandat Capa, gr\u00e2ce \u00e0 lui d\u00e9cerner aujourd'hui, il y a pas un on va partir Nidegger c'est pas contraindre l'\u00e9conomie non The pain et les Europ\u00e9ens consomment vous l'accompagne Monsieur Burkhalter pour lui et pour sa la avance la vie UDC sur sa sc\u00e8ne de l'\u00e9tranger, la Scap\u00eache Nidegger sa 500. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [82%] :\r\nEt un raid, les radios, on a pass\u00e9 la parole, le chef de la rubrique politique de la RTS Radio ceux qui vous \u00e9coutent avec attention comme nous d'ailleurs, et je crois que vous vouliez faire \u00e0 amener \u00e0 une part d'analyser ce qui rend ce qu'on a entendu sur le le bilan de Monsieur Burkel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:36) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, elle fera plaisir Yves Nidegger, parce qu'effectivement, c'est le dossier europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 la Pierre dans le jardin de Didier Burkhalter ce 9 f\u00e9vrier 2014 qui n'a pas vu venir, on a parl\u00e9 de ses voyages contest\u00e9e, on l'a vu dans certains pays asiatiques au moment de la votation, une campagne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9, peut-\u00eatre jusqu'au bout et puis cette solution imagin\u00e9e auparavant avant le 9 f\u00e9vrier une solution compliqu\u00e9e \u00e0 Yves Nidegger lundi un accord institutionnel avec des juges \u00e9trangers une instance d'arbitrage, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, au fond, mais tr\u00e8s difficile \u00e0 vendre au peuple, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me de Didier Burkhalter cette cette facult\u00e9 \u00e0 am\u00e9nager des solutions compliqu\u00e9es, mais peut-\u00eatre pas populaire, il voulait \u00eatre un homme d'\u00c9tat, mais parfois aussi face, il faut savoir brusquer l'opinion publique, prendre le lead au sein d'un d'un d'un dans le coll\u00e8ge gouvernemental aussi, on n'a pas toujours senti qu'il \u00e9tait leader sur la question europ\u00e9enne, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qu'en manquer \u00e0 Didier Burkhalter pour pour r\u00e9ussir concr\u00e8tement avoir un bilan aujourd'hui, qu'il puisse d\u00e9fendre dans cette \u00e9mission, tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [87%] :\r\nOui Didier Burkhalter est lui- m\u00eame responsable du Brexit, tout le monde le sait effectivement ce que dit abus que Burkhalter a fait et qui correspond exactement \u00e0 ce qu'on attend d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est venir avec une vraie solution certes compliqu\u00e9 mais explicable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [81%] :\r\nProbl\u00e8me : ce n'est pas compliqu\u00e9 les solutions et pr\u00e9sent\u00e9 par Didier dans la sant\u00e9, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [90%] :\r\nVous \u00eates aussi bien plac\u00e9 que nous pour savoir que le monde n'est pas compl\u00e8tement binaire, parfois, il faut s'adapter \u00e0 ce que nos voisins exige de nous pr\u00e9senter donc nos propres d'exigences est arriv\u00e9 \u00e0 la fin du compte avec une solution n\u00e9goci\u00e9e qui certes parfois est compliqu\u00e9 mais qui, si elle est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse peut-\u00eatre expliquer au peuple, cette solution, on \u00e9tait pas loin d'y aboutir, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Nidegger et c'\u00e9tait gr\u00e2ce, c'\u00e9tait gr\u00e2ce d'une part \u00e0 Monsieur Burkhalter et aussi au super n\u00e9gociateur Jacques de que Didier Burkhalter avait choisi lui- m\u00eame personnellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y compris les UDC \u00e9tait parfaitement d'accord avec ce choix, il y a eu, je crois qu'il faut \u00eatre objectif, il y a eu le Brexit, qui est intervenu et qui a cass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, les n\u00e9gociations les, les, les Europ\u00e9ens ont dit nous arr\u00eatons pour l'instant ces n\u00e9gociations jusqu'au vote sur le Brexit et il est clair que le r\u00e9sultat du vote du Brexit qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment attendu a tr\u00e8s largement compliquer la situation, Christophe Jerretie une derni\u00e8re chose, je regrette une chose c'est que Carlo Sommaruga qui pourtant a particip\u00e9 avec Didier Burkhalter \u00e0 ce que la Gen\u00e8ve internationale soit bien trait\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous avez vous- m\u00eame ce Sommaruga pr\u00e9sente un certain nombre de motions, initiative que j'ai j'ai applaudi et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 des Burkhalter \u00e0 adopter, et je crois que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s nouveau Didier Burkhalter a r\u00e9ussi \u00e0 faire admettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que la Gen\u00e8ve et international n'\u00e9tait pas en r\u00e9alit\u00e9 la jeuneM. internationale mais la Suisse International et \u00e7a, c'est un tr\u00e8s grand succ\u00e8s de Didier Burkhalter et contrairement \u00e0 ce que quelque peu \u00e0 la recherche, jamais, jamais le parti n'a \u00e9t\u00e9 contre Monsieur Burkhalter lorsqu'il cesse, il s'est agi de grandes d\u00e9cisions sur sa politique internationale, car nous sommes toujours favorables aux bilat\u00e9rales \u00e0 la libre- circulation et \u00e7a, nous avons toujours soutenu monsieur Burkhalter dans cette optique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga oui ce abord sur la la Gen\u00e8ve internationale et ensuite sur le le r\u00f4le de Monsieur Burkhalter c'est c'est quelques ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement sur la Gen\u00e8ve internationale qu'avait d\u00e9j\u00e0 promu \u00e9norm\u00e9ment Madame Micheline Calmy-Rey le m\u00e9rite de de Burkhalter, c'est de l'avoir institutionnalis\u00e9, c'est-\u00e0-dire effectivement d'avoir fait voter des cr\u00e9dits cadres etc qui assure \u00e0 longue et g\u00e9rance 11 finalement une Gen\u00e8ve qui soit solidement ancr\u00e9 dans le cadre diplomatique internationale, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, on lui a aussi pr\u00e9par\u00e9 le terrain avec des des motions qui permettait de cr\u00e9er ces majorit\u00e9s derri\u00e8re le chef du d\u00e9partement, je m'en r\u00e9jouis pour Gen\u00e8ve, je m'en r\u00e9jouis pour la Suisse et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour la diplomatie internationale puisque, effectivement, \u00e7a permet de de mettre \u00e0 disposition une plateforme de de n\u00e9gociations maintenant sur la p\u00e9riode de n\u00e9gociations et la question europ\u00e9enne, je pense qu'on est c'est faux de dire qu'on \u00e9tait proche d'un accord pas certes elle n'est pas le cas il y a encore aujourd'hui un certain nombre de de difficult\u00e9s mais il est vrai que Monsieur Burkhalter comme personnalit\u00e9, c'est quelqu'un que je dirais c'est le dernier de la vieille \u00e9cole, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui pense qu'on peut r\u00e9gler, m\u00eame des choses complexes dans l'ombre sans aller \u00e0 la confrontation avec le citoyen et la suite et la citoyenne, et je pense qu'aujourd'hui, dans une soci\u00e9t\u00e9 du bruit, il est indispensable de pouvoir venir avec une voie venir les soutenir de mani\u00e8re tr\u00e8s claire le projet par exemple ce partenariat avec l'Europe, la n\u00e9cessit\u00e9 de partenariat avec l'Europe qui soit quelque chose de solide et l\u00e0 peut-\u00eatre c'est on va dire le revers de sa personnalit\u00e9, qui faisait que, il n'\u00e9tait pas autant porteur de de de ce message, alors m\u00eame que les solutions qu'ils proposaient, on peut effectivement les les partager, mais la difficult\u00e9 apr\u00e8s celle de f\u00e9d\u00e9rer, de cr\u00e9er la majorit\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:23) [90%] :\r\nOui Carlo Sommaruga dit que Didier Burkhalter \u00e9tait un peu vieille \u00e9cole c'est vrai Didier Burkhalter a pu peut-\u00eatre regretter ou souffrir de cette politique partisane qui s'est parfois invit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sent aussi, par exemple, ce matin, c'\u00e9tait un d\u00e9bat autour de l'aide alimentaire du lait en poudre, qui doit \u00eatre dans certains pays en d\u00e9veloppement, il a subi une salve d'attaques et il a \u00e9t\u00e9 manifestement tr\u00e8s agac\u00e9 d'attaques venues de l'UDC et du lobby paysan qui demandaient justement parce que on paye le prix le plus fort pour aider les paysans suisses et lui des phrases assez fortes, parce que ce qu'on veut vraiment aider les paysans ou aider des gens qui cr\u00e8vent de faim, je cite, des mots assez forts de Didier Burkhalter qui montre aussi que que le c\u00f4t\u00e9 vieille \u00e9cole a peut-\u00eatre disparu \u00e0 Bern\u00e8s a peut-\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 \u00e0 sa d\u00e9cision de dimanche matin, c'est ce d\u00e9part de des Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:07) [89%] :\r\nYves Nidegger, s'int\u00e9ressant, on parle depuis une douzaine de minutes du bilan Didier Burkhalter, on a beaucoup parl\u00e9 d'Europe des affaires \u00e9trang\u00e8res et personne n'a \u00e9voqu\u00e9 son passage au d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, il \u00e9tait ministre de la Sant\u00e9 pendant pendant 2 ans, et \u00e7a, \u00e7a passe hors du radar commencer j'explique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [90%] :\r\n\u00e0 peine install\u00e9 dans ce minist\u00e8re, l\u00e0, il s'en allait avec monsieur Rossier qui semble \u00eatre un personnage rassurant pour lui, mais qu'il dont il a fait un secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 voir un sp\u00e9cialiste des assurances sociales comme grand strat\u00e8ge de la g\u00e9opolitique internationale et de la du positionnement international de la Suisse, c'est assez curieux comme choix m\u00eame si Monsieur Rossi est un homme brillant et puis j'ai appr\u00e9ci\u00e9 ces ces analyses, je pense que Monsieur Burkhalter a, il lui a manqu\u00e9 quelque chose comme la la, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme un cur\u00e9 hyper sympathique qui aurait pas la foi, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9, il prend le job et le fait tr\u00e8s bien en ce qui concerne les relations publiques, une partie du job suisse, ce sont les bons offices et les bonnes actions que la Suisse fait dans le monde entier et lorsqu'il fait la liste, l'inventaire de tout ce que la Suisse fait sur tous les th\u00e9\u00e2tres possibles pour aider son prochain dans toutes sortes de circonstances cette liste tout \u00e0 fait impressionnante mais ce n'est rien d'autre qu'un inventaire ce que j'ai jamais trouv\u00e9 chez lui, c'est la compr\u00e9hension profonde, pourquoi on fait tout cela par rapport \u00e0 une politique \u00e9trang\u00e8re, c'est-\u00e0-dire nous sommes un petit \u00c9tat minuscule neutre qui d\u00e9pend du monde et qui n'a pas d'autre moyen de peser sur les affaires du monde, que \u00e7a ne tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:34) [80%] :\r\nC'est une campagne, on a d\u00e9bord\u00e9 sur les affaires \u00e9trang\u00e8res veut vraiment appareil son passage au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, je vous remercie, il y a pas grand chose si national UDC je ne Genevois et Carlo Sommaruga conseiller national Miss Nationale ce socialiste Genevois et Christian L\u00fcscher, vous aurez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-563D0E62-9246-43B7-A876-C283385B14EB", "internalArchiveId": "563D0E62-9246-43B7-A876-C283385B14EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nLes avis du conseiller national Marco Romano (PDC/TI), Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, conseiller aux Etats (PS/FR), et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?  \r\nTable succession\r\nMarco Romano, CN TI PDC\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Conseiller aux Etats PS FR\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN GE\r\n-\tEnjeu Tessin\r\n-\tla fin de la grande parenth\u00e8se romande ??\r\n-\tPLR, \u00e0 tous les coups ?? car si c'est un tessinois, des PDC seront sur les rangs ! et ils pourraient avoir le soutien de la gauche !!\r\n-\tSuisse de l'Est ?? enfin repr\u00e9sent\u00e9e ? mais PLR avec 2 al\u00e9maniques, dans un moment ou s\u00e9vit la guerre des langues\r\n-\tKKS, Andrea Caroni, Ignazio Cassis, Martin Schmid, Fabio Abate, et des conseillers d'Etat . \r\n-\tQuelles conditions posent les socialistes ??\r\n-\tQue fera le PLR ?? cette succession va vous obliger \u00e0 clarifier voter position sur l'UE !! car l'UDC ne voudra pas d'un europhile !!\r\n-\t\u00c9quilibre au sein du PF : ca va virer \u00e0 droite !! ce sera le rechtsrutch au CF, car DB \u00e9tait l'humaniste que certains disaient carr\u00e9ment de gauche (tristesse de Tornare \u00e0 17h)", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8683433", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-06-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les avis du conseiller national Marco Romano (PDC/TI), Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, conseiller aux Etats (PS/FR), et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-8683433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:34Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvant de se lancer franc bouge tr\u00e8s vite, on va discuter justement avec 3 nouveaux invit\u00e9s qui sont avec moi, Christian L\u00fcscher, vous \u00eates toujours l\u00e0, je suis l\u00e0, vous \u00eates pas bouger de votre si\u00e8ge juste \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois et puis par t\u00e9l\u00e9phone avec nous, Marco Romano concis national tessinois PDC bonsoir, monsieur, on va peut-\u00eatre commencer avec vous Marco Romano, on vient d'entendre que le PLR tessinois ouvraient en quelque sorte la voix Ignacio Cassis, conseiller national, chef de groupe PLR tessinois, bien \u00e9videmment, comment vous accueillez cette nouvelle vous vous saluer, m\u00eame si c'est pas un des v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [81%] :\r\nParce que oui, c'est un tessinois 5 personnalit\u00e9s politiques tr\u00e8s connu, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 que sur la terre, mais je crois, mais non c'est tr\u00e8s, c'est trop t\u00f4t pour commencer \u00e0 faire des noms, le risque c'est apr\u00e8s de les voir cuisiner pendant l'\u00e9t\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [92%] :\r\nPrincipe aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre un objectif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [83%] :\r\nAbsolument, absolument, oui, on va voir si la solidarit\u00e9 c'est que de la th\u00e9orie o\u00f9 on arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser, que les choses se sont sur cet esprit et ses 18 ans que le Tessin est loin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant on a car si seulement on a 3 la paix 3 romans et la grande question, question que se pose le test est -ce que la Romandie est pr\u00eate \u00e0 donner une si\u00e9ger \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [89%] :\r\nCombien tout juste pr\u00e9ciser qu'il y a pas que Ignazio Cassis comme \u00e9lus tessinois il y avait aussi Giovanni Merlini et Fabio Abate et que le PLR tessinois des discussions avec ses 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors il y a 2 il y a ces tessinois de roman autour de la taille, Christian L\u00fcscher Christian Levrat Christian Levrat cette solidarit\u00e9 latine qu'est -ce que vous en dites est -ce qu'aujourd'hui c'est le temps d'un tessinois de revenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est avant tout le temps de faire le bilan de Didier Burkhalter provient d'effacer 20 minutes c'est bien, c'est bien s\u00fbr parce que \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le th\u00e8me du jour : si vous voulez mon avis sur le le profil dans le coton rigueur \u00e9tait du du PS pour dire les choses franchement et lever le suspense, on d\u00e9cidera mi- ao\u00fbt si c'est un si\u00e8ge radical ou si d'autres bien mais des revendications sur social majeur, si nous apportons notre soutien \u00e0 un homme ou une femme, si nous consid\u00e9rons que c'est un si\u00e8ge latin ou al\u00e9maniques laissez faire les choses, il reste la tr\u00eave de 3 mois avant, fait plus de 3 mois avant cette cette \u00e9lection et j'ai l'impression que dans un 1er temps comme d'habitude, nous assisterons \u00e0 un peu \u00e0 la tourn\u00e9e des \u00e9talons ou ou de ou des candidats chaque canton vous pr\u00e9sentera le meilleur de son canton, on verra un peu plus clair dans le courant du mois d'ao\u00fbt j'ai le sentiment que beaucoup de monde pas annoncer qu'il r\u00e9fl\u00e9chit, que beaucoup de partis cantonaux vont vous indiquer qu'ils ont d'excellents candidats, quelques noms tourneront durant l'\u00e9t\u00e9 et que les choses ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 un Christian aujourd'hui pas \u00e7a fait suffisamment longtemps Pierre-Henri maginez comment \u00e7a a pu se passer en quelques en quelques minutes, mais ma depuis quelques mois, derri\u00e8re mais mais maintenant il faut pas maintenant, il faut pas la cl\u00e9 le la charrue avant les bovins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher quand on a pos\u00e9 la question \u00e0 Didier Burkhalter en d\u00e9but d'\u00e9mission, il a dit : il faut un latin pour prendre la succession ma succession donc latin, \u00e7a peut \u00eatre un tessinois justement, pourquoi pas, le chef de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [90%] :\r\n\u00e7a peut mais j'aimerais juste r\u00e9agir d'abord \u00e0 ce qu'a dit Monsieur requis sur l'absence d'\u00e9motion ressentie par le groupe PLR lors de deux lors de cette annonce, je crois que c'est totalement faux d'ailleurs, c'est pas ce n'est pas que le PLR qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a eu un incident dans la salle, ensuite tout le monde s'est lev\u00e9e pour applaudir Monsieur Burkhalter et donc monsieur monsieur qui se trompent et se trompent d'autant plus que nous avions adopt\u00e9 une r\u00e8gle qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par pratiquement tout le monde, qui consistait \u00e0 ne pas sortir de la salle avant 16 heures, pourquoi 16 heures parce que c'est l'heure \u00e0 laquelle Didier Burkhalter donnait sa conf\u00e9rence de presse, et nous ne voulions pas r\u00e9agir avant qu'il donne 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [72%] :\r\n\u00e7a, c'est des appr\u00e9ciations sachez \u00e7a ressemble tr\u00e8s mais \u00e7a de Robert-Louis question ben alors la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [88%] :\r\nLa question de \u00e2ge que vous r\u00e9pondre : \u00e0 peu pr\u00e8s comme Christian Levrat, \u00e0 une exception pr\u00e8s, c'est que nous, nous savons que c'est un un un si\u00e8ge PLR c'est-\u00e0-dire lib\u00e9ralradical alors il y a aussi la appui \u00e0 la tourn\u00e9e des \u00e9talons, il y a aussi la tourn\u00e9e des partis qui font semblant de dirhams est -ce que vraiment c'est un si\u00e8ge PLR il y a absolument aucun doute l\u00e0 l\u00e0 dessus, il est vrai qu'il y a 8 ans lors d'\u00e9lections Didier Burkhalter il y avait eu une candidature de travers son opposition de monsieur Urs Val\u00e8re qui tout \u00e0 coup se pr\u00e9tendait romans, il dit qu'il disait qu'il r\u00eavait, en fran\u00e7ais, mais \u00e9videmment, la situation \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce que le PLR a pris le large, si je puis dire, par rapport au PDC depuis lors et si l'on veut, et je crois que c'est la volont\u00e9 de tout le monde, respecter la la formule magique, il s'agit de toute \u00e9vidence d'un si\u00e8ge PLR maintenant, la question qui va se poser \u00e0 Paris qui va se poser d\u00e8s qu'il se pose d'd\u00e9sormais et je vous rappelle que nous avons une conf\u00e9rence de presse demain 14 heures nous expliquerons quel processus, vous le connaissez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, ce sont les sections cantonales qui d\u00e9cideront quels sont les candidats qu'elle au groupe parlementaire PLR de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, effectivement, il y aura un certain nombre de candidats qui vont appara\u00eetre peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs des Suisses al\u00e9maniques, on verra les 3suisses et on va aller sur les r\u00e8gles du jeu, mais je partage ce qu'a dit Monsieur locataires comme \u00e9lu comme le Genevois, je pars du principe que c'est plut\u00f4t quelqu'un qui, qui est du groupe de la tendance latine on dit plus roman dont il a -t-il on ouvre le jeu et en fin de compte, c'est l'assembl\u00e9e, c'est le groupe parlementaire PLR qui d\u00e9cidera au mois de septembre s'il si nous pr\u00e9sentons un ou 2 candidats et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qui seront ses candidats, mais pour l'instant, le jeu est tr\u00e8s ouvert et nous ouvrirons la proc\u00e9dure d\u00e8s demain, je vous le saurez, l\u00e0, j'imagine, \u00e0 14 heures le sur, lorsque nous avons notre conf\u00e9rence de presse, c'est-\u00e0-dire vous Marco Romano, mais d'abord Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [88%] :\r\nOui, un petit mot de de politique- fiction quand m\u00eame ne que ne va peut-\u00eatre pas aim\u00e9 Christian Levrat on le favori absolu semble \u00eatre aujourd'hui Ignacio Cassis, les Tessinois et les sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre un Avantage peut-\u00eatre que le PS se profile en la personne d'Alain Berset pour une rocade aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est un sc\u00e9nario cousu tulle blanc mais il y a quand m\u00eame quelques \u00e9cueils \u00e0 ce sc\u00e9nario que que beaucoup voient venir aujourd'hui, d'autres, notamment l'attitude du PDC on entende Marco Romano r\u00e9agir est -ce que le PDC va simplement voter en \u00e9lu PLR ou va -t-il prendre le risque de combattre et puis l'autre, l'autre chose qui va peut-\u00eatre g\u00ean\u00e9 les socialistes dans ce sc\u00e9nario, c'est le profil Ignacio Cassis tr\u00e8s li\u00e9s aux assurances maladie et peut-\u00eatre que l\u00e0, les socialistes ren\u00e2clent rond au moment de, de voter un tessinois PLR tessinois communication Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nMarco Romano, tout \u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant, surtout du c\u00f4t\u00e9 du PDC, vous avez des candidats potentiels, on peut penser peut-\u00eatre \u00e0 Philippe Lombardi, par exemple, c'est un peu le le la personne qui vient \u00e0 l'esprit, vous pr\u00e9senterez -vous un candidat, on vous laissera les PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [91%] :\r\nTrop t\u00f4t pour pour pour discuter j'et aujourd'hui, c'est on Aprilia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [97%] :\r\nPas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [88%] :\r\nNon, absolument pas, il faut pas mais maintenant il faut pas combattre en internet c'est pas, c'est pas du sport c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [67%] :\r\nMontrer la couleur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [83%] :\r\nC'est, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par des conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9rieux, maintenant il faut analyser la situation et je crois au niveau num\u00e9rique, la situation est tr\u00e8s claire mais non, on va voir qu'est ce que le PLR et son ant\u00e9rieurs, les candidats qui promet la qui vont sortir par les cantons qui vont, on a discut\u00e9 par les parties par le parti n'a fait national et qui ont un mois ao\u00fbt au 7, on compte en faire un don nos \u00e9valuations, mais si j'ai, si j'ai bien m\u00eame si j'ai bien compris la situation, encore une fois la solidarit\u00e9 latine, c'est que les choses et th\u00e9orique, on dit toujours \u00e0 la Suisse italien mais la prochaine fois c'est vous la caution conserve vous parce que c'est pas normal que la la langue italienne, \u00e7a passe par \u00e0 pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais on n'a jamais le courage, on n'entend jamais des romantiques, Clermont, nous on est toujours l\u00e0, la langue italienne et loin du Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le nord le 7 c'\u00e9tait le lendemain c'\u00e9tait 18 ans se sont pass\u00e9 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [79%] :\r\nChristian Christian Levrat, d'abord sur cette question- l\u00e0, puis ensuite, je suis sur les conditions, vous aurez sous- entendait -on avant Iran d\u00e9cidera en ao\u00fbt, si, si, qui on soutiendra, si c'est vraiment un PLR ou pas, quelles conditions enfin qu'est -ce vous souhait\u00e9 comme comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui serait que vous riez \u00e9lire en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [88%] :\r\nVoyez la 2\u00e8me question elle est relativement simple \u00e0 r\u00e9pondre, on d\u00e9cidera de Sarran doute \u00e9galement c'\u00e9tait une petite id\u00e9e, non mais on va, on va pas maintenant commencer \u00e0 poser des conditions aux autres partis, alors que m\u00eame sent pas en mesure de nous dire quelle est la proc\u00e9dure dans le cas du PDC s'ils pr\u00e9senteront ou pas un candidat, moi je me souviens d'un d'une autre \u00e9poque o\u00f9 Christian Levrat ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [91%] :\r\nEt d'Europe dans cette \u00e9mission il y a peut-\u00eatre des conditions pr\u00e9alables pos\u00e9es par exemple, si c'est quelqu'un qui est pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, avec un soutien clair aux bilat\u00e9rales \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre sans doute une une piste du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [87%] :\r\nMais on va certainement, ou \u00e0 faire des r\u00e9flexions de \u00e9tait conditions h\u00f4tesse de formuler des attentes \u00e0 tout le moins vis-\u00e0-vis des des candidats dans le fera entendre Elio rapport pour l'instant on ne sait m\u00eame pas si les partis du centre pr\u00e9sente un candidat quand m\u00eame la derni\u00e8re fois, Christophe Darbellay dans la minute qui a suivi la d\u00e9mission de Pascal Couchepin annon\u00e7ait que la PDC pr\u00e9senter un candidat cette fois -ci c'est beaucoup plus al\u00e9atoire, visiblement, le PDC a pas encore arr\u00eat\u00e9 sa sa position, la question la question tessinoise elle se posera moi j'aimerais juste rappeler \u00e0 monsieur Romano que mon parti \u00e0 l'unanimit\u00e9, a soutenu une extension du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 9 membres qui aurait garanti une repr\u00e9sentation tessinoise contrairement \u00e0 son parti qu'il a, qu'il a refus\u00e9 et j'ai l'impression que si le Tessin veut absolument un repr\u00e9sentant la solution, elle est sur la table, c'est une extension \u00e0 9 membres sur tout le reste on ont rares en entend entend venu, moi je pense qu'il y a pas de revendication absolu qui puissent \u00eatre formul\u00e9s alors ce soir, sur un ton comminatoire, qu'il s'agisse d'une revendication radicale qu'il s'agit d'une revendication tessinoise on verra \u00e7a, on verra \u00e7a en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\nThibaut Schaller et ensuite Christian L\u00fcscher Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [88%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre parler de l'autre favori en tout cas lui d\u00e9sespoir c'est Pierre Maudet, qui est dans qui se terre aujourd'hui dans dans un haut comment- absolu qui attend peut-\u00eatre l'heure H pour se se d\u00e9clarer il y a des il y a \u00e9videmment des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre que c'est sachant ce qu'il va, qu'il va saisir aujourd'hui Pierre Maudet, qui, qui est, qui est, qui est un roman, et on a entendu cette d\u00e9claration de Didier Burkhalter, ce sera un latin mais il a \u00e9galement rappel\u00e9 cette nuance le PLR progresse en Suisse romande avant tout peut-\u00eatre un cadeau fait pour Pierre Maudet pour l'inciter \u00e0 se lancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, Christian Le cherche oblig\u00e9 de vous faire r\u00e9agir et les Genevois comme vous PLR c'est, c'est la voie royale, c'est le moment pour Pierre Maudet, de sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [87%] :\r\nChaque candidat devra potentiel devra d\u00e9cider s'il est int\u00e9ress\u00e9 par le poste, ou non, et puis apr\u00e8s, doit pr\u00e9senter \u00e0 sa section cantonale la section cantonale devra ensuite prendre une d\u00e9cision et en fin de compte, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est le groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9cidera ce qui il pr\u00e9sente et combien candidater politique est non je ce que ce que je voulais faire c'est remercier monsieur Romano parce que, effectivement, Monsieur, Levrat rappelait qu'en 2009 lorsque que Monsieur Couchepin annonc\u00e9 son d\u00e9part, Christophe Darbellay avait tout de suite claironn\u00e9 qu'il revendiquait le si\u00e8ge, mal lui en a pris, c'\u00e9tait pas un bon message, la preuve c'est que le candidat PDC n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et puis \u00e7a n'a pas vraiment port\u00e9 chance au au PDC dans les ann\u00e9es qui ont suivi dans les cantons parce que le message ait \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9 et r\u00eavant l'id\u00e9e all\u00e9chante : j'ai pas comme \u00e7a avec ses amis, et je tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 la bonne foi et l'objectivit\u00e9 de de mon coll\u00e8gue Romano Majdak. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:28) [85%] :\r\nC'est m\u00eame normal que si quelques morceaux, la pr\u00e9sence de la langue italienne au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que la langue italienne n'est pas en langue nationale est -ce que le r\u00e9gime dans une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [91%] :\r\nCertainement pas, qu'on sait, on \u00e9tait si vous m'avez pos\u00e9 une question \u00e0 propos de Pierre Maudet, vous pouvez me poser la question \u00e0 propos de n'importe qui, je vous r\u00e9pondrai qu'il appartient \u00e0 chaque personne qui se sent l\u00e9gitime et a postul\u00e9 pour cette charge de le faire dans sa section cantonale et puis \u00e0 la fin, ce n'est pas Dieu mais l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui qui reconna\u00eetra les siens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [89%] :\r\nAppel lanc\u00e9 ce soir, le Forum : on est que vous allez recevoir beaucoup d'dossier Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste Marco Romano, conseiller national a pas volontairement, conseiller national tessinois d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, merci \u00e0 vous 3, toute bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romano, Marco", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1603277", "internalArchiveId": "AA1706603478", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1982, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8704790", "imageURL": "http://www.rts.ch/8704815.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les r\u00e9actions des Neuch\u00e2telois au d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (2/3)", "Le Conseil National adopte une motion pour autoriser la vente d\u2019alcool dans les restoroutes", "La 48e \u00e9dition d\u2019Art Basel ouvre ses portes au public", "Un incendie a ravag\u00e9 un tour \u00e0 Londres et fait plusieurs morts", "Didier Burklhalter a annonc\u00e9 sa prochaine d\u00e9mission", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: entretien avec Didier Burkhalter", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (1/3)", "Bilan et portrait de Didier Burkhalter", "Le dossier europ\u00e9en, la bataille perdue de Didier Burkhalter", "FR: l\u2019enqu\u00eate sur la louve empoisonn\u00e9e dans le canton de Fribourg se poursuit", "VD: \u00e0 Vevey, les r\u00e9novations du Ch\u00e2teau de l\u2019Aile sont termin\u00e9es", "D\u00e9mission de Didier Burkhalter: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez (3/3)", "Tennis/Stuttgart: Federer s\u2019est fait surprendre par Haas lors de son retour sur gazon", "Etats-Unis/Fusillade \u00e0 Washington: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La mesure donne des id\u00e9es dans certains cantons: dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve et du Jura, les commer\u00e7ants et vendeurs d\u2019alcool esp\u00e8rent l\u00e0 aussi un assouplissement.", "Les galeries y r\u00e9alisent une grand part de leur chiffre d\u2019affaires annuel.", "On d\u00e9plore au moins 12 morts et des dizaines bless\u00e9s.", "Il quittera ses fonctions le 31 octobre 2017.", "Un ministre normal mais aussi le pr\u00e9sident de l\u2019OSCE qui a nou\u00e9 des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec de nombreux grands de ce monde.", "L\u2019accord institutionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 le cheval de bataille du ministre, mais il n\u2019aura pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019arracher.", "Une perquisition a eu lieu chez un d\u00e9put\u00e9. L'\u00e9lu conteste tout lien avec la mort de la mort de l'animal.", "R\u00e9actions de ceux qui ont connu la b\u00e2tisse lorsqu\u2019elle \u00e9tait en ruines.", "Federer s\u2019est inclin\u00e9 2-6 7-6 6-4."], "variantIds": ["ece-8589076", "ece-8589091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T21:00:11Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:18:07\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:20:09\r\n    La d\u00e9cision de D.Burkhalter\r\n             est venue\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:23:20\r\n \"comme une vague, dimanche pass\u00e9,\r\n      au moment de se lever.\"\r\n\r\n19:30:23:22  19:30:27:21\r\n Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionne\r\n          au 31 octobre.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:31:06\r\n      Il invoque \"une envie \r\n      de faire autre chose.\"\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:37:18\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:40:12\r\n   Il \u00e9voque sa d\u00e9cision intime,\r\n   le soutien qui lui a manqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:47:11\r\n      Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9\r\nun conseiller f\u00e9d\u00e9ral embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:52:10\r\n   La fameuse photo du ministre\r\n       sur un quai de gare,\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:59:13\r\n   mais aussi l'homme des grandes\r\nrencontres avec J.Kerry ou V.Poutine.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:03:22\r\n  Il y a eu aussi les difficult\u00e9s\r\n        du dossier europ\u00e9en\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:07:20\r\n  qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 les critiques\r\n    et peut-\u00eatre sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:11:23\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n        une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:31:13:19  19:31:17:23\r\n A Londres, un incendie meurtrier\r\n   dans une tour de 24 \u00e9tages.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:20:06\r\n    Bilan provisoire: 12 morts.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:24:02\r\n  La tour a rendu l'intervention\r\n  p\u00e9rilleuse pour les pompiers.\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:30:04\r\n     Federer perd contre Haas\r\n           \u00e0 Stuttgart.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:33:12\r\n Cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 ses espoirs\r\n         pour Wimbledon.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:38:00\r\n     L'annonce est inattendue.\r\n\r\n19:31:38:02  19:31:42:08\r\n D.Burkhalter parle d'une d\u00e9cision\r\n       prise avec le coeur,\r\n\r\n19:31:42:10  19:31:46:15\r\n      de mani\u00e8re personnelle,\r\n          dimanche pass\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:54:13\r\n Nous reviendrons sur ses huit ans\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:54:15  19:32:00:08\r\n Mais d'abord la surprise de cette\r\n   annonce faite cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:16:19\r\n-Burkhalter est arriv\u00e9 seul dans\r\n       une salle bond\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:26:02\r\n Il quitte le gouvernement 8 ans\r\n  apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:32:04\r\n    -J'y ai mis tout mon coeur.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:39:12\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\n     qu'il n'y a pas de coeur.\r\n\r\n19:32:39:16  19:32:45:14\r\n Le fait qu'il y ait une r\u00e9serve,\r\n     c'est une personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:50:02\r\n-Sa d\u00e9cision n'a rien de politique,\r\n           il le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:55:15\r\n  -C'est un sentiment personnel.\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:01:17\r\nJ'avais envie de faire autre chose.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:05:22\r\n-Une nouvelle qui a pris de court\r\n          l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:12:00\r\n         -J'\u00e9tais surpris.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:18:21\r\n         Par la d\u00e9cision\r\n  et par la date de la d\u00e9cision,\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:25:17\r\n    deux jours avant une s\u00e9ance\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:30:08\r\n         -Sur l'Europe,\r\n    le PS ne se r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:36:10\r\n   -Il a essay\u00e9 de faire avancer\r\n            les choses.\r\n\r\n19:33:37:13  19:33:40:15\r\n      -Sans parler de l'UDC\r\n    qu'il a toujours critiqu\u00e9\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:43:17\r\n  pour l'accord avec Bruxelles.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:48:00\r\n         -Je prends acte.\r\n\r\n19:33:55:18  19:34:01:18\r\n  -Tous les regards se tournent\r\n        sur ce Tessinois.\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:07:03\r\n-J'ai la prudence de toute personne\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:10:11\r\n     frapp\u00e9e par les nouvelles\r\n        aussi importantes.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:12:22\r\n-De quoi agiter le monde politique.\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:15:09\r\n -Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:06\r\n    Tout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9\r\n       par votre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:22:20\r\n     Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:25:19\r\n -En me levant, t\u00f4t, j'ai ressenti\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:00\r\n  que les choses \u00e9taient claires.\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:34:13\r\n    Apr\u00e8s ces dizaines d'ann\u00e9es\r\n        dans la politique,\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:40:13\r\napr\u00e8s cette p\u00e9riode dans l'ex\u00e9cutif,\r\n    j'avais besoin de retrouver\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:44:00\r\nla possibilit\u00e9 de faire autre chose,\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:49:02\r\n        de vivre autrement\r\net d'avoir plus de libert\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n19:34:49:04  19:34:52:08\r\n          C'est naturel.\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:55:01\r\n   -Ca a \u00e9t\u00e9 une illumination ?\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:57:19\r\n -C'est devenu clair soudainement.\r\n\r\n19:34:57:21  19:35:00:09\r\n    Ca ne vient pas d'un coup,\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:04:10\r\n        mais 100 % du coeur\r\n    doit \u00eatre d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:10:12\r\n    -Est-ce que vous avez manqu\u00e9\r\nde soutien, notamment sur l'Europe ?\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:14:11\r\n   Vous dites que ce n'est pas \r\n   la source de votre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:35:14:13  19:35:17:05\r\n   Avez-vous manqu\u00e9 de soutien ?\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:21:17\r\n  -S'il y a un manque de soutien,\r\n        c'est de ma faute.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:27:11\r\n Il y a des moments dans la vie o\u00f9 \r\ndes convictions ne sont pas port\u00e9es.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:32:10\r\nCe n'est pas possible de gagner tout.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:36:18\r\n Il y a des moments o\u00f9 ne peut pas\r\n    avancer comme on voudrait.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:41:00\r\n      Vous parlez de l'accord\r\n          avec l'Europe,\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:44:16\r\nen effet, il n'y a pas de soutien.\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:54:08\r\nMais la vraie culture politique de \r\nce pays est d'affronter la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:10  19:36:00:03\r\n  Si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration doit \r\n  pouvoir avoir les m\u00eames chances\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:05:06\r\n      de trouver du travail, \r\n     d'avoir des possibilit\u00e9s,\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:09:21\r\n          \u00e7a impliquera\r\n  une voie bilat\u00e9rale avec l'UE.\r\n\r\n19:36:09:23  19:36:13:19\r\n      On ira dans cette voie.\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:18:03\r\n      -Vous avez souvent dit\r\n  l'importance de votre famille.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:03\r\n Ont-ils compt\u00e9 dans la d\u00e9cision ?\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:27:18\r\n       -Je l'ai prise seul,\r\nmais j'en ai parl\u00e9 avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:31:02\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  n'est pas \u00e9lu par les Suisses,\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:34:15\r\n   mais vous aviez une relation\r\n        avec les Suisses,\r\n\r\n19:36:34:17  19:36:38:06\r\n   que leur dites-vous ce soir ?\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:19\r\n       -J'ai beaucoup aim\u00e9\r\n  le contact avec la population.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:46:19\r\n       Je ne pense pas \u00eatre\r\n        difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:36:46:21  19:36:53:08\r\nJ'ai envie d'avoir une vie priv\u00e9e,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:56:00\r\n    -Quand vous \u00e9tiez candidat\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:56:02  19:36:58:15\r\n       vous \u00e9tiez assis l\u00e0.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:02:21\r\nVotre pr\u00e9occupation \u00e9tait votre train\r\n      pour rentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:05:22\r\n        Avez-vous chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:09:23\r\n  -Non, je suis toujours le m\u00eame,\r\n         et en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:17:15\r\n  avec le travail dans le monde,\r\n \u00e0 voir les souffrances des gens,\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:26:01\r\n j'ai appris \u00e0 mieux faire passer\r\n         mes sentiments.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:28:16\r\n    Je suis un peu plus ouvert.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:31:16\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur, je suis le m\u00eame.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:37:06\r\n    -Quelqu'un vous succ\u00e9dera,\r\n          quel conseil ?\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:41:12\r\n  -Je lui souhaite de la r\u00e9ussite\r\n     et de pouvoir travailler\r\n\r\n19:37:41:14  19:37:46:00\r\n  avec la modestie et l'ambition\r\n           qu'il faut.\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:51:02\r\n    Malgr\u00e9 la personnalisation\r\n           m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:04\r\n  la personne ne peut rien seule.\r\n\r\n19:37:54:06  19:37:57:05\r\n          Et l'ambition\r\n     de garder la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:37:57:07  19:38:08:11\r\n   de croire en ses convictions\r\n      malgr\u00e9 les pressions.\r\n\r\n19:38:08:12  19:38:10:11\r\n          -Ca a \u00e9t\u00e9 dur ?\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:13:19\r\n       -Oui, mais \u00e7a a aussi\r\n         \u00e9t\u00e9 fantastique.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:19:19\r\n              -Merci.\r\n       -Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:24:00\r\n     -Un entretien enregistr\u00e9\r\n         tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:27:22\r\n      Maintenant deux photos \r\n     pour illustrer son bilan.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:37:09\r\nUn ministre sans protection visible\r\n       sur un quai de gare.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:02\r\nMais aussi le pr\u00e9sident de l'OSCE,\r\n\r\n19:38:40:04  19:38:45:23\r\n    qui a rencontr\u00e9 par exemple\r\n        l'Am\u00e9ricain Kerry.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:53:03\r\n     -Le 16 septembre 2009.\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:55:07\r\n           -Je le jure.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:58:14\r\n      -D.Burkhalter devient\r\n  le 112\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:02:00\r\n       Il laisse \u00e0 peine\r\n   l'\u00e9motion fendre l'armure.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:03:18\r\n         En r\u00eavait-il ?\r\n\r\n19:39:03:20  19:39:06:16\r\n     Ne comptez pas sur lui\r\n   pour faire des confidences.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:08:22\r\n        Lorsqu'il acc\u00e8de\r\n    \u00e0 la plus haute fonction,\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:12:06\r\n     il est un parlementaire\r\nr\u00e9put\u00e9 efficace, mais sans \u00e9clat.\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:17:22\r\nUne \u00e9tiquette qui lui collera \u00e0 la \r\npeau au D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:20:19\r\n       -C'est lui le patron.\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:23:11\r\n  Tu peux leur faire un discours.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:28:07\r\n-D\u00e8s 2012, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n          il veut oeuvrer\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:30:11\r\n          pour la paix\r\n    et les droits de l'homme.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:33:08\r\nLe feu d'artifice est pour 2014.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:35:14\r\n   Il pr\u00e9side la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:40:18\r\net l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n   et la coop\u00e9ration en Europe.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:44:00\r\nAlors que le continent est secou\u00e9\r\n    par la crise en Ukraine,\r\n\r\n19:39:44:02  19:39:46:23\r\n    il maintient le dialogue\r\n       entre les parties.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:51:13\r\n   Il est en contact permanent\r\n     avec le ministre russe\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:22\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res S.Lavrov\r\net se lie d'amiti\u00e9 avec J.Kerry.\r\n\r\n19:40:01:16  19:40:03:21\r\n       -De cette p\u00e9riode \r\n      restera cette photo:\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:07:11\r\n le pr\u00e9sident suisse sur le quai\r\n    de la gare de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:09:03\r\n      sans garde du corps.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:10:22\r\n   La Suisse est ainsi faite.\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:13:00\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce ne dure qu'un an.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:15:14\r\n     Le pr\u00e9sident redevient\r\n     le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:18:13\r\nen charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:23:03\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:40:23:05  19:40:39:10\r\n      Caract\u00e8re exceptionnel\r\n        de cette annonce.\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:42:16\r\n-Qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral prenne\r\n  tout le monde par surprise,\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:18\r\n       \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:51:07\r\n  Qu'il ne dise rien \u00e0 son parti,\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:57:09\r\n         c'est plus rare.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:03:08\r\n      Ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n      d\u00e9missionnaire invoque\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:08:12\r\n  le besoin de faire autre chose.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:13:13\r\n Sans dresser de bilan politique.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:18:05\r\n     Je n'avais jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:24:07\r\n\u00c7a traduit une forme de lassitude.\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:32:14\r\n-Il a une marque de fabrique suisse.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:40:06\r\n-Comme chef de la diplomatie, il a\r\n d'abord tr\u00e8s bien tenu la maison\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:46:17\r\n        et il a port\u00e9 haut\r\n  le drapeau suisse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:02\r\n   Il a maintenu des relations\r\n diplomatiques tr\u00e8s particuli\u00e8res\r\n\r\n19:41:50:06  19:41:54:09\r\n   avec la Russie et la Turquie\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:59:18\r\n malgr\u00e9 un contexte international\r\n            difficile.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:01:09\r\n  -Grande habilet\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:05:15\r\n     -La sentence qui claque\r\n  aux oreilles de D.Burkhalter:\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:07:13\r\n\"L'accord dont personne ne veut\".\r\n\r\n19:42:07:15  19:42:10:22\r\n  Le cadre qui guiderait pour\r\nlongtemps la relation Suisse-UE.\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:14:21\r\n         Le Neuch\u00e2telois\r\nen a fait son cheval de bataille.\r\n\r\n19:42:16:23  19:42:19:00\r\n         -On veut discuter\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:21:14\r\n   la question institutionnelle.\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:25:03\r\n -C'\u00e9tait en 2012, mais depuis,\r\n     les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:27:20\r\n    de freiner l'immigration,\r\n       le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:30:22\r\n-On a besoin de calme, de courage,\r\n\r\n19:42:31:00  19:42:32:19\r\n            et d'unit\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:21  19:42:36:19\r\n  Ce n'est pas la fin du monde, \r\n  c'est une situation difficile.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:39:16\r\n         -Mais le calme\r\n    n'assure pas la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:41:20\r\n    On l'attend \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:44:09\r\n     il pr\u00e9f\u00e8re la tourn\u00e9e\r\n   des capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:47:02\r\nUne affaire de contacts directs.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:01\r\n      Il \u00e9chappe au bisou: \r\n      la libre circulation,\r\n\r\n19:42:50:03  19:42:53:06\r\n     ce sera plus l'affaire\r\nde ses coll\u00e8gues et du Parlement.\r\n\r\n19:42:53:08  19:42:55:03\r\n     L'accord institutionnel\r\n\r\n19:42:55:05  19:42:57:11\r\n reste le dossier burkhalterien\r\n        par excellence.\r\n\r\n19:42:57:13  19:42:59:16\r\n       Mais la r\u00e9sistance \r\n      s'organise en Suisse.\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:02:11\r\n   Christoph Blocher retrouve\r\n     une deuxi\u00e8me jeunesse.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:05:05\r\n   -Ce trait\u00e9 signifie des lois\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:07:22\r\n\u00e9trang\u00e8res et des juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:08:00  19:43:10:18\r\n C'est une d\u00e9cision fondamentale,\r\n     comparable avec le vote\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:08\r\n      sur l'espace \u00e9conomique\r\n         europ\u00e9en de 1991.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:17:01\r\n   -Pour nous, c'est une chance\r\n\r\n19:43:17:02  19:43:18:21\r\n         de pouvoir faire\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:21:09\r\n    un accord institutionnel, \r\n    pour les emplois du futur.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:08\r\n        Si l'accord est tel\r\nqu'on doit perdre une souverainet\u00e9,\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:26:15\r\n        on ne le fera pas.\r\n\r\n19:43:27:01  19:43:30:08\r\n -Le ministre n'aura pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 arracher ce fameux accord.\r\n\r\n19:43:30:10  19:43:33:22\r\n  Il annonce son d\u00e9part 2 jours\r\n  avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:36:11\r\n       m\u00e8ne sa discussion\r\n    sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:39:10\r\n          -Alain Rebetez,\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:51:04\r\nquelque chose a min\u00e9 la solidit\u00e9 du \r\nconseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce dossier ?\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:53:22\r\n-Ce sujet le monde, c'est l'Europe\r\n\r\n19:43:54:02  19:44:00:00\r\n        qui explique cela.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:19\r\n  Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme\r\n\r\n19:44:20:00  19:44:23:10\r\n        qui voulait faire\r\n   des relations avec l'Europe.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:27:07\r\nDidier Burkhalter est un optimiste.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:33:09\r\n      Il ne voit que le verre\r\n          \u00e0 moiti\u00e9 plein.\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:37:15\r\n        Ces derniers mois, \r\n        il pensait possible\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:41:13\r\n de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:45:06\r\n   de r\u00e9ouvrir les n\u00e9gociations\r\n          sur l'accord.\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:47:22\r\n       Mais le gouvernement\r\n        n'en voulait pas.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:53:14\r\n        Son parti non plus.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:57:08\r\n      C'est ce qui explique\r\n    sans doute cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:00:20\r\n  L'\u00e9ternel optimiste abandonne.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:05:21\r\n-Evoquons la recomposition \u00e0 venir\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:09:22\r\n -Didier Burkhalter \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nc'est 14 ans de conseil communal.\r\n\r\n19:45:10:00  19:45:11:18\r\n   Dans la rue, on le conna\u00eet.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:17:00\r\n     -De savoir sa d\u00e9mission,\r\n       c'est assez triste.\r\n\r\n19:45:17:02  19:45:21:16\r\n-J'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9e en bien, au d\u00e9part\r\n  je l'appr\u00e9ciais pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:21:18  19:45:24:15\r\n            -Ca n'a pas\r\n        \u00e9t\u00e9 le plus mauvais\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:27:13\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:30:15\r\n    -Il faut juste qu'il montre\r\n         \u00e0 tous les jeunes\r\n\r\n19:45:30:17  19:45:32:19\r\n           la m\u00eame voie.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:37:02\r\n-Blaise Duport a travaill\u00e9 9 ans\r\n   aux c\u00f4t\u00e9s de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:45:37:04  19:45:40:16\r\n       Il retient l'attitude\r\ndu ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:16\r\n-Il avait su prendre ses distances\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:45:23\r\n          avec le canton,\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:50:13\r\n  je crois que c'est bien, d\u00e8s le\r\n moment o\u00f9 on s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:45:51:19  19:45:53:21\r\n-Son r\u00f4le \u00e9tait davantage national\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:56:17\r\n que de repr\u00e9sentation cantonale.\r\n\r\n19:45:56:19  19:46:03:04\r\n  C'est notre ministre mais tout le\r\nmonde savait qu'il \u00e9tait neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:15\r\n         et dans ce sens,\r\n   il a fait rayonner le canton.\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:08:10\r\n   -Le canton perdra son 9\u00e8me\r\n      conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:03\r\n   qui a commenc\u00e9 la politique\r\n         il y a 29 ans.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:15:11\r\n          -Alain Rebetez,\r\n un autre Romand \u00e0 sa succession ?\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:30:08\r\n         -Il y a 3 Romands\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:39:04\r\n     Cette fois-ci, le favori,\r\n           c'est Cassis.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:05\r\nSi le Tessin en fait son candidat,\r\n\r\n19:46:43:09  19:46:48:05\r\n      la pression sera \u00e9norme\r\n         sur le Parlement.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:51:07\r\n  Le Tessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:20\r\n       Mais rien n'est jou\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:00:05\r\nEn Suisse romande, un candidat doit\r\n     avoir des d\u00e9mangeaisons.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:12\r\n          Pierre Maudet.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:06\r\n        Il a les qualit\u00e9s,\r\n    l'ambition et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:10:13\r\nS'il se lance, il aura ses chances.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:19\r\n  L'avantage du Tessin est \u00e9norme\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:16:10\r\n mais la campagne va durer 3 mois.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:19:11\r\n   -Un incendie sans pr\u00e9c\u00e9dent \r\n   a ravag\u00e9 Londres cette nuit.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:23:09\r\n   Le combat contre les flammes\r\n s'est poursuivi toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:04\r\n        La tour de 24 \u00e9tages\r\na rendu le travail des pompier ardu.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:31:19\r\n    Bilan provisoire: 12 morts \r\n    et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:40:16\r\n  -Des pompiers qui continuent \r\n  \u00e0 s'activer tout l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:47:40:18  19:47:43:20\r\n           pour tenter\r\n    de ma\u00eetriser les flammes.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:46:15\r\n        -Durant mes 29 ans\r\n\r\n19:47:46:17  19:47:48:16\r\n       au sein des pompiers,\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:50:21\r\n       je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:56:11\r\n   -Le feu se d\u00e9clare \u00e0 01h00.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:05\r\nTr\u00e8s vite, une vision d'apocalypse.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:06:11\r\n      La tour de Grenfell,\r\n   logement social, s'embrase.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:10:23\r\n  24 \u00e9tages, 120 appartements\r\net des habitants pouss\u00e9s \u00e0 fuir.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:17:00\r\n-J'ai vu des voitures de pompiers,\r\n          des policiers.\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:27:03\r\n       Un policier m'a dit:\r\n     \"Il y a le feu, sortez !\"\r\n\r\n19:48:27:05  19:48:30:05\r\n -Il y avait de la fum\u00e9e partout.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:20\r\n      J'ai ouvert la porte, \r\n      les voisins couraient.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:38:23\r\n J'ai attrap\u00e9 ma fille, ma copine,\r\n    on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dehors.\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:43:05\r\n           Ca flambait.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:45:21\r\n       C'\u00e9tait un cauchemar.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:09\r\n     -Les voisins assistent\r\n     aux appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:53:06\r\n  des r\u00e9sidents pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:58:10\r\n -Je ne sais pas s'ils sont saufs.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:03:05\r\n        -J'ai vu un enfant\r\n      sauter par la fen\u00eatre.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:10:11\r\n-Plusieurs personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:12:01\r\n       Nous avons communiqu\u00e9\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:15:06\r\n        un premier bilan,\r\n     il risque de s'alourdir.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:19:08\r\n       -L'origine du feu \r\n      n'est pas confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:22:03\r\n           L'immeuble\r\n avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 l'an dernier,\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:26:11\r\nmais les habitants se plaignaient\r\n      du risque d'incendie.\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:32:10\r\n-Aux USA, un homme de 66 ans a tir\u00e9\r\n     sur des \u00e9lus r\u00e9publicains\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:36:01\r\n     qui jouaient au baseball\r\n       pr\u00e8s de Washington.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:40:21\r\n      Le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9\r\net plusieurs bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:46:15\r\n     Le tireur a \u00e9t\u00e9 abattu,\r\n c'\u00e9tait un soutien de B.Sanders.\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:53:14\r\n     Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:56:15\r\n  Son identit\u00e9 donne une couleur\r\n    diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:49:56:19  19:50:01:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:07:06\r\n Sanders a d\u00fb condamner cet acte.\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:14:23\r\n   Le camp Trump veut r\u00e9cup\u00e9rer\r\n          cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:27:04\r\nUn alli\u00e9 de Trump dit que c'est un\r\nexemple de la violence de gauche.\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:30:22\r\n Les d\u00e9mocrates comptent s'appuyer\r\n    sur le mouvement de Sanders\r\n\r\n19:50:31:02  19:50:37:00\r\n       pour gagner en 2018.\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:18\r\nTrump dit que c'est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:48:08\r\nLe symbole du terrain de base-ball,\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:50:10\r\n     un des derniers endroits\r\n   o\u00f9 les 2 parties collaborent.\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:55:15\r\n     -Le Parlement thurgovien\r\n         fait volte face.\r\n\r\n19:50:55:16  19:50:59:11\r\n    Il maintient l'enseignement\r\n  du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:03:04\r\n Ce matin, la d\u00e9cision s'est jou\u00e9e\r\n      \u00e0 deux voix seulement.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:06:12\r\n   Le National adopte une motion\r\n\r\n19:51:06:14  19:51:09:21\r\n pour autoriser la vente d'alcool\r\n      dans les restoroutes.\r\n\r\n19:51:09:23  19:51:12:18\r\n     La mesure donne des id\u00e9es\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:51:12:20  19:51:18:04\r\nLes commer\u00e7ants et vendeurs d'alcool\r\n esp\u00e8rent aussi un assouplissement.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:22:06\r\n     -A deux pas du vignoble\r\n      des C\u00f4tes de l'Orbe,\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:25:02\r\n    ce restoroute ne peut pas\r\n       vendre de l'alcool.\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:27:18\r\n      Pourtant, il promeut \r\n     les producteurs locaux.\r\n\r\n19:51:27:20  19:51:30:10\r\n     Avec la lib\u00e9ralisation \r\n     voulue par le National,\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:32:23\r\n        leur vin pourrait\r\n     y faire son apparition.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:35:21\r\n  La promotion des vins vaudois\r\n       salue une victoire.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:38:11\r\n-Quand on voit un site comme on est\r\n\r\n19:51:38:12  19:51:40:11\r\n  o\u00f9 on met en avant un vignoble,\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:41:23\r\n     mais on a pas le produit.\r\n\r\n19:51:42:01  19:51:45:11\r\n L\u00e0 on atteint une \u00e9tape de plus, \r\n et j'esp\u00e8re qu'on pourra le faire\r\n\r\n19:51:45:13  19:51:47:11\r\n   dans les diff\u00e9rentes stations\r\n            du canton.\r\n\r\n19:51:47:12  19:51:50:00\r\n       Il s'agit de r\u00e9pondre\r\n  aux attentes des consommateurs,\r\n\r\n19:51:50:02  19:51:51:16\r\net pas seulement du c\u00f4t\u00e9 commercial.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:11\r\n  Aujourd'hui les gens consomment\r\n       le soir, le week-end,\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:57:10\r\n  c'est aussi le cas pour le vin.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:13\r\n  -Un appel aux cantons romands\r\n      qui interdisent aussi\r\n\r\n19:52:00:15  19:52:03:07\r\nla vente dans les stations services\r\n          de leur canton:\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:04:22\r\n    Vaud, Gen\u00e8ve et le Jura.\r\n\r\n19:52:05:00  19:52:07:22\r\n    Les commer\u00e7ants esp\u00e8rent\r\n  eux aussi un assouplissement.\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:10:17\r\n     -On trouve \u00e7a pas juste,\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:12:15\r\n    les personnes peuvent aller\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:15:00\r\n   \u00e0 la gare, et pas chez nous.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:17:13\r\nS'ils veulent prendre de la fondue,\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:15\r\n     il n'y a m\u00eame pas le vin\r\n        pour accompagner.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:26:00\r\n      -Vaud, Gen\u00e8ve et Jura\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:15\r\n       n'ont aucun projet\r\n      de changer leur loi,\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:32:09\r\n    au nom de la protection des\r\nautomobilistes contre la tentation.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:35:16\r\nLes charg\u00e9s de pr\u00e9vention esp\u00e8rent\r\n   que ces cantons r\u00e9sisteront\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:38:15\r\n  aux pressions des commer\u00e7ants\r\n      et vendeurs d'alcool.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:40:21\r\n      -Plut\u00f4t que d'interdire\r\n\r\n19:52:40:23  19:52:42:21\r\n     la consommation d'alcool,\r\n\r\n19:52:42:23  19:52:46:15\r\n          on a identifi\u00e9\r\n   une situation probl\u00e9matique:\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:49:07\r\n        l'alcool au volant.\r\n\r\n19:52:49:09  19:52:53:19\r\n        Il y a une volont\u00e9\r\n      de r\u00e9duire ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:53:21  19:52:58:02\r\n         On va s'adresser\r\n     directement \u00e0 la source,\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:02:02\r\n      l\u00e0 o\u00f9 les conducteurs\r\n ont acc\u00e8s facilement \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:06:00\r\n-Une mesure de protection en passe\r\n de sauter dans les restoroutes.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:05\r\n  Pas encore dans les stations\r\n des cantons prohibitionnistes.\r\n\r\n19:53:10:03  19:53:12:06\r\n           -A Fribourg,\r\n    apr\u00e8s la mort de la louve,\r\n\r\n19:53:12:08  19:53:15:15\r\n    une perquisition a eu lieu\r\n         chez un d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:18:22\r\n     L'\u00e9lu conteste tout lien \r\n     avec la mort de l'animal.\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:23:05\r\n       L'enqu\u00eate se poursuit\r\n      dans un contexte tendu.\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:30:23\r\n -Dans ce champ \u00e0 Bellegarde, une \r\nmacabre d\u00e9couverte, vendredi pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:34:00\r\n Une louve est retrouv\u00e9e morte,\r\n    apparemment empoisonn\u00e9e,\r\n\r\n19:53:34:02  19:53:38:09\r\ntout comme un milan royal, un chat,\r\n    un blaireau et six renards.\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:42:10\r\nPour la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF,\r\n        le loup \u00e9tait vis\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:45:03\r\n       -La personne a choisi\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:46:17\r\n    d'empoisonner un territoire\r\n\r\n19:53:46:19  19:53:48:11\r\n      pour attraper le loup.\r\n\r\n19:53:48:13  19:53:54:01\r\n     Ce geste inhumain et cruel\r\na provoqu\u00e9 des dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:56:11\r\n-Une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte.\r\n\r\n19:53:56:12  19:53:59:08\r\n    Samedi, une perquisition\r\n   a lieu chez Roger Schuwey,\r\n\r\n19:53:59:10  19:54:02:09\r\n     d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil\r\n          fribourgeois.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:05:03\r\n   Depuis ce matin, il refuse\r\n    de r\u00e9pondre aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:08:02\r\n      Hier, il \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9\r\n       sur la cha\u00eene SRF.\r\n\r\n19:54:09:02  19:54:12:11\r\n    -Je n'en avais aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:14:10\r\n Qu'est-ce que j'aurais d\u00fb dire ?\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:04\r\n        Je ne savais rien\r\n     de toute cette histoire.\r\n\r\n19:54:17:06  19:54:22:15\r\n    Ils ont examin\u00e9 la maison\r\n et j'ai \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 au poste.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:28:01\r\n        -Une perquisition\r\n       ne pr\u00e9juge de rien.\r\n\r\n19:54:28:03  19:54:32:20\r\n     Mais du poison aurait\r\n\u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 chez Roger Schuwey,\r\n\r\n19:54:32:22  19:54:37:14\r\n du liquide contre les fourmis,\r\n           selon lui.\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:42:04\r\n        -Il y a un pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:44:04\r\n       Apr\u00e8s l'instruction,\r\n\r\n19:54:44:06  19:54:47:08\r\n        on peut d\u00e9couvrir\r\n que cette personne est innocente\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:55:04\r\n  ou qu'il y a assez de soup\u00e7ons\r\n    pour continuer l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:54:55:06  19:54:57:04\r\n      Personne n'est inculp\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:01:17\r\n    -Roger Schuwey b\u00e9n\u00e9ficie\r\n de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:55:01:19  19:55:05:12\r\n    Les r\u00e9sultats des autopsies\r\nsont attendus la semaine prochaine.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:10:11\r\n           -La d\u00e9ception:\r\nFederer perd contre Haas \u00e0 Stuttgart\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:13:22\r\n      mais garde ses espoirs\r\n         pour Wimbledon.\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:21:11\r\n -Roger Federer fait son retour\r\n  sur le central de Stuttgart.\r\n\r\n19:55:21:13  19:55:25:13\r\nOn l'avait quitt\u00e9 radieux \u00e0 Miami, \r\napr\u00e8s son 3\u00e8me succ\u00e8s de la saison.\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:28:10\r\n On le retrouve tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:33:11\r\n  Le premier set face \u00e0 T.Haas\r\n  est une promenade de sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:36:06\r\n   Mais pas facile de renouer\r\n      avec la comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:40:19\r\n Federer l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens\r\n     dans le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:50:01\r\n   Dans le troisi\u00e8me, il perd\r\n    son service au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:55:06\r\n   C'est Haas qui se retrouve \r\n   avec trois balles de match.\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:10:23\r\n      L'Allemand s'impose\r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:14:08\r\n   Rentr\u00e9e sur le gazon rat\u00e9e\r\n       pour Roger Federer\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:00\r\n  dont c'est le deuxi\u00e8me revers\r\n     seulement de la saison.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:20:04\r\n      La semaine prochaine,\r\n       il jouera \u00e0 Halle.\r\n\r\n19:56:26:09  19:56:29:13\r\n  Art Basel est un des \u00e9v\u00e9nements\r\n les plus retentissants en Europe.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:31:21\r\nLa grand messe de l'art contemporain\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:34:19\r\n    attire beaucoup d'anonymes\r\n       et de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:39:23\r\n     Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:56:40:03  19:56:43:10\r\nBeaucoup de monde va se pr\u00e9cipiter.\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:47:01\r\n        -100'000 visiteurs.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:51:10\r\n Ils sont attendus d'ici dimanche.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:55:13\r\n   Les chiffres sont colossaux.\r\n\r\n19:56:55:17  19:56:59:09\r\n L'an dernier, le march\u00e9 de l'art\r\n        au niveau mondial\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:05:07\r\na atteint 56 milliards de dollars.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:11:02\r\n  Cette ann\u00e9e, Art Basel co\u00efncide\r\n        avec 2 \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:15:22\r\n      La biennale de Venise.\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:20:02\r\n        Cette co\u00efncidence\r\n  pourrait avoir un effet d\u00e9ment\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:24:03\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des collectionneurs\r\n     asiatiques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:28:13\r\n      Ils seraient encourag\u00e9s\r\n        \u00e0 venir en Europe.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:31:17\r\n C'est important pour les artistes\r\n      d'avoir leur place ici.\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:34:01\r\n        Nous avons retrouv\u00e9\r\n       des artistes suisses.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:38:07\r\n    -Art Basel est toujours\r\nla Mecque de l'art contemporain.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:41:12\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n    avec un \u00e9lan de kermesse.\r\n\r\n19:57:41:14  19:57:46:10\r\n       Tout est jeu, m\u00eame\r\nquand des millions sont brass\u00e9s.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:51:13\r\nL'audace est sign\u00e9e Claudia Comte,\r\n       jeune artiste suisse.\r\n\r\n19:57:51:15  19:57:55:01\r\n    Une installation vivante.\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:58:06\r\n-C'est une magnifique opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:01:00\r\n       Des artistes viennent\r\n\r\n19:58:01:02  19:58:04:01\r\n         du monde entier\r\n      pendant cette semaine.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:09:01\r\n        Ce qui me fascine,\r\n   c'est la mixture d'audience.\r\n\r\n19:58:09:03  19:58:12:11\r\n         Beaucoup de gens\r\n       viennent se promener.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:16:13\r\n   -A B\u00e2le, des oeuvres suisses\r\n      figurent cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:58:16:15  19:58:21:05\r\nparmi les cr\u00e9ations d'Art Unlimited.\r\n\r\n19:58:21:07  19:58:26:14\r\n    Les animaux de Tchernobyl\r\n         de J.Charri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:31:21\r\nLe symbole macho devenu accessoire\r\n   glamour chez Sylvie Fleury.\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:10\r\n Le march\u00e9 de l'art contemporain\r\n    se refroidit quelque peu.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:43:14\r\n Mais la foire aux 300 galeries \r\n existe au niveau international.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:47:17\r\nPour une des galeristes de S.Fleury,\r\n    l'art de se faire remarquer.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:50:16\r\n   -La voiture en or de S.Fleury\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:53:06\r\n          attire l'oeil.\r\n\r\n19:58:53:08  19:58:57:19\r\n  Les visiteurs viennent au stand\r\net y d\u00e9couvrent d'autres cr\u00e9ations,\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:00:14\r\n        comme cette fus\u00e9e.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:17\r\n       -Un artiste suisse,\r\n    pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne off,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:06\r\n       a voulu interroger\r\n       les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:14:00\r\n     J\u00e9r\u00e9mie Maret s'inspire\r\n    du cr\u00e9ateur Damien Hirst.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:20:08\r\n         Il le d\u00e9nature\r\n    et provoque cet univers.\r\n\r\n19:59:21:14  19:59:24:19\r\n      -L'art, c'est le futur.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:27:11\r\n        Penser \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:59:27:13  19:59:32:11\r\n   Le march\u00e9 est si grand qu'il\r\n est impossible d'avoir une voix.\r\n\r\n19:59:32:12  19:59:40:17\r\n    Ce projet vise \u00e0 critiquer\r\n       le march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:46:11\r\n-Art Basel, un jeu d'art et d'argent\r\ndont l'\u00e9quilibre requiert du talent.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:52:14\r\n    -On termine par un b\u00e2timent\r\n     connu de Suisse romande.\r\n\r\n19:59:52:16  19:59:59:11\r\n   A Vevey, le Ch\u00e2teau de l'Aile\r\n   est une m\u00e9moire de la ville.\r\n\r\n19:59:59:12  20:00:02:11\r\n    Sa r\u00e9novation est termin\u00e9e.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:08:21\r\nR\u00e9actions et souvenirs des personnes\r\n qui ont connu la b\u00e2tisse en ruine.\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:15:18\r\n    -Ces anciens ch\u00e2telains\r\nse retrouvent comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:00:15:20  20:00:19:07\r\n        Voici la demeure\r\n de leur enfance, m\u00e9tamorphos\u00e9e.\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:25:03\r\n     Yves Couvreu a v\u00e9cu ici\r\n       jusqu'\u00e0 ses 25 ans.\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:32:07\r\n        -La vue est rest\u00e9e \r\n       toujours aussi belle.\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:35:15\r\n  -Le Ch\u00e2teau de l'Aile abrite\r\n   deux grands appartements.\r\n\r\n20:00:35:17  20:00:37:11\r\n Le nouveau propri\u00e9taire a gard\u00e9\r\n\r\n20:00:37:12  20:00:40:00\r\n          l'agencement\r\n  de presque toutes le pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:46:04\r\n      -Cette chambre de bain\r\n  \u00e9tait un b\u00fbcher dans le pass\u00e9.\r\n\r\n20:00:46:06  20:00:50:02\r\n On y allait avec mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n20:00:50:12  20:00:54:01\r\n    -Cet \u00e9difice n\u00e9ogothique\r\n est l'un des symboles de Vevey.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:00\r\n    Construit en 1840, il fut\r\n propri\u00e9t\u00e9 de la famille Couvreu\r\n\r\n20:00:58:02  20:00:59:19\r\n        pendant 150 ans.\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:02:15\r\n   -On se retrouve dans le jus,\r\n\r\n20:01:02:17  20:01:03:23\r\n           remis \u00e0 neuf,\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:05:18\r\n      c'est un travail inou\u00ef.\r\n\r\n20:01:05:20  20:01:08:13\r\n            On comprend\r\n  que \u00e7a ait pu prendre du temps.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:11:23\r\n    Ils ont mis la technologie\r\n          d'aujourd'hui,\r\n\r\n20:01:12:01  20:01:14:01\r\n      mais on n'y voit rien.\r\n\r\n20:01:14:14  20:01:16:16\r\n      -On revient de loin.\r\n\r\n20:01:16:17  20:01:18:07\r\n    A la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:22:03\r\nles Couvreu quittent une b\u00e2tisse\r\n    prot\u00e9g\u00e9e, mais d\u00e9cr\u00e9pie.\r\n\r\n20:01:22:13  20:01:26:11\r\n        -C'\u00e9tait une ruine.\r\n\r\n20:01:27:21  20:01:29:16\r\n  -Le monument garde son aura.\r\n\r\n20:01:29:18  20:01:33:18\r\n         La Ville l'ach\u00e8te\r\net le loue entre plusieurs familles.\r\n\r\n20:01:37:06  20:01:41:03\r\n       -Les gens entraient.\r\n\r\n20:01:41:05  20:01:43:08\r\n     Des personnes arrivaient\r\n\r\n20:01:43:10  20:01:47:15\r\n          dans le salon.\r\n\r\n20:01:47:17  20:01:50:04\r\n        On faisait visiter.\r\n\r\n20:01:50:15  20:01:53:09\r\n     -La commune, d\u00e9pass\u00e9e\r\n   par l'ampleur du chantier,\r\n\r\n20:01:53:10  20:01:57:11\r\n c\u00e8de le bien \u00e0 un millionnaire\r\n   pour un franc symbolique.\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n40 mios d'investissements plus tard,\r\n  le bijou retrouve sa splendeur.\r\n\r\n20:02:02:01  20:02:04:13\r\n        Il est \u00e0 vendre.\r\n\r\n20:02:04:15  20:02:07:05\r\n    Le public le red\u00e9couvrira\r\n          en septembre,\r\n\r\n20:02:07:07  20:02:08:19\r\n   aux Journ\u00e9es du patrimoine.\r\n\r\n20:02:10:09  20:02:13:00\r\n  -Je vous rappelle la d\u00e9mission\r\n         de D.Burkhalter.\r\n\r\n20:02:13:02  20:02:17:21\r\n        Il dit: \"Une envie\r\n      de faire autre chose\".\r\n\r\n20:02:17:23  20:02:22:18\r\nSelon les commentateurs, le dossier \r\neurop\u00e9en a pu pr\u00e9cipiter les choses.\r\n\r\n20:02:22:20  20:02:26:11\r\n   On rappelait la photo fameuse\r\n      du conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:02:26:13  20:02:31:04\r\n   Un homme de pouvoir normal,\r\nqui a trait\u00e9 avec les plus grands,\r\n\r\n20:02:31:06  20:02:34:09\r\n  notamment lors de sa pr\u00e9sidence\r\n            de l'OSCE.\r\n\r\n20:02:36:05  20:02:38:22\r\n    Ce soir, notre documentaire\r\n         \"Les apprentis\",\r\n\r\n20:02:39:00  20:02:42:02\r\n       ensuite \"Infrarouge\"\r\n     sur la menace terroriste.\r\n\r\n20:02:42:04  20:02:45:21\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:50:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, M.Kastrati, M.Pisino\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031747\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [83%] : \r\nUne allusion aussi \u00e0 Monsieur Rebetez, le jour o\u00f9 vous partirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:05 > 0:00:13) [76%] : \r\nOui, moi je sais pas, c'est pour \u00e7a qu'il part parce qu'il sait dit voil\u00e0, c'est tout le conseiller f\u00e9d\u00e9ral les gens portions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:16) [74%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:20 > 0:00:21) [88%] : \r\nMerci Ana\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:14) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la d\u00e9cision de Didier Burkhalter est venu, dit-il, comme une vague dimanche pass\u00e9 au moment de se lever le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionne, il annonce avec \u00e9motion et il cr\u00e9e un effet de surprise totale, il partira le 31 octobre on a vu quand je cite une envie de faire autre chose, Didier Burkhalter et ce soir l'invit\u00e9 du 19 30, il parle de sa d\u00e9cision intime des soutiens qui ont pu manquer et de son message aux Suisses, c'est l'heure du bilan Didier Burkhalter a \u00e9t\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral embl\u00e9matique du pays, la fameuse photo du ministre sur un quai de gare, comme monsieur tout le monde, mais aussi l'homme des grandes rencontres, le Suisse, qui a trait\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e avec John Kerry, Vladimir Poutine, il y a eu en revanche, les difficult\u00e9s du dossier europ\u00e9en qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 les critiques et peut-\u00eatre la d\u00e9mission, la r\u00e9daction vous propose ce soir une page sp\u00e9ciale \u00e0 une charni\u00e8re politique de notre vie nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:34) [94%] : \r\nL'incendie d'une tour \u00e0 Londres et tr\u00e8s meurtrier au moins 12 morts selon le bilan provisoire, le b\u00e2timent de 24 \u00e9tages a rendu l'intervention des pompiers p\u00e9rilleuse et puis la d\u00e9ception pour le retour de Federer, il perd \u00e0 Stuttgart face \u00e0 Tommy Haas, ce qui n'enl\u00e8ve rien cependant \u00e0 ses espoirs Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:02) [93%] : \r\nL'annonce est inattendue, la mani\u00e8re l'est tout autant Didier Burkhalter parle d'une d\u00e9cision du coeur, une d\u00e9cision qu'il a prise de fa\u00e7on personnelle le Matin de dimanche pass\u00e9, c'est un tournant dans notre vie politique apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous reviendrons sur les causes qui ont pu acc\u00e9l\u00e9rer ce choix et bient\u00f4t la succession mais d'abord l'annonce faite cet apr\u00e8s- midi, et l\u00e0, surprise, qu'elle a provoqu\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:16) [94%] : \r\nDidier Burkhalter est arriv\u00e9 seul dans une salle de presse bond\u00e9e, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, quitte le gouvernement fin octobre 8 ans exactement apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il ne sera plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:36) [94%] : \r\nFranchement, j'ai mis tout mon coeur et je peux vous dire simplement que, et c'est avec une r\u00e9serve toute neuch\u00e2telois, ce que je l'ai fait, notamment pour les interviews, je sais, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il y a pas de coeur, donc le fait qu'il y a une r\u00e9serve, c'est tout simplement une personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:36 > 0:04:42) [94%] : \r\nGorge nou\u00e9e Didier Burkhalter, r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'audience, sa d\u00e9cision n'a rien de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:57) [91%] : \r\nC'est pas \u00e7a, c'est v\u00e9ritablement ce sentiment personnel, imaginez-vous cela, je pense que \u00e7a vous est peut-\u00eatre arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'avoir envie de tout simplement faire une autre chose, a toujours le m\u00eame engagement on ne tous pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:04:59) [96%] : \r\nUne nouvelle qui a pris de court l'Assembl\u00e9e fait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:18) [86%] : \r\nElle \u00e9tait tr\u00e8s surpris par cette d\u00e9cision et aussi pour pour pour la d'artistes CDFT, nous sommes 2 jours avant une une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans f\u00e9d\u00e9ral concernant la politique de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:18 > 0:05:23) [91%] : \r\nEt sur l'Europe justement le parti socialiste ne se r\u00e9jouit pas de perdre cet alli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:31) [92%] : \r\nIl a essay\u00e9 en politique europ\u00e9enne, de faire avancer les choses, l\u00e0, il s'est heurt\u00e9 alors \u00e0 la r\u00e9sistance de son propre parti et du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:39) [94%] : \r\nSans parler de l'UDC, qui a toujours critiqu\u00e9 sa volont\u00e9 de conclure un accord-cadre avec Bruxelles mais qui veille ce soir \u00e0 cacher sa joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:46) [95%] : \r\nJe prends acte, aujourd'hui je suis content qu'apr\u00e8s l'\u00e9lection de bon successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:46 > 0:05:53) [94%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 tous les regards se tournent vers ce Tessinois tr\u00e8s influent, qui refuse de dire s'il sera candidat \u00e0 la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:53 > 0:06:03) [91%] : \r\nJ'ai eu la prudence de toute personne qui c'est qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une nouvelle aussi importante dans dans les 3 derni\u00e8res heures et qui n'a pas encore tr\u00e8s bien compris o\u00f9 on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:06:07) [97%] : \r\nDe quoi agiter le monde politique jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:09 > 0:06:11) [92%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:12) [83%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:21) [92%] : \r\nTout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, cette d\u00e9cision venue comme une vague, ce dimanche, quel moment pr\u00e9cis, comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:52) [85%] : \r\nOn vraiment en me levant cet \u00e9tau et je ressentais tout simplement que les choses \u00e9taient devenu clair qu'apr\u00e8s c'est dizaine d'ann\u00e9es dans la politique active apr\u00e8s c'est \u00e0 une p\u00e9riode aussi dans l'ex\u00e9cutif, j'avais besoin de retrouver autre chose, la possibilit\u00e9 de faire autre chose, de vivre autrement et d'avoir plus de libert\u00e9 priv\u00e9e je dirais personnels cette c'est naturel, \u00e7a s'explique ben semblant non pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:52 > 0:06:55) [98%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une illumination soudaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:05) [92%] : \r\nC'est devenu clair soudainement \u00e9videmment que \u00e7a ne vient pas d'un coup, mais il faut qu'il est 100 pourcent du coeur d'accord avec \u00e7a et tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:17) [90%] : \r\nEst ce que vous avez manqu\u00e9 de soutien, il y a eu des attaques r\u00e9centes al\u00e9maniques notamment sur l'Europe, alors vous dites bien que c'est pas \u00e7a, vous le dit la source, votre d\u00e9cision est ce que vous avez manqu\u00e9 tout de m\u00eame de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:08:14) [91%] : \r\nS'il y a un manque de soutien, c'est : c'est ma faute, c'est pas la faute de ceux qui m'ont pas soutenu, moi je pense qu'il y a des moments dans la vie, on a des convictions qui ne sont pas port\u00e9s et en particulier dans la vie politique dans quoi et \u00e7a, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment possible de gagner tout et il y a des moments o\u00f9 on ne peut pas avancer comme on voudrait alors l\u00e0 si vous parlez \u00e9videmment de l'accord institutionnel avec l'Europe, en effet, il y a pas actuellement de grands soutiens mais la vraie culture politique de ce pays, c'est pas parce qu'il y a pas de soutien que l'on doit parler des choses qui sont r\u00e9els, bien la vraie culture politique de ce pays, ce sera d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9, c'est que si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui va venir maintenant doit pouvoir avoir aussi les m\u00eames chances de trouver du travail, d'avoir des investissements suisses qui cr\u00e9e des possibilit\u00e9s pour cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a impliquera une voie bilat\u00e9rale dynamique avec l'Union europ\u00e9enne un jour ou l'autre, on ira dans cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:08:21) [86%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez souvent dit l'importance de votre famille, votre \u00e9pouse, pris dans une de vos enfants qui parfois donner votre avis, ils ont compt\u00e9 dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:22 > 0:08:29) [91%] : \r\nNon, je l'ai pris seul, mais je n'ai parl\u00e9 avec mon \u00e9pouse, mais c'est une d\u00e9cision qu'on que j'ai prise vraiment moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:29 > 0:08:38) [90%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas \u00e9lu par le peuple en Suisse, mais quand m\u00eame, vous aviez cette relation avec beaucoup neuch\u00e2telois bien s\u00fbr beaucoup de romans, beaucoup de Suisse qu'est-ce que vous leur dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:08:53) [95%] : \r\nMoi, j'ai beaucoup aim\u00e9 le contact avec la population, on a souvent dit que j'\u00e9tais un peu sauvage, \u00e7a c'est vrai mais je ne crois pas que je suis difficile d'acc\u00e8s, j'ai tout simplement envie d'avoir un peu une vie priv\u00e9e et c'est difficile dans cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:53 > 0:09:05) [93%] : \r\nJe me rappelle quand vous \u00e9tiez candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez assis l\u00e0 dans ce plateau avec un flegme apparent, vous disiez : \u00e0 quelle heure est mon prochain train pour rentrer \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait votre pr\u00e9occupation principale apparemment vous avez chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:32) [91%] : \r\nNon, h\u00e9 oui, non, je suis toujours le m\u00eame, et en m\u00eame temps avec les ann\u00e9es, et surtout le travail dans le monde entier, avoir les souffrances de beaucoup de gens dans le monde, je crois que je me suis appris, j'ai appris \u00e0 mieux faire passer mes sentiments, o\u00f9 je suis peut-\u00eatre un peu plus ouvert, mais la personne \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est exactement la m\u00eame la plus tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:33 > 0:09:37) [97%] : \r\nIl y aura un homme ou une femme qui vous succ\u00e9dera quels conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:10:09) [92%] : \r\nD'abord, je souhaite pleine r\u00e9ussite, et puis je lui souhaite pouvoir travailler dans le coll\u00e8ge, avec \u00e0 la fois la modestie et l'ambition qu'il faut la modestie en disant que la personne elle- m\u00eame, au fond, malgr\u00e9 tout ce qu'on dit \u00e0 toute la personnalisation m\u00e9diatique, elle ne peut rien toute seule et puis l'ambition, l'ambition de garder la possibilit\u00e9 de croire en ses convictions, malgr\u00e9 tout, les pressions et forces qui veulent toujours vous ramenez ailleurs ou vous emp\u00eacher de d'exprimer ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:09 > 0:10:10) [96%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:16) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 bien s\u00fbr, mais \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 fantastique, donc j'ai eu beaucoup de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:17 > 0:10:19) [86%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:21) [98%] : \r\nJe vous en prie, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:22 > 0:10:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Ouvrons maintenant le chapitre du bilan de photo pour l'illustrer, Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme de cette image devenue fameuse : Ministre normal tr\u00e8s suisse sans protection visible sur un Kilger le clich\u00e9 avait fait le tour du monde, mais aussi le pr\u00e9sident de l'OSCE, qui a eu acc\u00e8s aux plus grands de ce monde, nous on a des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec l'Am\u00e9ricain John Kerry, par exemple, le bilan et portrait sign\u00e9 Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:10:50 > 0:10:51) [78%] : \r\nPourquoi l'angoisse les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:51 > 0:10:54) [98%] : \r\n10 heures 11 le 16 septembre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:18) [94%] : \r\nDidier Burkhalter devient le 100 12\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fid\u00e8le \u00e0 son image, il laisse \u00e0 peine l'\u00e9motion fendre l'armure en r\u00eavait-il depuis ses d\u00e9buts en politique, ne comptez pas sur lui pour faire des confidences lorsqu'il acc\u00e8de \u00e0 la plus haute fonction il est un parlementaire r\u00e9put\u00e9 efficace mais sans \u00e9clat une souris grise en quelque sorte une \u00e9tiquette qui lui collera \u00e0 la peau au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:26) [80%] : \r\nC'est lui le patron \u00e0 qui veut l'enfer \u00e0 Giscours, tu peux leur faire des se consomme en allant boire un caf\u00e9 tr\u00e8s grave \u00e0 aller boire un caf\u00e9 avec moi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:26 > 0:12:19) [91%] : \r\nPuis, d\u00e8s 2012, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, il veut oeuvrer pour la paix et les droits de l'homme, la souris grise prend des couleurs, mais le feu d'artifice et pour 2014 Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et, hasard du calendrier, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe alors que le continent est secou\u00e9e par la crise en Ukraine, il encha\u00eene les voyages, il maintient le dialogue entre les parties, il a l'oreille des plus grands, il est en contact quasi permanent avec le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov et se lie d'amiti\u00e9 avec le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, John Kerry, enfin qui est au soir match ma grande 5 se cueille de cette p\u00e9riode restera cette photo buzze mondial sur les r\u00e9seaux sociaux le pr\u00e9sident suisse seul sur le quai de la gare de Neuch\u00e2tel, son conseiller ni garde du corps, mais la Suisse est ainsi faite, l'\u00e9tat de gr\u00e2ce, ne dure qu'une ann\u00e9e l'\u00e9tincelant Pr\u00e9sident redevient le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res bient\u00f4t hant\u00e9 par le fant\u00f4me de la souris grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:21 > 0:12:30) [89%] : \r\nAlain Rebetez revenons d'abord sur le caract\u00e8re exceptionnel, cette mani\u00e8re d'annoncer cela la d\u00e9cision tr\u00e8s personnel prison matin par le coeur, c'est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:31 > 0:13:18) [93%] : \r\nOui, conseiller F\u00c9d\u00c9ral prenne tout le monde par surprise, \u00e7a arrive souvent, c'est m\u00eame un peu la loi du genre quand on annon\u00e7a sa d\u00e9mission qui n'avertissent personne dans son parti, d'apr\u00e8s mes informations, la pr\u00e9sidente du PLR, et le chef de groupe n'\u00e9tait pas au courant, \u00e0 midi, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus rare, mais alors, mais alors que, dans sa lettre de d\u00e9mission que devant la presse ce qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire invoque simplement le besoin d'\u00e9crire une nouvelle page dans sa vie, l'envie de faire autre chose, une vague int\u00e9rieur sans dresser de bilan politique sans justifier le moment disons : j'ai fait cela finissent l\u00e0, il \u00e9tait temps de partir \u00e7a vraiment, je n'avais jamais vu \u00e7a traduit, m\u00eame s'il refuse le mot une forme de lassitude de ras-le-bol, mani\u00e8re de dire en trouve dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:18 > 0:13:22) [92%] : \r\nLe le bilan d'abord cette marque de fabrique tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:23 > 0:13:53) [94%] : \r\nOui, et je pense quand m\u00eame qu'on peut le dire, on le voyait dans le sujet, comme chef de la diplomatie, il a d'abord tr\u00e8s bien tenu la maison mais aussi, il a port\u00e9 haut le drapeau suisse \u00e0 l'\u00e9tranger si on pense aux relations avec la Russie, la Turquie, il a par exemple des relations diplomatiques sur une ligne tr\u00e8s particuli\u00e8re, propre \u00e0 la Suisse ouverte malgr\u00e9 un contexte international tr\u00e8s difficile, non, vraiment, on peut dire, c'\u00e9tait un bon patron du DFAE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:58) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s grande habilet\u00e9 diplomatique mais la Pierre d'achoppement de l'Europe, explications David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:59 > 0:14:10) [93%] : \r\nLa sentence qui claque aux oreilles de Didier Burkhalter l'accord dont personne ne veut l'accord institutionnel, le cadre qui guidera pour longtemps toute la relation suisse Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:11 > 0:14:15) [94%] : \r\nAu sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le neuch\u00e2telois en a fait son cheval de bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:22) [91%] : \r\nTaille, h\u00e9 bien on veut discuter la question institutionnelle, mais dans le cadre concret dans le cadre du r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:22 > 0:14:28) [94%] : \r\nC'\u00e9tait en 2012, mais depuis, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de freiner l'immigration, le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:28 > 0:14:37) [97%] : \r\nOn a besoin d'un peu de calme, de beaucoup de courage et puis d'un peu d'unit\u00e9 dans ce pays et c'est pas la fin du monde, c'est une situation difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:38 > 0:15:04) [90%] : \r\nMais le calme n'assure pas la r\u00e9ussite, on l'attend \u00e0 Bruxelles, il pr\u00e9f\u00e8re la tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes, une affaire de contact Direct, les yeux dans les yeux de ses homologues, il \u00e9chappe aux bisous la libre- circulation, ce sera plus l'affaire de ses coll\u00e8gues du Parlement l'accord institutionnel reste le dossier Burkhalter rien par excellence, mais la r\u00e9sistance s'organise en Suisse Christoph Blocher retrouve une 2\u00e8me jeunesse d'autres frein B\u00e9ghin-Say c'est vrai Mnari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:14) [93%] : \r\nCe trait\u00e9 signifie des lois \u00e9trang\u00e8res et des juges \u00e9trangers, c'est une d\u00e9cision fondamentale comparable avec le vote sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en de 91 une dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:14 > 0:15:27) [94%] : \r\nC'est pour nous, c'est une chance de pouvoir faire un accord institutionnel pour les emplois du futur mais \u00e9videmment que si l'accord institutionnel telle qu'on doit perdre une souverainet\u00e9 que nous voulons d\u00e9fendre \u00e0 ce moment-l\u00e0, on ne le fera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:27 > 0:15:37) [93%] : \r\nLe ministre a l'optimisme chevill\u00e9 \u00e0 la boutonni\u00e8re, n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 arracher ce fameux accord il annonce son d\u00e9part, 2 jours avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne sa grande discussion sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:38 > 0:15:44) [89%] : \r\nAlain Rebetez, hypoth\u00e8se qu'est ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours, moi qui a pu miner dans ce dossier europ\u00e9en, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:44 > 0:16:55) [90%] : \r\nBen, de toute \u00e9vidence, si ce sujet le Monde, c'est vraiment l'Europe qui explique qui explique cela vraiment Didier Burkhalter \u00e9tait l'homme qui avait une \u00e9mission il voulait renouveler la voie bilat\u00e9rale, il voulait renouveler et donner un avenir \u00e0 aux relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne et cela passe et on l'a vu dans dans le sujet par un accord institutionnel avec l'et et puis il y a eu le fait le 9 f\u00e9vrier il y a eu le Brexit, qui ont bris\u00e9 ce serait mais Didier Burkhalter est un optimiste imp\u00e9nitent, c'est quelqu'un qui ne voit que le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, jamais le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et alors CD derniers mois il pensait possible de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9ouvrir les n\u00e9gociations sur l'accord institutionnel, le probl\u00e8me c'est que le gouvernement n'en voulait pas, en tout cas pas maintenant, son parti n'en voulait pas, et c'est ce qui explique un peu le ton de tristesse aujourd'hui et sans doute aussi cette d\u00e9cision qui est venu maintenant l'\u00e9ternel optimiste abandonne sur un gros \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlain \u00e9voquons maintenant la succession, la recomposition \u00e0 venir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au roman s'en va neuch\u00e2telois \u00e9coutons Nabour les r\u00e9actions dans son canton Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:05 > 0:17:09) [79%] : \r\nOn peut d\u00e9montrer que la Didier Burkhalter \u00e0 Neuch\u00e2tel, ses 14 ans de conseiller communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:09 > 0:17:27) [87%] : \r\nDans la rue, on ne conna\u00eet ce qu'il a vraiment apport\u00e9, maintenant c'est vrai que de savoir sa domination, \u00e7a c'est triste quoi j'\u00e9tais m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 en bien, parce qu'au d\u00e9part j'avais de la presse et pas forc\u00e9ment, je pense que \u00e7a de loin pas \u00e9t\u00e9 un des plus mauvais ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:33) [77%] : \r\nMaintenant il faut il faut juste que qui montre tous les jeunes comment ils peuvent faire pour suivre le chemin qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:34 > 0:17:41) [95%] : \r\nBlaise Duport a travaill\u00e9 9 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, aux c\u00f4t\u00e9s de Didier Burkhalter il retient l'attitude du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:41 > 0:17:52) [93%] : \r\nIl avait su quand m\u00eame prendre ses distances \u00e0 l'\u00e9gard du canton et ne pas \u00eatre le repr\u00e9sentant du canton au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je crois que c'est bien, et le moment o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 ce niveau, il faut, il faut prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:04) [85%] : \r\nSon r\u00f4le \u00e9tait bien s\u00fbr davantage national que de repr\u00e9sentation cantonales c'est les affaires \u00e9trang\u00e8res, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais \u00e9videmment, tout le monde sait qu'il \u00e9tait neuch\u00e2telois et en ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment, qui fait rayonner ce qu'on Canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:05 > 0:18:11) [91%] : \r\nNeuch\u00e2tel perdra son 9\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui commence la politique \u00e0 Hauterive c'\u00e9tait il y a 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:11 > 0:18:12) [90%] : \r\nLe vent de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:17) [83%] : \r\nAlain Rebetez et, maintenant, est ce que ce sera un autre roman et quelles papable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:18 > 0:19:11) [90%] : \r\nVous savez, il y a aujourd'hui 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je pense que cette fois-ci le grand favori, c'est le Tessinois Gate Ig Mathiot Cassis, c'est le chef du groupe PLR en parlementaire reconnu qui a du poids, si le Tessin, on fait son candidat, je pense que la pression sera \u00e9norme sur le Parlement, il faut quand m\u00eame se souvenir que le dessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans son tour est venu, mais rien n'est jou\u00e9 quand m\u00eame, parce qu'il y a quand m\u00eame en Suisse romande, j'imagine, un candidat qui doit avoir des d\u00e9mangeaisons, un peu partout aujourd'hui le assure Pierre Maudet le conseiller aux \u00c9tats, je ne vois il a les qualit\u00e9s, il a l'ambition, il a l'exp\u00e9rience d'un d'un ex\u00e9cutif s'il se lance, il aura ses chances alors aujourd'hui l'Avantage du Tessin est \u00e9norme, mais la campagne va durer 3 mois rien les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:11 > 0:19:12) [99%] : \r\nMerci Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:13 > 0:19:35) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un incendie spectaculaire et meurtrier qui a ravag\u00e9 l'ouest de Londres pendant la nuit, le combat contre les flammes s'est poursuivie tout au long de la journ\u00e9e, la hauteur du b\u00e2timent a rendu le travail des pompiers extr\u00eamement ardue la tour et haute de 24 \u00e9tages, on d\u00e9plore au moins 12 morts et des dizaines bless\u00e9es, selon un bilan provisoire, le r\u00e9cit de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:36 > 0:19:43) [96%] : \r\nUne carcasse fumante et des pompiers qui continuaient \u00e0 s'activer tout l'apr\u00e8s- midi pour tenter de ma\u00eetriser les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:44 > 0:19:52) [80%] : \r\nEt c'est \u00e0 \u00e9cran plat il c'est un feu sans pr\u00e9c\u00e9dent durant mes 29 ans au sein des pompiers de Londres, je n'ai jamais vu \u00e7a, hop sunlights.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:53 > 0:20:12) [88%] : \r\nFilm\u00e9s par ces premi\u00e8res images amateur, le feu se d\u00e9clare, \u00e0 une heure du matin, tr\u00e8s vite, c'est une vision d'apocalypse, la tour de Grenfell un logement social du quartier populaire de Nove Kensington s'embrase 24 \u00e9tages 120 appartements et des habitants pouss\u00e9 \u00e0 fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:12 > 0:20:27) [85%] : \r\nEt une autre of j'ai vu des voitures de pompiers, des policiers partout so I, alors j'ai demand\u00e9 un officier, qu'est ce qui se passe au second et non et le policier m'a r\u00e9pondu : le feu ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:27 > 0:20:47) [86%] : \r\nJe manquerai l\u00e0 et s'il y avait de la fum\u00e9e partout, j'ai entendu des cris, j'ai ouvert la porte en cale\u00e7on et chaussettes, les voisins couvert j'ai attrap\u00e9 ma fille, ma robe de chambre, ma copine, on s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dehors aurait on a gard\u00e9 \u00e7a flambait, c'\u00e9tait un cauchemar comme un film d'horreur, mais vous avez absolument amer d\u00e9bout\u00e9 nous a sembl\u00e9 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:48 > 0:20:53) [91%] : \r\nLes voisins assistent impuissants aux appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s des r\u00e9sidents prise au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:55 > 0:20:59) [83%] : \r\nAttendons voir je ne sais pas ce qui leur est arriv\u00e9, s'ils sont sauf ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:00 > 0:21:04) [92%] : \r\nJ'ai entendu des gens appeler \u00e0 l'aide et j'ai vu un enfant a saut\u00e9 par la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:14) [91%] : \r\nOui, c'est une alternance, nous savons que plusieurs personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, je le crains, nous avons communiqu\u00e9 un 1er bilan mais elle risque de s'alourdir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:14 > 0:21:16) [83%] : \r\nSelon un client ne fait que Seguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:17 > 0:21:28) [89%] : \r\nL'origine du feu n'est pas encore confirm\u00e9e l'immeuble avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 l'an dernier, mais les habitants continuent \u00e0 se plaindre du risque d'incendie, un risque devenue fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:29 > 0:21:36) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, un homme de 66 ans, a ouvert le feu sur des \u00e9lus r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, qui s'entra\u00eenait au baseball, pr\u00e8s de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:36 > 0:21:50) [87%] : \r\nLe quartier du stade Bellec Cendrillon a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 plusieurs bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s, le tireur a \u00e9t\u00e9 abattu, c'est aux militants de gauche, soutien de Bernie Sanders Philippe Crova son identit\u00e9 donnent une couleur diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:22:45) [92%] : \r\nOui, parce que Sanders a d\u00fb un peu piteusement condamn\u00e9 cet acte et reconna\u00eetre que cet homme avait travaill\u00e9 comme volontaire dans sa campagne, alors bien s\u00fbr, le contre- pouvoir l'int\u00e9r\u00eat politique de r\u00e9cup\u00e9rer aussi cet \u00e9v\u00e9nement, l'un des alli\u00e9s de Trump Newt ging which vient de d\u00e9clarer qu'il s'agissait l\u00e0 d'une d'un t\u00e9moignage de l'agressivit\u00e9 croissante de la gauche contre Trump et c'est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis ce mouvement anti- Trump auquel appartenaient, semble-t-il, cet homme est tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s passionn\u00e9e, elle s'appelle \u00e0 la r\u00e9sistance et par l'opposition, les d\u00e9mocrates comptent s'appuyer sur ce mouvement pour gagner en 2018, mais il faut le canaliser ce mouvement et l\u00e0 le camp Trump peut dire voyez vous aussi vous avez vos extr\u00e9mistes, vous aussi vous allez parfois trop loin et l\u00e0 beaucoup trop loin, avec cet homme qui a tir\u00e9 sur des sur des \u00e9lus r\u00e9publicains et puis le symbole bien sur un terrain de base- ball, c'est l'un des derniers endroits les terrains de sport o\u00f9 les 2 parties, les 2 camps aux \u00c9tats-Unis collaborent encore un tant soit peu merci Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:46 > 0:22:52) [95%] : \r\nUn cap est franchi en Suisse dans l'\u00e9pineux dossier du fran\u00e7ais en Suisse al\u00e9manique, le parlement thurgovien fait volte-face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:52 > 0:23:03) [94%] : \r\nIl a finalement choisi de maintenir l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire d\u00e9cision s'est jou\u00e9 ce matin 2 voix seulement, elle semble aller dans le sens de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:05 > 0:23:19) [95%] : \r\nOn l'a dit hier le Conseil national adopte une motion pour autoriser la vente d'alcool dans les restoroutes, la mesure donne des id\u00e9es dans certains cantons dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve du Jura, les commer\u00e7ants et les vendeurs d'alcool esp\u00e8rent un assouplissement Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:20 > 0:23:35) [90%] : \r\n\u00e0 2 pas du vignoble des C\u00f4tes de l'Orb, ce restoroute n'a pas le droit de vendre de l'alcool, et pourtant il promeut les producteurs locaux avec la lib\u00e9ralisation voulue par le National leur vente pourrait faire son apparition, la promotion des vins Vaudois saluent une victoire d'\u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:35 > 0:23:57) [88%] : \r\nQuand on voit un sitcom en est aujourd'hui, o\u00f9 on n'a pas cit\u00e9 de mettre en avant un vignoble mais on n'a pas le produit, l\u00e0 on a une \u00e9tape de plus et j'esp\u00e8re qu'on pourra le faire aussi au niveau cantonal dans les stations, c'est avant tout r\u00e9pondre aussi \u00e0 une certaine attente le consommateur, c'est pas simplement un c\u00f4t\u00e9 commercial aujourd'hui, les gens consomment diff\u00e9remment consomme beaucoup le soir le week- end non plus tellement grand supermarch\u00e9 ben c'est aussi le cas pour le vin, c'est aussi pour un cadeau un partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:57 > 0:24:07) [92%] : \r\nUn appel du pied aux 3 seul canton Romand qui interdisent \u00e9galement la vente dans les stations-services de leurs villes et villages Vaud Gen\u00e8ve et le Jura, les commer\u00e7ants esp\u00e8rent eux aussi un assouplissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:07 > 0:24:25) [84%] : \r\nOn trouve \u00e7a pas juste parce que ouais, c'est vrai que les personnes peuvent aller \u00e0 la gare et puis chez nous, ils peuvent malheureusement pas apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est vrai que s'ils veulent prendre de la fondue en a un peu le vin pour accompagner ou alors \u00e0 des qui se rendent compte que c'est de la bi\u00e8re sans alcool, ou alors qu'on tol\u00e8re dit 5, souvent il la repose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:25 > 0:24:38) [90%] : \r\nContact\u00e9 Vaud Gen\u00e8ve et le Jura, non pour l'heure, aucun projet de changer leurs lois au nom de la protection des automobilistes contre la tentation de l'alcool, les charg\u00e9s de pr\u00e9vention, esp\u00e8re que ces cantons r\u00e9sisteront longtemps aux pressions des commer\u00e7ants et vendeurs d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:39 > 0:25:02) [95%] : \r\nPlut\u00f4t que de d'interdire la consommation d'alcool ou de vouloir la diminuer fortement pour tout le monde, on a identifi\u00e9 une situation probl\u00e9matique avec l'alcool, c'est l'alcool au volant, \u00e7a fait consensus, il y a vraiment une volont\u00e9 de r\u00e9duire ce probl\u00e8me l\u00e0, donc on va aller s'adresser \u00e0 ce probl\u00e8me directement \u00e0 la source, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 les conducteurs automobiles acc\u00e8s le plus facilement \u00e0 l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:03 > 0:25:09) [92%] : \r\nUne mesure de protection : on passe de sauter dans les restoroutes mais pas encore dans les stations des quelques cantons prohibitionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:10 > 0:25:26) [89%] : \r\nDans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la mort de la louve qui aurait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9, une perquisition a eu lieu chez son d\u00e9put\u00e9, l'\u00e9lu conteste tout lien avec la mort de l'animal, l'enqu\u00eate se poursuit dans un contexte tendu plusieurs animaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, Gilles de Diesbach Val\u00e9rie Gillot Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:27 > 0:25:43) [88%] : \r\nDans ce Champ de la commune de Bellegarde une macabre d\u00e9couverte vendredi pass\u00e9 une louve et retrouv\u00e9e morte apparemment empoisonn\u00e9 tout comme un Milan royal, un chat, un blaireau et si Renard pour la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du VVF le loup \u00e9tait vraisemblablement vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:43 > 0:25:55) [87%] : \r\nLa, la personne a plut\u00f4t choisi de d'empoisonner en territoire en esp\u00e9rant de peut-\u00eatre tomb\u00e9e sur le ce qui a provoqu\u00e9 quand m\u00eame des dommages collat\u00e9raux, et c'est vraiment geste inhumain, cruel et particuli\u00e8rement odieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:55 > 0:26:23) [92%] : \r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte, samedi dernier, une perquisition a lieu chez cet homme, Roger Schuwey, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois il refuse depuis ce matin de r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, mais hier, sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF il tombait des nues au int\u00e9resse qui, ensuite, je n'en avez aucune id\u00e9e qu'est ce que j'aurais d\u00fb dire c'est : c'est moi qui l'ai fait, mais je ne savait rien de toute cette histoire, ensuite ils ont examin\u00e9 toute la maison, j'ai d\u00fb aller au poste jusqu'\u00e0 une heure du matin, pour \u00eatre auditionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:23 > 0:26:26) [75%] : \r\nHomme politique pour acheter son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:27 > 0:26:40) [93%] : \r\nUne perquisition ne pr\u00e9juge de rien, mais le quotidien La Libert\u00e9 va plus loin : elle annonce aujourd'hui que du poison a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e chez Roger Schuwey, lequel se d\u00e9fend en expliquant qu'il s'agit d'un liquide contre les fourmis au minist\u00e8re public, on rappelle les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:40 > 0:26:58) [94%] : \r\nIl y a un pr\u00e9venu, il se peut qu'\u00e0 la fin des mesures d'instruction, on d\u00e9couvre que cette personne est totalement innocente qu'elle va b\u00e9n\u00e9ficier d'un classement ou alors que, il y a suffisamment de soup\u00e7ons pour que on puisse aller de l'avant, mais en l'\u00e9tat, il y a pas d'inculper du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:58 > 0:27:06) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate suit son cours en attendant Roger Schuwey b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence, les r\u00e9sultats des autopsies animales sont attendus la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:07 > 0:27:15) [90%] : \r\nLe retour de Roger Federer commence par une d\u00e9ception, il a perdu \u00e0 Stuttgart face \u00e0 Tommy a cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 ses espoirs pour Wimbledon, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:17 > 0:27:32) [93%] : \r\nRoger Federer fait l'\u00e9v\u00e9nement, pour son retour sur le central de Stuttgart, Federer qu'on avait quitt\u00e9 radieux, le 2 avril \u00e0 Miami apr\u00e8s son 3\u00e8me, succ\u00e8s de la saison et qu'on retrouve tr\u00e8s concentr\u00e9, le 1er set face au v\u00e9t\u00e9ran allemand Tommy Haas est une promenade de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:43) [97%] : \r\nMais il n'est jamais facile de renouer avec la comp\u00e9tition et Federer l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens dans le 2\u00e8me set qu'il perd au tie-break sur une double faute et apr\u00e8s avoir eu une balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:44 > 0:27:50) [95%] : \r\nDans le 3\u00e8me, on se dit que le B\u00e2lois va faire la diff\u00e9rence, mais il perd \u00e0 nouveau son service au 5\u00e8me jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:51 > 0:27:55) [89%] : \r\nEt c'est au contraire ce qui se retrouve avec 3 balles de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:59 > 0:28:20) [92%] : \r\nLa 2\u00e8me sera la bonne, l'Allemand, qui a souvent caus\u00e9 des soucis au suisse par le pass\u00e9, va cr\u00e9er une petite sensation et s'imposer \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 39 ans, rentr\u00e9 sur gazon rat\u00e9 donc pour Roger Federer, dont c'est le 2\u00e8me revers seulement de la saison, il faudra donc patienter jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour le revoir jouer r\u00e2ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:24 > 0:28:35) [91%] : \r\nArte Basel a d\u00e9but\u00e9, c'est des \u00e9v\u00e9nements suisse qui retentissent le plus en Europe, la grand- messe de l'art contemporain attire de tr\u00e8s nombreux anonymes, personnalit\u00e9s, beaucoup de monde qui va se pr\u00e9cipiter, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:37 > 0:29:31) [92%] : \r\nOui, Darius, ce sont 100000 visiteurs alors des visiteurs, des curieux, des galeries, des collectionneurs qui sont attendus d'ici dimanche sur cette place ici, derri\u00e8re moi sur cette place de la foire, il faut dire que les chiffres sont colossaux, l'an dernier, le march\u00e9 de l'art au niveau mondial a atteint un chiffre d'affaires de 56 milliards de dollars, alors oui, cette ann\u00e9e, Art Basel co\u00efncident avec 2 \u00e9v\u00e9nements compte 2 \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s importants pour l'art contemporain, il y a bien s\u00fbr la Biennale de Venise, et puis la Documenta de Cassel qui intervient chaque 5 ans or cette co\u00efncidence plut\u00f4t qu'une concurrence pourrait avoir un effet d\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 des collectionneurs, notamment asiatiques et am\u00e9ricains encore plus encourager \u00e0 rejoindre l'Europe, pour visiter Art Basel, alors autant dire que c'est, il devient de plus en plus important pour les artistes avoir leur place ici \u00e0 Art Basel, nous avons retrouv\u00e9 des artistes suisses qui ont, s'ils sont parvenus \u00e0 trouver la leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:35 > 0:29:55) [86%] : \r\nOui, Hart Basel, c'est toujours la Mecque de l'art contemporain, barom\u00e8tre du march\u00e9, mais cette ann\u00e9e avec un \u00e9lan de kermesse, peut-\u00eatre parce que finalement, ici tout est jeu, m\u00eame lorsque des millions sont brass\u00e9s Nawaat Yuan tailler dans tous les sens, l'audace est sign\u00e9e Claudia Comte, jeune artiste suisse, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en vogue, une installation vivante in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:55 > 0:30:12) [93%] : \r\nBah, c'est une magnifique opportunit\u00e9 puisque pendant cette semaine, on a tout le monde de l'art contemporain qui vient du monde entier qui est ici donc \u00e9norm\u00e9ment de visibilit\u00e9 pour moi mais ce qui me fascine le plus, c'est cette mixture d'audience puisque il y a aussi beaucoup de public, de gens qui viennent simplement se promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:48) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, le chemin est parfois long et ardu mais plusieurs Oeuvres d'artistes suisses figure cette ann\u00e9e parmi les cr\u00e9ations g\u00e9ante de l'Exposition parall\u00e8le ou Limited, la force de la nature chez Peter Regli, le reflet des animaux de Tchernobyl chez Julian Charri\u00e8re, ou encore le symbole macho devenue accessoires glamour chez Sylvie Fleury au moment o\u00f9 le march\u00e9 de l'art contemporain se refroidit quelque peu la foire des superlatifs, avec 300 galeries, a des allures de rituel incontournable pour exister dans la comp\u00e9tition internationale pour une des galeries de Sylvie Fleury, l'art de se faire remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:48 > 0:31:02) [86%] : \r\nVoici le reste c'est \u00e0 Rennes pour Sylvie, la pr\u00e9sence de sa voiture en or dans Arte Unlimited attire l'oeil, les visiteurs peuvent alors se d\u00e9placer sur notre stand pour d\u00e9couvrir des cr\u00e9ations plus modestes, par exemple, cette fus\u00e9e, il y a ainsi comme un dialogue, c'\u00e9tait les depuis un dialogue avec un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:03 > 0:31:27) [90%] : \r\nUn autre artiste suisse pr\u00e9sent \u00e0 B\u00e2le sur la sc\u00e8ne of cette fois-ci, a choisi, lui, d'interroger les r\u00e8gles du jeu parfois trouble de cette comp\u00e9tition acharn\u00e9e J\u00e9r\u00e9mie Maret s'inspire du c\u00e9l\u00e8bre cr\u00e9ateur Damiani au profil d'artistes, hommes d'affaires, souvent pour le d\u00e9naturer, \u00e0 sa mani\u00e8re et provoqu\u00e9 cet univers pour moi la fin de l'\u00eatre, de penser au futur, on pensait \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, dans 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:27 > 0:31:43) [86%] : \r\nMais pour moi, le march\u00e9 est tellement omnipr\u00e9sentes est tellement grand que Capa, aucune chance de d'avoir une voix donc de venir ici, c'est un c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre avec et d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi de de vraiment et \u00e7a, ce ce projet ici, c'est vraiment de critiquer en fait le march\u00e9 d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:43 > 0:31:47) [94%] : \r\nArt Basel, un jeu d'art et d'argent dont l'\u00e9quilibre requiert du talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:32:11) [89%] : \r\nOn termine par un b\u00e2timent qui marque une Berb\u00e8res type de la Suisse romande, la place du March\u00e9 \u00e0 Beauvais avec son ouverture sur le lac est un des plus beaux endroits du pays, le ch\u00e2teau de l'aile, fait partie de sa physionomie l'\u00e9crivain Paul Morand, il y a v\u00e9cu aujourd'hui sa r\u00e9novation est termin\u00e9e, occasion de retrouver ceux qui ont connu la b\u00e2tisse lorsqu'elle tombait en ruine, r\u00e9actions et souvenirs avec Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:13 > 0:32:25) [91%] : \r\nCes anciens ch\u00e2telain se retrouve comme \u00e0 la maison, voici la demeure de leur enfance m\u00e9tamorphos\u00e9 Yves Couvreu est le descendant du fondateur des lieux, il a lui- m\u00eame v\u00e9cu ici jusqu'\u00e0 ses 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:31) [71%] : \r\nOui mais voil\u00e0 vu reste toujours au-dessus, ne savent pas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:32 > 0:32:40) [89%] : \r\nLe ch\u00e2teau de l'aile, abrite d\u00e9sormais 2 immenses appartements, le nouveau propri\u00e9taire a gard\u00e9 l'agencement historique de toutes les pi\u00e8ces, ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:40 > 0:32:50) [87%] : \r\nCette nouvelle chambre demain en fait dans le pass\u00e9, c'\u00e9tait le b\u00fbcher je venais avec mon grand- p\u00e8re, chercher les b\u00fbches pour faire le le faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:50 > 0:33:00) [94%] : \r\nCet \u00e9difice n\u00e9ogothique aujourd'hui r\u00e9nov\u00e9e et l'un des symboles de Vevey, construit en 1840 il fut propri\u00e9t\u00e9 de la famille Couvreu pendant un si\u00e8cle et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:00 > 0:33:14) [90%] : \r\nOn se retrouve exactement dans le juge remis \u00e0 9, c'est un travail inou\u00ef, inou\u00ef, vraiment, on comprend que \u00e7a il prendre du temps, ce qu'a d'extraordinaire c'est que, effectivement, ils ont mis toute la technologie d'aujourd'hui mais en ivoirien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:16 > 0:33:22) [91%] : \r\nOn revient de loin, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 les Couvreu quitte une b\u00e2tisse prot\u00e9g\u00e9e mais tristement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:22 > 0:33:28) [76%] : \r\nCe th\u00e8me de ruines, une ruine habitants mais ne ruine quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:28 > 0:33:36) [83%] : \r\nLe monument en garde de pourtant son aura la ville ach\u00e8te et le loup entre plusieurs familles, dont celle de Chantal, une joyeuse vie ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:37 > 0:33:50) [86%] : \r\nLes par curiosit\u00e9, ben on tr\u00e8s des personnes qui arrivent donc \u00e7a non, puis ah oui mais vous comprenez, c'est tellement beau qu'on ne peut pas son p\u00e9ch\u00e9 donc on faisait visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:51 > 0:34:09) [89%] : \r\nMais la commune d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur du chantier c\u00e8de le bien un millionnaire, il y a une d\u00e9cennie pour un franc symbolique, 40 millions d'investissements, plus tard, le bijou retrouve sa splendeur, il est \u00e0 vendre ou pourrait devenir une maison d'h\u00f4tes le public le red\u00e9couvrira en septembre aux journ\u00e9es du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:10 > 0:34:24) [97%] : \r\nJe vous rappelle la d\u00e9mission de Didier Burkhalter une d\u00e9cision venue comme une vague dimanche pass\u00e9 au moment de se lever, dit-il, une envie de faire autre chose, mais aussi le dossier europ\u00e9en qui a pu pr\u00e9cipiter les choses, selon les commentateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:24 > 0:34:46) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure du bilan rappel\u00e9 leur photo fameuse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur un quai de gare, homme de pouvoir, normal, mais aussi le visage de la Suisse qui a trait\u00e9 avec les plus grands, notamment lors de sa pr\u00e9sidence de l'OS et ce soir, ne manquez pas notre feuilleton documentaire les apprentis ensuite infrarouge sur la menace terroriste Rendez-vous \u00e0 21 heures 10 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:54 > 0:34:58) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:30 > 0:35:32) [96%] : \r\nSur les psychiatres de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:49 > 0:35:55) [85%] : \r\nEnfin bon, il, il posait la bonne question aussi est-ce que vous partez parce que vous vous sentez d\u00e9savou\u00e9 parce que moi, c'est \u00e7a que j'ai compris, un de ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:58 > 0:35:59) [98%] : \r\nIl a simplement fait poliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:15 > 0:36:21) [70%] : \r\nMais tchao, bonne soir\u00e9e 6 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:22 > 0:36:23) [93%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:29 > 0:36:32) [64%] : \r\nCes esth\u00e8tes maintiennent de bo\u00eetes \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:36:48) [93%] : \r\nEt c'est la bonne image merci Nathalie furtive mais ce fut la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:00 > 0:38:01) [98%] : \r\nMais je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:06 > 0:38:09) [94%] : \r\nPlume plume tralala, les journ\u00e9es elles sont longues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:17 > 0:38:20) [94%] : \r\nJ'entends les soupirs de la r\u00e9gie jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:13 > 0:42:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages sont de retour et nous am\u00e8neront encore de l'activit\u00e9 ces prochaines 24 heures pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendre la journ\u00e9e de vendredi, en ce moment les courants d'ouest nous am\u00e8ne de l'air humide installe d'o\u00f9 parfois des averses ou bien encore des orages voici justement ceux qui sont arriv\u00e9s sur la Suisse en fin d'apr\u00e8s- midi et qui vont nous record nous accompagner dans les heures qui viennent, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re, nous resterons en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e dans le Vert, instable et surtout l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant de ce front froid ce qui va faire augmenter la tendance orageuse, mais tout cela apparemment ne devrait pas durer, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent, les averses ou encore les orages vont essentiellement se poursuivre sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, le quart Nord-Est pourrait bien passer entre les gouttes, ces pr\u00e9cipitations devraient graduellement s'estomper en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, les \u00e9claircies reviendront, elles pourront passer en toutes r\u00e9gions mais la pr\u00e9sence d'air instable, c'est encore favorable aux averses aux orages mais quelle garderont \u00e0 ce stade un caract\u00e8re assez occasionnels, l'apr\u00e8s- midi, par contre, \u00e0 l'approche de ce front froid la tendance orageuse augmentera les pluies circuleront assez volontiers sur le quart Nord-Est et dans une moindre mesure seulement sur les roses aux autres r\u00e9gions comme le bassin l\u00e9manique le Valais ou bien encore les versants sud des Alpes, notez que, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, mais plut\u00f4t le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans l'est de la Suisse.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera un petit peu comme aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 15 et 20 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 27 28 degr\u00e9s sur le plateau, localement 29 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, le maximum est attendu dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne avec 31 degr\u00e9s, il fera 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura : les Verts enfin seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, aussi bien en plaine qu'en montagne attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pour la journ\u00e9e de vendredi, h\u00e9 bien nous allons passer dans l'air un peu plus froid mais parall\u00e8lement Les haute pression vont se renforcer \u00e0 partir du proche Atlantique et les courants vont peu \u00e0 peu tourn\u00e9 au Nord les nuages tra\u00eeneront encore en d\u00e9but de journ\u00e9e, il pourra m\u00eame y avoir quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est mais au fil des heures, le soleil va reprendre le dessus et les temp\u00e9ratures vont remonter pendant la journ\u00e9e de samedi bien le soleil devrait dominer assez nettement et la bise soufflera sur le plateau, devrait \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, on la trouvera aussi sur le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de dimanche bien le soleil restera assez g\u00e9n\u00e9reux, nous serons encore sous l'influence de haute pression, mais cette fois, les vents de Nord-Est devrait faiblir et apparemment les temp\u00e9ratures pour atteindre les 26 27 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, et m\u00eame 30 au Tessin, voici d'ailleurs l'\u00e9volution pour ces prochains jours avec ce r\u00e9sum\u00e9 environ d'abus de semaine prochaine, on pourrait bien repasser la barre des 30 degr\u00e9s, il pourra m\u00eame faire 31 pour la journ\u00e9e de mardi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, le documentaire reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T00:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604942", "durationSec": 138, "title": "SO ART BASEL_RTS000001177586", "excerpt": "La foire d'art contemporain Art Basel a d\u00e9but\u00e9 et esp\u00e8re accueillir pr\u00e8s des 100000 milles visiteurs. Plusieurs artistes suisses ont r\u00e9ussi \u00e0  trouver leur place lors de cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 port\u00e9 internationale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ARTS", "COURANT ARTISTIQUE", "EPOQUE CONTEMPORAINE", "EXPOSITION D'ART"], "sequenceIds": ["1607554"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604943", "durationSec": 91, "title": "SO BILAN BURKHALTER_RTS000001177863", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui dresse le portrait du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter et qui revient sur son bilan au conseil f\u00e9d\u00e9ral suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604944", "durationSec": 120, "title": "SO CHATEAU AILE_RTS000001177846", "excerpt": "La r\u00e9novation du ch\u00e2teau d'Aile sur la place du march\u00e9 de Vevey est termin\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour ses anciens habitants de s'y retrouver pour partager souvenirs et anecdotes. Le b\u00e2timent sera ouvert au public pour les journ\u00e9es du patrimoine en septembre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1607571"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604945", "durationSec": 127, "title": "SO DIDIER BURKHALTER DEMISSION_RTS000001177879", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter a annonc\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, sa d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa volont\u00e9 de changer son style de vie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1607292"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604946", "durationSec": 100, "title": "SO ECHEC EUROPE_RTS000001177859", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur le dossier europ\u00e9en et l'accord institutionnel qui \u00e9taient les dossiers principaux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter et qui n'ont pas abouti.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604947", "durationSec": 255, "title": "SO FAUX DPX BURKHALTER_RTS000001177764", "excerpt": "Iltw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter qui s'exprime suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral lors d'une conf\u00e9rence de presse.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604948", "durationSec": 69, "title": "SO FEDERER_RTS000001177880", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu face au joueur allemand Tommy Haas sur le score de 2-6, 7-6, 6-4 en 8e de finale du tournoi de tennis de Stuttgart ATP sur gazon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "HAAS, TOMMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604949", "durationSec": 100, "title": "SO FR LOUP ENQUETE_RTS000001177791", "excerpt": "Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte dans le canton de Fribourg apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve morte empoisonn\u00e9e. Une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au domicile de l'\u00e9lu UDC au grand conseil fribourgeois Roger Schuwey qui reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent. La secr\u00e9taire r\u00e9gionale WWF Fribourg Nicole Camponovo condamne la mort de la louve et la m\u00e9thode utilis\u00e9e pour le faire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "BELLEGARDE (FR)"], "thematicThemes": ["LOUP", "EMPOISONNEMENT", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604950", "durationSec": 28, "title": "SO FUSILLADE US 2_RTS000001177849", "excerpt": "R\u00e9actions de l'ex-conseiller communal neuh\u00e2telois Blaise Duport, du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux et de citoyens neuch\u00e2telois qui s'expriment suite \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois Didier Burkhalter du conseil f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1706604951", "durationSec": 114, "title": "SO INCENDIE LONDRES 2_RTS000001177761", "excerpt": "Le parlement thurgovien a choisi de maintenir l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire lors d'un vote qui s'est jou\u00e9 \u00e0 2 voix seulement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604952", "durationSec": 68, "title": "SO NEUCHATEL REAX_RTS000001177870", "excerpt": "Le conseil national a adopt\u00e9 une motion pour autoriser la vente d'alcool dans les restoroutes. Cette d\u00e9cision fait esp\u00e9rer aux stations services des cantons du Jura, de Vaud et de Gen\u00e8ve un assouplissement de la loi qui interdit la vente d'alcool dans les stations-services.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604953", "durationSec": 21, "title": "SO THURGOVIE VOTE_RTS000001177755", "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604954", "durationSec": 112, "title": "SO VENTE ALCOOL VD_RTS000001177797", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVOIS", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "RESTOROUTE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "VENTE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1607491"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706607473", "summary": "Arriv\u00e9e de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois, \u00e0 la conf\u00e9rence de presse. D\u00e9mission de Didier Burkhalter. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien (PDC).\nItw de Christian Levrat, pr\u00e9sident Parti socialiste (PS). Itw de d'Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC. Itw d'Ignazio Cassis, chef du groupe parlementaire PLR.", "id": "1607292", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "PFISTER, GERHARD", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607672", "summary": "Ext restoroute Autogrill de l'air d'autoroute de Bavois. Int restoroute de Bavois. Itw de Nicolas Joss, directeur de l'office des vins vaudois. Ext Station service. Itw de Laetitia Benoist, g\u00e9rante d'une station-service. Ext station-service Shell. Int station service. Gros plan sur la stand de fruits et l\u00e9gumes. Itw de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tude des addictions. Ext station-service Eni.", "id": "1607491", "visualThemes": ["STATION-SERVICE", "RESTOROUTE", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["BAVOIS", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607735", "summary": "Performance et oeuvre d'artistes d'art contemporain \u00e0 la foire et exposition d'art Art Basel. Itw de Claudia Comte, artiste suisse. Itw de Karolina Dankow, galerie Karma International. Itw de J\u00e9r\u00e9mie Maret, artiste suisse.", "id": "1607554", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "ARTS", "EPOQUE CONTEMPORAINE", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607752", "summary": "Int et ext du ch\u00e2teau d'Aile par temps ensoleill\u00e9. Itw de Didier Couvreu. Itw de Pierre-Alain Couvreu. Itw d'Yves Couvreu. Jardins du ch\u00e2teau de l'Aile. itw de Chantal Muller, locataire du Ch\u00e2teau de l\u00bfAile de 1989 \u00e0 1997.", "id": "1607571", "visualThemes": ["CH\u00c2TEAU", "ENSOLEILL\u00c9"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031747", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38225FF6-C851-4CEF-BCE1-A0A9FA403009", "internalArchiveId": "38225FF6-C851-4CEF-BCE1-A0A9FA403009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Boivin, avocat fiscaliste et associ\u00e9 du cabinet BDO;Denis, festivalier n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 que les opposants viennent jouer les trouble-f\u00eates;Oliver Stone, cin\u00e9aste;Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe;Sabine Weiss, photographe franco-suisse; Imad Fattal, pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/TI QUAND LA LEGA JOUE L'OPPOSITION AU GVT)  \r\nDestituer le gouvernement tessinois.\r\nC'est la derni\u00e8re id\u00e9e de la Lega! \r\net elle d\u00e9tonne...\r\nPuisque le mouvement occupe lui-m\u00eame 2 si\u00e8ges sur 5 dans ce coll\u00e8ge...\r\nAlors pourquoi cette id\u00e9e? \r\nEt bien parce que le conseil d'Etat a renonc\u00e9 \u00e0 obliger les italiens qui souhaitent venir travailler en Suisse \u00e0 pr\u00e9senter un extrait de leur casier judiciaire...\r\net s'il est revenu en arri\u00e8re...c'est pour favoriser les n\u00e9gociations fiscales entre la Suisse et l'Italie...\r\nBonjour Nicole della Pietra...\r\nVous \u00eates notre correspondante au Tessin...\r\nLa Lega qui demande la destitution d'un gouvernement o\u00f9 elle d\u00e9tient la majorit\u00e9 relative...\u00e7a semble carr\u00e9ment contradictoire?\r\nDisons que la d\u00e9marche illustre surtout l'habilet\u00e9 d'une force politique qui peut se permettre de jouer sur deux tableaux \u00e0 la fois: le gouvernement et l'opposition. Et partant, d'avoir en permanence, une longueur d'avance sur les autres partis.\r\nCC: Et comment s'y prend la Lega Nicole ?\r\nOn l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9: la Ligue des Tessinois dicte l'agenda politique au sud des Alpes. D\u00e9sormais, on pourra dire aussi, que quoiqu'il advienne, elle occupe le camp des gagnants. Elle le fait lorsqu'elle pr\u00f4ne l'exigence du casier judiciaire au nom de la s\u00e9curit\u00e9, exigence approuv\u00e9e par le Grand Conseil \u00e0 l'unanimit\u00e9; elle gagne encore lorsqu'elle d\u00e9nonce, comme elle vient de le faire, la majorit\u00e9 d'un \u00abgovernicchio\u00bb - traduction: petit gouvernement m\u00e9diocre \u00e0 la solde de la Berne f\u00e9d\u00e9rale - alors que l'Ex\u00e9cutif tessinois renonce \u00e0 ce m\u00eame casier judiciaire dans l'int\u00e9r\u00eat des relations de la Suisse avec sa voisine, l'Italie. Vex\u00e9e, la Lega peut se permettre ce geste th\u00e9\u00e2tral, soit de menacer de destituer le gouvernement, soit les trois ministres oppos\u00e9s aux deux conseillers d'Etat l\u00e9guistes, Norman Gobbi et ClaudioZali, avec la certitude que le message passera bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. \r\nCC: Nicole vous parlez d'un geste th\u00e9\u00e2tre...c'est du bluff...en faite la lega n'ira pas plus loin...?\r\nNon, parce que m\u00eame pour la Lega, quand bien m\u00eame soutenue par l'UDC, r\u00e9colter 15'000 paraphes \u00e0 la veille de la pause estivale, est un pari risqu\u00e9. En poussant son coup de gueule, Attilio Bignasca, le coordinateur du mouvement - qui avait pourtant annonc\u00e9 son d\u00e9part il y a quelque semaines - relance la machine. Il montre aux Tessinois - qui dans leur grande majorit\u00e9, tous bords confondus, approuvent l'exigence du casier judiciaire - que la Lega se bat contre la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Cette Berne qui ne comprend rien au Tessin et en bafoue les pr\u00e9rogatives.\r\nNicole Della Pietra merci...\r\nEt justement la Berne f\u00e9d\u00e9rale s'interresse elle-aussi aux pr\u00e9c\u00e9dants p\u00e9naux des europ\u00e9ens qui veulent s'installer en Suisse...mais pas question de leur demander de fournir syst\u00e9matiquement un extrait de leur casier judiciaire. \r\n\u00e7a f\u00e2cherait Bruxelles et pourrait violer l'accord sur la libre circulation des personnes.  \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir trouver un autre moyen de jeter un oeil \u00e0 leur casier judiciaire...Le conseil national lui a transmis cette mission hier...\r\n***Le Tessin, ses turbulences politiques et ses relations compliqu\u00e9e avec Berne...on va y revenir...avec l'un des membres du gouvernement tessinois justement. Manuele Bertoli, le seul ministre de gauche de ce gouvernement...il sera notre invit\u00e9 d\u00e8s 7h35...\r\n(D3/LES SUISSES ET L'IMPOT A LA SOURCE) ...vous aviez officiellement jusqu'au 31 mars pour la remplir...\r\nvotre d\u00e9claration d'imp\u00f4t!\r\nEt bien plus d'un Suisse sur trois l'enverrait en retard...voire m\u00eame tr\u00e8s en retard.... \r\nc'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage de comparis.ch...publi\u00e9 hier...\r\nPrincipales raisons: la pro-cra-sti-nation et la lassitude. \r\nMais paradoxalement, les sond\u00e9s tiennent \u00e0 cette corv\u00e9e...\r\nIls ne veulent pas d'un syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement plus simple, comme l'imp\u00f4t \u00e0 la source. Guillaume Meyer.\r\n   1'38''\r\n(12/RUSSIE/MANIF ANTIPOUTINE ITV DENIS) ***Direction la Russie \u00e0 pr\u00e9sent..o\u00f9 l'opposant no 1 au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 jours de d\u00e9tention hier soir.\r\nparce qu'il a appel\u00e9 \u00e0 manifester contre la corruption dans plusieurs villes de Russie. \r\nLors des rassemblements d'hier, plus d'un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par la police, selon les ONG. \r\nA Moscou, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9, sans autorisation, dans une rue o\u00f9 se tenait un festival. \r\nDenis, festivalier n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 que les opposants viennent jouer les trouble-f\u00eates :\r\n  0'37''\r\n(D5/DOCU POUTINE BY OLIVER STONE) ...et le pr\u00e9sident russe s'est invit\u00e9 sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricains, hier soir. \r\nVladmir Poutine \u00e9tait interview\u00e9 par le cin\u00e9aste Oliver STONE...\r\npremier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie de 4 entretiens diffus\u00e9s jusqu'\u00e0 jeudi sur la chaine SHOWTIME. \r\nLa diffusion de ce documentaire intervient en pleine pol\u00e9mique sur les ing\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Autant dire que l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait tr\u00e8s attendu. Compte-rendu Philippe Revaz.\r\n Int\u00e9gr\u00e9\r\n(TRUMP COMEY REC) ...Jeff Session sera entendu ce soir par la commission du s\u00e9nat am\u00e9ricain qui enqu\u00eate sur les liens pr\u00e9sum\u00e9s de l'entourage du candidat Trump avec la Russie...le ministre de la justice t\u00e9moignera une semaine apr\u00e8s James Comey..l'ancien patron du FBI...limog\u00e9 par Donald Trump pr\u00e9sident et qui a confirm\u00e9 que ce dernier lui avait demand\u00e9 de metre fin \u00e0 l'enqu\u00eate contre son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 Michael Flynn...un conseiller aux liens \u00e9troits avec Moscou et ses repr\u00e9sentants aux Etats-Unis.\r\nCe matin le service secret charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident d\u00e9ment qu'il existe un enregistrement de ce face \u00e0 face entre l'ancien chef du FBI et le pr\u00e9sident....comme ce dernier l'avait laiss\u00e9 entendre.\r\n(Br\u00e8ve Angleterre) des n\u00e9gociations secr\u00e8tes au Royaume-Unis...\r\npour un Brexit doux...\r\ndes ministres de premier plan du gouvernement de Theresa May et des membres de l'opposition travailliste voudraient forcer la premi\u00e8re ministre \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 Brexit doux plut\u00f4t que dur...\r\nr\u00e9v\u00e9lations du Telegraph...\r\nalors que Theresa May tente de former une majorit\u00e9 au parlement avec les unionistes nord-irlandais...\r\n(Br\u00e8ve May-Macron) Theresa May sera re\u00e7ue \u00e0 l'Elys\u00e9e ce soir....la premi\u00e8re ministre britannique et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron devraient demander d'une seule voix aux acteurs de l'internet \u00e0 agir davantage contre la diffusion de contenus extr\u00e9mistes. Puis ils iront au match....suivre France-Angleterre au stade de France...\r\nUne paranth\u00e8se football pour oublier ses d\u00e9boires politiques....Theresa May est fragilis\u00e9e depuis les derni\u00e8res l\u00e9gislatives....elle pactise ce matin avec la cheffe du parti ultra-conservateur nord-irlandais Arlene Foster pour trouver un accord gouvernemental.\r\n(17/SABINE WEIL AU MUSEE ELYSEE) ...Elle a immortalis\u00e9 les grands artistes de son temps..  \r\nLes Mir\u00f3, Giacometti, Braque, Andr\u00e9 Breton ... \r\nElle est franco-suisse..\r\nN\u00e9e en 1924 \u00e0 St-Gingolph en Valais...elle se forme \u00e0 Gen\u00e8ve, fait carri\u00e8re \u00e0 Paris...perce aux Etats-Unis...\r\nElle s'appelle Sabine Weiss...\r\nLa photographe franco-suisse a d\u00e9cid\u00e9 de faire don de ses archives au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Lausanne.\r\nC'est la derni\u00e8re repr\u00e9sentante vivante de ce qu'on appelle la photographie humaniste... repr\u00e9sent\u00e9e notamment par Robert Doisneau...qui avait su la rep\u00e9rer...\r\n  0'59''\r\nSabine Weiss au micro de Sylvie Lambelet.\r\n(Br\u00e8ve sports) En sports...\r\nB comme balle de match...pour le BBC Monthey...\r\nL'\u00e9quipe a l'occasion de remporter le son 3\u00e8me titre de champion de Suisse de basketball ce soir...\u00e0 Gen\u00e8ve...\r\npuisque les valaisans m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans cette s\u00e9rie qui se joue au meilleur des 7 manches.\r\n((Mais les Genevois refusent d'abdiquer... \u00e0 l'instar de leur pr\u00e9sident Imad Fatal.16/itw ))\r\nCoup d'envoi de ce Monthey-Gen\u00e8ve \u00e0 19h30 \u00e0 suivre sur rtssports.ch\r\n((Et puis des tickets compost\u00e9s pour le mondial 2018 en Russie...\r\nCelui de l'Iran...3\u00e8me s\u00e9lection assur\u00e9e de disputer la phasae finale...apr\u00e8s la Russie et le Br\u00e9sil.))\r\nEt puis un coup de p\u00e9nal d\u00e9cisif...\r\nCelui de l'Australien Micheal Matthews qui a remport\u00e9 au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse hier entre Menziken et Berne. \r\nIl pique du coup le maillot jaune de leader au suisse Stefan K\u00fcng.\r\n\u00e7a va grimper aujourd'hui avec la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, et une arriv\u00e9e \u00e0 Villars...\r\n(16/BASKET FINALE CHAMPIONNAT SUISSE IV FATTAL)   0'30''\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz. Coup d'envoi de l'acte 6 : \u00e0 19h30. Un match \u00e0 suivre sur notre site : RTSSport.ch\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin...des cumuls sur les cr\u00eates cet apr\u00e8s-midi et de possibles orages en soir\u00e9e sur les Alpes et le bassin l\u00e9manique.\r\nVoil\u00e0 pour le programme de la journ\u00e9e.\r\n28 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du thermom\u00e8tre. \r\n((Demain, un peu de gris et d'humidit\u00e9 le matin, pluS de soleil l'apr\u00e8s-midi))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8679525", "ece-8679508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:21:17Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPremi\u00e8re, bienvenue le plaisir pour le journal de retrouver Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nFaire tomber le gouvernement tessinois le dernier coup politique de la Lega pour sanctionner le Conseil d'\u00c9tat qui ne veut plus obliger les frontaliers italiens pr\u00e9senter un extrait de leur casier judiciaire, histoire de ne f\u00e2cher ni Rome ni Berne ni Bruxelles, coup de bluff ou pas r\u00e9ponse avec Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [91%] :\r\nEt parole \u00e0 la d\u00e9fense aussi le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat tessinois le socialiste Manuel et Bertoli viendra nous dire comment il accueille la chose, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00c9ric de Lugano \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [89%] :\r\nVotre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, vous la remplissez attend ou en retard, comme 30 pourcent des des Suisses, des Suisses qui tiennent pourtant \u00e0 cette corv\u00e9e plus qu'\u00e0 l'imposition \u00e0 la source, voir l'\u00c9tat piocher directement dans son salaire l'id\u00e9e h\u00e9risse le poil helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nIl y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse constat souvent entendu dans la bouche de sp\u00e9cialistes ou de politique que dire par exemple du CHUV L&H sujet une telle proximit\u00e9 se justifie -t-elle encore Sylvie belles s'est pench\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nRetour \u00e0 la case prison pour Alexe\u00ef Navalny ils ont russe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier comme un millier de manifestants alors que Vladimir Poutine s'inviter sur les \u00e9crans de TV des Am\u00e9ricains, interview\u00e9 par le cin\u00e9aste Oliver Stone, une interview fort gentil d'apr\u00e8s Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [87%] :\r\nTous en Suisse pour parler des d\u00e9fis du monde acad\u00e9mique qui attendent la plan\u00e8te d\u00e8s jeudi, une vingtaine de recteurs d'universit\u00e9 de tous les continents se r\u00e9unissent Taglioni pour un colloque de 3 jours, Muriel balle amende r\u00e9sume les enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [90%] :\r\nUn petit monsieur lui avait dit que son travail \u00e9tait bien hier, elle a donn\u00e9 son travail au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, parce qu'en Suisse on on perd pas les photos dans des caves Moyen-Age de la photographe Sabine varices. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [93%] :\r\nInstituer le gouvernement tessinois : c'est la derni\u00e8re id\u00e9e de la Lega, elle d\u00e9tonne puisque le mouvement occupe lui- m\u00eame 2 si\u00e8ges sur 5 dans ce coll\u00e8ge, alors pourquoi cette id\u00e9e h\u00e9 bien parce que le Conseil d'\u00c9tat tessinois a renonc\u00e9 \u00e0 obliger les italiens qui souhaitent venir travailler en Suisse, \u00e0 pr\u00e9senter un extrait de leur casier judiciaire et si leur revenu en arri\u00e8re, c'est pour favoriser les n\u00e9gociations fiscales entre la Suisse et l'Italie bonjour Nicole della Pietra bonjour, vous \u00eates notre correspondante au Tessin, la Lega qui demande la destitution d'un gouvernement o\u00f9 elle d\u00e9tient la majorit\u00e9 relative face carr\u00e9ment contradictoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, mais disons que la d\u00e9marche illustre surtout l'habilet\u00e9 d'une force politique qui peut se permettre de jouer sur 2 tableaux \u00e0 la fois le gouvernement et l'opposition, et partant d'avoir en permanence une longueur d'avance sur tous les autres partis, comment s'y prend la Lega Nicole h\u00e9 bien disons, on a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Ligue des Tessinois dicte la Janda politique au sud des Alpes, d\u00e9sormais, on pourrait dire aussi que, quoiqu'il advienne, elle occupe le camp des gagnants, elle le fait, lorsqu'elle pr\u00f4ne l'exigence du casier judiciaire au nom de la s\u00e9curit\u00e9 exigence approuv\u00e9e par le Grand Conseil, \u00e0 l'unanimit\u00e9, elle gagne encore lorsqu'elle d\u00e9nonce comme elle vient de le faire la majorit\u00e9 Dingo vernis qu'traduction petit gouvernement m\u00e9diocre \u00e0 la solde de la Berne f\u00e9d\u00e9rale alors que l'ex\u00e9cutif tessinois renonce \u00e0 ce m\u00eame casier judiciaire, dans l'int\u00e9r\u00eat des relations de la Suisse avec sa voisine, l'Italie, vex\u00e9e la Lega peut se permettre ce geste th\u00e9\u00e2tral soit de menacer de destituer le gouvernement, c'est-\u00e0-dire les 3 ministres oppos\u00e9s aux 2 conseillers d'\u00c9tat l\u00e9guiste Norman Gobbi et Claudio Zali, avec la certitude que le message passera bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [93%] :\r\nNicole, vous parlez d'un geste th\u00e9\u00e2tral, c'est du bluff, en fait, la Lega n'ira pas plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [93%] :\r\nNon, parce que m\u00eame pour la Lega, quand bien m\u00eame soutenue par sa cadette l'UDC r\u00e9colter 15000 paraphes \u00e0 la veille de la pause estivale est un pari pour le moins risqu\u00e9, en poussant son coup de gueule Quilliot Bignasca le coordinateur du mouvement qui avait pourtant annonc\u00e9 son d\u00e9part, il y a quelques semaines, relance la machine, il montre aux Tessinois qui, dans leur grande majorit\u00e9, il faut le dire, tous bords confondus, approuvent l'exigence du casier judiciaire que la Lega h\u00e9 bien se bat contre la Berne f\u00e9d\u00e9rale, vous savez cette Berne qui ne comprend rien au Tessin et bafoue les pr\u00e9rogatives du canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [95%] :\r\nMerci Nicole della Pietra et justement la Berne f\u00e9d\u00e9rale s'int\u00e9resse elle aussi aux pr\u00e9c\u00e9dents p\u00e9naux des Europ\u00e9ens qui veulent venir s'installer en Suisse n'est pas question on a entendu leur demander de fournir syst\u00e9matiquement un extrait de leur casier judiciaire \u00e7a f\u00e2cherait Bruxelles et \u00e7a pourrait violer l'accord sur la libre circulation des personnes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir trouver un autre moyen de jeter un coup d'oeil \u00e0 leur casier judiciaire, le Conseil national lui a transmis cette mission hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [92%] :\r\nLe Tessin ses turbulences politiques et ses relations compliqu\u00e9e, toujours avec Berne envahi revenir avec l'un des membres du gouvernement tessinois justement le pr\u00e9sident du gouvernement, Manuel et Bertoli c'est le seul ministre de gauche du gouvernement il est socialiste, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Direct de Lugano tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [92%] :\r\nVous aviez officiellement jusqu'au 31 mars pour la remplir votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts h\u00e9 bien plus d'un Suisse sur trois l'enverrait en retard, voire m\u00eame tr\u00e8s en retard, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage publi\u00e9 hier par Comparis Point CH principale raison la procrastination et la lassitude, mais, mais, paradoxalement, h\u00e9 bien des sond\u00e9s tiennent \u00e0 cette corv\u00e9e, si l'on peut dire en tout cas, ils ne veulent pas d'un syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement plus simple comme l'imposition \u00e0 la source, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [90%] :\r\nMa d\u00e9claration d'imp\u00f4t c'est moi qui la remplit pour Comparis les Suisses sont frileux \u00e0 l'id\u00e9e, par exemple, que l'\u00c9tat pioche directement dans leur salaire ce mode de pr\u00e9l\u00e8vement est actuellement en discussion dans le canton de B\u00e2le- Ville mais ce syst\u00e8me n'est pas per\u00e7ue comme Avantage, ce que confirme Denis Boivin avocat fiscaliste et associ\u00e9 du cabinet BD au. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:29) [90%] :\r\nLe revenu du salaire, c'est un des revenus parmi d'autres, vous aurez toujours plusieurs postes pour lesquels vous devrez remplir une d\u00e9claration, m\u00eame si \u00e0 l'avenir, on vous dit : ben voil\u00e0 le chiffre qui concernent votre n'avait plus besoin de le remplir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [97%] :\r\nL'imp\u00f4t \u00e0 la source, c'est le r\u00e9gime que connaissent d\u00e9j\u00e0 les frontaliers et les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour mais pour Denis Boivin, cette forme d'imposition va plut\u00f4t perdre en importance. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:54) [92%] :\r\nIl y a une r\u00e9forme du droit, la source qui va entrer en vigueur tr\u00e8s prochainement et qui vise \u00e0 r\u00e9duire le nombre de gens qui seraient impos\u00e9es \u00e0 la source pour augmenter le nombre de ceux qui seraient impos\u00e9es selon le r\u00e9gime ordinaire, donc \u00e0 mon avis, on va plut\u00f4t dans l'autre direction actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [90%] :\r\nPour Comparis les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 la confidentialit\u00e9 fiscal une question \u00e2prement d\u00e9battue ces temps- ci au parlement f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 la droite d\u00e9fend son initiative, oui \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, objectif : l'interdiction faite aux banques aujourd'hui d'envoyer directement au Fisc les extraits bancaires des clients Denis Boivin lui critique cette rigidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:27) [95%] :\r\nDans les banques qui sont astreintes au secret bancaire que les administrations fiscales qui sont astreintes au secret de fonction ne peuvent pas divulguer ces informations donc \u00e7a reviendra exactement au m\u00eame que la situation d'aujourd'hui o\u00f9 je re\u00e7ois mon extr\u00eamement clair et je le fais, suivant l'administration des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [95%] :\r\nMais les traditions ont la vie dure et pour Comparis le Pare feu entre l'\u00c9tat et le contribuable n'est pas pr\u00e8s de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [97%] :\r\nDirection la Russie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'opposant num\u00e9ro un au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 jours de d\u00e9tention hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [96%] :\r\nOui, parce qu'il a appel\u00e9 \u00e0 manifester contre la corruption dans plusieurs villes de Russie lors des rassemblements d'hier, plus d'un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par la police, selon les ONG \u00e0 Moscou, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 sans autorisation dans une rue o\u00f9 se tenait un festival Denis festivalier n'a justement pas appr\u00e9ci\u00e9 que les opposants viennent jouer les trouble-f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [89%] :\r\nStymiest ce n'est pas ici qu'ils auraient d\u00fb manifester leur pouvoir, leur a propos\u00e9 de le faire ailleurs, sur l'avenue Sakharov qu'il ne fassent donc la bas, m\u00eame si au final ils ont d\u00fb faire face \u00e0 des difficult\u00e9s pour organiser leurs meetings, l\u00e0- bas, l'opposition doit pouvoir s'exprimer, mais dans le cadre de la loi, ce que je pense de l'opposition, je pense qu'elle est tr\u00e8s faible, qu'elle n'obtiendra rien dans la situation actuelle, il faudrait que tout change du tout autoroute, mais je ne soutiens pas le pouvoir actuel, non plus, je suis critique de ce qu'il fait, en fait je ne fait confiance ni aux ann\u00e9es aujourd'hui Gen\u00e8ve les slogans ni des un visage unitaire Mobility hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [95%] :\r\nDenis manifestants festivalier russe interrog\u00e9 par notre correspondante, Isabelle Cornaz et le pr\u00e9sident russe lui s'est invit\u00e9 hier sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricains Vladimir Poutine \u00e9tait interview\u00e9 par le cin\u00e9aste Oliver Stone premi\u00e8re \u00e9pisode d'une s\u00e9rie de 4 entretiens diffus\u00e9s jusqu'\u00e0 jeudi sur la cha\u00eene Showtime, la diffusion de ce documentaire, intervient en pleine pol\u00e9mique sur les ing\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, alors autant dire que l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait tr\u00e8s attendue, compte rendu Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [67%] :\r\nEt puis vous un peu un homonyme, tu as sourire mais il y a une histoire, vous rejetez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [91%] :\r\nEst -ce que vous avez suffisamment d'heures de sommeil s'inqui\u00e8te Oliver Stone, qui encha\u00eene en louant les talents de manager, de Vladimir Poutine, le cin\u00e9aste peine \u00e0 cacher son admiration pour le pr\u00e9sident russe, lequel a pu tranquillement bross\u00e9 de lui- m\u00eame le portrait d'un homme qui accepte comme \u00e0 regret la lourde charge de relever la Russie parce que c'est son destin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [71%] :\r\nOui, Motta compte installer au sein de l'interroge de cancer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [90%] :\r\nL'ironie veut que ce 1er entretien soit diffus\u00e9 le jour o\u00f9 des centaines de manifestants sont arr\u00eat\u00e9s en Russie, pas un mot sur des concepts tels que la corruption, les \u00e9lections libres, la libert\u00e9 d'expression ou l'ind\u00e9pendance de la justice non Vladimir Poutine peut m\u00eame se permettre un s\u00e9v\u00e8re, la loi c'est la loi qu'on quoi le pr\u00e9sident russe rappelle ses habituelles r\u00e9criminations sur l'extension de l'Otan soutenue \u00e0 l'\u00e9cran par des graphiques et une musique martiale, Oliver Stone \u00e9tat critique implacable des d\u00e9rives de l'empire am\u00e9ricain, mais sous les ors du palais pr\u00e9sidentiel russe, il semble s'\u00eatre adoucie, il vante les exceptionnelle r\u00e9ussite \u00e9conomique du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [72%] :\r\nDonc, \u00e0 peine de se tuer un Exxon junior il n'inclut aucun mot on r\u00e9p\u00e9tera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [88%] :\r\nEt quand je tourne, \u00e9num\u00e8re l'historique des ing\u00e9rences am\u00e9ricaines dans le monde, il y a la CIA et les autres, Poutine n'a plus ch\u00e9rir en d\u00e9non\u00e7ant un soutien am\u00e9ricain aux rebelles tch\u00e9tch\u00e8nes, etc, tout n'est pas dire Ch\u00e9nens en hausse, il est de 15, cet entretien est le 2\u00e8me, diffus\u00e9 ce soir ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine dans les 2 suivants, demain et jeudi, Poutine r\u00e9pondra peut-\u00eatre aux accusations d'ing\u00e9rence dans l'\u00e9lection de Donald Trump mais ses r\u00e9ponses sont largement connues et les questions d'Oliver Stone ne semble gu\u00e8re pouvoir bousculer leur \u00e9nonc\u00e9 ce documentaire aura surtout rappeler la fascination qu'inspire aux \u00c9tats-Unis chez ces critiques comme chez ses amis ce pr\u00e9sident russe qui a d\u00e9cid\u00e9ment le meilleur ennemi de l'Am\u00e9rique Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [91%] :\r\nJustement, dans l'enqu\u00eate sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s entre l'entourage du candidat Donald Trump avec la Russie, et bien le ministre de la Justice, Jeff ces jeunes ce sera auditionn\u00e9 ce soir par la commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain, ce matin, les services secrets, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident d\u00e9mentent qu'il existe un enregistrement du face-\u00e0-face entre Donald Trump et James commis l'ancien chef du FBI et le pr\u00e9sident Donald Trump avait pourtant affirm\u00e9 qu'il existait un tels enregistrement en bref encore des n\u00e9gociations secr\u00e8tes au Royaume-Uni pour un Brexit doux et bien des ministres de 1er plan du gouvernement de Theresa May des membres de l'opposition travailliste voudraient forcer la Premier-ministre n\u00e9gocier un Brexit doux plut\u00f4t que dur r\u00e9v\u00e9lations du Telegraph ce matin alors que Theresa May tente de former une majorit\u00e9 au parlement avec les unionistes nord- irlandais, Theresa May, qui sera re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ce soir la premi\u00e8re ministre britannique et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron devraient demander d'une seule voix aux acteurs de l'Internet d'agir davantage contre la diffusion de contenus extr\u00e9mistes puis ils iront au match match France Angleterre au Stade de France, une parenth\u00e8se football pour oublier les d\u00e9boires politiques de Theresa May, qui est donc fragilis\u00e9e depuis les derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en au Royaume-Uni, je vous le disais en titre elle a immortalis\u00e9 les grands artistes de son temps, les Miro, Giacometti, Braque, Andr\u00e9 Breton, elle est franco- suisse, n\u00e9 en 1924 \u00e0 Saint-Gingolph en Valais, elle se forme \u00e0 Gen\u00e8ve fait carri\u00e8re \u00e0 Paris, perce aux \u00c9tats-Unis, elle s'appelle Sabine Weis la photographe franco- suisse a d\u00e9cid\u00e9 de faire don de ses archives au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est la derni\u00e8re repr\u00e9sentante vivante de ce qu'on appelle la photographie humaniste, une photographie repr\u00e9sent\u00e9 notamment par Robert Doisneau qui avait su la rep\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:11) [87%] :\r\nUn jour j'\u00e9tais avant, j'avais des photos \u00e0 Vogue et le directeur mais d\u00fbment venus montrer des choses et il y a vingt qui monsieur c\u00f4t\u00e9 le du directeur, je pense qu'il se et \u00e9lys\u00e9e assez bien, on sait bien, tr\u00e8s bien et c'\u00e9tait Robert-Doisneau qui trouvait bien et, le lendemain, j'ai une lettre de l'agence Rapho, laquelle il travaillait et je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'agence Rapho pourquoi aujourd'hui d\u00e9cid\u00e9 de donner vos archives au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, c'est unique, d'avoir un endroit o\u00f9 les personnes qui sont le cul font vivre le travail font vivre l'oeuvre n'enterre pas les choses, tandis qu'en France, c'est il y a des caves et des des souterrains et on met \u00e7a l\u00e0- dedans et et \u00e7a ne bouge plus et moi j'ai une chance formidable d'avoir l'\u00e9lys\u00e9e, j'avais d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9 et puis je suis j'habite la France mais je suis tr\u00e8s Suisse quand m\u00eame, il y a des d'chose qui vous marquent \u00e0 tout jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [85%] :\r\nSabine va est tr\u00e8s dynamique au micro de Sylvie Lambelet, en 1924. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [96%] :\r\nEn sport maintenant B comme balle de match pour le BBC Monthey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [91%] :\r\nOui, puisque l'\u00e9quipe \u00e0 l'occasion de remporter son 3\u00e8me titre de champion de Suisse, de basket ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve les valaisans m\u00e8nent 3 2 dans cette s\u00e9rie 15 jours meilleurs des 7 manches mais les Genevois refusent d'abdiquer \u00e0 l'instar de leur pr\u00e9sident, Imad Fattal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:34) [85%] :\r\nActuellement la \u00e9quipe de baisser monter, qui a repris quand m\u00eame le momentum et le contr\u00f4le de la s\u00e9rie, il faut rien lui enlever, il faut pas chez l'exclusion Jones \u00e0 cause des blessures, il faut simplement mieux que nous, actuellement, et sont en train de jouer comme des champions \u00e0 nous maintenant de l'autre niveau de jeu mardi pour les poussins match 7 alors justement mardi, quelle sera la cl\u00e9 de de cet acte 6 je crois que c'est simplement du caract\u00e8re, il faut refuser que cette \u00e9quipe, elle s'\u00e9l\u00e8ve son type chez nous, il faut le dire voil\u00e0 on voulait gagner le titre, il faudra le faire chez vous Reposieux mais non, refuse que son notre parc hein vous sabrer le champagne, c'est \u00e7a, simplement plus de duret\u00e9 physique plus de mental et plus de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [93%] :\r\nCoup d'envoi de ce montage Gen\u00e8ve \u00e0 19 heures 30 \u00e0 suivre sur RTL Sport Point CH et puis un coup de p\u00e9dale, d\u00e9cisif, celui de l'Australien Michael Matthews, qui a remport\u00e9 au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse hier entre Munzingen Berne il pique, du coup, le maillot jaune de leader au suisse Stefan K\u00fcng \u00e7a va grimper aujourd'hui avec la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne et une arriv\u00e9e \u00e0 Villars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [93%] :\r\nLe Tour de Suisse passe aussi en Suisse romande pas c\u00e9der \u00e0 cette \u00e9tonnante merci Coralie Claude dans un instant cette question il y a -t-il trop d'h\u00f4pitaux en Suisse, info trafic RTL vous dire que sur l'axe Martini Sion : un accident perturbe le trafic entre riders en direction de Sion, la voie de gauche bloqu\u00e9 depuis quelques nouvelles du temps aussi aura du soleil ce matin des cumulus sur les cr\u00eates, cet apr\u00e8s- midi et de possibles orages en soir\u00e9e sur les Alpes et le bassin l\u00e9manique, \u00e7a c'est le programme de la journ\u00e9e, il est assez simple : 28 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du thermom\u00e8tre demain un peu plus de gris et d'humidit\u00e9, le matin, plus de soleil l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41F05934-6CB9-4E2A-BD7D-CC38B215A1DA", "internalArchiveId": "41F05934-6CB9-4E2A-BD7D-CC38B215A1DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, la Lega et l'UDC ont pour projet de r\u00e9voquer le gouvernement cantonal apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de renoncer \u00e0 exiger l'extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens candidats \u00e0 un permis B ou G : Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident socialiste du Conseil d'Etat tessinois", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9action de Manuele Bertoli qui \u00e9voque \u00e9galement sa position de seul membre de gauche dans un gouvernement de droite, le canton du Tessin, la politique d'asile de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'avenir du socialisme en Suisse et en Europe.", "durationSec": 1384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8699167", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Tessin"], "thematicThemes": ["frontalier", "vie politique", "parti politique", "ex\u00e9cutif cantonal", "r\u00e9vocation", "socialisme", "politique d'asile"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Manuele Bertoli", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois / JDM_2017-06-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Manuele Bertoli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois / JDM_2017-06-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Lega et l'UDC tessinoise ont pour projet de r\u00e9voquer le gouvernement cantonal apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de renoncer \u00e0 exiger l'extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens candidats \u00e0 un permis B ou G. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin.", "La Lega et l'UDC tessinoise ont pour projet de r\u00e9voquer le gouvernement cantonal apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de renoncer \u00e0 exiger l'extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens candidats \u00e0 un permis B ou G. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin.", "La Lega et l'UDC tessinoise ont pour projet de r\u00e9voquer le gouvernement cantonal apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de renoncer \u00e0 exiger l'extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens candidats \u00e0 un permis B ou G. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin.", "La Lega et l'UDC tessinoise ont pour projet de r\u00e9voquer le gouvernement cantonal apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de renoncer \u00e0 exiger l'extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens candidats \u00e0 un permis B ou G. Interview de Manuele Bertoli, pr\u00e9sident (PS) du Conseil d'Etat du Tessin."], "variantIds": ["ece-8679516", "ece-8679497"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-11T07:30:54Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 36 le Tessin \u00e0 l'ordre du jour r\u00e9voquer le gouvernement cantonal, c'est le dernier projet en date caress\u00e9 par la Lega et par l'UDC tessinoise la Lega qui n'a pas aval\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat la semaine derni\u00e8re de renoncer \u00e0 exiger ce fameux extrait de casiers judiciaires pour les frontaliers italiens, candidats \u00e0 un permis B ou G, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 7 heures en ouverture, et qu'importe d'ailleurs qu'il y a 2 repr\u00e9sentants de la Lega dans ce gouvernement tessinois et m\u00eame si, comme on l'entendait tout \u00e0 l'heure, il y a tr\u00e8s peu d'chance que la d\u00e9marche de r\u00e9vocation aboutisse on peut r\u00eaver meilleur climat hein pour conduire les affaires gouvernementales, c'est ce qu'on va aborder et se faire confirmer avec notre invit\u00e9 du jour, Manuele Bertoli, bonjour, bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat tessinois socialiste, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation, de la culture et des Sports, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Comano ce matin jusqu'\u00e0 8 heures on vous en remercie, bon l'entendait en ouverture du journal de de 7 heures tout \u00e0 l'heure, la Lega et l'UDC parlent de destituer le gouvernement carr\u00e9ment le gouvernement, que vous pr\u00e9sidez, apr\u00e8s les d\u00e9cisions de renoncer \u00e0 l'exigence du du casier judiciaire, vous vous \u00eates inquiet, Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nBon, pas tellement parce que cette histoire de la r\u00e9vocation, une vieille histoire aussi de Juliano Bignasca quand elle \u00e9tait en vie, raconter de temps en temps, donc on a toujours th\u00e9matiser mais \u00e7a, jamais eu lieu et en plus si cela devrait s'av\u00e9rer \u00e7a s'av\u00e9rera comme je suis, je serai plus pr\u00e9cis dans ma salle \u00e0 mon coll\u00e8gue l\u00e9guiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nC'est assez paradoxal que que la Lega menace de, de, de destituer un gouvernement quand m\u00eame dans 2 de ses membres font partie, comment, comment vous abordez cette \u00e9ventuelle paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nJe partage cette id\u00e9e c'est plut\u00f4t paradoxal mais il faut demander \u00e0 ceux qui ont cette id\u00e9e : quel est le le le fondement de cela, apparemment, la, la question est li\u00e9e au casier judiciaire obligatoire pour les gens qui vient ici demander un permis, donc pas seulement les Italiens mais les autres, c'est clair que les Italiens surlendemain grande majorit\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [90%] :\r\nVous pensez que c'est un pr\u00e9texte, cette question du casier judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nBen, \u00e0 vous de juger si le casier judiciaire, c'est le probl\u00e8me pour la location d'un gouvernement, on a un pays heureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nOui, cela dit c'est quand m\u00eame une d\u00e9cision de votre part, enfin une une non- d\u00e9cision plut\u00f4t de vous avez renonc\u00e9 \u00e0 exiger, c'est extrait de casier judiciaire, on dit que c'est pour favoriser les n\u00e9gociations sur le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome pour parler, pour ne pas vous f\u00e2cher avec Rome, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [88%] :\r\nC'est bien \u00e7a le dossier pour l'accord sur la fiscalit\u00e9, les frontaliers un train, Suisse et Italie \u00e9taient bloqu\u00e9s et par l'Italie sur 2 questions, une c'\u00e9tait l'application de l'article 121 de la Constitution, de mani\u00e8re compatible avec le contexte juridique international, ce qui est \u00e9tait fait et la 2\u00e8me, c'\u00e9tait la la r\u00e9vocation de cette mesure extraordinaire d'obligatoire \u00e9tait le cas du casier je judiciaire, chose que nous on a fait aussi parce que, dans le canton du Tessin \u00e0 trouver le Grand Conseil a demand\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale qui est celle qui, qui a la comp\u00e9tence pour d\u00e9cider ce sur ces choses de aller dans la direction o\u00f9 du casier judiciaire ou dans une direction Paris pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 conna\u00eetre disons les, les, les, c'est ce qui sont les peines qui ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es pour les crimes importants \u00e0 l'\u00e9tranger et bi\u00e8re, il y a eu une d\u00e9cision assez favorable dans cette direction, \u00e0 Berlin, qui est le lieu o\u00f9 on peut prendre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [93%] :\r\nOui, alors les Liens entre le Tessin et et la Berne f\u00e9d\u00e9rale dans dans une pratique dont il a l'habitude dans l'entendait tout \u00e0 l'heure, le journal de la Lega Il Mattino de Dominique, vous montrez -vous ce dimanche avec 2 de vos coll\u00e8gues, Christian Vitta et Paolo Beltraminelli voil\u00e0, il faut le dire en slip, pantalon baiss\u00e9, c'est une caricature vous d\u00e9crivant comme des petits soldats de la Berne f\u00e9d\u00e9rale c'est vraiment Berne qui, qui vous donne des ordres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nVoyez, c'est c'est le paradoxe continue parce que la r\u00e9alit\u00e9 toute la campagne de la Lega une partie du succ\u00e8s de la Lega effet sur la question des frontaliers sur la question du march\u00e9 du travail et des probl\u00e8mes qui sont aussi sur le march\u00e9 du travail par rapport au fait qu'il y a 60000 frontaliers qui vient ici travailler et cela a un effet sur les salaires, or l'accord fiscal que nous on favorise avec ce petit peu marche arri\u00e8re sur le casier judiciaire, ici, c'est justement un accord fiscal qui a le privil\u00e8ge fiscal qui ont les frontaliers maintenant par rapport par rapport aux r\u00e9sidents en Italie qui travaille en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [80%] :\r\n\u00e7a va n'y suis \u00e7a valait vous vous pensez que \u00e7a va les dissuader, dans quelle proportion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nJe pense pas qu'il va les dissuader, mais certainement leur pose le probl\u00e8me de ne pas accepter des salaires trop bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [85%] :\r\nOui mais est -ce que vous pouvez estimer la bas mais j'ai mang\u00e9 des 60000 frontaliers il y a, il y a beaucoup de dumping salarial et \u00e7a, la gauche s'en empare, aussi, c'est pas un sujet seulement th\u00e9matiser 3 experts infos sur les moyens, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais c'est, c'est cette histoire de d'accord fiscal, vous, vous pensez que \u00e7a peut r\u00e9duire la proportion de frontaliers qui qui sont attir\u00e9s aussi par les salaires suisses et les patrons suisses qui engagea \u00e0 moindre frais, vous avez fait vos calculs au entre autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [89%] :\r\nDonc on a, on a parfois des calculs pr\u00e9cis mais il est clair que si la fiscalit\u00e9 italienne va s'appliquer aussi aux frontaliers qui sont des les sorties un Italien qui habitait en Italie, la possibilit\u00e9 pour eux d'accepter des salaires trop bas n'est plus donn\u00e9 alors ce sera un des \u00e9l\u00e9ments par l'\u00e9l\u00e9ment parce qu'il y a pas une mesure qui est r\u00e9sult\u00e9 mais un des \u00e9l\u00e9ments qui peut-\u00eatre nous aider \u00e0 augmenter les pr\u00e9parations de ces gens et de rendre aussi la la parit\u00e9 des possibilit\u00e9s pour ceux qui sont r\u00e9sidants d'accepter ces travaux \u00e0 un salaire digne digne plus plus proche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [89%] :\r\nBagnolet Bertoli vous \u00eates le seul homme de gauche au sein d'un gouvernement de de droite pr\u00e9sident sert du gouvernement, c'est une position d\u00e9licate, de plus en plus d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [83%] :\r\nVoyez, c'est de la position de presque tous les socialistes dans les cantons dans les gouvernements des cantons, sauf \u00e0 Lausanne et dans quelques qu'en m\u00eame temps \u00e0 Neuch\u00e2tel, je pensais quelques autres campant, sinon on est habitu\u00e9 aussi sur position aussi \u00e0 Berne socialiste minoritaire mais ce qui compte c'est les choses concr\u00e8tes au gouvernement, r\u00e9cemment, on a fait un paquet de d\u00e9parts, mais par exemple, qui devait \u00eatre dans dans les mots de tous les partis et de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui sont la grande majorit\u00e9 tout en d\u00e9coupes, d\u00e9coupes, d\u00e9coupes, d\u00e9coupes et puis enfin, on a fait la moiti\u00e9, moiti\u00e9 nouvelles recettes parce que, aussi, \u00e0 la fin quand on arrive \u00e0 l'objectif, c'est un qui, pour qui, qui, c'est pas possible de, de, de couper de mani\u00e8re brutale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [93%] :\r\nComment \u00e7a se passe avec vos coll\u00e8gues du gouvernement notamment les les deux l\u00e9guiste suite \u00e0 cette affaire de casiers judiciaires est -ce que l'ambiance est est toujours bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [88%] :\r\nLundi, bonne il y a une diff\u00e9rence entre ce qui est c'est parce dans le gouvernement, ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur cette histoire du casier judiciaire, pas de mes coll\u00e8gues \u00e9taient connu des pics de semaine alors il y a, il y a eu une une une furieuse IT un peu disons comme s'est construite pour pour le pour le, pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [93%] :\r\nNorman Gobbi, y a quand m\u00eame dit sa col\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux, vous avez vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [75%] :\r\nOn a vraiment la col\u00e8re je connaissait l'histoire depuis 2 semaines d'action, vous savez, c'est, c'est un peu aussi une col\u00e8re de cartes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [86%] :\r\nCol\u00e8re de carton, c'est, c'est c'est une col\u00e8re de fa\u00e7ade, vous dites \u00e7a d'un coll\u00e8gue, c'est pas tr\u00e8s coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [87%] :\r\nBon, disons qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 comme jamais, non plus, alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [87%] :\r\nDonc il y a rupture de alit\u00e9 Marc voil\u00e0 au sein de ce gouvernement tessinois je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [90%] :\r\nParce que c'est bien qu'on dise les choses comme il s'en commen\u00e7ant pas pour tous, mais sur les choses qui ont un certain poids, il a d\u00e9cid\u00e9 lui de cette mani\u00e8re, je me permets alors pendant un peu de la m\u00eame face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [93%] :\r\nVous vous le dites en public la Mano et Bertoli j'imagine que vous lui avez dit en priv\u00e9, votre fa\u00e7on d'aborder les choses, vous \u00eates un peu f\u00e2ch\u00e9 contre lui suite \u00e0 cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [85%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai, j'ai fait seulement vous savez comme socialiste, je suis celui que reste le plus souvent en minorit\u00e9 au gouvernement, alors je disais on jure vos coll\u00e8gues journalistes bien je sais moi je dois tout l'effort que je reste minorit\u00e9 faire un tutorat Facebook au c'est ce cela les r\u00e9actions peut-\u00eatre les aurait beaucoup de travail \u00e0 faire, il faut faire des choix, il y a des ce qui le diff\u00e9rencie de communication mais c'est pas en train de coll\u00e9gialit\u00e9, je pense que les gens doivent aussi un peu, savoir comment sont les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [83%] :\r\nJe parlais de cette caricature dans dans le journal Il Mattino bon cette caricature d'assez mauvais go\u00fbt, a priori, mais c'est souvent comme \u00e7a dans les caricatures, vous vous \u00eates habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a ou est -ce que parfois c'est ces gorilles \u00e2ge ces caricatures, vous vous touche, vous font du mal, comment vous prenez \u00e7a nou\u00e9 Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [94%] :\r\nVoyez je prends quelque chose qui disait dans le th\u00e8me Margaret Thatcher, c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\nUn socialiste qui cite Margaret Thatcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [82%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait si vous si vous Zeynep, elle n'aimait pas les journaux, il faut parler, lire, oui c'est, c'est c'est un peu donc moi je ne regarde plus le martyre de la parfois me dit que en maudit a des insultes, alors l\u00e0, bon, on fait des plaintes p\u00e9nales, s\u00fbrement parce que \u00e7a ce n'est inacceptable, puis sur le Style voil\u00e0, chacun le sien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [90%] :\r\nC'est sur une caricature comme celle que que que j'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, pas de pas de plainte p\u00e9nale rien, non, \u00e7a, \u00e7a passe, oui, oui, vous avez un peu quand m\u00eame, vous avez le cuir \u00e9pais, ce n'est pas usant, c'est pas usant \u00e0 la longue de se faire brocarder comme \u00e7a tout le temps dans un journal ou dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [88%] :\r\nVous savez, c'est c'est usant pour les institutions parce que si on si on traite de cette mani\u00e8re les institutions dans laquelle on on aime parce que l'existence de dons, h\u00e9 bien, avec les mains et et les gens \u00e0 la fin c'est c'est les institutions qui qui qui qui ne souffle pas tellement les personnes et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la chose pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [99%] :\r\nLes institutions sont en p\u00e9ril au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [80%] :\r\nNon, mais parfois on joue avec \u00e7a, avec ces histoires, mais par exemple de r\u00e9vocation au au avec ces, ces, ces images disons pas tellement bonne, c'est s\u00fbr, cela permet aux gens de le raconter ses histoires comme qu'on raconte volontiers des politiques qui ne font rien gagne de l'argent, pardon, mais par la mairie de souligner tout ce qui n'est pas vrai mais bon \u00e9videmment toujours toujours toujours Dindane bandeau d'Ass\u00e9dic cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [90%] :\r\nNous les Bertoli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois vous \u00eates avec nous en Direct des studios de Comano jusqu'\u00e0 8 heures dans dans quelques instants, va parcourir quelques sujets de presse qui vont nous ramener au Parti socialiste au domaine de l'asile aussi, \u00e9videmment, qui, qui vous est cher, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, alors que g\u00e9ographiquement au m\u00eame g\u00e9ologiquement le Tessin, c'est assez rapproch\u00e9 du reste de la Suisse gr\u00e2ce aux trajets plus courts avec le le Gothard, on dit souvent du c\u00f4t\u00e9 suisse, Roman que le Tessin se coupe de plus en plus du reste de la Suisse, notamment lors des votations f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [87%] :\r\nUn parti, un parti parce que il est vrai que on a Day des positions qui peut, peut-\u00eatre, de rupture, mais on a aussi, il faut aussi le comprendre comme des gestes qui lancent des alarmes, le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 ou l'\u00e9mission active de notre voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le canton au-del\u00e0 disons aussi la de la propagande, c'est plut\u00f4t dans la votation dans l'esprit qui a dans la votation, une peur de, de, de voir le march\u00e9 du travail qui est, qui n'est pas g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re correcte et c'est, c'est c'est dans cette histoire que je pense qu'il faut, il faut plut\u00f4t le lire le la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [95%] :\r\nAlors l'asile, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait davantage soutenir les communes dans le domaine de l'asile, peut -on lire dans la presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux sont avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [93%] :\r\nLes cantons et les communes, tirs d'alarme aujourd'hui dans la \u00e7a \u00e9tonne la Conf\u00e9d\u00e9ration doit davantage prendre en charge les co\u00fbts de l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants d'asile hier le Conseil national a accept\u00e9 un postulat qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions, mais sur les mesures concr\u00e8tes, les \u00e9lus vont dans diff\u00e9rentes directions, le conseiller aux \u00c9tats PLR Philippe M\u00fcller et ses coll\u00e8gues du Conseil des \u00c9tats exigent que la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent en charge la totalit\u00e9 des frais d'un r\u00e9fugi\u00e9 pendant au moins 10 ans contre 5 ans aujourd'hui le continue mais le conseiller national socialiste C\u00e9dric Wermuth, lui, a une nouvelle id\u00e9e, \u00e0 ses yeux, les communes qui acceptent d'accueillir un plus grand nombre de migrants devraient davantage b\u00e9n\u00e9ficier du soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une sorte de participation au m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [90%] :\r\nMais nous les Bertoli, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait davantage soutenir les communes dans le domaine de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [89%] :\r\nMais vous savez, on parle de de qui paye, et en paix, on parle entre entit\u00e9s publiques, donc je pense que pour la population, que ce soit le canton de la commune, la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est c'est pas tellement int\u00e9ressant ce qui c'est important, c'est que, on fasse une bonne politique de ce de ce c\u00f4t\u00e9, nous, on peut dire que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [93%] :\r\nPour les communes, c'est important quand m\u00eame, et qui ont beaucoup de frais \u00e0 leur charge pour les communes, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [88%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend de de comment \u00e7a marche le disons la politique du canton Chenu s'chez nous c'est plut\u00f4t le canton qui a \u00e0 la politique \u00e0 l'assaut que les communes, je sais qu'il y a beaucoup de cantons o\u00f9 c'est plut\u00f4t le niveau quand m\u00eame communal, qui est charg\u00e9 de cela par rapport aux canton mais le fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de prendre en charge toute la gestion de la de la domaine de l'asile, de mani\u00e8re encore plus pouss\u00e9e avec ces centres f\u00e9d\u00e9raux, comme vous le connaissez bien oui je pense que va un peu dans la direction de une comp\u00e9tence total de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans dans ce dans ce domaine, donc je pense que l'id\u00e9e que que soit la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 s'occuper de cela, de mani\u00e8re plus pouss\u00e9e s'juste direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [89%] :\r\nAlors bon, il y a \u00e9videmment asile et Tessin sont seront de th\u00e9matiques tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, la pression est de plus en plus forte sur l'Italie, enfin votre voisine juste, juste au sud, paradoxalement, le nombre de demandes d'asile sont en Suisse est en chute libre, il y a ce verrou de qui on \u00e9tait, d'ailleurs il y a 2 ans, ce verrou de de qui assaut et puis Nicolas Lapied tr\u00e8s nous le r\u00e9v\u00e9lait la semaine derni\u00e8re les quelques \u00e9lus italiens, plaident pour un couloir humanitaire vous- m\u00eame parler d'une attitude honteuse que celle de la Suisse, Manuele Bertoli on vous a lu et entendu qu'est -ce qu'il faut faire, sachant que tout est bloqu\u00e9 en attendant l'Automne en attendant peut-\u00eatre aussi les \u00e9lections allemandes parce que \u00e7a, \u00e7a a du poids sur la question migratoire qu'est ce qu'il faut faire d'ici le mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [93%] :\r\nAlors il faut distinguer les choses, ce qui demande un couloir humanitaire depuis l'Italie, je crois qu'ils ont raison parce que c'est pas l'Italie qui peut r\u00e9soudre un probl\u00e8me qui est europ\u00e9enne, l'Italie, comme la Gr\u00e8ce aussi, quand il avait le couloir des Balkans sont sous pression et il y a un probl\u00e8me en Europe pour avoir une distribution de ces gens qui viennent de la M\u00e9diterran\u00e9e un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:25) [95%] :\r\nVous dites qu'ils ont raison, vous avez, vous avez parl\u00e9 avec ses \u00e9lus italiens qui demande ce couloir humanitaire, vous avez men\u00e9 des discussions avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [86%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 avec plusieurs Italiens responsable italiens qui disent nous on peut pas faire le travail pour toute l'Europe, parce que en effet c'est c'est c'est c'est un probl\u00e8me pour eux, alors l\u00e0, il faudrait le g\u00e9rer en Europe avec la Suisse qui qui fallait qui fait sa partie l'autre chose sur la sur la ronde, si on veut de de la Suisse, c'est plut\u00f4t la question d'\u00eatre tr\u00e8s restrictif au moment o\u00f9 les gens viennent demander -il pour savoir qui, s'ils ont demand\u00e9 la ville alors entre dans la proc\u00e9dure suisse ou s'ils ont pas demand\u00e9 strictement l'asile, alors ils doivent revenir en Italie pour que parce que que nous on peut pas accepter des personnes qui ne demande pas, c'est, c'est encore une autre question, l\u00e0 il y a eu les des fronti\u00e8res, dit ce qu'il a eu un changement de la part des migrants, il faudrait comprendre bien s'il y a eu un changement de la part des migrants, un changement de la part de garder ou du syst\u00e8me l\u00e9gal fronti\u00e8re palpable garder je pense mais plut\u00f4t les responsables politiques, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est un question qui est en discussion, ce sont 2 choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [93%] :\r\nSur cette question du couloir humanitaire, vous avez dit que vous \u00e9tiez favorable a aussi en revenant \u00e0 votre \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9, la moindre qu'on puisse dire, c'est que c'est une position qui est aux antipodes de celle de votre coll\u00e8gue l\u00e9guiste Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [82%] :\r\nHein, c'est normal en sort en discutant au gouvernement, c'est c'est pas une chose que qu'on peut d\u00e9cider nous au Tessin, c'est une chose, nationale, donc je pense qu'on a, on a une certaine libert\u00e9 d'exprimer des des diff\u00e9rentes positions mais s'il est clair que s'il s'il y a pas de, de, de, de, de possibilit\u00e9s de distribuer ces gens \u00e0 Europe, je rappelle que l'Europe avec un coll\u00e8gue m\u00eame Bretagne compte 500 millions de personnes donc on parle de, de, de, d'une possibilit\u00e9 de de de distribution qui qui qui n'est pas n'est pas terrible, l'aspect natif ce que c'est, c'est que ces gens restent en Italie, donc \u00e7a devient peu probl\u00e8me pour nous, je ne pense pas seulement le Tessin je re\u00e7ois Suisse parce que on le plus proche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [93%] :\r\n\u00e9videmment, vous \u00eates socialiste, on va parler de politique fran\u00e7aise, l'acte de d\u00e9c\u00e8s du socialisme fran\u00e7ais, c'est le titre d'un article du temps sur l'h\u00e9catombe du PS au 1er tour des l\u00e9gislatives, dimanche dernier, Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:48) [89%] :\r\nNous sommes un parti en voie de disparition, les mots d'un militant glan\u00e9es par le correspondant du Temps \u00e0 Paris, rue de Solf\u00e9rino, au QG du Parti socialiste, le PS qui n'a fait qu'une dizaine de % des voix dimanche est foutu, car en plus d'\u00eatre d\u00e9cim\u00e9s, nous restons divis\u00e9s, poursuit le m\u00eame militant et 2 hommes symbolise cette division Beno\u00eet Hamon d'abord ministres frondeurs puis candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et d\u00e9j\u00e0 \u00e9ject\u00e9 au 1er tour des l\u00e9gislatives et puis Manuel Valls, alias le tra\u00eetre pour son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron mais le pire, note le journaliste et cette impression d'un parti g\u00e9n\u00e9rationnel d\u00e9capit\u00e9 tous les leviers ou presque du parti \u00e9tait aux mains de caciques \u00e9lu depuis des lustres, qui ont tous, ou presque, \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 dimanche l'acte de d\u00e9c\u00e8s du Parti socialiste fran\u00e7ais dont le nom pourrait m\u00eame \u00eatre modifi\u00e9s par donc sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [92%] :\r\nManuele Bertoli, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du parti socialiste tessinois durant durant 7 ans plus de 7 ans comment vous voyez l'avenir du socialisme en Europe en g\u00e9n\u00e9ral et en Suisse en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [87%] :\r\nBon, disons que je pense que on a toujours besoin quand m\u00eame d'une gauche qui soit pr\u00e9sente sur les faits sur les choses et les choses changent, les partis sont des moyens donc peut-\u00eatre c'est plus le Parti socialiste en France, \u00e7a vous choque pas qu'qui change de nom, oui et non, on a, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a pour pour de nombreuses, nombreuses formations apr\u00e8s la chute du mur, par exemple en Italie o\u00f9 le parti communiste qui avait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 le communisme dans le sens sovi\u00e9tique si on vote depuis beaucoup d'ann\u00e9es, a d\u00fb changer ses s'est ralli\u00e9 \u00e0 ce qu'il \u00e9tait dans la r\u00e9alit\u00e9, une formation de de social- d\u00e9mocratie, on a aussi des des disons des des \u00e9meutes, on regarde un peu ce qui s'est s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce la fin c'est si Lisa qui a gagn\u00e9, mais c'\u00e9tait la r\u00e9action \u00e0 le au d\u00e9sastre de la droite de la gauche disons historiques de ce pays sur l'Espagne avec pour des mots ciudadanos c'est tout \u00e7a qui est arriv\u00e9 apr\u00e8s une esp\u00e8ce ras-le-bol de ce qui \u00e9tait le vieux si on regarde un peu l'Italie aussi avec Matteo Renzi que de l'int\u00e9rieur du peuvent et d\u00e9mocratique, il a, il a fait la route pas mal si on essaie la ferraille, hein, tout \u00e0 la fin on change tout, alors je pense que maintenant en France, a incarn\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise un peu c'est ce mouvement plus de, de, de, de raz de mar\u00e9e qui change tout, il faudra voir ce qui change vraiment savoir les projets chez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [84%] :\r\nEt en Suisse, Manuele ce qu'il faut un peu jet\u00e9e \u00e0 la ferraille, certains, c'est vrai, certains aspects du PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [89%] :\r\nUn Suisse ainsi s'on a, on a, on a un peu au syst\u00e8me diff\u00e9rent de certains premi\u00e8rement on on est, on est au gouvernement, quand on a un certain poids, tous les partis sont comme \u00e7a, si on arrive \u00e0 15 pourcent mais mais pourcent on est, on est dans les cantons dans le gouvernement donc on on a re\u00e7u une n\u00e9cessit\u00e9 aussi de gouverner, donc, et puis on a le le droit populaire et donc on on est plus sur le sujet, maintenant qu'on a image des clercs de de droite au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, la gauche a quand m\u00eame gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum sur la v\u00e9rit\u00e9, j'esp\u00e8re, \u00e7a va pas, c'est bien pour la pr\u00e9voyance 20 20, donc sur les sujets, je pense qu'il faut qu'on, qu'on a qu'on a une pr\u00e9sence plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [85%] :\r\nEt garder le nom, la gauche et garder le nom parti socialiste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [86%] :\r\nLe socialisme, c'est, c'est une tradition sont qui a un orgueil je pense important, pire, le probl\u00e8me ce qui se passe aussi en France, c'est la division interne au au socialisme ou \u00e0 la gauche en g\u00e9n\u00e9ral la la, c'est quelque chose de dangereux parce que peut r\u00eaver effectivement porter des r\u00e9sultats d\u00e9sastreux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0 on verra quel est le nom, le nouveau nom du PS en France, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Manuele et Bertoli vous \u00e9tiez -vous en Direct de nos studios de Comano, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois socialiste, \u00e9videmment, on le rappelle, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T07:04:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertoli, Manuele", "role": "pr\u00e9sident socialiste du Conseil d'Etat tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86EC7691-B09D-43AE-B992-9D36ACECFF60", "internalArchiveId": "86EC7691-B09D-43AE-B992-9D36ACECFF60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Ruedin, grand favori pour pr\u00e9sider le PLR neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Le PLR neuch\u00e2telois, qui est sorti grand vainqueur des \u00e9lections cantonales avec le gain de huit si\u00e8ges au Grand Conseil, choisira le 28 juin prochain son nouveau pr\u00e9sident. Le vice-pr\u00e9sident Nicolas Ruedin, \u00e9galement vigneron, se positionne comme le grand favori.\r\n\r\n* * Nicolas Ruedin, grand favori pour pr\u00e9sider le PLR neuch\u00e2telois  \r\nGrand vainqueur des \u00e9lections cantonales d'avril, avec le gain de 8 si\u00e8ges au Grand Conseil, le PLR neuch\u00e2telois choisira, le 28 juin prochain, son nouveau pr\u00e9sident. Et le premier parti du canton a d'ores et d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 une candidature solide : celle du vice-pr\u00e9sident Nicolas Ruedin. Candidat non \u00e9lu aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, le vigneron de Cressier, qui est aussi d\u00e9put\u00e9, jouit pourtant d'une belle cote au sein de sa formation. Sa nomination ne fait pas un pli...Roger Guignard.  \r\nOn peut annoncer, sans grand risque, que Nicolas Ruedin remplacera Damien Humbert-Droz aux commandes de la formation. La mise au concours du poste courrait jusqu'au 31 mai.  Des hommes de la terre, l'un et l'autre, puisque le pr\u00e9sident sortant est paysan et son probable successeur viticulteur-encaveur. Dans un canton urbain, le poids du monde rural demeure fort, m\u00eame si ce n'est pas cette dimension qui pr\u00e9vaut au sein du PLR, assure-t-on. D'ailleurs, l'un et l'autre ont une bonne formation en \u00e9conomie, ils incarnent, comme me l'a dit quelqu'un \"cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, un peu plus ouverte\". Nicolas Ruedin tient \u00e0 rappeler qu'il exporte son vin en Asie, au Japon notamment et en Chine...\"je suis un vrai lib\u00e9ral, attach\u00e9 \u00e0 ces valeurs\", dit-il. Au Grand Conseil, c'est un homme qu'on entend tr\u00e8s peu : calme, pos\u00e9, on le sent au-dessus des querelles politiciennes.\r\nUne figure rassurante !   \r\n***Il ne va pas manquer de travail durant la l\u00e9gislature qui s'ouvre...?\r\nIl en est tr\u00e8s conscient, comme il l'a \u00e9crit, avec talent, dans le journal du parti : \"Libert\u00e9s neuch\u00e2teloises\". On rappelle les forces en pr\u00e9sence au Grand Conseil neuch\u00e2telois : 57 \u00e9lus \u00e0 droite, depuis que l'UDC Xavier Challandes a quitt\u00e9 l'UDC, 58 \u00e0 gauche. Sous le titre \"les proph\u00e9ties d'une n\u00e9buleuse\", il esp\u00e8re d'abord \"qu'un souffle nouveau de cohabitation entre les partis voie le jour...miraculeusement\", que PLR et PS s'entendent sur les dossiers majeurs. \"Mais j'ai la certitude, \u00e9crit-il, qu'au premier budget, les bonnes paroles s'envoleront\". Caisse de pension de l'Etat, dossier hospitalier, conflits r\u00e9gionalistes...Il doute fort que la Pythie, oracle chaste et solitaire, \u00e9claire de son souffle de connaissance les d\u00e9put\u00e9s. Pour le futur patron des 43 \u00e9lus PLR, voil\u00e0 un sacr\u00e9 d\u00e9fi, aux c\u00f4t\u00e9s d'une UDC terriblement affaiblie et d'un groupe PDC-Vert'lib\u00e9raux aux choix tr\u00e8s incertains. Suspense pr\u00e9dominant, c'est bien \u00e7a !", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8679550", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Ruedin, grand favori pour pr\u00e9sider le PLR neuch\u00e2telois / FOR_2017-06-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR neuch\u00e2telois, qui est sorti grand vainqueur des \u00e9lections cantonales avec le gain de huit si\u00e8ges au Grand Conseil, choisira le 28 juin prochain son nouveau pr\u00e9sident. Le vice-pr\u00e9sident Nicolas Ruedin, \u00e9galement vigneron, se positionne comme le grand favori."], "variantIds": ["ece-8679550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:33Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nGrand vainqueur des \u00e9lections cantonales d'avril avec le gain de 8 si\u00e8ges au Grand Conseil le PLR neuch\u00e2telois choisira le 28 juin prochain son nouveau pr\u00e9sident, et le 1er parti du canton a d'ores et d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 une candidature solide, celle du vice- pr\u00e9sident, Nicolas Ruedin, candidat non \u00e9lu aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 le vigneron de Cressier, qui est aussi d\u00e9put\u00e9 jouit pourtant d'une belle cote au sein de sa formation, sa nomination ne fait pas un pli Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nNon, on peut annoncer sans grand risque que Nicolas Ruedin remplacera Damien Baird aux commandes de la formation, la mise au concours du poste courrait jusqu'au 31 mai des hommes de la terre, l'un et l'autre, puisque le pr\u00e9sident sortant est paysan et son probable successeur, viticulteurs encaveur dans un canton urbain, le poids du monde rural demeure fort, m\u00eame si, assure -t-on, ce n'est pas cette dimension qui pr\u00e9vaut au sein du PLR d'ailleurs l'un et l'autre ont une bonne formation en \u00e9conomie, ils incarnent, comme me l'a dit quelqu'un, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, un peu plus ouverte, Nicolas Ruedin tient \u00e0 rappeler qu'il exporte son vin en Asie, au Japon notamment, et en Chine, je suis un vrai lib\u00e9ral attach\u00e9 \u00e0 ses valeurs, dit -il au Grand Conseil, c'est un homme qu'on entend peu, calme, pos\u00e9, on le sent au-dessus des querelles politiciennes, une figure une figure rassurante en somme Nicolas Ruedin qui ne va pas manquer de travail durant la l\u00e9gislature qui s'ouvre, il en est tr\u00e8s conscient, comme il l'a \u00e9crit avec talent dans le journal du parti Libert\u00e9s neuch\u00e2telois, on rappelle les forces en pr\u00e9sence au Grand Conseil neuch\u00e2telois 57 \u00e9lus \u00e0 droite depuis que l'UDC Xavier Challandes a quitt\u00e9 l'UDC 58 \u00e0 gauche sous le titre les proph\u00e9ties d'une n\u00e9buleuse Nicolas Ruedin esp\u00e8re d'abord qu'un souffle nouveau de cohabitation entre les partis, voie le jour, miraculeusement que PLR et PS s'entendent sur les dossiers majeurs mais j'ai la certitude, \u00e9crit -il, qu'au premier budget les bonnes paroles s'envoleront caisse de pension de l'\u00c9tat dossier hospitalier conflits r\u00e9gionalistes Il doute fort que la Pythie oracle chaste et solitaire, comme il l'\u00e9crit \u00e9claire de son souffle de connaissance, les d\u00e9put\u00e9s, en tout cas pour le futur patron des 43 \u00e9lus PLR voil\u00e0 un sacr\u00e9 d\u00e9fi aux c\u00f4t\u00e9s d'une UDC terriblement affaiblie et d'un groupe PDC Verts lib\u00e9raux choix tr\u00e8s incertains suspense pr\u00e9dominant, c'est bien \u00e7a, c'est ce qui fait aussi le sel de la vie, Roger Guignard, qui \u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-13T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1603024", "internalArchiveId": "AA1706603225", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8702003", "imageURL": "http://www.rts.ch/8702004.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Roger Federer de retour \u00e0 la comp\u00e9tition \u00e0 Stuttgart", "19h30", "19h30", "L'alimentation pour les a\u00een\u00e9s en EMS reprend des couleurs", "L'artiste M. Gross invite ses \u0153uvres chez les particuliers grecs", "Le co\u00fbt du d\u00e9r\u00e8glement climatique en Suisse", "Le management de la direction d'Uber est controvers\u00e9", "Vladimir Poutine sous l'\u0153il du r\u00e9alisateur Oliver Stone", "P\u00e9riple des migrants: le point avec Antoine Silacci", "Le long p\u00e9riple des migrants \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e", "Le r\u00e9seau de bornes pour voitures \u00e9lectriques sera densifi\u00e9", "Examen vue conducteurs: l\u2019analyse de Marie-Emilie Catier", "L'examen m\u00e9dical est repouss\u00e9 \u00e0 75 ans pour les conducteurs", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019occasion pour le B\u00e2lois de retrouver ses sensations avant Wimbledon.", "La bouillie n\u2019est plus une fatalit\u00e9.", "L\u2019art contemporain s\u2019int\u00e8gre dans la vie quotidienne.", "Les dommages caus\u00e9s par les changements climatiques sont de plus en plus fr\u00e9quents.", "Les scandales s'accumulent sur les m\u00e9thodes de gestion du personnel.", "Il fait l\u2019objet d\u2019un documentaire de quatre heures.", "Romande Energie pr\u00e9voit d'en disposer des milliers dans les ann\u00e9es qui viennent.", "Le Conseil national veut repousser ce moment fatidique."], "variantIds": ["ece-8589156", "ece-8589145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T02:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:12:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:19:06\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:22:22\r\n{\\an5}Bonne nouvelle pour les conducteurs\r\n         d'un certain \u00e2ge\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:25:13\r\nqui craignent de perdre leur permis.\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:29:06\r\n{\\an5}       Le contr\u00f4le m\u00e9dical\r\n  devrait passer de 70 \u00e0 75 ans.\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:11\r\nNotre 3\u00e8me reportage en M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:36:07\r\n{\\an5}         donne \u00e0 entendre\r\nles migrants qui risquent leur vie\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:39:21\r\n et pose la question des passeurs.\r\n\r\n19:30:40:03  19:30:43:09\r\n{\\an5}         Antoine Silacci\r\n   rentre de cinq jours en mer;\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:47:02\r\n{\\an5}    il a constat\u00e9 la puissance\r\n    de la pouss\u00e9e migratoire.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:50:23\r\n{\\an5}     Le changement climatique\r\n    se mesure sur nos maisons:\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:06\r\n{\\an5}      plus de caves inond\u00e9es,\r\n          de stores us\u00e9s.\r\n\r\n19:30:54:08  19:30:57:14\r\n     Les assureurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:30:57:16  19:31:02:21\r\n{\\an5}Les bornes pour voitures \u00e9lectriques\r\n   vont se multiplier rapidement.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:08:03\r\n{\\an5}Romande Energie pr\u00e9voit d'en disposer\r\n plusieurs centaines d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:17:03\r\n{\\an5}Et le grand retour de Roger Federer,\r\n     d'attaque avant Wimbledon.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:00\r\n Les conducteurs d'un certain \u00e2ge\r\n\r\n19:31:21:02  19:31:22:17\r\n       craignent de se voir\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:24:13\r\n       retirer leur permis.\r\n\r\n19:31:24:15  19:31:29:14\r\n Le contr\u00f4le m\u00e9dical devrait \u00eatre\r\n  relev\u00e9 \u00e0 75 ans au lieu de 70:\r\n\r\n19:31:29:17  19:31:38:03\r\n   combat men\u00e9 par un conseiller\r\n      national UDC de 75 ans.\r\n\r\n19:31:39:17  19:31:43:11\r\n     -Le conseiller national\r\n   Maximilian Reimann a 75 ans\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:45:16\r\n   et se sent en pleine forme.\r\n\r\n19:31:45:18  19:31:50:14\r\nIl a pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 trois fois le test\r\nd'aptitude pour conducteurs \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:31:50:19  19:31:54:11\r\n            -Inutile !\r\n\r\n19:31:54:13  19:31:57:06\r\n Un gaspillage de temps, d'argent\r\n\r\n19:31:57:08  19:32:03:04\r\n     et de capacit\u00e9 pr\u00e9cieuse \r\n    de nos m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n19:32:03:22  19:32:09:15\r\n -Son id\u00e9e: un premier contr\u00f4le\r\n    \u00e0 75 ans et non 70 ans.\r\n\r\n19:32:09:20  19:32:13:00\r\n  -Les risques n'augmentent pas.\r\n\r\n19:32:13:02  19:32:18:05\r\n Les pays voisins comme la France,\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:25:05\r\n     l'Allemagne, l'Autriche\r\n ne pratiquent pas ces contr\u00f4les.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:29:14\r\n   -Ce matin, il est confiant \r\n   de convaincre au Parlement;\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:33:21\r\n   en effet, \u00e0 part la gauche,\r\n     tout le monde le suit.\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:39:15\r\n          -Les gens \u00e2g\u00e9s\r\nsont en moyenne en meilleure sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:39:17  19:32:43:13\r\n-Si nous sommes en meilleure sant\u00e9\r\n      \u00e0 un \u00e2ge plus avanc\u00e9,\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:48:02\r\n   il y a des raisons objectives\r\n     de repousser ce contr\u00f4le.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:18\r\n      -L'id\u00e9e de M.Reimann\r\n    est largement approuv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:51:20  19:32:57:13\r\n        Mais cet expert\r\n    regrette cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:01:19\r\n    -Les maladies neurologiques\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:05:17\r\n        et ophtalmologiques\r\n\r\n19:33:05:19  19:33:08:17\r\n     commencent ou s'aggravent\r\n           \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:15:13\r\n      Ce contr\u00f4le des 70 ans\r\n permet de sensibiliser les gens.\r\n\r\n19:33:15:18  19:33:22:21\r\n -M.Reimann triomphe; le Conseil\r\n   des Etats approuvera aussi.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:29:08\r\n       -Marie-Emilie Catier,\r\n      deux grandes questions.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:32:04\r\n        Les plus de 70 ans \r\n       sont-ils, oui ou non,\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:35:04\r\n          plus dangereux\r\n    que les autres au volant ?\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:37:16\r\n-Des comparatifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:11\r\n  Pour 100 mios de km parcourus,\r\nles plus de 70 ans risquent autant\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:45:06\r\nd'\u00eatre impliqu\u00e9s dans des accidents\r\ngraves que les jeunes conducteurs.\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:47:16\r\n    D\u00e8s 70 ans, bient\u00f4t 75 ans,\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:51:12\r\non doit subir des examens de sant\u00e9\r\n        tous les deux ans\r\n\r\n19:33:51:14  19:33:56:03\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n    notre aptitude \u00e0 conduire.\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:59:12\r\n     On y v\u00e9rifie donc la vue,\r\n       l'ou\u00efe, les r\u00e9flexes.\r\n\r\n19:33:59:14  19:34:04:05\r\n   Ces contr\u00f4les ont men\u00e9 \u00e0 plus\r\nde 3'000 retraits de permis en 2016,\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:10:07\r\nauxquels s'ajoutent ceux des seniors\r\n    qui ont renonc\u00e9 \u00e0 conduire.\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:14:16\r\n       Depuis janvier 2014, \r\n       des permis restreints\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:25:16\r\n      permettent d'effectuer\r\n  des petits trajets en voiture.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:32:14\r\n   -La Suisse est-elle plus s\u00e9v\u00e8re\r\nou moins s\u00e9v\u00e8re que les autres pays ?\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:36:13\r\n    -Non, nos voisins europ\u00e9ens\r\n       sont plus exigeants.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:41:02\r\n    En Roumanie ou en Hongrie,\r\n on doit passer devant le m\u00e9decin\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:45:02\r\n       tous les 10 ans d\u00e8s\r\nque l'on a son permis de conduire.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:49:16\r\n      Au Portugal ou en Italie,\r\nl'\u00e2ge du premier contr\u00f4le est 50 ans.\r\n\r\n19:34:50:12  19:34:52:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:56:17\r\nOn pourra bient\u00f4t acheter de l'alcool\r\n     sur les aires d'autoroute.\r\n\r\n19:34:56:19  19:35:00:11\r\n       Le Conseil national\r\n a accept\u00e9 une motion en ce sens.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:04:05\r\n    Ce sera in\u00e9dit depuis 1964.\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:11:23\r\nLes bornes pour voitures \u00e9lectriques\r\n   vont se multiplier rapidement.\r\n\r\n19:35:12:01  19:35:20:23\r\nRomande Energie pr\u00e9voit d'en disposer\r\n plusieurs centaines d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n19:35:22:04  19:35:26:17\r\n     -Sur 320'000 voitures\r\n   vendues en Suisse en 2016,\r\n\r\n19:35:26:19  19:35:32:00\r\n seules 1 % \u00e9taient \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:36:15\r\n    Ce Vaudois a fait le pas.\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:40:03\r\n  -Pour des raisons \u00e9cologiques,\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:43:15\r\net \u00e9conomiques: le prix du v\u00e9hicule\r\n\r\n19:35:43:17  19:35:47:10\r\n     et le co\u00fbt de la recharge\r\n       ont beaucoup baiss\u00e9.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:51:12\r\nEt on a le silence quand on roule.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:23\r\n  -La croissance de la mobilit\u00e9\r\n      \u00e9lectrique est forte.\r\n\r\n19:35:56:01  19:36:00:07\r\nGreen Motion est le leader suisse\r\n     des bornes de recharge.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:03:14\r\n Ces bornes acceptent d\u00e9sormais\r\n  tous les moyens de paiement.\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:20\r\n    -Le march\u00e9 cro\u00eet fortement,\r\n\r\n19:36:06:22  19:36:10:03\r\n  avec 150 nouveaux utilisateurs\r\n\r\n19:36:10:05  19:36:11:23\r\n      du r\u00e9seau chaque mois.\r\n\r\n19:36:12:01  19:36:15:14\r\nEt on d\u00e9ploie 20 bornes par semaine\r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:36:15:19  19:36:20:00\r\n-Un d\u00e9ploiement qui va \u00eatre dop\u00e9\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 Romande Energie:\r\n\r\n19:36:20:02  19:36:22:22\r\n         cette derni\u00e8re\r\n    va miser sur Green Motion\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:26:11\r\n         pour multiplier\r\n     ses bornes de recharge.\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:29:12\r\n   -Le nombre de bornes d\u00e9pendra\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:33:15\r\ndu nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:38:16\r\nCe devrait \u00eatre plusieurs milliers de\r\n bornes, pour le public et le priv\u00e9.\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:43:12\r\n-C'est dans les ateliers de Polyval,\r\n   une autre entreprise romande,\r\n\r\n19:36:43:14  19:36:46:13\r\n  que les bornes sont mont\u00e9es.\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:50:12\r\n   Des personnes en situation\r\n   de handicap y travaillent.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:53:07\r\n     -On pr\u00e9voit un doublement\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:55:16\r\n         de la production.\r\n\r\n19:36:55:18  19:36:59:18\r\nDonc, un deuxi\u00e8me local de montage\r\n      et un effectif doubl\u00e9.\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:03:07\r\n-Les experts pronostiquent un r\u00e9seau\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:09:22\r\nde plusieurs dizaines de milliers\r\nde bornes de recharge d'ici 2025.\r\n\r\n19:37:11:04  19:37:14:05\r\n-La vague migratoire divise l'Europe.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:18:01\r\n    Rome demande un moratoire \r\n   et l'UE engage une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:37:18:03  19:37:21:23\r\n   contre la Pologne, la Hongrie\r\n     et la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n\r\n19:37:22:01  19:37:25:05\r\n           qui refusent\r\n le plan de partage des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:27:23\r\n  Notre \u00e9quipe a pass\u00e9 cinq jours\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:32:10\r\n     sur un bateau de sauvetage\r\nde l'organisation Save the Children,\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:35:16\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:39:07\r\n  L'occasion de mieux comprendre\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:44:23\r\n      qui sont ces migrants \r\n     et le r\u00f4le des passeurs.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:52:18\r\n   -C'est le chemin du retour\r\n        pour ce bateau.\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:57:05\r\n   Les c\u00f4tes libyennes, th\u00e9\u00e2tre\r\nde nombreux drames, sont derri\u00e8re.\r\n\r\n19:37:57:07  19:38:02:17\r\n A bord, 216 migrants, guin\u00e9ens,\r\nnig\u00e9rians, \u00e9rythr\u00e9ens, ivoiriens.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:09:00\r\n  Beaucoup fuient la pauvret\u00e9,\r\n   d'autres les pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:15:09\r\n         Leur point commun:\r\nun long voyage aux mains de passeurs\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:18:00\r\n     et l'arriv\u00e9e en Libye,\r\n\r\n19:38:18:02  19:38:22:05\r\n     synonyme pour beaucoup\r\n  d'arrestation par la police.\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:52:16\r\n   -Sekou a pass\u00e9 plus d'un an\r\n      \u00e0 subir des tortures\r\n\r\n19:38:52:18  19:38:56:11\r\n       avant d'\u00eatre rachet\u00e9\r\npar un trafiquant d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:38:56:12  19:38:59:05\r\nSa famille a d\u00fb rembourser la dette.\r\n\r\n19:39:14:03  19:39:18:13\r\n-Parfois des rencontres inattendues\r\n           surviennent.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:24:22\r\n Mahmoun, sa femme et ses quatre\r\nenfants ont fui la Syrie en 2013.\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:31:03\r\nIls passent par le Liban, l'Egypte,\r\n      s'\u00e9tablissent en Libye.\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:35:15\r\n Mais ce pays ne leur offre pas\r\n   de perspectives d'avenir.\r\n\r\n19:39:35:17  19:39:40:00\r\n        Malgr\u00e9 les risques,\r\nils d\u00e9cident de tenter la travers\u00e9e.\r\n\r\n19:39:40:06  19:39:43:06\r\n     -C'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:39:43:08  19:39:47:13\r\nLes passeurs remplissent les bateaux\r\n\r\n19:39:47:15  19:39:50:23\r\n    au maximum, ils vous disent\r\n\r\n19:39:51:01  19:39:55:12\r\n     que vous serez dix et vous\r\nvous retrouvez \u00e0 cent sur le bateau.\r\n\r\n19:39:55:14  19:40:01:09\r\nDieu merci, dans notre embarcation,\r\non \u00e9tait relativement peu nombreux.\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:08:13\r\n   Nous avons eu assez de place\r\n    pour toute notre famille.\r\n\r\n19:40:08:18  19:40:12:01\r\n      -Le choix du d\u00e9part \r\n     a \u00e9t\u00e9 pris en famille.\r\n\r\n19:40:12:03  19:40:15:12\r\n         Mahmoun et Lara\r\n   voulaient que leurs enfants\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:18:14\r\npuissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9ducation\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:22:01\r\n       qui leur permette\r\n    de r\u00e9aliser leurs r\u00eaves.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:26:08\r\n   Un espoir qui leur a permis\r\n      de surmonter la peur.\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:29:23\r\n        -Tu sens les vagues\r\n\r\n19:40:30:01  19:40:32:18\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:40:32:20  19:40:36:02\r\nJe pensais que nous allions chavirer.\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:40:17\r\n   Je ne me suis jamais retrouv\u00e9\r\n     dans une telle situation.\r\n\r\n19:40:40:19  19:40:45:13\r\n      Je ne contr\u00f4lais rien.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:48:15\r\n-Il \u00e9tait tr\u00e8s effray\u00e9, il disait:\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:01\r\n           \"Les vagues\r\n  sont de plus en plus grandes.\"\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:57:11\r\nJe l'ai rassur\u00e9 et lui ai dit que les\r\n vagues \u00e9taient relativement calmes.\r\n\r\n19:40:57:13  19:41:03:21\r\n      Si l'un de nous a peur,\r\n        l'autre le rassure.\r\n\r\n19:41:03:23  19:41:06:21\r\n         -Nous \u00e9tions l\u00e0\r\n     les uns pour les autres.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:11:05\r\n  -Encore deux jours de voyage \r\n  et c'est l'arriv\u00e9e en Sicile.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:14:20\r\n          Les passagers\r\n    sont excit\u00e9s et inquiets.\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:20:08\r\n  Apr\u00e8s un contr\u00f4le sanitaire, \r\n c'est le d\u00e9but de l'\u00e9vacuation.\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:28:13\r\n     La famille de Mahmoun\r\nest prise en charge en priorit\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:36:07\r\nPetit \u00e0 petit, les autres migrants\r\n       quittent le navire.\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:42:22\r\n        Tr\u00e8s peu savent\r\n  ce qui les attend en Europe.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:46:14\r\n         Pour beaucoup,\r\n ce sera une grande d\u00e9sillusion.\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:54:21\r\n         -Antoine Silacci,\r\n\r\n19:41:54:23  19:41:59:11\r\n    vous avez pass\u00e9 cinq jours\r\n \u00e0 bord de ce bateau de sauvetage.\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:04:10\r\nVu en vrai ces sc\u00e8nes si marquantes.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:13:08\r\nQuand on aper\u00e7oit le premier canot\r\n   en mer, quelle impression ?\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:16:11\r\n  -Ce qui frappe quand vous voyez\r\n          l'embarcation,\r\n\r\n19:42:16:14  19:42:19:11\r\n c'est que vous vous rendez compte\r\n\r\n19:42:19:15  19:42:24:20\r\n\u00e0 quel point les embarcations sont\r\n     fragiles et surcharg\u00e9es.\r\n\r\n19:42:25:00  19:42:30:19\r\n  Ce sont des canots pneumatiques\r\n pas du tout adapt\u00e9s \u00e0 la haute mer\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:36:00\r\n ou des navires un peu plus grands\r\n      compl\u00e8tement d\u00e9labr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:38:23\r\n  Les gens qui embarquent dessus\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:44:08\r\n    doivent \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s ou\r\n          inconscients.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:48:23\r\n-Il y a le risque de faire le jeu des\r\n             passeurs\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:55:01\r\nquand on veut aider les migrants ?\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:03:05\r\n-Les passeurs \u00e9taient l\u00e0 bien avant\r\n        l'arriv\u00e9e des ONG.\r\n\r\n19:43:03:09  19:43:07:11\r\n    Ce ne sont pas des humanistes.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:14\r\nIl peut y avoir un effet pervers de\r\n        la pr\u00e9sence des ONG\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:16:13\r\ncar les passeurs peuvent dire qu'il\r\n        y a des sauveteurs\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:21:16\r\n   et \u00e7a leur permet de remplir\r\n     encore plus les navires.\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:26:06\r\n   Et de mettre moins d'essence\r\n        dans les moteurs.\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:30:14\r\n      -Une accusation revient\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:37:06\r\nOn dit qu'on cr\u00e9e un appel d'air et\r\nqu'on fait venir d'autres malheureux\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:39:15\r\n    qui vont risquer leur vie.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:45:19\r\n-Les migrants ne sont pas l\u00e0 parce \r\nqu'il y a des navires de sauvetage,\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:49:11\r\nles causes de leur d\u00e9part sont bien\r\n          plus profondes.\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:53:00\r\n     Des facteurs \u00e9conomiques,\r\n       politiques, sociaux.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:58:05\r\n   Ces gens quittent leur pays\r\ncar ils n'ont aucun navire l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:43:58:09  19:44:02:00\r\n   Les passeurs ont mis en place\r\n\r\n19:44:02:05  19:44:06:11\r\n        un business \u00e9norme\r\n   bien huil\u00e9 et tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:13:03\r\n-Vos reportages mettent \u00e0 l'\u00e9preuve \r\ndes pr\u00e9jug\u00e9s de droite et de gauche.\r\n\r\n19:44:13:07  19:44:14:15\r\n             \u00c0 droite,\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:18:11\r\n on peut distinguer vrais et faux\r\n            r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:22:14\r\n-C'est \u00e9videmment plus compliqu\u00e9 que\r\n               cela.\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:26:16\r\nLa question des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre\r\n        ne se discute pas.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:31:16\r\nTous les autres qui sont majoritaires\r\n     sur cette route migratoire,\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:35:05\r\n on parle de migrants \u00e9conomiques\r\n      mais il faut nuancer.\r\n\r\n19:44:35:10  19:44:38:09\r\n Ce ne sont pas des gens qui vont\r\n       dans le pays voisin\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:40:10\r\n           parce que le\r\n      salaire est plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:43:08\r\nCe sont des gens qui vivent dans un\r\n          d\u00e9nuement total\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:45:11\r\nou qui sont victimes de pers\u00e9cutions\r\n\r\n19:44:45:16  19:44:48:08\r\nde par leur origine ethnique ou leur\r\n           statut social.\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:53:21\r\nDurant leur voyage, ces migrants sont\r\n souvent maltrait\u00e9s voire tortur\u00e9s,\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:56:21\r\n  cela les rend tr\u00e8s vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:00:19\r\n    -\u00c0 gauche, on voulait nier\r\n       la vague migratoire.\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:05:02\r\nMais on sent la puissance de cette\r\n       pouss\u00e9e migratoire.\r\n\r\n19:45:05:07  19:45:07:14\r\n-Il ne faut pas se voiler la face,\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:06\r\nil y a une grande pouss\u00e9e migratoire\r\n         dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:04\r\n  Il y en a eu par le pass\u00e9 dans\r\n        d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:17:05\r\nC'est vrai qu'on a attendu tr\u00e8s peu\r\n             de temps\r\n\r\n19:45:17:10  19:45:20:03\r\n   avant de voir notre premi\u00e8re\r\n           embarcation.\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:22:17\r\n      C'est un d\u00e9fi \u00e0 relever\r\n          pour l'Europe.\r\n\r\n19:45:22:21  19:45:25:04\r\n  Mais quand vous \u00eates sur place,\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:27:20\r\n        vous mettez de c\u00f4t\u00e9\r\n        ces pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:31:08\r\n  Ces navires sont l\u00e0 pour sauver\r\n        des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:34:14\r\n    Qu'ils soient des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        l\u00e9gitimes ou non,\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:38:09\r\n   cela reste des \u00eatres humains\r\n        en danger de mort.\r\n\r\n19:45:39:05  19:45:42:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:42:06  19:45:44:18\r\n  L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny\r\n\r\n19:45:44:20  19:45:48:08\r\n     a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 jours\r\n  de d\u00e9tention, pour avoir appel\u00e9\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:52:00\r\n       \u00e0 des manifestations\r\n     contre Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:56:00\r\n   V.Poutine garde tout de m\u00eame\r\n      le soutien populaire.\r\n\r\n19:45:56:02  19:45:58:22\r\n       Sa r\u00e9\u00e9lection en 2018\r\n         semble probable.\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:02:04\r\n     Son action dans le retour\r\n      de la fiert\u00e9 nationale\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:23\r\n  et sa r\u00e9sistance face \u00e0 l'OTAN\r\n      sont des th\u00e8mes repris\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:13:05\r\n     dans les 4 h d'interviews\r\n     men\u00e9es par Oliver Stone.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:18:19\r\n -Les t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains\r\n  ont d\u00e9couvert les entretiens\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:22:14\r\n         d'Oliver Stone\r\n     avec Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:29:01\r\n4 heures d'interviews entre juin\r\n      2015 et f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:32:10\r\n       Le premier \u00e9pisode\r\n    a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:36:16\r\n       Le cin\u00e9aste montre\r\n  son attachement aux biopics.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:48:07\r\n    -Une d\u00e9marche p\u00e9dagogique\r\n\u00e0 l'attention du peuple am\u00e9ricain\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:50:09\r\n      affirme Oliver Stone.\r\n\r\n19:47:13:16  19:47:16:18\r\n -Le r\u00e9alisateur assure n'avoir\r\n      subi aucune pression\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:19:04\r\n ni censure dans les questions.\r\n\r\n19:47:19:06  19:47:21:11\r\n       On n'apprendra rien\r\n      sur l'ing\u00e9rence russe\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:23:11\r\ndans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:33:12\r\n       -E.Snowden conserve\r\n   l'hospitalit\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:50:01\r\n       -Vladimir Poutine\r\n    est un guerrier sportif.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:53:19\r\nIl explique qu'il n'a pas besoin\r\n       de jours de cong\u00e9,\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:56:04\r\n   car il n'est pas une femme.\r\n\r\n19:47:56:06  19:48:00:19\r\n        Sous les cam\u00e9ras,\r\nil est comme il aime \u00e0 se montrer.\r\n\r\n19:48:02:22  19:48:05:19\r\n-La roue tourne pour la soci\u00e9t\u00e9 Uber.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:12:11\r\nD'une r\u00e9ussite insolente, on passe\r\n \u00e0 des scandales qui s'accumulent\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:17:16\r\nsur ses m\u00e9thodes de gestion humaine\r\n      et sur ses dirigeants.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:20\r\n        -Des chauffeurs\r\n dans 600 villes dans le monde.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:26:00\r\n   40 millions d'utilisateurs\r\n          chaque mois.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:30:10\r\n Mais l'entreprise californienne\r\n      est en pleine crise.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:35:16\r\nElle s'est s\u00e9par\u00e9e de son num\u00e9ro 2,\r\n           Emil Michael.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:37:22\r\n    Et \u00e7a ne serait pas tout.\r\n\r\n19:48:38:03  19:48:41:20\r\n        Premier probl\u00e8me,\r\nla culture interne \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:48:41:22  19:48:46:06\r\nTout commence avec des accusations\r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:51:07\r\n            Sexisme,\r\n  m\u00e9thodes de gestion brutales.\r\n\r\n19:48:51:09  19:48:56:08\r\nLa semaine pass\u00e9e, une vingtaine\r\n   d'employ\u00e9s sont renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:01:19\r\n   Mais le patron et fondateur\r\n        est sur la sellette.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:05:06\r\n        On lui reproche\r\n un comportement trop agressif.\r\n\r\n19:49:05:08  19:49:10:05\r\nIllustr\u00e9 par cette vid\u00e9o qui montre\r\nune altercation avec un chauffeur.\r\n\r\n19:49:10:07  19:49:14:06\r\n    Travis Kalanick s'excuse\r\n     et promet de changer.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:19:05\r\n       Uber, c'est aussi\r\n    des pratiques douteuses.\r\n\r\n19:49:19:07  19:49:23:10\r\nElle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir d\u00e9ploy\u00e9\r\n   des moyens techniques secrets\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:26:17\r\npour \u00e9chapper \u00e0 la surveillances\r\n         des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:30:05\r\n   Et d'avoir vol\u00e9 des secrets\r\n      industriels \u00e0 Google,\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:33:18\r\n pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement\r\n   de ses voitures autonomes.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:36:06\r\nDes accusations rejet\u00e9es par Uber.\r\n\r\n19:49:42:05  19:49:46:04\r\n-L'enjeu, c'est la r\u00e9putation d'un\r\n              g\u00e9ant\r\n\r\n19:49:46:08  19:49:49:16\r\n qui p\u00e8se plus de 70 milliards de\r\n             dollars.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:52:18\r\n     Le patron et fondateur va\r\n            s'\u00e9loigner,\r\n\r\n19:49:52:21  19:49:55:01\r\n    prendre un cong\u00e9 sabbatique\r\n\r\n19:49:55:05  19:49:57:22\r\ndont la dur\u00e9e n'est pas sp\u00e9cifi\u00e9e.\r\n\r\n19:49:58:00  19:50:00:15\r\n        -Retour en Suisse.\r\n\r\n19:50:00:17  19:50:04:13\r\n   L'accident du F/A-18 en 2015\r\ndans la r\u00e9gion du Doubs, en France,\r\n\r\n19:50:04:15  19:50:07:09\r\n  est d\u00fb \u00e0 une erreur du pilote,\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:23\r\n   et non \u00e0 un d\u00e9faut technique\r\n     ou un probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:16:08\r\n     Le changement climatique\r\n   a un impact sur nos maisons.\r\n\r\n19:50:17:01  19:50:21:20\r\n        -Le 10 juin 2013,\r\n    c'est le d\u00e9luge \u00e0 Moudon.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:25:22\r\n    32'000 francs de d\u00e9g\u00e2ts \r\n    sur la maison de E.Bula.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:28:23\r\n     -Y avait une chute d'eau\r\n\r\n19:50:29:01  19:50:31:12\r\n    jusqu'ici avec de la terre.\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:34:09\r\n   Ca a inond\u00e9 tout le sous-sol.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:37:14\r\n    -Ces \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames\r\n        se multiplient.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:41:14\r\n   En 1999, l'ouragan Lothar:\r\n   700 mios de frs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:46:13\r\n2005 et 2013, inondations en Suisse:\r\n      500 et 230 mios de frs.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:51:11\r\n  Le r\u00e9chauffement co\u00fbte cher aux\r\nassurances cantonales des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:54:05\r\n   La situation est critique.\r\n\r\n19:50:55:03  19:50:57:07\r\n   -Les \u00e9v\u00e9nements se succ\u00e8dent\r\n\r\n19:50:57:09  19:51:00:03\r\n\u00e0 un rythme de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:00:05  19:51:02:22\r\n  Aujourd'hui, on a les capacit\u00e9s\r\n\r\n19:51:03:00  19:51:07:07\r\n pour couvrir ce genre d'\u00e9l\u00e9ments,\r\n   mais \u00e0 l'avenir, il faut agir\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:10:15\r\n       pour pouvoir contenir\r\n      l'ampleur des dommages.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:11\r\n     -Fixation des tuiles,\r\n  \u00e9l\u00e9vation des sauts-de-loup:\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:18:13\r\n   les assurances multiplient\r\n  les campagnes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:23:18\r\n Pour les grands b\u00e2timents, elles\r\nfinancent des mesures sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:51:24:10  19:51:27:19\r\n        -Voil\u00e0 le bo\u00eetier\r\n qui r\u00e9ceptionne le signal m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:30:04\r\n-Les alarmes gr\u00eale de M\u00e9t\u00e9oSuisse\r\n\r\n19:51:30:06  19:51:34:03\r\nd\u00e9clenchent la remont\u00e9e automatique\r\n       des 600 m2 de stores.\r\n\r\n19:51:34:09  19:51:37:11\r\n  -Des d\u00e9g\u00e2ts de stores nuiraient\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:40:13\r\n   fortement \u00e0 notre production.\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:44:18\r\n   Lors des op\u00e9rations sensibles\r\n   \u00e0 la chaleur ou \u00e0 la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:48:17\r\n       on a besoin de stores\r\nqui peuvent \u00eatre baiss\u00e9s ou mont\u00e9s.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:50:23\r\n  -Plus d'\u00e9v\u00e9nements violents,\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:55:11\r\n et paradoxalement des b\u00e2timents\r\n    de plus en plus fragiles.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:58:04\r\n     -Les b\u00e2timents deviennent\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:01:13\r\n   plus complexes pour r\u00e9pondre\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:03:11\r\n      aux diff\u00e9rentes normes.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:05:07\r\n          On isole mieux.\r\n\r\n19:52:05:09  19:52:09:14\r\n  La peau qui prot\u00e8ge le b\u00e2timent\r\n     est un cumul de syst\u00e8mes.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:15:17\r\n     Ces syst\u00e8me sont l\u00e9gers,\r\n       donc plus fragiles.\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:23:23\r\n -Il faut repenser l'habitation\r\n   pour s'adapter au climat.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:29:11\r\n  -Les Suisses aiment le tennis,\r\n      qui le leur rend bien.\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:33:15\r\n Wawrinka, Bacsinszky portent haut\r\n       les couleurs du pays.\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:37:20\r\n          483'000 Romands\r\n   se sont branch\u00e9s sur RTS Deux\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:40:10\r\n lors du tournoi de Roland-Garros.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:45:19\r\n La m\u00eame passion est attendue pour \r\nWimbledon avec le retour de Federer.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:50:22\r\nLa presse mondiale scrute le moindre\r\n d\u00e9tail, m\u00eame sa coupe de cheveux.\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:53:18\r\nLa r\u00e8gle des plus grands strat\u00e8ges,\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:59:19\r\n       augmenter son audace\r\n     \u00e0 mesure de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:07:18\r\n    -On ne l'a plus vu depuis\r\nsa victoire face \u00e0 Nadal \u00e0 Miami,\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:12:01\r\nmais Roger Federer ne se limitera\r\n    pas qu'\u00e0 des exhibitions\r\n\r\n19:53:12:03  19:53:16:15\r\n    comme ici avec Tommy Haas,\r\nson adversaire demain \u00e0 Stuttgart,\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:22:23\r\n tournoi o\u00f9 le Suisse reprendra ses\r\nrep\u00e8res apr\u00e8s une bonne pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:26:12\r\n  -Je me suis beaucoup entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:28:19\r\n    Je n'ai pas eu de blessure.\r\n\r\n19:53:28:21  19:53:30:11\r\n       Je me suis senti bien\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:34:03\r\n     et les derni\u00e8res semaines\r\n        \u00e9taient plus relax.\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:37:11\r\n        J'ai fini mon bloc\r\n     d'entra\u00eenement physique.\r\n\r\n19:53:37:12  19:53:39:14\r\n     Il a fait beau en Suisse\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:43:10\r\n  alors j'ai vraiment pu profiter\r\n       de bonnes conditions.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:46:00\r\n   -A 36 ans, Federer a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:51:00\r\n  de ne participer qu'aux tournois\r\no\u00f9 il estime avoir une vraie chance.\r\n\r\n19:53:51:02  19:53:53:16\r\n Apr\u00e8s Stuttgart, ce sera Halle\r\n\r\n19:53:53:18  19:53:58:13\r\npuis Wimbledon, o\u00f9 il avait perdu\r\n     en demi-finale en 2016.\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:02:14\r\n     Federer revient repos\u00e9\r\n       et sans pression.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:19\r\n-Le r\u00e9sultat est presque secondaire.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:08:18\r\nMais le plus de matchs que je joue,\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:14\r\nle mieux c'est, car je n'en ai pas eu\r\n            depuis Miami.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:15:06\r\n A moi de bien jouer d\u00e8s le d\u00e9but;\r\n\r\n19:54:15:08  19:54:23:17\r\n         ce sera tr\u00e8s dur\r\n car il y a de tr\u00e8s bons joueurs.\r\n\r\n19:54:23:23  19:54:27:03\r\n   -Apr\u00e8s un premier trimestre\r\n          exceptionnel,\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:31:19\r\n  Federer tentera de remporter\r\n  Wimbledon pour la 8\u00e8me fois.\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:39:09\r\n  L\u00e0-bas, sa derni\u00e8re victoire \r\n remonte \u00e0 2012 contre A.Murray.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:46:11\r\n    -Cristiano Ronaldo est vis\u00e9\r\npar une plainte du parquet de Madrid\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:51:00\r\n pour une fraude fiscale pr\u00e9sum\u00e9e\r\n \u00e0 hauteur de 14,7 mios d'euros.\r\n\r\n19:54:51:02  19:54:53:15\r\n  Il est accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9\r\n\r\n19:54:53:17  19:54:57:17\r\n  des revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en Espagne\r\n    par les droits \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:01:19\r\n        L'art contemporain\r\ns'int\u00e8gre dans la vie quotidienne.\r\n\r\n19:55:01:21  19:55:06:16\r\n        Exemple \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n   avec cette artiste vaudoise.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:13:05\r\n -La jeune artiste vaudoise Ma\u00eblle\r\nGross s'est install\u00e9e provisoirement\r\n\r\n19:55:13:07  19:55:16:09\r\ndans le quartier Kypseli \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:18:20\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:55:19:01  19:55:23:00\r\n  -La veille de son vernissage,\r\n     Ma\u00eblle va chez Yorgos.\r\n\r\n19:55:23:02  19:55:28:03\r\n     L'entr\u00e9e de sa maison\r\nest l'un des lieux d'exposition.\r\n\r\n19:55:30:16  19:55:33:19\r\n -Cette fois, les gens ne vont pas\r\n\r\n19:55:33:21  19:55:36:02\r\n         dans une galerie.\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:41:11\r\nCe sont les artistes et les oeuvres\r\n      qui vont chez les gens.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:45:07\r\n-Accompagn\u00e9e d'une bande sonore,\r\n\r\n19:55:45:09  19:55:48:01\r\n         l'oeuvre prend\r\n     la forme d'une marche.\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:52:11\r\nLes visiteurs d\u00e9couvrent les expos\r\n    dans des lieux insolites.\r\n\r\n19:55:52:12  19:55:55:09\r\n        Ma\u00eblle questionne\r\n       sa propre histoire,\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:59:23\r\n  car son grand-p\u00e8re avait fui\r\n   la guerre civile en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:03:10\r\n-Les artistes sont des gens normaux\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:09:08\r\n    qui essaient de comprendre\r\ncertains m\u00e9canismes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:10  19:56:14:19\r\n     Il en ressort des choses\r\n    parfois pas belles \u00e0 voir.\r\n\r\n19:56:15:00  19:56:19:21\r\n -Documenta 14 veut nous faire \r\n apprendre de la crise grecque.\r\n\r\n19:56:19:23  19:56:24:23\r\n Cette messe de l'art contemporain\r\na lieu exceptionnellement \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:31:09\r\n40 lieux d'exposition, 170 artistes,\r\n      et un budget de 37 mios.\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:06\r\n              Chant\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:41:15\r\n...\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:44:08\r\n      -L'artiste est l\u00e0 aussi\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:47:03\r\n       pour jeter des ponts\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:49:22\r\n     entre diff\u00e9rents sujets.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:54:04\r\n    Ici, on fait se rencontrer\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:59:20\r\n     des chants traditionnels \r\n     et des indices boursiers.\r\n\r\n19:57:00:02  19:57:05:17\r\n-Participer \u00e0 la documenta serait\r\n  une cons\u00e9cration pour Ma\u00eblle.\r\n\r\n19:57:05:19  19:57:12:22\r\nLa manifestation continue \u00e0 Kassel\r\n o\u00f9 elle a lieu chaque cinq ans.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:18:07\r\n     -Les progr\u00e8s techniques\r\n   s'adressent \u00e0 tous les \u00e2ges.\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:22:19\r\nUn chef lausannois cr\u00e9e un produit\r\n   qui aide les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:57:22:21  19:57:25:11\r\nsouffrant de probl\u00e8mes d'alimentation\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:29:21\r\n           en restituant\r\n   le go\u00fbt et la forme des mets.\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:36:11\r\n-Dans cette cuisine d'EMS valaisan,\r\n    on joue avec les couleurs.\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:39:16\r\nLe but est de redonner de l'app\u00e9tit\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:43:19\r\n         \u00e0 des personnes\r\n  qui n'arrivent plus \u00e0 m\u00e2cher.\r\n\r\n19:57:45:03  19:57:47:19\r\n    -La personne en face re\u00e7oit\r\n\r\n19:57:47:21  19:57:50:06\r\n      une assiette normale.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:54:13\r\n  Si vous recevez de la bouillie\r\n   sans forme et sans texture,\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:58:02\r\n \u00e7a ne donne pas envie de manger.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:01:01\r\n -Des assiettes qui ont du go\u00fbt.\r\n\r\n19:58:01:03  19:58:04:10\r\n         C'est possible\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 innovant,\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:08:12\r\n    un g\u00e9lifiant alimentaire\r\n \u00e0 base d'algues et de graines.\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:13:15\r\n     Cela conserve la couleur,\r\nla saveur tout en donnant une forme.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:19:17\r\n     Voici l'assiette du jour:\r\nfilet de sandre, riz et petits pois.\r\n\r\n19:58:20:01  19:58:23:01\r\n-Tr\u00e8s chaud, l'assiette... Voil\u00e0 !\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:28:06\r\n-Emile D\u00e9faye ne peut plus m\u00e2cher.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:31:23\r\n        -C'\u00e9tait tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:58:32:05  19:58:38:02\r\n -Mais impossible de reproduire\r\n   la sensation du croquant.\r\n\r\n19:58:38:08  19:58:42:02\r\n     -Si on croque une pomme,\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:46:05\r\n     elle a une autre saveur.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:48:12\r\n   Evidemment que \u00e7a me manque.\r\n\r\n19:58:48:18  19:58:53:01\r\n    -Globalement, cuisiniers\r\net r\u00e9sidents se disent gagnants.\r\n\r\n19:58:53:07  19:58:56:10\r\n    -Ils mangent mieux et plus.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:58:11\r\n      On a moins de probl\u00e8mes\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:00:11\r\n          de d\u00e9nutrition.\r\n\r\n19:59:00:12  19:59:04:21\r\nOn peut leur faire des sandwiches,\r\n     des cro\u00fbtes au fromage.\r\n\r\n19:59:04:23  19:59:07:07\r\n        C'est juste g\u00e9nial.\r\n\r\n19:59:07:09  19:59:14:11\r\n La nourriture est le peu de chose\r\n         qu'il leur reste.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:20:13\r\n -Ce groupe m\u00e9dico-social parie\r\n sur l'innovation depuis un an.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:11\r\n         -Ca a un surco\u00fbt.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:26:12\r\n    Mais on ne le calcule pas.\r\n\r\n19:59:26:14  19:59:29:09\r\n On est l\u00e0 pour un moment social.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:34:22\r\n-Tout a commenc\u00e9 dans les cuisines\r\n     de ce service traiteur.\r\n\r\n19:59:35:00  19:59:37:03\r\n  Ancien de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re,\r\n\r\n19:59:37:05  19:59:40:18\r\n  G.Serero commence des essais\r\n         il y a 10 ans.\r\n\r\n19:59:41:08  19:59:44:04\r\n    -Ma m\u00e8re avait un probl\u00e8me\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:47:10\r\n          de d\u00e9glutition.\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:54:06\r\n     J'avais des id\u00e9es issues\r\n     de la cuisine technique.\r\n\r\n19:59:54:08  20:00:03:03\r\n        Comment travailler\r\n     les gels et les textures.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:07:12\r\n-Avec des ing\u00e9nieurs, le Lausannois\r\n      trouve la bonne formule\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:11:09\r\net commercialise Easy-Base en 2012.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:18:11\r\nParmi ses clients, des EMS en Suisse\r\net en France et le CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:23:10\r\n   Le march\u00e9 de l'alimentation\r\n pour seniors est en croissance.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:27:20\r\nL'artisan lausannois a de l'avance.\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:39:21\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:39:23  20:00:43:22\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n  de Maria Mettral suivie d'ABE.\r\n\r\n20:00:44:00  20:00:46:05\r\n        Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:50:13\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, F.Froidevaux, L.Martignetti,\r\n    Y.Methenitis, C.Sanguinetti.\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:57:22\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031735\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:16 > 0:00:18) [95%] : \r\nMerci beaucoup, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:29 > 0:00:29) [73%] : \r\nAlors regarde-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:35) [71%] : \r\nDonc votre souris parce que je trouve \u00e7a non, mais on peut, on peut savoir dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:12) [74%] : \r\nPour les gens Moisy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:17 > 0:02:01) [68%] : \r\nFou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:45) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici la bonne nouvelle pour les conducteurs de certaines \u00e2ge qui ont peur de perdre leurs permis le cap fatidique devrait passer de 70 \u00e0 75 ans, pour le contr\u00f4le m\u00e9dical notre 3\u00e8me reportage en M\u00e9diterran\u00e9e donne \u00e0 entendre les migrants qui risquent leur vie, il pose aussi la question des passeurs et du risque de faire leur jeu, Antoine Silacci, de 5 jours de mer, il dira aussi la puissance de la pouss\u00e9e migratoire qu'il a pu constater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:57) [92%] : \r\nLe changement climatique en Suisse se mesure sur nos maisons davantage de caves inond\u00e9es de plus et la m\u00e9t\u00e9o se fait plus agressive, les assureurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:07) [89%] : \r\nLes bornes pour voitures \u00e9lectriques se multiplieront rapidement, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du 19 30 Romande \u00c9nergie pr\u00e9voit \u00e9tant dispos\u00e9 plusieurs centaines d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:17) [95%] : \r\nEt puis le grand retour de Federer, on entendra au tournoi de Stuttgart, il est d'attaque avant le rendez- vous majeur de Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:19 > 0:03:39) [94%] : \r\nC'est la grande peur des conducteurs un certain \u00e2ge, le risque de se voir retirer le permis de conduire et donc une forme de libert\u00e9, le National veut repousser le moment fatidique le contr\u00f4le m\u00e9dical devrait \u00eatre relev\u00e9 \u00e0 75 ans au lieu de 70, aujourd'hui, le combat est men\u00e9 par un conseiller national UDC de 75 ans Pierre nave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:53) [92%] : \r\nLe conseiller national Maximilian Rahim Anna 75 ans et se sent en pleine forme, 3 fois d\u00e9j\u00e0, il a d\u00fb passer le test d'aptitude pour conducteurs \u00e2g\u00e9s et sur ce sujet, son avis est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:54 > 0:04:04) [88%] : \r\nInutile, c'est un gaspillage de temps de l'argent et en tout cas de la capacit\u00e9 de pr\u00e9cieuses des non m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:11) [94%] : \r\nSon id\u00e9e est de faire passer l'\u00e2ge du 1er contr\u00f4le d'attitude de 70 \u00e0 75 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:11 > 0:04:25) [88%] : \r\nLes risques non monte pas comme nous le monte la situation dans nos pays voisins, la France, l'Allemagne, l'Autriche, la tels contr\u00f4les n'excises pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:34) [90%] : \r\nAujourd'hui quand il entre au parlement il est confiant de convaincre une majorit\u00e9 du conseil national y en effet par la gauche, tout le monde le suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:35 > 0:04:39) [91%] : \r\nEt m\u00eame chez les gens sont en moyenne en meilleure sant\u00e9 quand ils deviennent \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:40 > 0:04:48) [96%] : \r\nSi nous sommes tous en meilleure sant\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge plus avanc\u00e9, il y a des raisons objectives de pouvoir repousser l'\u00e2ge de ce 1er contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:00) [84%] : \r\nL'id\u00e9e de Maximilian Brahim Anne est largement approuv\u00e9 par la Chambre, une d\u00e9cision que regrette cette experts habitu\u00e9e \u00e0 faire passer des tests avanc\u00e9s \u00e0 des conducteurs de plus de 70 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:02 > 0:05:15) [84%] : \r\nLes maladies neurologiques, les maladies ophtalmologiques commence o\u00f9 \u00e7a gr\u00e2ce justement \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, et \u00e7a permet le contr\u00f4le des 70 permettait justement de de sensibiliser les gens \u00e0 la situation m\u00e9dicale qu'Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:24) [86%] : \r\nQu'importe Maximilian de Rayman triomphe, il n'y a aucun doute : le Conseil des \u00c9tats lui aussi approuvera sa nouvelle l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:31) [95%] : \r\nMarie- \u00c9milie Cattier, que disent les chiffres est-ce que oui ou non les plus de 70 ans sont plus dangereux que les autres au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:31 > 0:06:28) [90%] : \r\nEn ce qui concerne les accidents graves pour 100 millions de kilom\u00e8tres parcourus, effectivement, les plus de 70 ans sont en g\u00e9n\u00e9ral les principaux responsables au m\u00eame titre que les tr\u00e8s jeunes conducteurs actuellement des 70 ans, et peut-\u00eatre bient\u00f4t des 75 ans, un contr\u00f4le m\u00e9dical est obligatoire tous les 2 ans, on y v\u00e9rifie la vue, l'ou\u00efe, les r\u00e9flexes notamment, bref les aptitudes \u00e0 conduire et ces contr\u00f4les de sant\u00e9 ont men\u00e9 l'an pass\u00e9 au retrait de pr\u00e8s de 3000 permis, auxquels s'ajoutent les retrait spontan\u00e9 fallait renoncement spontan\u00e9e des seniors qui estimait ne plus avoir de plus avoir leur leur capacit\u00e9 pour plus de flexibilit\u00e9 \u00e0 depuis janvier 2014 un permis restreint a \u00e9t\u00e9 mis en place, il autorise de circuler sur des petits trajets mais interdit en revanche de circuler par exemple sur autoroute de nuit, une conduite qui est jug\u00e9 plus exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:31) [84%] : \r\nQuand on se compare \u00e0 nos voisins, et ce que nous sommes plus s\u00e9v\u00e8re au moins s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:32 > 0:06:48) [93%] : \r\nAu niveau europ\u00e9en, nos voisins sont parfois bien plus exigeants ont Hongrie ou en Roumanie, par exemple, quelle que soit l'\u00e2ge, d\u00e8s lors que l'on a son permis de conduire, on doit passer devant le m\u00e9decin tous les 10 ans en Italie ou au Portugal, la premi\u00e8re visite de contr\u00f4le est effectu\u00e9 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:07:04) [92%] : \r\nMerci Marie- \u00c9milie et puis toujours sur la route, on devrait bient\u00f4t pouvoir acheter de l'alcool sur les aires d'autoroute, le conseiller national a largement accept\u00e9 une motion en ce sens, ce sera in\u00e9dit depuis 1964 il appartient maintenant au Conseil des \u00c9tats de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:21) [92%] : \r\nCette actualit\u00e9 routi\u00e8re toujours, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du 19 30 les bornes pour voitures \u00e9lectriques vont se multiplier tr\u00e8s rapidement Romande \u00c9nergie pr\u00e9voit d'en disposer plusieurs centaines d\u00e8s maintenant et des milliers dans les ann\u00e9es qui viennent, Jo\u00ebl Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:23 > 0:07:37) [94%] : \r\nUn v\u00e9hicule 100 pourcent \u00e9lectrique presque une anomalie en Suisse sur plus de 320000 voitures vendues dans notre pays l'an dernier, seulement 1 pourcent \u00e9tait \u00e9lectrique mais ce Vaudois a fait le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:37 > 0:07:51) [89%] : \r\nAlors d'abord pour des raisons \u00e9cologiques ensuite pour des raisons \u00e9conomiques, avec un prix d'achat du v\u00e9hicule en Coup de la recharge qui a largement baiss\u00e9 et on a un confort d'utilisation, voil\u00e0 on moi je peux plus me passer de ma voiture et que le silence quand on roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:52 > 0:08:02) [91%] : \r\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont encore rares mais la croissance est forte Green Moshen et le leader suisse des bandes de recharge des bornes qui accepte aujourd'hui, et c'est nouveau, tous les moyens de paiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:02 > 0:08:14) [93%] : \r\nC'est une tr\u00e8s forte croissance du march\u00e9 : premi\u00e8rement, on a plus de 150 nouveaux utilisateurs du r\u00e9seau chaque mois depuis depuis le mois de janvier, et puis ensuite on d\u00e9ploy\u00e9 plus de 20 bornes par semaine dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:26) [87%] : \r\nUn d\u00e9ploiement qui va \u00eatre dop\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Romande \u00c9nergie, le 19 30, appris que le 1er fournisseur de courant de Suisse romande va miser sur une manche pour multiplier ses bornes de recharge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:38) [92%] : \r\nLe nombre de bornes va d\u00e9pendre donc du nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques puisqu'on compte avec 5 points de charge par des que les donc on peut raisonnablement penser un d\u00e9veloppement de plusieurs centaines et plusieurs milliers de bornes, aussi bien pour les domaines publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:38 > 0:08:50) [85%] : \r\nCette Polyval, autre entreprise romande qui va profiter de l'accord pass\u00e9 entre gunman et Romande \u00c9nergie les bornes sont mont\u00e9s ici dans ces ateliers, o\u00f9 travaillent des personnes en situation de handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:08:59) [91%] : \r\nJe suis polyvalent pr\u00e9voit un doublement de la production, ce qui fait qu'on va mettre en place un 2\u00e8me local de montage avec un effectif qui sera doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:59 > 0:09:10) [93%] : \r\nLes activit\u00e9s de Polyval semble assur\u00e9e, les experts de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, pronostique un r\u00e9seau de plusieurs dizaines de milliers de bornes de recharge en Suisse d'ici 2025.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:48) [92%] : \r\nLa vague migratoire divise l'Europe aujourd'hui, m\u00eame la ville de Rome demande un moratoire et l'Union europ\u00e9enne engage une proc\u00e9dure contre la Pologne, la Hongrie et la R\u00e9publique tch\u00e8que qui refusent le plan de partage des r\u00e9fugi\u00e9s dans ce contexte, notre \u00e9quipe a pass\u00e9 5 jours sur un bateau de sauvetage de l'organisation, c'est juste une jeune le p\u00e9riple nous a men\u00e9s depuis dimanche dans cette partie de la M\u00e9diterran\u00e9e entre l'Italie et la Libye Trapani Tripoli et Misrata, l'occasion de mieux comprendre qui sont ces migrants le risque qu'ils prennent le r\u00f4le aussi des passeurs, voici le 3\u00e8me volet des reportages sign\u00e9s Karim mine et Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:50 > 0:10:22) [88%] : \r\nC'est le chemin du retour pour le veau c'est ce a et ses occupants les c\u00f4tes libyennes Th\u00e9\u00e2tres de si nombreux drames sont d\u00e9sormais derri\u00e8re \u00e0 bord 216 migrants, ils sont guin\u00e9ens, Nig\u00e9rians \u00c9rythr\u00e9ens ou encore ivoirien, la plupart ont quitt\u00e9 leur patrie pour fuir la pauvret\u00e9, d'autres les pers\u00e9cutions 216 histoires diff\u00e9rentes, avec toutefois quelques constantes : un long voyage, aux mains de passeurs \u00e0 travers l'Afrique puis l'arriv\u00e9e en Libye qui est synonyme pour beaucoup d'arrestation par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:22 > 0:10:44) [65%] : \r\nOn r\u00e9cup\u00e8re, je garde nous avoir plusieurs repr\u00e9sente je moins de 3 comme de poissons ben comme nous nous quoi, on va faire, moi, moi, Raymond mieux comme Jacques Toubon qu'on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 aujourd'hui et monde mais j'ai confiance, non mais je ne pense comme beaucoup de vous, que l'aujourd'hui pas l'argent toujours mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:49 > 0:11:00) [92%] : \r\nCes co\u00fbts a pass\u00e9 plus d'un an \u00e0 subir des tortures avant qu'il ne soit finalement rachet\u00e9 par ce qu'il faut bien appeler un trafiquant d'\u00eatre humain une dette que sa famille rest\u00e9e au pays, a d\u00fb rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:11) [66%] : \r\nPas g\u00eaner la zone Yamina et j'admire de la main de c'est c'est moi, il y a une quinzaine de la main des Arabes \u00e0 ses amis n'avait jamais la campagne, j'ai d\u00fb aligner, on a eu la du DUP Tracinda le niveau assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:40) [89%] : \r\n216 destin \u00e0 bord du vol, c'est ce qui a, et parfois des rencontres inattendues dans cette partie de la M\u00e9diterran\u00e9e, Mahmoud et syriens avec sa femme, Lara et leurs 4 enfants, ils ont fui leur pays s'\u00e9taient, en 2013 leur parcours passant par le Liban, l'\u00c9gypte, puis ils s'\u00e9tablissent en Libye, mais l'arr\u00eat marmonne savent que ce pays n'a rien \u00e0 offrir pour le futur de leurs enfants, et malgr\u00e9 les risques de mourir noy\u00e9, il d\u00e9cide de tenter la travers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:41 > 0:12:08) [89%] : \r\nCette est extr\u00eamement dangereux et nous avons eu beaucoup d'chance de r\u00e9ussir cette travers\u00e9e les passeurs veulent remplir leur bateau au maximum et c'est tr\u00e8s impr\u00e9visible parce qu'ils vous dispara\u00eet, disons que vous serez dit sur le bateau et en fait vous vous retrouvez \u00e0 100, Dieu merci, entre la chance l'espoir et les pri\u00e8res dans notre cas, il y avait relativement peu de gens dans l'embarcation, Dieu merci, nous avons eu assez de place pour toute notre famille et nous avons pu rester serr\u00e9s les uns contre les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:28) [91%] : \r\nLe choix du d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 pris en famille tous les membres ont eu leur mot \u00e0 dire, hein, et si Marmounier Lara se seraient content\u00e9s d'une vie pr\u00e9caire en Libye, ils voulaient que leurs enfants puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9ducation qui leur permettent de r\u00e9aliser leur r\u00eave, un espoir qui leur a permis de surmonter la peur de cette travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:29 > 0:12:44) [89%] : \r\nPar du sang, les vagues qui pousse de tous les c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, je me disais que nous allions chavir\u00e9 que nous serions perdus en tant qu'homme, je ne me suis jamais retrouv\u00e9 dans une telle situation je ne contr\u00f4lait pas du tout la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:47 > 0:13:03) [85%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s effray\u00e9, il disait tout le temps, les vagues sont de plus en plus grande, c'est la peur qui lui faisait dire \u00e7a, je l'ai rassur\u00e9 et je lui ai dit que les vagues \u00e9taient relativement calme, mais vous savez, notre famille tr\u00e8s soud\u00e9e et si l'un de nous a peur, c'est \u00e0 l'autre de le rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:04 > 0:13:05) [95%] : \r\nNous \u00e9tions l\u00e0 les uns pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:32) [87%] : \r\nEncore 2 jours de voyage et cette enfin l'arriv\u00e9e en Sicile, sur le pont du veau, c'est ce a c'est un m\u00e9lange d'excitation et d'inqui\u00e9tude qui parcourent les passagers apr\u00e8s contr\u00f4les sanitaires syst\u00e9matiques, c'est le d\u00e9but de l'\u00e9vacuation, la famille de la veille, Mahmoud b\u00e9n\u00e9ficient d'un traitement particulier est prise en charge, en priorit\u00e9, c'est le temps des adieux \u00e0 l'\u00e9quipage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:49) [94%] : \r\nPuis petit-\u00e0-petit les autres migrants quittent le navire, pour eux, c'est une nouvelle \u00e9tape de leur p\u00e9riple tr\u00e8s peu comprennent ou savent ce qui les attend en Europe pour beaucoup le retour sur la terre ferme risque de prendre la forme d'une grande d\u00e9sillusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:53 > 0:14:06) [90%] : \r\nAntoine Silacci, vous \u00eates de retour apr\u00e8s 5 jours en mer dans ce bateau de sauvetage alors ce sont les photos Karim Amine votre votre cameraman quand on voit la premi\u00e8re fois le 1er canot de sauvetage, quelles impressions le 1er canot de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:06 > 0:14:36) [89%] : \r\nCe qui frappe, quand vous voyez vraiment votre premi\u00e8re embarcation, c'est que vous vous rendez compte \u00e0 quel point ces petites embarcations sont fragiles, elles sont surcharg\u00e9s et la moindre vague peut d\u00e9faire chavirer il faut imaginer que ces ces embarcations sont soit des canots pneumatiques, pas du tout adapt\u00e9, adapt\u00e9 pardon pour la Audoubert ou des navires, un peu plus grand en bois en m\u00e9tal, mais qui sont dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement total et l\u00e0, vous vous rendez vraiment compte que les gens qui embarque dessus doivent \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e ou inconscient, voire les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:41) [93%] : \r\nOn voit la d\u00e9marche de l'aide est ce qu'il y a le risque de faire le jeu des passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:41 > 0:15:17) [89%] : \r\nVous savez, les passeurs \u00e9taient l\u00e0 bien avant qu'il y a eu ces ONG et ils seront encore l\u00e0 si ces ONG quittent la zone, il faut imaginer que ces ces gens, ces passeurs ne sont pas des humanistes et qui n'ont pas grand chose \u00e0 faire que leur client arrivent en \u00e0 destination, par contre il peut il y avoir un effet pervers de cette pr\u00e9sence des ONG, les passeurs vont dire au micro, il y a des sauveteurs, juste apr\u00e8s les eaux territoriales libyennes \u00e7a va leur permettre d'encore plus remplir des navires de proposer des navires dans un \u00e9tat encore pire que d'habitude, de mettre moins d'essence dans les moteurs, bref, de faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:29) [96%] : \r\nSi on reprend la carte de l\u00e0 o\u00f9 vous \u00e9tiez, vous voyez bien l'accusation qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, de dire voil\u00e0 recr\u00e9\u00e9 un appel d'air, on aide les gens, mais en m\u00eame temps on va faire venir d'autres malheureuses qui vont risquer leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:30 > 0:16:01) [90%] : \r\nQuand vous discutez avec les les migrants, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'ils ne sont pas l\u00e0 parce qu'il y a des navires de de sauvetage, les causes de leur d\u00e9part sont bien plus profondes, il s'agit de facteurs \u00e9conomiques de facteurs politiques de facteurs sociaux ces gens quittent leur pays parce qu'ils ont la pression qu'ils n'ont aucun avenir l\u00e0- bas et l'autre facteur qui facilite aussi leur arriver en masse, c'est justement ces r\u00e9seaux de de passeurs, ils sont mis en place un Business \u00e9norme tr\u00e8s bien rod\u00e9, tr\u00e8s efficace, et surtout tr\u00e8s rentable, donc ces op\u00e9rations de sauvetage ne sont pas la cause, mais sont la cons\u00e9quence de cette vague migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:01 > 0:16:10) [86%] : \r\nAlors vous reportage met \u00e0 l'\u00e9preuve des pr\u00e9jug\u00e9s, de droite et de gauche, si on prend d'abord pr\u00e9vu de droite quand on veut \u00e0 tout prix distinguer vrai il faut r\u00e9fugi\u00e9s c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:10 > 0:16:48) [93%] : \r\nC'est \u00e9videmment un petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, alors \u00e9videmment il y a la question des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre l\u00e0, \u00e7a ne se discute pas trop, ce sont des gens qui sont en danger de mort imminente, donc ils ont un droit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et tous les autres qui sont majoritaires sur cette route migratoire, on parle volontiers de 2 migrants \u00e9conomiques, mais il faut un petit peu nuancer les choses, c'est pas des gens qui vont dans le pays voisin parce que le salaire est plus est plus \u00e9lev\u00e9, ce sont des gens qui vivent g\u00e9n\u00e9ralement dans un d\u00e9nuement total ou qui sont victimes de pers\u00e9cutions, de par leur origine ethnique ou leur statut social et puis encore d'\u00eatre une chose \u00e0 rajouter c'est durant leur voyage, ces migrants sont souvent exploit\u00e9s, maltrait\u00e9s, voire tortur\u00e9s et cela les rend extr\u00eamement vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:48 > 0:16:57) [87%] : \r\nEt puis l'autre pr\u00e9sident, l'autre camp de gauche ceux qui voulaient ni \u00e0 tout prix la vague migratoire qui 07 un fantasme, l\u00e0, on la sent l\u00e0 la puissance de cette pouss\u00e9e migratoire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:57 > 0:17:28) [91%] : \r\nIl faut pas se se voiler la la face, il y a une grande pouss\u00e9e migratoire dans cette r\u00e9gion, mais comme il y en a d\u00e9j\u00e0 eu dans d'autres \u00e9poques dans d'autres r\u00e9gions de la la plan\u00e8te, mais c'est vrai quand on est arriv\u00e9 sur cette zone de recherche, on a attendu tr\u00e8s peu de temps avant de voir notre premi\u00e8re embarcations et au bout de la journ\u00e9e, notre bateau \u00e9tait quasi remplie, alors oui, c'est un d\u00e9fi pour l'Europe qui qu'il faudra relever mais quand vous \u00eates sur place, vous vous mettez un petit peu de c\u00f4t\u00e9 ses ses pr\u00e9occupations ces navires sont l\u00e0 pour sauver des \u00eatre humains et qu'ils soient des r\u00e9fugi\u00e9s, l\u00e9gitimes ou non, \u00e7a reste des \u00eatre humains en danger de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:28 > 0:17:37) [93%] : \r\nMerci Antoine l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 jours pour avoir appel\u00e9 \u00e0 des manifestations nous autoris\u00e9e en Russie dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:46) [93%] : \r\nPlusieurs villes pr\u00e8s de 1700 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s le Kremlin, parle de provocation, les \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne ont condamn\u00e9 les arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:49 > 0:18:14) [91%] : \r\nCes manifestations n'emp\u00eache pas Vladimir Poutine de garder un large soutien populaire sa r\u00e9\u00e9lection en 2018 semblent probables beaucoup le cr\u00e9ditent d'un retour de la fiert\u00e9 nationale et d'une r\u00e9sistance face \u00e0 l'Otan et ce sont des th\u00e8mes repris dans les 4 heures d'interview men\u00e9e par Oliver Stone le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain critique sur son propre pays et admiratif de la Russie, Annabelle Durand type de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:16 > 0:18:38) [90%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 d\u00e9couvrir les entretiens du r\u00e9alisateur Oliver Stone avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe dans le texte et, \u00e0 l'image, 4 heures d'interview r\u00e9alis\u00e9e en 2 entre juin 2015 et f\u00e9vrier 2017, le premi\u00e8re \u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier soir, apr\u00e8s Jeff quai ou plus r\u00e9cemment Edward ce que donne une fois de plus, le cin\u00e9aste montre son attachement au biopic s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:43) [74%] : \r\nC'est aussi ce que dit je, moi je dis que 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:44 > 0:18:52) [96%] : \r\nUne d\u00e9marche p\u00e9dagogique \u00e0 l'attention du peuple am\u00e9ricain, affirme Oliver Stone, qui se d\u00e9fend d'avoir \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par le charisme du personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:05) [63%] : \r\nEffectivement de Bolton jusqu'en juin, un drame, mais juste 13 39 et recherche, que la Chine vous lire le chaque riverain avait entra\u00een\u00e9, elle \u00e9tait rien n'est n\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:21) [93%] : \r\nLe r\u00e9alisateur, assure n'avoir subi aucune pression ni censure dans les questions, mais nous n'apprendront rien sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en revanche, les propos sur l'Otan ne change pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:29) [62%] : \r\nSi vous \u00eates bien revenu des politiques qui \u00e9tait bien, c'est juste damned Fayoumi tant ministre que le convoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:30 > 0:19:33) [92%] : \r\nQuant \u00e0 \u00c9douard Snowden il conserve l'hospitalit\u00e9 de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:34 > 0:19:44) [74%] : \r\nNon, dans les dettes aussi des choses que lui et d'une quand une fois et juin dernier, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:46 > 0:20:00) [90%] : \r\nVladimir Poutine super tsar et toujours ce guerrier sportif qui expliquera dans un prochain \u00e9pisode qu'qui n'a pas besoin de jours de cong\u00e9 car il n'est pas une femme et qu'il n'a pas ses r\u00e8gles sous l'oeil d'Oliver Stone, au final, le chef du Kremlin et comme il aime \u00e0 se montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:03 > 0:20:18) [94%] : \r\nLa roue tourne pour la soci\u00e9t\u00e9 Hubert sa r\u00e9ussite insolente frapper les esprits, il y a quelques mois encore, il se pr\u00e9sentait comme le mod\u00e8le de la modernit\u00e9 aujourd'hui les scandales s'accumulent sur les m\u00e9thodes de gestion humaine et sur la personnalit\u00e9 m\u00eame de ses dirigeants, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:20 > 0:21:09) [92%] : \r\nAvec des chauffards dans pr\u00e8s de 600 villes dans le monde 40 millions d'utilisateurs chaque mois au bar \u00e0 transformer la mani\u00e8re dont on se d\u00e9place mais l'entreprise californienne est aujourd'hui en pleine crise, hier elle se s\u00e9parait de son num\u00e9ro 2, mais les perturbations ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : 1er probl\u00e8me la culture de l'entreprise, tout commence avec des accusations de harc\u00e8lement sexuel, une enqu\u00eate interne est confi\u00e9e \u00e0 l'ancien ministre de la Justice am\u00e9ricain, \u00c9ric Holder, sexisme, m\u00e9thode de gestion brutale la semaine pass\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'employer, sont renvoy\u00e9s mais c'est aussi le patron et fondateur Travis Kalinic qui est sur la sellette, on lui reproche un comportement trop agressif, illustr\u00e9e par cette vid\u00e9o, une altercation en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:16) [82%] : \r\nAvec un chauffeur Igor \u00e0 disqualifier doit s'excuser et promet de changer au beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:21:34) [94%] : \r\nC'est aussi des pratiques douteuses, la compagnie est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir d\u00e9ploy\u00e9 des moyens techniques secret afin d'\u00e9chapper \u00e0 la surveillance des autorit\u00e9s dans plusieurs villes soup\u00e7onn\u00e9 aussi d'avoir vol\u00e9 des secrets industriels \u00e0 une filiale de Google pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de ces voitures autonomes, des accusations rejet\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:34 > 0:21:35) [67%] : \r\nParoubek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:35 > 0:21:51) [94%] : \r\nL'enjeu, c'est la r\u00e9putation d'un g\u00e9ant qui p\u00e8se pr\u00e8s de 70 milliards de dollars la d\u00e9cision qu'on vient d'apprendre, c'est que le patron et fondateur Travis Calanni que va s'\u00e9loigner prendra cong\u00e9 sabbatique dont la dur\u00e9e n'est pas sp\u00e9cifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:52 > 0:22:03) [91%] : \r\nRetour en Suisse, l'accident du FA- 18 en 2015 dans la r\u00e9gion du Doubs est d\u00fb \u00e0 une erreur du pilote la justice militaire \u00e9carte tout d\u00e9faut technique de l'appareil et tout probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:05 > 0:22:17) [91%] : \r\nLe changement climatique en Suisse, a un impact sur nos maisons la m\u00e9t\u00e9o se fait plus agressive avec des effets sur la peinture, les stores les toits, les assureurs r\u00e9agissent en cons\u00e9quence Lionel qui Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:19 > 0:22:25) [94%] : \r\nMoudon 10 juin 2013 le d\u00e9luge pour \u00c9ric Vu la C30 2000 francs d'd\u00e9g\u00e2ts sur sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:25 > 0:22:30) [91%] : \r\nIl y avait une une chute donc qui est descendue jusqu'ici avec l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:30 > 0:22:35) [78%] : \r\nEt puis \u00e7a m'a rempli le le de looser descendu pinceau de eau c'est inond\u00e9 tout le sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:35 > 0:22:55) [92%] : \r\nCes \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames se multiplient 1999 ouragan Lothar 700 millions de francs d\u00e9g\u00e2ts 2005 et 2013 inondations au Suisse 500 et 230 millions de francs le d\u00e9r\u00e8glement climatique co\u00fbte cher aux assurances cantonal des b\u00e2timents pour l'instant leur prime n'augmente pas, mais la situation est critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:56 > 0:23:12) [87%] : \r\nLes abonnements se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme de plus en plus \u00e9lev\u00e9 aujourd'hui c'est pas soucis financiers parce qu'on a les capacit\u00e9s pour couvrir ses anges ce genre d'\u00e9l\u00e9ments, mais par contre, \u00e0 l'avenir, il faut qu'on agisse pour pouvoir contenir quand m\u00eame l'ampleur des dommages que qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:13 > 0:23:35) [88%] : \r\nFixation des tuiles \u00e9l\u00e9vation descendent ou les assurances multiplient les campagnes de pr\u00e9vention et d'information pour les grands b\u00e2timents elle finance m\u00eame des mesures sp\u00e9cifiques, comme chez cette entreprise horlog\u00e8re, voil\u00e0 donc le bo\u00eetier r\u00e9ceptionne le signal m\u00e9t\u00e9o les alarmes de m\u00e9t\u00e9o Suisse d\u00e9clenche la remont\u00e9e automatique des quelque 600 m2 de stores.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:35 > 0:23:47) [85%] : \r\nD\u00e9g\u00e2ts de stores avec des absences de sport durant des jours, des semaines serait tr\u00e8s dommageable pour la production et puis il y a une op\u00e9ration qui sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la chaleur tr\u00e8s \u00e0 la lumi\u00e8re fait constamment avoir des stores qui peut \u00eatre baisser ou monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:47 > 0:23:56) [91%] : \r\nPlus d'\u00e9v\u00e9nements violents et, paradoxalement, des b\u00e2timents de plus en plus fragiles comme par exemple des isolations p\u00e9riph\u00e9riques moins r\u00e9sistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:20) [82%] : \r\nLes b\u00e2timents deviennent plus complexes pour r\u00e9pondre aux diff\u00e9rentes normes en rajouter couche, on les appelle appr\u00e9cie ces couches on designer du coup, la peau qui va prot\u00e9ger le b\u00e2timent c'est pas juste un simple mur en ma\u00e7onnerie mais \u00e7a devient tout et que de syst\u00e8mes et ces syst\u00e8mes doivent \u00eatre l\u00e9ger si possible et ils deviennent de cette fa\u00e7on-l\u00e0, forc\u00e9ment plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:20 > 0:24:24) [97%] : \r\nRepenser l'habitation pour s'adapter au climat la r\u00e9flexion ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:26 > 0:25:03) [92%] : \r\nLes Suisses aiment le tennis qui le leur rend bien Wawrinka Bacsinszky pour tous les couleurs du pays, t\u00e9moin les audiences de la RTS 483000 Suisses se sont branch\u00e9s sur RTS 2 tout au long du tournoi de Roland Garros, la m\u00eame passion est attendu pour Wimbledon, avec le grand retour de Federer la presse mondiale scrutent le moindre d\u00e9tail de la nouvelle coupe de cheveux, semble marquer une \u00e9poque apr\u00e8s les fantaisies de la jeunesse, c'est le temps de la pleine maturit\u00e9, c'est aussi et surtout une r\u00e8gle que se donnent les plus grands strat\u00e8ges augmenter son audace \u00e0 mesure de l'exp\u00e9rience 1er rendez- vous maintenant \u00e0 Stuttgart, Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:05 > 0:25:22) [95%] : \r\nRassurez-vous, m\u00eame si on ne a plus vu depuis sa victoire face \u00e0 Nadal \u00e0 Miami, en avril, Roger Federer n'a pas d\u00e9cid\u00e9 pour autant de se limiter \u00e0 des exhibitions comme ici avec Tommy Haas, l'Allemand, qui sera d'ailleurs son adversaire demain au 2\u00e8me tour \u00e0 Stuttgart- le Suisse va profiter de ce tournoi pour reprendre ses rep\u00e8res apr\u00e8s une pr\u00e9paration optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:22 > 0:25:43) [84%] : \r\nJe me suis beaucoup entra\u00een\u00e9, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 dire j'ai jamais eu de blessure, je ne suis toujours bien senti, apr\u00e8s les derni\u00e8res semaines maintenant, c'\u00e9tait beaucoup plus relax, parce que, il nie tout en bloc l'entra\u00eenement physique avec Pierre aussi le tennis, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, la Russie, il a fait tr\u00e8s beau en Suisse, alors je suis vraiment profiter des bonnes conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:44 > 0:26:03) [90%] : \r\n\u00e0 presque 36 ans, Federer a choisi d'adapter son calendrier de ne participer co\u00fbt tournoi o\u00f9 il estime avoir une vraie chance apr\u00e8s Stuttgart- il encha\u00eenera toujours sur 15 avec Halle et Wimbledon o\u00f9 il s'est inclin\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en demi- finale face \u00e0 Raonic et c'est un Federer reposer sans pression qui revient, son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:26:04 > 0:26:24) [86%] : \r\nLe r\u00e9sultat c'est presque secondaire, mais c'est vrai que le plus de tournages plus de matchs que je peux jouer le mieux, c'est parce que depuis 10 semaines j'ai plus jou\u00e9 de match depuis Miami alors voil\u00e0 moi maintenant de de bien jouer d\u00e8s le d\u00e9but, parce que \u00e7a va \u00eatre difficile et a de tr\u00e8s bons joueurs partout dans le tableau, j'aurais qui s'entra\u00eene en ce moment, je, je regarde le tableau avant de tr\u00e8s bons jours de gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:26 > 0:26:40) [91%] : \r\nApr\u00e8s un 1er trimestre exceptionnel ponctu\u00e9 de 3 victoire dans l'Open d'Australie, Federer tentera de remporter pour la 8\u00e8me fois le tournoi de Wimbledon, l\u00e0- bas, sa derni\u00e8re victoire remonte \u00e0 2012, 70 Murray et 5 ans plus tard, il est encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:42 > 0:26:48) [98%] : \r\nCristiano Ronaldo est vis\u00e9 par une plainte du parquet de Madrid pour une fraude fiscale pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 hauteur de 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:48 > 0:26:56) [89%] : \r\n7 8 millions d'euros, il est accus\u00e9 de leur dissimul\u00e9 au Fisc des revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s on Espagne par les droits sur son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:58 > 0:27:08) [85%] : \r\nL'art contemporain se r\u00e9inventer, il s'int\u00e8gre dans la vie quotidienne, exemple \u00e0 Ath\u00e8nes en marge de Documenta cet artiste Vaudois, ce qui expose chez les gens, Thomas et Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:08 > 0:27:09) [71%] : \r\nCe qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:27:17) [96%] : \r\nPour gravir un nouvel \u00e9chelon dans sa carri\u00e8re, la jeune artiste vaudoise Ma\u00eblle Gross s'est install\u00e9 provisoirement au coeur du quartier de type s'est mis \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:19 > 0:27:31) [88%] : \r\nLa veille de son vernissage Mailfert derniers passagers Yorgos l'entr\u00e9e de sa maison est en fait un des 6 lieux d'Exposition du projet mais veut sortir les off des galeries et les int\u00e9grer \u00e0 la vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:31 > 0:27:41) [83%] : \r\nPour une fois, c'est pas en fait les gens qui viennent dans les derniers, donc les artistes et les qui vont chez les gens, donc \u00e0 faire le chemin inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:42 > 0:27:59) [91%] : \r\nGuid\u00e9 par une bande sonore l'oeuvre prend la forme d'une marche, aboutissement de 6 mois de travail, les visiteurs d\u00e9ambulent et d\u00e9couvrent les expositions dans des lieux insolites fronti\u00e8re identit\u00e9 Ma\u00eblle questionne sa propre histoire, elle dont le grand- p\u00e8re avait fui la guerre civile en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:01 > 0:28:14) [78%] : \r\nLa plupart des artistes je je crois, qui vivent dans cette soci\u00e9t\u00e9, qui ont laiss\u00e9 plus de la, de comprendre certains m\u00e9canismes et on ressort des choses qui sont des d\u00e9faut peut-\u00eatre pas, mais la voix rauque, les gens parcimonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:15 > 0:28:32) [90%] : \r\n\u00e0 prendre de la crise grecque, c'est en tout cas une d\u00e9mission de la Documenta 14 c'est ann\u00e9e cette messe de l'art contemporain a lieu exceptionnellement et au partie \u00e0 Ath\u00e8nes 40 lieux d'Exposition 170 artistes, budget total de l'\u00e9v\u00e9nement 37 millions Ma\u00eblle nous emm\u00e8ne voir son coup de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:41 > 0:28:55) [79%] : \r\nC'est tout l'art contemporain pour pouvoir j'ai tenu diff\u00e9rents sujets dont la si cloisonn\u00e9 au d\u00e9part une r\u00e9alit\u00e9 ne sont peut-\u00eatre pas comme \u00e7a et en fait ce que ceux rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:55 > 0:29:00) [80%] : \r\nIci, c'est des champs traditionnels peuvent se rencontrer avec les handisport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:00 > 0:29:12) [89%] : \r\nTerrain d'exploration, lieu de rencontre participer un jour \u00e0 la Documenta serait pour mal une cons\u00e9cration apr\u00e8s Ath\u00e8nes les exhibitions se poursuivent \u00e0 Kassel o\u00f9 l'\u00e9v\u00e9nement a lieu tous les 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:13 > 0:29:30) [89%] : \r\nLes progr\u00e8s techniques profite \u00e0 tous les \u00e2ges au chef lausannois cr\u00e9e un produit qui permet d'aider les personnes \u00e2g\u00e9es souffrant de probl\u00e8mes d'alimentation, il restitue debout et la forme des aliments, des dizaines de MSI d'h\u00f4pitaux sont preneurs, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Martine Clerc et les notules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:32 > 0:29:45) [88%] : \r\nDans cette cuisine DNS valaisan en jouant avec les formes et les couleurs des aliments, but du jeu : redonner de l'app\u00e9tit aux personnes \u00e2g\u00e9es qui n'arrivent plus \u00e0 m\u00e2cher ni \u00e0 avaler et arr\u00eater les bouillies \u00e0 tous les repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:46 > 0:29:58) [82%] : \r\nLa personne en face, elle re\u00e7oit l\u00e0, c'est totalement normal et vous recevez de la bouillie ou jusqu'\u00e0 pas texture capad forme Capa couleur car pas forc\u00e9ment le m\u00eame go\u00fbt et c'est vrai que pour ces gens l\u00e0, \u00e7a fait vite, ils ont plus envie de manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:58 > 0:30:28) [86%] : \r\n2 je lisais assiette qui ont du go\u00fbt, c'est possible gr\u00e2ce \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 innovant, ce g\u00e9lifiant alimentaires \u00e0 base d'algues et de graines on l'ajoute aux aliments et mix de quoi conserver la couleur et la saveur d'origine des produits et leur redonner une forme r\u00e9sultat avait class\u00e9 du jour : filet de Sandre riz au safran et petits Poiret l'assiette voil\u00e0 \u00c9mile des femmes fait partie des r\u00e9sidents qui ne peuvent plus marcher son verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:28 > 0:30:30) [84%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:31 > 0:30:37) [93%] : \r\nMais, malgr\u00e9 les progr\u00e8s technologiques, impossible de reproduire la sensation du croquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:37 > 0:30:39) [95%] : \r\nSi vous croquer une pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:40 > 0:30:43) [68%] : \r\nOn a toute une saveur que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:45 > 0:30:46) [76%] : \r\nIl \u00e9videmment que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:47 > 0:30:51) [79%] : \r\nMais globalement cuisiniers r\u00e9sidents largement gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:51 > 0:31:14) [82%] : \r\nMangent beaucoup mieux, beaucoup plus, donc \u00e7a c'est clair qu'on a beaucoup moins de probl\u00e8mes de d\u00e9nutrition, par rapport \u00e0 \u00e7a maintenant avec \u00e7a on peut leur faire des sond\u00e9s sur pour la fin des Coteaux fromage qui pouvait pas moi j'ai avant qu'ils adoraient, j'aime bien le b\u00e9n\u00e9ficiaire c'est r\u00e9sidents et puis la nourriture, c'\u00e9tait m\u00eame le Petit Chose qu'il leur reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:15 > 0:31:21) [91%] : \r\nCela fait un an que ce groupe m\u00e9dico- social, parie sur l'innovation, son directeur, ne regrette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:21 > 0:31:29) [91%] : \r\n\u00e7a sourd, oui, mais ce n'est pas \u00e7a que l'on calcule, on est l\u00e0 pour un moment social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:30 > 0:31:41) [94%] : \r\nC'est ici \u00e0 Lausanne que tout a commenc\u00e9 dans les cuisines de ce service traiteur chefs et ancien de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, Gabriel Serero se lance dans ses premiers essais il y a une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:41 > 0:32:04) [91%] : \r\n\u00e0 l'origine, c'est plut\u00f4t ma m\u00e8re qui avait un probl\u00e8me de de d\u00e9glutition et il a fallu trouver des id\u00e9es, j'avais d\u00e9j\u00e0 quelques techniques issues de, de, de, de la cuisine technique la cuisine moderne, comment travailler l\u00e9g\u00e8re comment changer texture des aliments et puis c'est parti de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:04 > 0:32:31) [90%] : \r\nEntour\u00e9 d'ing\u00e9nieur agroalimentaire le Lausannois finit par trouver la bonne formule, il commercialise ils iBazar 2012 succ\u00e8s parmi ses clients, une cinquantaine d'EMS on Suisse presque autant en France et des h\u00f4pitaux dont le CHUV \u00e0 Lausanne, dans un march\u00e9 de l'alimentation pour seniors en pleine croissance, les plus de 65 ans auront doubl\u00e9 en 2060 l'artisan lausannois \u00e0 une petite longueur d'avance sur les g\u00e9ants de l'agroalimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:43) [89%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite ABE sur un sujet de saison, les m\u00e9thodes pour maigrir a laiss\u00e9, en particulier l'usage du froid, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:52 > 0:32:55) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:03 > 0:33:05) [72%] : \r\nBon match car il y a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:35 > 0:33:36) [79%] : \r\nTelle est derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:49 > 0:33:57) [78%] : \r\nC'est vrai qu'il faut pas chinois, mais je vais rentrer non mais apr\u00e8s ce qu'on le comment histogrammes ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:59 > 0:34:08) [67%] : \r\nOu tu dis ouais voil\u00e0 c'est oui, mais quand je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:08 > 0:34:13) [76%] : \r\nMais quand m\u00eame, tu vois met la blouse Alfero la et la balle est plus juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:13 > 0:34:25) [81%] : \r\nIl y avait mangent leur oui, nuage oui je vois, je vois merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:45 > 0:34:47) [69%] : \r\nUn 2 jours j'adore salade de choux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:54 > 0:34:56) [80%] : \r\nBonjour bien rentrer avant que \u00e7a p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:15 > 0:35:23) [71%] : \r\n\u00e7a va et toi o\u00f9 il \u00e7a et vous faites aussi Pal\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:27 > 0:35:28) [67%] : \r\nParce tann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:29 > 0:35:30) [97%] : \r\nR\u00e9alisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:34 > 0:35:35) [80%] : \r\nPatience non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:38 > 0:35:42) [77%] : \r\nIl y a, c'est selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:53 > 0:35:54) [82%] : \r\nElle \u00e9tait jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:55 > 0:35:57) [66%] : \r\nIl \u00e9tait le il \u00e9tait juste placement l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:23 > 0:36:26) [81%] : \r\nMais moi je dis : mais moi tout \u00e7a allait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:28 > 0:36:34) [73%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait bon \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 quoi c'est pourquoi ont chose c'est moins \u00e7a moi \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:34 > 0:36:37) [83%] : \r\nBien intellectuelle mais comme \u00e7a comme \u00e7a ou comme \u00e7a tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:07 > 0:37:10) [83%] : \r\nC'est une bonne id\u00e9e qu'ils ont et Swisscom, avec 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:07 > 0:41:06) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir quelques paquets nuageux ont sillonn\u00e9, dans l'autre ciel c'\u00e9tait apr\u00e8s- midi m\u00eame d\u00e9j\u00e0 ce matin, mais c'\u00e9tait vraiment pas grand- chose, c'est l'impression de boutons qui a vraiment domin\u00e9 et puis sur l'animation satellite c'est qui va nous int\u00e9resser ces prochaines heures, c'est cette activit\u00e9 orageuse qui s'est form\u00e9 ici actuellement sur la r\u00e9gion de Grenoble o\u00f9 ils sont vraiment \u00e0 nos portes, elle devrait en principe affecter plut\u00f4t l'ouest le Valais donc l'ouest de de du plateau et \u00e7a durant la 2\u00e8me partie de la nuit, mais on pourrait d\u00e9j\u00e0 avoir quelques orages qui \u00e9clatent \u00e7a et l\u00e0 ces prochaines heures et cette situation devrait durer d'instabilit\u00e9 devrait durer jusqu'\u00e0 jeudi, alors pour ce soir on conservera vraiment dans cette instabilit\u00e9 des averses des orages \u00e0 la cl\u00e9, toujours sur cette zone, principalement sur le Nord, l'Est et et puis le Tessin, \u00e7a restera en marge et beaucoup plus \u00e9pargn\u00e9e, demain matin, l'instabilit\u00e9 r\u00e9gnant encore il faudra vraiment une ambiance lourde chaude avec des orages qui pourraient m\u00eame un tout petit peu se d\u00e9caler en direction du nord du Tessin et de lingua digne le Nord-Est en toujours en marge et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a se calmera un tout petit peu, avec de belles plages ensoleill\u00e9es et sur l'ouest l\u00e9manique, ainsi que le plateau est toujours une activit\u00e9 orageuse ou d'averses, le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes essentiellement une activit\u00e9 qui pourrait reprendre s'activer en soir\u00e9e, et cette fois-ci sur une bonne partie de la Suisse, il n'y aurait que l'extr\u00eame nord et Dean qui resterait en marge, au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a se situera entre 16 et 18 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au lever du jour, avec des maxima qui vont grimper jusqu'\u00e0 28 localement 29 degr\u00e9s sur le plateau, meilleur de la journ\u00e9e 30 degr\u00e9s en Valais 29 degr\u00e9s au Tessin 26 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 4000 m\u00e8tres et puis du c\u00f4t\u00e9 des ventes, \u00e7a reste tr\u00e8s faible, un petit sud- ouest avec des vents variables sur l'Est du plateau et attention aux rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages et puis maintenant l'\u00e9volution pour jeudi, allant plus ou moins le m\u00eame menu avec toujours de l'instabilit\u00e9, l'ambiance chaude, une atmosph\u00e8re lourde et puis des orages qui pourraient s'est \u00e9clat\u00e9, aussi bien sur les r\u00e9gions de montagne que les r\u00e9gions de plaine un peu n'importe o\u00f9, n'importe quand dans la journ\u00e9e, vendredi, cette activit\u00e9 devrait plut\u00f4t se limiter sur l'est du pays, \u00e7a s'am\u00e9liore, \u00e7a se stabilise \u00e0 partir de de l'ouest et puis samedi, toujours des petits r\u00e9sidus sur l'extr\u00eame est, selon des pr\u00eats \u00e0 l'orientale, sinon une assez belle journ\u00e9e et un petit peu plus frais, ce dimanche, belle journ\u00e9e et l\u00e0 aussi, un petit peu plus frais, surtout sur les versants nord des Alpes, on ne devrait pas d\u00e9passer les 20 degr\u00e9s et on le voit bien s\u00fbr le r\u00e9sum\u00e9 maintenant du teaser les temp\u00e9ratures, c'est vraiment l\u00e0 qu'on voit la diff\u00e9rence des temp\u00e9ratures qui passe de 30 degr\u00e9s jeudi \u00e0 25 dimanche, mais ce sera quand m\u00eame plus respirable, voil\u00e0 on se quitte sur l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride gagne encore une minute de lumi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous en notre compagnie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T00:48:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604722", "durationSec": 184, "title": "FRIGO ALIMENTATION SENIORS PAD_RTS000001174110", "excerpt": "Un g\u00e9lifiant \u00e0 base d'algue permet de redonner une forme et du go\u00fbts \u00e0 l'alimentation pour personnes \u00e2g\u00e9es ou pour personnes qui ne peuvent pas m\u00e2cher. Utilis\u00e9 dans des EMS cette base redonnent l'app\u00e9tit aux pensionnaires d'EMS \u00e0 travers le go\u00fbt les couleurs et les formes des plats cuisin\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYTRON", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1605160"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604723", "durationSec": 22, "title": "SO ALCOOL AIRES AUTOROUTES 2_RTS000001176645", "excerpt": "Le groupe Romande Energie annonce avoir l'intention de commander plusieurs milliers de bornes de recharges pour accompagner le d\u00e9veloppement de la voiture \u00e9lectrique. Les bornes sont venue par l'entreprise Green motion et acceptent tous les moyens de paiement. Les bornes sont assembl\u00e9es dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s de Polyval par des handicap\u00e9s"}, {"internalArchiveId": "AA1706604724", "durationSec": 110, "title": "SO BORNES RECHARGE ELECTRIQUE 2_RTS000001176728", "excerpt": "Les assureurs mettent en garde contre les cons\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 visibles du changement climatique qui augmente la fr\u00e9quences des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9o violents avec des d\u00e9g\u00e2ts importants et co\u00fbteux. Selon les assureurs il faut pr\u00e9venir les d\u00e9g\u00e2ts possibles en investissant dans la pr\u00e9ventions car les r\u00e9serves d'argent ne sont pas in\u00e9puisables. Paradoxalement les nouvelles constructions plus techniques sont plus fragiles que les anciens b\u00e2timents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["ROMANDE ENERGIE"], "sequenceIds": ["1605128"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604725", "durationSec": 128, "title": "SO CHANGEMENT CLIMATIQUE BATIMENT 2_RTS000001176711", "excerpt": "Le conseiller national UDC Maximililian Reimann \u00e2g\u00e9 de 75 ans a fait pass\u00e9 une motion pour repousser le contr\u00f4le obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s de 70 \u00e0 75 ans arguant de l'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es. Pour les sp\u00e9cialistes les premiers signes de maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescentes apparaissent en moyenne \u00e0 70 ans-", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "ASSURANCE DES CHOSES", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1605147"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604726", "durationSec": 108, "title": "SO CONTROLES CONDUCTEURS_RTS000001176536", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer qui effectue son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s n'avoir pas particip\u00e9 au tournoi de tennis de Roland-Garros. Pour \u00eatre en pleine forme au prochain tournoi de Wimbledon, le Suisse a particip\u00e9 au tournoi ATP de Stuttgart et r\u00e9alis\u00e9 une exhibition de tennis avec son adversaire allemand Tommy Haas.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "VIEILLESSE", "PERMIS DE CONDUIRE"], "sequenceIds": ["1605124"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604727", "durationSec": 100, "title": "SO FEDERER RETOUR COMPETITION 02_RTS000001176589", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone a r\u00e9alis\u00e9 un documentaire \u00e0 partir de plus de 4 heures d'itw du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604728", "durationSec": 108, "title": "SO FILM POUTINE 02_RTS000001176709", "excerpt": "Les migrants africains et une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens attendent de pouvoir d\u00e9barquer du bateau de l'ONG Save the Children en route pour la Sicile. Ils t\u00e9moignent de l'exploitation syst\u00e9matiques dont ils font l'objet en Libye et des ran\u00e7ons que leurs familles doivent payer avant de pouvoir embarquer sur des bateaux surcharg\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604729", "durationSec": 36, "title": "SO MANIF RUSSIE_RTS000001176538", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 de partage de voiture et service de transport UBER est en crise. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour de nombreuses accusations harc\u00e8lement sexuel et le PDG Travis Kalanick dont le leadership est contest\u00e9 a annoncer prendre un cong\u00e9 a dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1706604730", "durationSec": 246, "title": "SO MIGRANTS SAVE THE CHILDREN 3_RTS000001176626", "excerpt": "En marge de la foire d'art contemporain Documenta 14 qui a lieu exceptionnellement en Gr\u00e8ce, l'artiste suisse Ma\u00eblle Gross expose ses oeuvres et ses r\u00e9alisations d'art contemporain chez les habitants d'un quartier pour inviter l'art chez l'habitant.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "SICILE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1605130"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604731", "durationSec": 22, "title": "SO PILOTE AVION_RTS000001176557"}, {"internalArchiveId": "AA1706604732", "durationSec": 30, "title": "SO RONALDO FISCALITE_RTS000001176491"}, {"internalArchiveId": "AA1706604733", "durationSec": 95, "title": "SO USA DIRECTION UBER_RTS000001176742", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604734", "durationSec": 125, "title": "SO MAELLE GROSS DOCUMENTA 02_RTS000001176467", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ARTISTE", "ART PLASTIQUE ET ART APPLIQU\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706605302", "summary": "Berne : Itw Maximilian Reinmann, conseiller national UDC, conduisant. Maximilian Reinmann observant le d\u00e9bat. Vote approuv\u00e9.\nD\u00e9claration des conseillers nationaux Thomas Ammann, PDC, et Manfred Buehler favorables \u00e0 la motion. \nLausanne : itw Bernard Favrat, m\u00e9decin neurologue en m\u00e9decine et psychologie du trafic au CHUV.", "id": "1605124", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "VIEILLESSE", "PERMIS DE CONDUIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605306", "summary": "Voiture \u00e9lectrique BMW se garant. Itw Jean-Philippe Steck, automobiliste.\nBorne de recharge et de paiement Green motion au Mont-sur-Lausanne. Itw Fran\u00e7ois Randin, PDG Green motion. \nMorges : Si\u00e8ge du distributeur d'\u00e9lectricit\u00e9 Romande Energie. Voitures \u00e9lectriques sur des bornes de rechargement. itw Philippe Durr, directeur Romande Energie Commerce. \nCheseaux-sur-Lausanne, employ\u00e9s handicap\u00e9s de l'entreprise Polyval, construisant des bornes de rechargement. Itw Steve Monnet, responsable montage \u00e9lectrique. Ouvrier assemblant composants \u00e9lectrique.", "id": "1605128", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "ATELIER"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605308", "summary": "A bord du navire Vos Hestia de Save The Children, migrants africains et r\u00e9fugi\u00e9s assis attendant l'arriv\u00e9e au port. Itw migrant africain. Famille de syriens dans le bateau regardant la mer. \nFamille syrienne jouant dans une cabine. Itw m\u00e8re. Itw du p\u00e8re. Migrants rassembl\u00e9s pour le d\u00e9barquement. Syriens et migrants africains saluant l'\u00e9quipage.", "id": "1605130", "visualThemes": ["IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "SICILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605325", "summary": "Preprod co\u00fbt des catastrophes naturelles en Suisse depuis 1999. Itw Jean-Michel Brunner, directeur des \u00e9tablissement d'assurance et de pr\u00e9vention. Relais m\u00e9t\u00e9o dans une entreprise commandant les stores \u00e9lectriques. Itw Laurent Matthey, Swiss technology components. \nItw Adrian Kramp, professeur d'architecture.", "id": "1605147", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "ASSURANCE DES CHOSES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605338", "summary": "Cuisiniers dans les cuisines de l'EMS Les fleurs de vigne de Leytron r\u00e9alisant des moules de nourriture mix\u00e9e. Itw S\u00e9bastien Turrian, sous-chef de la cuisine Les fleurs du temps \u00e0 Fully. Concentr\u00e9 de gel\u00e9e g\u00e9lifiante m\u00e9lang\u00e9e aux aliments. Plats moul\u00e9s servi dans  des assiettes individuelles. Itw Emile D\u00e9faye, r\u00e9sident du foyer. Itw Sven Walker, cuisinier. Itw Nicolas Kaufmann, directeur.\nLausanne : Gabriel Serero, directeur Emotion food compagny. Bac de g\u00e9lifiant Easy base.", "id": "1605160", "visualThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LEYTRON", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031735", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3990B0E6-52DA-4E04-AF98-B792FD9A63B8", "internalArchiveId": "3990B0E6-52DA-4E04-AF98-B792FD9A63B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Cheurfa, Karine;Fran\u00e7ois Baroin, chef de file des R\u00e9publicains;Joszef Eric;Gael Bourgeois, porte-parole du PS; Guy Forget, directeur du tournoi de Roland -Garros, ancien joueur de tennis fran\u00e7ais, ex-capitaine des \u00e9quipes de France de Coupe Davis et de Fed Cup,\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:06-08:01:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1  SUS AUX D\u00c9PENSES OBLIGATOIRES PI) La droite continue de faire la chasse aux d\u00e9penses sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Dans son viseur: les d\u00e9penses obligatoires, c'est-\u00e0-dire celles qui \u00e9chappent au d\u00e9bat parlementaire parce qu'elles sont fix\u00e9es dans la loi. Le PLR et l'UDC veulent r\u00e9duire ces montants de 5 \u00e0 10%, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eat \u00e0 engager des r\u00e9formes pour y arriver. Le Conseil national doit se prononcer cette semaine sur cette question, qui occupe aussi d'autres pays. Guillaume Meyer.\r\n   1'33''\r\n((C'est pareil dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s: la population vieillit, ses besoins augmentent, donc les d\u00e9penses obligatoires p\u00e8sent de plus en plus lourd. En Suisse, les co\u00fbts fixes repr\u00e9sentent une bonne moiti\u00e9 du budget f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, bient\u00f4t peut-\u00eatre les deux tiers. Du coup, les \u00e9lus font la grimace.\r\nD'autres pays confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me ont trouv\u00e9 la parade. Certains Etats am\u00e9ricains, par exemple, s'imposent un r\u00e9examen r\u00e9gulier des lois et des montants en jeu. Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nJEANRENAUD USA LOIS SUNSET NEW\r\nLes lois sunset ont \u00e9t\u00e9 mises en ouvre au Texas, notamment. Mais pour Claude Jeanrenaud, ce mod\u00e8le a aussi montr\u00e9 ses limites.\r\nJEANRENAUD USA PRISONS\r\nDe fait, qui dit d\u00e9penses obligatoires dit souvent: d\u00e9penses sociales. En Suisse, la gauche craint pour l'AVS, l'AI ou encore les prestations compl\u00e9mentaires. \u00c7a promet une belle passe d'armes gauche-droite cette semaine au National.))\r\n(8H(2) 12 LEGISLATIVES REAC BAROIN 1) En France....\u00ab Les R\u00e9publicains \u00bb victimes du tsunami de La R\u00e9publique en Marche los du 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le parti de droite de Nicolas Sarkozy recueille un peu plus de 21% des voix. Pas de quoi forcer le nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la cohabitation comme Les R\u00e9publicains  l'esp\u00e9raiant.\r\n51,2% des \u00e9lecteurs ont boud\u00e9 hier les urnes. Une abstention record. Fran\u00e7ois Baroin a conduit la campagne pour Les R\u00e9publicains. Il appelle \u00e0 la mobilisation pour \u00e9viter une trop grande concentration des pouvoirs dans un seul et m\u00eame parti. \r\nAlors que le second tour aura lieu dimanche....plusieurs t\u00e9nors de la politique fran\u00e7aises n'y seront pas....chez les r\u00e9publicains....Rama Yade qui fut secr\u00e9taire d'\u00e9tat sous Nicols Sarkozy par exemple...\r\nmais aussi C\u00e9cile Duflot, patronne d'Europe \u00e9cologie les verts....et dans les rangs socialistes...c'est l'\u00e9catombe....Beno\u00eet Hamon, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jean-Christophe Cambadelis, premier secr\u00e9taire du PS ou encore  Matthias Fekl, qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande ne sont pas qualifi\u00e9s pour le scrutin de dimanche!\r\n(8H(3) 19 MINISTRES G7 DE L'ECOLOGIE PA) Dix jours apr\u00e8s la d\u00e9cision des Etats-Unis de sortir des Accords de Paris sur le climat, le G7 de l'environnement qui s'est ouvert hier \u00e0 Bologne n'a pas permis d'aplanir les divergences. D'ailleurs, le repr\u00e9sentant am\u00e9rican Scott Pruitt n'est rest\u00e9 que quelques heures sur place avant de repartir pour Washington. Eric Jozsef.\r\n  1'01''\r\n((pr\u00e9textant un rendez-vous avec Donald Trump \u00e0 Washington, Scott Pruitt n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 la premi\u00e8re session de travail du G7 de l'environnement, hier matin. Le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain qui est un climato sceptique et qui soutient la decision des Etats-Unis de sortir des accords de Paris n'est donc rest\u00e9 que quelques heures face aux six autres d\u00e9l\u00e9gations qui avaient elles d\u00e9cid\u00e9 de faire front contre cette position. Scott Pruitt n'aura m\u00eame pas eu le temps de croiser Nicolas Hulot qui, retenu hier \u00e0 Paris par les \u00e9lections fran\u00e7aises, n'arrivera que ce matin \u00e0 Bologne pour la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet. \r\nLe G7 de l'environnement est quoiqu'il en soit l'occasion de poursuivre le dialogue sur le changement climatique avec les autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine veulent mettre en avant les organisateurs italiens du sommet. En attendant de voir s'il y aura un compromis autour du communqiu\u00e9 final. Les Am\u00e9ricains pourraient en effet \u00e9mettre des r\u00e9serves sur certains points de la d\u00e9claration ou m\u00eame, et ce serait une premi\u00e8re, d\u00e9cider de tout bloquer.))\r\n(8H(4) 02 INITIATIVE TRANSPARENCE FINANCEMENT ITV BOURGEOIS) En Suisse....\u00e0  un peu plus de 4 mois du d\u00e9lai de r\u00e9colte de signatures...il manque...selon nos informations encore un quart des paraphes pour l'initiative sur la transparence du financement des partis politiques...le parti socialiste, le PBD et le parti pirate sont \u00e0 la peine et compte tenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir maintenant mettre les bouch\u00e9es doubles selon l'un des porte parole du PS Gael Bourgeois. \r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\nA Gen\u00e8ve....Erwin Sperisen restera en prison pour des motifs de s\u00fbret\u00e9 m\u00eame si sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie n'est pas encore d\u00e9finitive. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute l'ex-chef de la police du Guatemala reconnu coupable de l'ex\u00e9cution de dix d\u00e9tenus entre 2005 et 2006.\r\nDans le Jura...ce sera finalement un mariage \u00e0 3 au lieu de 5....les communes de Courendlon, Vellerat et Rebeuvelier ont accept\u00e9 hier de fusionner....Ch\u00e2tillon et Rossemaison en revanche ont dit NON....\r\n(8H(5) 27 PORTO-RICO)  \r\nLes Portoricains veulent faire compl\u00e8tement partie des Etats-Unis. La majorit\u00e9 des habitants de l'\u00eele situ\u00e9e entre la mer des Cara\u00efbes et l'Oc\u00e9an Atlantique a vot\u00e9 hier pour devenir un Etat \u00e0 part enti\u00e8re. Cette option a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par ref\u00e9rendum consultatif \u00e0 plus de 97% des suffrages, avec toutefois un grand taux d'abstention. Aujourd'hui en faillite, Porto Rico et ses 3 millions et demi d'habitant b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 ce stade d'un statut sp\u00e9cial, Pierre-Etienne Joye.\r\nIls sont de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, mais sont encore tributaires d'un syst\u00e8me colonial, les porto-ricains. D\u00e9couverte par Christophe Colomb, et ancienne colonie espagnole, l'archipel est devenu territoire am\u00e9ricain \u00e0 la fin du 19\u00e8 si\u00e8cle et a acquis vers 1950 le statut d'Etat libre, mais associ\u00e9 aux Etats Unis. Et cette situation juridique est ambigue \u00e0 plus d'un titre. Les porto-ricains ne poss\u00e8dent donc pas la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine. Ils ne peuvent par cons\u00e9quent pas voter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ni avoir de repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s. Par contre, les lois \u00e9tablies par Wasington touchent dirctement ses habitants. En souhaitant aujourd'hui devenir le 51\u00e8 Etats des Etats-Unis, Porto Rico esp\u00e8re pouvoir mieux r\u00e9ponmdre \u00e0 la crise qui frappe l'Ile et ses 78 communes. Mais le d\u00e9fi est immense magr\u00e9 ce vote consultatif positif. Les porto-ricains croulent sous une dette estim\u00e9e \u00e0 plus de 70 milliard de franc, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s 'est prononc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre un sauvetage public du territoire en faillite.\r\n(8H(6) 23 WAWRINKA ITV FORGET) Et de 10....Rafael Nadal a soulev\u00e9 hier pour la 10\u00e8me la coupe d'argent de Roland-Garros....Face au roi de la terre battue...Stan Wawrinka n'a rien pu faire...le score, 6-2, 6-3, 6-1 est sans appel.\r\nLe majorcain n'est plus qu'\u00e0 3 victoires du record de grands chelems de Rodger Federer....Nadal qui n'a jamais perdu en finale \u00e0 Paris et auteur comme Federer en d\u00e9but d'un retour au plus haut niveau. Pour Guy Forget le directeur de Roland -Garros c'est la marque des grands champions. Il l'a dit \u00e0 Bernadin Allemann.\r\nVivre \u00e0 fonds....c'est que que Lewis Hamilton a fait hier...le britannique s'adjuge le grand prix de formule 1 du Canada...devant son \u00e9quipier, le Finlandais Valtteri Bottas, et l'Australien Daniel Ricciardo. C'est la 56\u00e8me victoire d'Hamiltin qui a donc gagn\u00e9 6 gois \u00e0 Montr\u00e9al...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8677631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8677650", "ece-8677631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T05:48:48Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSeconde sur la premi\u00e8re, le journal Sandra Viscardi les d\u00e9penses obligatoires, une plaie pour tous les parlements du monde que ces d\u00e9penses pr\u00e9vues dans la loi et donc incontournable, le Conseil National empoigne le dossier cette semaine et pourquoi pas appliquer un syst\u00e8me am\u00e9ricain qui pr\u00e9voit de revoir les lois tous les 10 ans pour \u00e9valuer ses d\u00e9penses li\u00e9es France ce n'est plus tout ce contre Marine Le Pen, mais tous contre l'h\u00e9g\u00e9monie de la R\u00e9publique en marche pour le second tour des l\u00e9gislatives, dimanche, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on appelle \u00e0 limiter le raz-de-mar\u00e9e pr\u00e9vu des macronistes est cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 400 si\u00e8ges sur les 577 du Parlement Bologne le G7, ministre de l'environnement menac\u00e9 d'\u00e9chec par la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sur le climat donc le chef de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 Washington, pas s\u00fbr que le sommet qui prend fin ce soir, aboutissent \u00e0 une d\u00e9claration commune, la droite continue de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nFaire la chasse aux d\u00e9penses sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale dans son viseur les d\u00e9penses obligatoires, c'est-\u00e0-dire celles qui \u00e9chappent au d\u00e9bat parlementaire parce qu'elles sont fix\u00e9es dans la loi, le PLR et l'UDC veulent r\u00e9duire ces montants de 5 \u00e0 10 pourcent et et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 engager des r\u00e9formes pour y arriver, le Conseil national doit se prononcer cette semaine sur la question, question qui occupe aussi d'autres pays, Guillaumet hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nC'est pareil dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la population vieillit, ses besoins augmentent donc les d\u00e9penses obligatoires p\u00e8sent de plus en plus lourd en Suisse, les co\u00fbts fixes repr\u00e9sentent une bonne moiti\u00e9 du budget f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, bient\u00f4t peut-\u00eatre les 2 tiers du coup les \u00e9lus font la grimace, d'autres pays confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, ont trouv\u00e9 la parade : certains \u00c9tats am\u00e9ricains, par exemple, s'impose un r\u00e9el examen r\u00e9gulier des lois et des montants en jeu, Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [87%] :\r\nOn appelait \u00e7a des lois Sunset cette loi coucher de soleil donc la loi elle est valable en fait pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e par exemple 10 ans et puis \u00e0 la fin des 10 ans or examine l'opportunit\u00e9 de la loi, c'est une id\u00e9e qui ne s'est mis aux \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans plusieurs \u00c9tats, mais je n'ai pas vu exp\u00e9riment\u00e9 dans beaucoup d'autres pays, ce qu'il faut dire, c'est que leur examiner chaque ann\u00e9e 10 pourcent de de toutes les lois, c'est un immense travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [95%] :\r\nLes lois Sunset, ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre au Texas notamment, mais pour Claude Jeanrenaud, ce mod\u00e8le a aussi montr\u00e9 ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [89%] :\r\nLes exp\u00e9riences aux \u00c9tats-Unis sont pas toujours des grands succ\u00e8s, par exemple, Colorado, en fait ils avaient appliqu\u00e9es ce syst\u00e8me \u00e0 toutes les d\u00e9penses, donc, par exemple, y compris des prisons, ce qui voulait dire que \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de 10 ans, si le Parlement ne remettait pas en vigueur la loi h\u00e9 bien on ouvrait les prisons et tout le monde, pas tout le monde sortait ce qui \u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nDe fait, qui dit d\u00e9penses obligatoires dit souvent d\u00e9penses sociales en Suisse, la gauche craint pour l'AVS l'AI ou encore les prestations compl\u00e9mentaires, \u00e7a promet une belle passe d'armes gauche- droite cette semaine au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [93%] :\r\nEn France, les R\u00e9publicains victimes du tsunami de la R\u00e9publique en marche lors du 1er tour des l\u00e9gislatives, le parti de droite, de Nicolas Sarkozy recueille un peu plus de 21 pourcent des des voix, pas de quoi forcer le nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la cohabitation comme Les R\u00e9publicains l'esp\u00e9raient51,2 pourcent des des \u00e9lecteurs ont boud\u00e9 hier les urnes une abstention record, Fran\u00e7ois Baroin, qui a conduit la campagne pour les r\u00e9publicains appellent \u00e0 la mobilisation pour \u00e9viter une trop grande concentration des pouvoirs dans un seul et m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [93%] :\r\nNous voulons sortir du carcan des 35 heures en marche propose le statu quo, nous avons entendu le cri de la ruralit\u00e9, qui s'est exprim\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle, n'oublions pas qu'un Fran\u00e7ais sur 2 vit dans une commune de moins de 10000 habitants, nous demandons un moratoire sur la fermeture des services publics en milieu rural et nous demandons qu'\u00e0 un Euro investi pour la ville correspondent un Euro investi dans la ruralit\u00e9 nous portons des valeurs de libert\u00e9, de responsabilit\u00e9, nous voulons r\u00e9armer puissamment l'\u00c9tat face au terrorisme, restaurer son autorit\u00e9 et tourner le dos au laxisme p\u00e9nal des exemples parmi tant d'autres de nos diff\u00e9rences nombreuses avec en marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [94%] :\r\nAlors que le second tour aura lieu donc dimanche plusieurs t\u00e9nors de la politique fran\u00e7aise ne seront pas chez les r\u00e9publicains, Rama Yade, qui fut secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous Nicolas Sarkozy par exemple, mais il n'y aura pas non plus c'est c'est du flot patronne d'Europe \u00c9cologie -les Verts ou dans les rangs socialistes Beno\u00eet Hamon, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis 1er secr\u00e9taire du parti, ou encore Matthias, celle qui fut bri\u00e8vement ministre de l'Int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande, 10 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de sortir des accords de Paris sur le climat, le G7 de l'environnement, qui s'est ouvert hier \u00e0 Bologne n'a pas permis d'aplanir les divergences d'ailleurs le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain Scott Pruitt n'est rest\u00e9 que quelques heures sur place avant de repartir pour Washington \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [94%] :\r\nPr\u00e9textant un rendez- vous avec Donald Trump \u00e0 Washington, Scott Pruitt n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 la premi\u00e8re session de travail du G7 de l'environnement, hier matin, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain qui est un climatosceptique et qui soutient la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de sortir des accords de Paris n'est donc rest\u00e9 que quelques heures, face aux 6 autres d\u00e9l\u00e9gations qui avait -elle d\u00e9cid\u00e9 de faire front contre cette position, Scott Pruitt n'aura m\u00eame pas eu le temps de croiser Nicolas Hulot qui retenu hier \u00e0 Paris par les \u00e9lections fran\u00e7aises n'arrivera que ce matin, \u00e0 Bologne pour la 2\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet, le G7 de l'environnement est quoiqu'il en soit, l'occasion de poursuit le dialogue sur le changement climatique, avec les autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine, veulent mettre en avant les organisateurs italiens du sommet en attendant de voir s'il y aura un compromis autour du communiqu\u00e9 final, les Am\u00e9ricains pourraient en effet \u00e9mettre des r\u00e9serves sur certains points de la d\u00e9claration ou m\u00eame et ce serait une premi\u00e8re, d\u00e9cider de tout bloquer, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [96%] :\r\nEn Suisse, un peu plus de 4 mois du d\u00e9lai de r\u00e9colte des signatures, il manque, selon nos informations, encore un quart des paraphes pour l'initiative sur la transparence du financement des partis politiques, le Parti socialiste, le PBD, le Parti pirate sont \u00e0 la peine, et compte tenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir maintenant mettre les bouch\u00e9es doubles, selon l'un des porte- parole du PS gael Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [91%] :\r\nOn a mis du temps \u00e0 d\u00e9marrer, c'est un petit peu le le souci avec l'initiative, c'est qu'on a un an et demi pour r\u00e9colter, donc on a le temps et puis en fait, quand on arrive sur la France en compte qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [92%] :\r\nAcc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en p\u00e9riode estivale, c'est pas le meilleur moment. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [86%] :\r\nAlors oui et non parce qu'on est aussi dans une p\u00e9riode o\u00f9 on n'a pas forc\u00e9ment de lections et puis en p\u00e9riode de estivale, un petit peu moins effectivement d'activit\u00e9 autre donc \u00e7a permet aussi de financer une telle la Suisse est le dernier pays d'Europe 1 qui n'a aucune r\u00e9glementation en mati\u00e8re de financement des partis en mati\u00e8re de financement des campagnes, on voit maintenant \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, millions de francs qui a \u00e9t\u00e9 mis va exemplaires dans la campagne du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on ne sait absolument pas d'fait par Jean Psion va quels \u00e9taient les lobbies derri\u00e8re cette campagne -l\u00e0, je crois qu'en ont donn\u00e9 un peu par des millions qui sont inject\u00e9s dans campagne en Suisse sans savoir d'o\u00f9 provient des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [94%] :\r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel bah, mort \u00e0 Gen\u00e8ve Ervine Sperisen restera en prison pour des motifs de s\u00fbret\u00e9, m\u00eame si sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie n'est pas encore d\u00e9finitive le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute l'ex- chef de la police du Guatemala, reconnu coupable de l'ex\u00e9cution de dix d\u00e9tenus entre 2005 et 2006, les Portoricains veulent faire compl\u00e8tement partie des \u00c9tats-Unis, la majorit\u00e9 des habitants de l'\u00eele, situ\u00e9e entre la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Atlantique a vot\u00e9 hier pour devenir un \u00c9tat \u00e0 part enti\u00e8re, cette option a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par r\u00e9f\u00e9rendum consultatif \u00e0 plus de 97 pourcent des des suffrages avec toutefois un grand taux d'abstention alors aujourd'hui en faillite, Porto Rico et ses 3 millions et demi d'habitants b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 ce stade d'un statut sp\u00e9cial Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [93%] :\r\nOui, ils sont de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine sont encore tributaires d'un syst\u00e8me postcolonial, les Portoricains en effet d\u00e9couvert par Christophe Collomb et ancienne colonie espagnole, l'archipel est devenu territoire am\u00e9ricain \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et a acquis vers 1950 le statut d'\u00c9tat Libre mais associ\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et cette situation juridique est ambigu \u00e0 plus d'un titre, les Portoricains ne poss\u00e8dent donc pas la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine, ils ne peuvent pas par cons\u00e9quent voter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ni avoir de repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s par contre les lois \u00e9tablies par Washington touche directement ses habitants alors en souhaitant aujourd'hui devenir le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, Porto Rico, esp\u00e8re pouvoir mieux r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui frappe l'\u00eele et ses 78 communes mais le d\u00e9fi est immense, malgr\u00e9 ce vote consultatif positif, les Portoricains croule sous une dette estim\u00e9e \u00e0 plus de 70 milliards de francs et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'est prononc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre sauvetage public du territoire en faillite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye et de oui et Rafa\u00ebl Nadal a soulev\u00e9 hier pour la 10\u00e8me fois la Coupe d'argent de Roland-Garros face au roi de la terre battue, \u00e7a ne Wawrinka n'a rien pu faire le score 6 2 6 3 6 ans est sans appel : le majorquin n'est plus qu'\u00e0 3 victoires du record de Grand Chelem de Rodger Federer, Nadal, qui n'a jamais perdu en finale \u00e0 Paris et auteur comme Federer en d\u00e9but de bon d\u00e9but de saison d'un retour au plus haut niveau pour Guy Forget, le directeur de Roland-Garros, c'est la marque des grands champions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [86%] :\r\nVous savez, quand on regarde le palmar\u00e8s de champion hors norme, je pense \u00e0 rel\u00e8ve je pense \u00e0 Bjorn Borg, je pense \u00e0 \u00e0 bien s\u00fbr Roger Federer \u00e0 la Fnac, Rafa\u00ebl Nadal c\u00e9der ces d\u00e9chets qui donnent le vertige, on peut pas le les expliquer par autre chose que c'est la poudre d'or qui tombent sur le berceau \u00e0 la naissance, \u00e7a s'apprend pas \u00e7a, c'est des choses qu'on a au fond de soi, c'est des choses qui sont inn\u00e9es peut-\u00eatre comme quand tu peux les a vu le jour au Br\u00e9sil ou lorsque Mozart a compos\u00e9 des des m\u00e9lodies sublimes, lorsqu'il est pas pas encore 10 ans, je crois qu'il faut profiter justement de d'\u00eatre les t\u00e9moins de de ce genre d'exploit en se disant qu'il y aura peut-\u00eatre pas un autre aussit\u00f4t, qui fera ce ce genre de parcours donc y arrive le moment pr\u00e9sent \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [96%] :\r\nOui, vivre \u00e0 fond, c'est ce que Lewis Hamilton a fait hier la Britannique s'adjuge le Grand Prix de Formule 1 du Canada devant son co\u00e9quipier le Finlandais Valtteri Bottas et l'Australien Daniel Ricciardo c'est la 56\u00e8me victoire d'Hamilton, qui a donc gagn\u00e9 6 fois \u00e0 Montr\u00e9al et c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [87%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF8466EC-301D-4D9F-90AB-B35110078C22", "internalArchiveId": "CF8466EC-301D-4D9F-90AB-B35110078C22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La louve retrouv\u00e9e morte \u00e0 Fribourg a \"tr\u00e8s probablement\" \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "La louve d\u00e9couverte morte vendredi dans un champ sur la commune de Bellegarde (FR) a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e, selon l'autopsie de la d\u00e9pouille. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'encontre d'un suspect.\r\n\r\n* * La louve retrouv\u00e9e morte \u00e0 Fribourg a \"tr\u00e8s probablement\" \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e La louve retrouv\u00e9e morte vendredi dernier dans un champ \u00e0 Bellegarde, dans le canton de Fribourg, pourrait bien avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e. \r\nC'est du moins ce qu'explique cet apr\u00e8s-midi le minist\u00e8re public. Pour affirmer cela, il se base sur un rappport de l'institut de pathologie de l'universit\u00e9 de Berne qui parle d'une haute vraisemblance que l'animal a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9... Mais des examens sont en encore en cours Maurice Doucas...\r\nLes enqu\u00eateurs se sont imm\u00e9diatement mis sur la piste de l'empoisonnement parce que la louve n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une arme \u00e0 feu ou une arme blanche. L'animal est ext\u00e9rieurement intact. Mais ce qui est encore plus troublant c'est que plusieurs autres animaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9couverts dans la r\u00e9gion. Outre le loup, on a retrouv\u00e9, entre le 6 et le 9 juin, les cadavres de six renards , un milan royal, un chat et un blaireau. Ca commence \u00e0 faire beaucoup...\r\nEt une enqu\u00eate a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 ouverte... \r\nUne perquisition a m\u00eame \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e samedi soir dans le village d'Im Fang, nous a confirm\u00e9 la police cantonale fribourgeoise. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public indique cet apr\u00e8s-midi qu'une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre une personne d\u00e9termin\u00e9e pour le d\u00e9lit contre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des animaux. Selon nos informations,  la police a fait une perquisition samedi en fin d'apr\u00e8s-midi au domicile du d\u00e9put\u00e9 UDC Roger Schouvey. Contact\u00e9 par nos soins, il confirme cette perquisition, mais nie toute implications dans cette affaire... et rajout m\u00eame que chaque fois qu'il a ce type de probl\u00e8mes, les policiers et les gardes faunes viennent tout de suite chez moi.. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public fribourgeois refuse de confirmer ou d'infirmer chez qui la perquisition a \u00e9t\u00e9 faite...et tient \u00e0 pr\u00e9sicer qu'il y a bel est bien une personne pr\u00e9venue, qui est encore pr\u00e9summ\u00e9e innocente... \r\nCe qui est \u00e9trange dans cette affaire c'est qu'on semble tr\u00e8s en amont dans l'enqu\u00eate... Le loup a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 vendredi dernier... pourquoi est-ce que le minist\u00e8re public informe d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s-midi...\r\nLes autorit\u00e9s veulent avant toute chose pr\u00e9venir les propri\u00e9taires d'animaux qui r\u00e9sident dans la r\u00e9gion ou qui vont s'y balader. On veut ainsi les mettre en garde pour qu'ils tiennent leurs chiens \u00e9loign\u00e9s de tout d\u00e9chet alimentaire abandonn\u00e9.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8677346", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La louve retrouv\u00e9e morte \u00e0 Fribourg a \"tr\u00e8s probablement\" \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e / FOR_2017-06-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.06.2017"], "alternativeSummary": ["La louve d\u00e9couverte morte vendredi dans un champ sur la commune de Bellegarde (FR) a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9e, selon l'autopsie de la d\u00e9pouille. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'encontre d'un suspect."], "variantIds": ["ece-8677346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:31Z", "webPublicationDate": "2017-06-12T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A4B19B9-B33E-4C96-BFD6-8D34689D7761", "internalArchiveId": "4A4B19B9-B33E-4C96-BFD6-8D34689D7761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle mieux encadrer le subventionnement des ONG actives \u00e0 l'\u00e9tranger?", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nLe conseiller national UDC soleurois Christian Imark a d\u00e9pos\u00e9 une motion, s'inqui\u00e9tant que de l'argent f\u00e9d\u00e9ral puisse financer des ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes ou d'incitation \u00e0 la haine. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse.\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle mieux encadrer le subventionnement des ONG actives \u00e0 l'\u00e9tranger? *** La Suisse doit-elle museler certaines organisations non gouvernementales? \r\nA Berne, une motion d'un \u00e9lu UDC le demande. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne doit plus subventionner des projets de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement men\u00e9s par des ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes, antis\u00e9mites ou d'incitation \u00e0 la haine. Voil\u00e0 ce que r\u00e9clame le texte, adopt\u00e9 au Conseil national, mais fortement \u00e9dulcor\u00e9 par la commission comp\u00e9tente des Etats, notamment vis-\u00e0-vis d'ONG isra\u00e9liennes. \r\nLes s\u00e9nateurs en d\u00e9battent demain. Deux invit\u00e9s nous ont rejoint pour en d\u00e9battre. \r\n  Manon Schick, directrice d'Amnesty International suisse\r\n- . Au d\u00e9part, la motion visait \u00e0 interdire les ONG actives dans les campagnes BDS (de boycott vis-\u00e0-vis d'Isra\u00ebl). Son acceptation au National avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv. Pourquoi \u00e9tait-ce probl\u00e9matique?\r\n((. La d\u00e9rive, c'est que d\u00e8s que l'on critique Isra\u00ebl, on est qualifi\u00e9 d'antis\u00e9mite? C'est vers \u00e7a que la motion aurait conduit?))\r\n. Le nouveau texte \u00e9dulcor\u00e9 vous convient donc mieux, mais est-il encore utile?\r\n. Mais ne faudrait-il pas un meilleur contr\u00f4le du gouvernement sur les activit\u00e9s des ONG qu'il finance, m\u00eame indirectement?\r\n. Est-ce que vous reconnaissez que certaines ONG qui auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration puissent \u00eatre impliqu\u00e9es dans des \"activit\u00e9s suspectes\", comme le dit le texte de la motion?\r\n. Comment d\u00e9finir, selon vous, les concepts assez vagues du texte... \"les ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes, antis\u00e9mites ou d'incitation \u00e0 la haine\"... Parfois, la limite est t\u00e9nue?\r\n. Que dire de la neutralit\u00e9, un argument cher \u00e0 Yves Nidegger?\r\n- r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration... jusqu'o\u00f9 un contr\u00f4le? \r\n- forc\u00e9ment des positionnements politiques? \r\n(Turquie... ONG active dans le Kurdistan...)\r\n- neutralit\u00e9 de la Suisse... besoin de faire attention \u00e0 ce qu'on finance?\r\n  Yves Nidegger, Conseiller national UDC GE, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure\r\n. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait se montrer plus s\u00e9v\u00e8re ou plus attentive dans ses soutiens aux ONG?\r\n. Les projets de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement au Proche-Orient peuvent forc\u00e9ment \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s comme penchant d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, tellement la situation est d\u00e9licate. Est-ce que la Suisse doit cesser tout activit\u00e9 de coop\u00e9ration en Isra\u00ebl et en Palestine?\r\n. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se voile-t-il la face en ne voulant pas examiner les activit\u00e9s dites suspectes de certaines ONG?\r\n. Faut-il se distancier des ONG qui pr\u00f4nent le boycott vis-\u00e0-vis d'Isra\u00ebl?\r\n. Quels probl\u00e8mes \u00e7a pose, selon vous, en terme de neutralit\u00e9?\r\n- r\u00e9pond \u00e0 un r\u00e9el besoin?\r\n- attaque par la bande contre la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement en fait??\r\n- selon texte Imark: incitation \u00e0 la haine = campagne men\u00e9es par des ONG qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une provocation par des groupes rivaux de personnes ou des Etats souverains. \u00e7a va assez loin....\r\nTexte initial de la motion Imark (non amend\u00e9e par la commission du conseil des \u00e9tats)\r\nEn gras, ce qui reste apr\u00e8s le passage en commission au conseil des \u00e9tats.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9 de modifier les lois, ordonnances et r\u00e8glements concern\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 ce que la Suisse ne puisse plus subventionner, m\u00eame indirectement, les projets de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement men\u00e9s par des ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes, antis\u00e9mites ou d'incitation \u00e0 la haine, ou encore dans des campagnes BDS (Boycott, D\u00e9sinvestissement et Sanctions).\r\nPar incitation \u00e0 la haine, il faut entendre des campagnes men\u00e9es par exemple par des ONG qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une provocation par des groupes rivaux de personnes ou des Etats souverains. Sous le terme de campagnes BDS, on regroupe les notions de boycottage, de retrait de capitaux ou de sanctions \u00e0 l'encontre de groupes rivaux ou d'Etats souverains.\r\nD\u00c9VELOPPEMENT\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations mettent r\u00e9guli\u00e8rement en \u00e9vidence les relations douteuses entretenues par des ONG b\u00e9n\u00e9ficiant plus ou moins directement de subsides de la part des pouvoirs publics de notre pays. Ainsi, les responsables de la DDC ont d\u00fb se justifier suite \u00e0 l'interpellation Heer 15.3506. Les informations figurant dans la pr\u00e9sente motion fournissent des indices suppl\u00e9mentaires des activit\u00e9s suspectes de certaines ONG. Il en ressort que le plus souvent, l'argent du contribuable suisse n'est pas directement utilis\u00e9 au profit d'actions racistes, antis\u00e9mites ou d'incitation \u00e0 la haine, ou encore dans des campagnes BDS, mais qu'il alimente bien les caisses des ONG impliqu\u00e9es dans ce type d'activit\u00e9s.\r\nIl convient de couper court \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s. Le fait que des deniers publics suisses aillent \u00e0 des organisations dont les projets et pratiques ne sont pas au-dessus de tout soup\u00e7on pose un probl\u00e8me non seulement \u00e9thique mais aussi politique. Il est \u00e0 craindre, en effet, que la r\u00e9putation et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays en tant qu'Etat neutre et ind\u00e9pendant finissent par \u00eatre \u00e9gratign\u00e9es. Le soutien d'ONG participant d'une fa\u00e7on ou une autre \u00e0 des activit\u00e9s louches peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une provocation par des groupes rivaux ou des Etats souverains, ce qui affecterait les relations internationales de la Suisse. De plus, il nuit \u00e0 l'image de la coop\u00e9ration internationale au d\u00e9veloppement dans son ensemble, alors que les motifs de cette coop\u00e9ration sont honorables et que son action est apolitique.\r\nAVIS DU CONSEIL F\u00c9D\u00c9RAL DU 22.06.2016\r\nLa politique ext\u00e9rieure de la Suisse, y inclus sa coop\u00e9ration internationale est ax\u00e9e sur le respect du droit humanitaire international, sur la promotion de la paix et sur le renforcement de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Elle s'oriente aux principes de l'Etat de droit, de la neutralit\u00e9, du dialogue, de la solidarit\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 ainsi que de l'efficience et de la coh\u00e9rence.\r\nEn tant qu'Etat de droit, la Suisse se mobilise en faveur d'un plus grand respect du droit international \u00e0 travers le monde. Cet engagement peut conduire \u00e0 des discussions controvers\u00e9es dans certains contextes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cependant la conviction que les efforts visant \u00e0 promouvoir le respect des droits de l'homme et la d\u00e9mocratie tels qu'ils sont inscrits dans la Constitution sont \u00e9galement importants pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats et des valeurs du pays.\r\nLe soutien qu'apporte la Suisse \u00e0 des organisations partenaires contribue \u00e0 la mise en oeuvre du message sur la coop\u00e9ration internationale et de la strat\u00e9gie de politique \u00e9trang\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La Suisse ne finance que des organisations dont l'engagement est conforme aux valeurs de sa politique ext\u00e9rieure telle que d\u00e9finie par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.Les projets des organisations partenaires sont encadr\u00e9s et supervis\u00e9s du d\u00e9but \u00e0 la fin. A cette fin, les instruments suivants sont mis \u00e0 profit: 1. dialogue r\u00e9gulier avec les organisations partenaires et les autres donateurs; 2. visites sur le terrain; 3. comptes rendus de programmes et rapports financiers annuels r\u00e9clam\u00e9s aux organisations partenaires; 4. audits externes; 5. \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es par des consultants ind\u00e9pendants et externes. Le recours \u00e0 ces instruments ainsi que la pr\u00e9sence de membres du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans les pays prioritaires permettent de suivre de pr\u00e8s les projets et d'intervenir tout de suite en cas de besoin.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re que ces r\u00e8gles satisfont d'ores et d\u00e9j\u00e0 aux demandes formul\u00e9es dans la motion et ne voit donc pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'adapter les dispositions l\u00e9gales. L'article 3 alin\u00e9a 1 lettre c de l'ordonnance concernant la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et l'aide humanitaire internationales (RS 974.01) pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 de collaborer avec des ONG. La question du contr\u00f4le de l'emploi des moyens financiers est abord\u00e9e \u00e0 l'article 20 de cette m\u00eame ordonnance. Le message sur la coop\u00e9ration internationale d\u00e9finit la strat\u00e9gie globale de la coop\u00e9ration internationale de la Suisse. Pour chaque pays prioritaire inscrit dans le message, les objectifs de la coop\u00e9ration internationale sont adapt\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s locales et formul\u00e9s dans une strat\u00e9gie de coop\u00e9ration ad hoc. La collaboration avec des ONG sur le terrain est fix\u00e9e pour les diff\u00e9rents pays et r\u00e9gions dans le cadre des strat\u00e9gies de coop\u00e9ration.\r\nEn ce qui concerne pr\u00e9cis\u00e9ment le conflit isra\u00e9lo-palestinien, auquel la motion fait implicitement r\u00e9f\u00e9rence, il convient de relever que, dans le cadre de ses activit\u00e9s au Proche-Orient, la Suisse s'engage pour la promotion de la paix et le respect du droit international par toutes les parties au conflit. Elle collabore \u00e0 cette fin avec diff\u00e9rentes organisations partenaires, y compris des ONG isra\u00e9liennes et palestiniennes. La Suisse choisit ses partenaires en fonction de leur expertise et de leur contribution \u00e0 un objectif de politique ext\u00e9rieure. Les instruments de suivi et de contr\u00f4le existants et la pr\u00e9sence sur place d'un personnel suisse permettent en outre de prendre rapidement des mesures si les partenaires du projet contreviennent aux principes de la Suisse. La Suisse ne soutient en aucune mani\u00e8re des organisations incitant \u00e0 la haine, \u00e0 la violence, au racisme ou \u00e0 l'antis\u00e9mitisme. Elle ne s'est jamais associ\u00e9e au mouvement dit BDS et ne finance ni ne soutient aucune campagne appelant au boycott de produits isra\u00e9liens. La strat\u00e9gie de coop\u00e9ration internationale de la Suisse dans le Territoire palestinien occup\u00e9 concorde avec la politique adopt\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9gard du conflit du Proche-Orient Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage en faveur d'une paix n\u00e9goci\u00e9e, juste et durable entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. Il reconna\u00eet l'Etat d'Isra\u00ebl dans ses fronti\u00e8res de 1967 et s'engage en faveur de l'\u00e9tablissement d'un Etat palestinien viable, contigu et souverain ayant J\u00e9rusalem-Est pour capitale et bas\u00e9 sur les fronti\u00e8res de 1967.", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8677343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle mieux encadrer le subventionnement des ONG actives \u00e0 l'\u00e9tranger? / FOR_2017-06-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national UDC soleurois Christian Imark a d\u00e9pos\u00e9 une motion, s'inqui\u00e9tant que de l'argent f\u00e9d\u00e9ral puisse financer des ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes ou d'incitation \u00e0 la haine. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Manon Schick, directrice d\u2019Amnesty International Suisse."], "variantIds": ["ece-8677343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:30Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse doit -elle museler certaines organisations non gouvernementales \u00e0 Berne, en tout cas une motion d'un \u00e9lu UDC le demande la Conf\u00e9d\u00e9ration ne doit plus subventionner des projets de coop\u00e9ration d\u00e9veloppement men\u00e9s par des ONG impliqu\u00e9es dans des actions racistes, antis\u00e9mites ou d'incitation \u00e0 la haine, c'est ce que r\u00e9clame le texte adopt\u00e9 au Conseil national, mais qui a \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9dulcor\u00e9 par la commission comp\u00e9tente des \u00c9tats, notamment vis-\u00e0-vis d'ONG isra\u00e9liennes alors les s\u00e9nateurs en d\u00e9battent justement demain 2 invit\u00e9s nous ont rejoint ce soir pour en d\u00e9battre, Manon Schick bonsoir bonsoir, directrice d'Amnesty International, suisse et Yves Nidegger, bonsoir, conseiller national UDC Genevois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, Manon Schick, au d\u00e9part, cette motion vise \u00e0 interdire les les ONG actives dans les campagnes BDS donc ces campagnes de boycott vis-\u00e0-vis d'Isra\u00ebl, son acceptation au National avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, pourquoi \u00e9tait -ce probl\u00e9matique \u00e0 ce moment -l\u00e0 et pourquoi vous r\u00e9jouissez aujourd'hui que la la version des \u00e9tats soit \u00e9dulcor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nAlors c'est vrai que c'\u00e9tait une surprise pour les les repr\u00e9sentants de d'ONG en Suisse que que cette motion et surtout qu'elle soit accept\u00e9e par une majorit\u00e9 de 2 conseillers nationaux, je crois que personne ne conteste l'id\u00e9e qui est derri\u00e8re le texte qui effectivement de lutter plus activement contre l'antis\u00e9mitisme et le racisme, mais en m\u00eame temps il y a dans les explications de de cette motion des phrases qui nous font peur, qui disent que sous incitation \u00e0 la haine, il faut comprendre d\u00e8s compagnie qui serait per\u00e7ue comme une provocation par des \u00c9tats, donc en gros n'importe quelle campagne et qui d\u00e9rangerait un peu un gouvernement qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique ou m\u00eame un gouvernement assez peu d\u00e9mocratique, h\u00e9 bien, \u00e7a pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une incitation \u00e0 la haine d\u00e9sign\u00e9s comme tels, et donc \u00e7a emp\u00eacherait en fait finalement la Suisse de mener des projets de de coop\u00e9ration avec ces organisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nYves Nidegger donc vous avez soutenu la version originale, on va dire de de ce texte, cette version et du colonel du corps X a pr\u00e9sent\u00e9 demain au Conseil des \u00c9tats ne va pas assez loin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [85%] :\r\nLes un peu Castres le le projet parce qu'au fond, d\u00e9clar\u00e9 urbi tout subventionner donc on directement des campagnes de haine ou de stigmatisation de l'antis\u00e9mitisme, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet aller de soi, tout \u00e7a devient concret, lorsque l'on finance indirectement des campagnes de boycott parce qu'un boycott, c'est une forme de sanctions qui \u00e9videmment activ\u00e9 \u00e0 l'initiative d'organisations priv\u00e9es mais lorsque vous financez ce organisations priv\u00e9es, vous vous retrouvez \u00e0 participer \u00e0 des \u00e0 des sanctions, or les sanctions, c'est une forme de guerre dirig\u00e9e contre des \u00c9tats et la Suisse \u00e9tant un pays neutre, la Suisse ne fait la guerre \u00e0 personne dans l'h\u00e9bergement de santions obligatoire sont du milieu et d\u00e9cr\u00e8te, mais dans toute la mesure du possible, d'autres \u00c9tats peuvent faire la guerre faire manifester leur hostilit\u00e9 s'il souhaite le font souvent tr\u00e8s bien, ils savent le faire, mais la Suisse si elle veut \u00eatre utile au monde, il faut qu'elle fasse SFR elle et que d'autres ne peuvent pas faire respect tr\u00e8s pas entrer dans, enfin dans un combat dans une, dans un point de vue de l'un contre un autre, lorsqu'il y a des des conflits, c'est le cas \u00e9videmment dans le conflit palestino- isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [88%] :\r\nVous vous faites pas confiance \u00e0 alors au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il la guerre parce que finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient uniquement des ONG qui correspondent \u00e0 sa politique ext\u00e9rieure, et notamment ces mouvements de boycott BDS contre Isra\u00ebl n'ont jamais \u00e9t\u00e9 soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [86%] :\r\nAlors si cette motion Imark a re\u00e7u un certain \u00e9cho national c'est parce que la perception g\u00e9n\u00e9rale d'une majorit\u00e9 des parlementaires est diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que de mani\u00e8re indirecte, certes, mais n\u00e9anmoins avec des sources Suisse on en arrive \u00e0 du boycott et le Conseil, la solution du Conseil des \u00c9tats noteront personne puisqu'elle conserve l'invit\u00e9, ce qui est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale et rabote, toute la question justement du tu boycottes, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a aurait fait mal, c'est la hausse aurait chang\u00e9 quelque chose de concret donc, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 une sorte de compromis entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit non, non, tout ce que nous est parfaitement jusque irr\u00e9prochable, c'est un peu normal qu'il ne dise puisqu'il fait ce qu'il fait qu'il y croit et puis la nationale qui dit : on a une critique, on trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait devrait faire plus attention et on invite \u00e0 changer son r\u00e9gime ordonnance pour que \u00e7a n'arrive plus que de mani\u00e8re indirecte et boycott sur les fonds financ\u00e9s par la Suisse, parce que l'ex- qui \u00e9taient hostiles, le Conseil des \u00c9tats fait la ch\u00e8vre, le chou et finalement conserver l'esprit enl\u00e8ve les bancs du projet, il y avait quelque chose qui va probablement \u00eatre accept\u00e9e aux \u00c9tats mais qui ensuite reviendra au national et on verra ce qui se passera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [87%] :\r\nManon Schick, il Nidegger \u00e0 utiliser l'argument habituel, c'est celui de la neutralit\u00e9, mais quand m\u00eame ce qui a pas ici une question importante en termes de de cr\u00e9dibilit\u00e9 aussi de la politique et soeur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire attention finalement avec ces ONG qui soutient un peu plus de prudence et quand m\u00eame ce que demande cette motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [92%] :\r\nOui, je crois qu'exiger de la prudence de de la part de nos autorit\u00e9s, c'est absolument l\u00e9gitime et d'ailleurs il y a effectivement une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis, convaincante et j'ai pu aussi me rendre sur le terrain et constater par moi- m\u00eame, quel \u00e9tait le travail qui \u00e9tait soutenu par la coop\u00e9ration suisse, on voit en l'occurrence que il y a un travail extr\u00eamement prudents qui qui est fait dans le dans le choix des organisations qui qui sont soutenus et que effectivement l'ces organisations ne sont pas des organisations qui appellent au boycott, il y en a qui appellent au boycott Amnesty ne ne soutient pas ou ne ou ne combat pas les les appels au boycott, nous ne l'avons jamais fait m\u00eame pas pour le pour l'Afrique du Sud, \u00e0 l'\u00e9poque de de la partage d'apr\u00e8s voil\u00e0 si des organisations veulent le faire, elles peuvent le faire, c'est un c'est un appel qui peut faire partie de de leur libert\u00e9 d'expression, apr\u00e8s que la Suisse ne soutiennent pas ses organisations, \u00e7a me para\u00eet effectivement l\u00e9gitime, elle ne le fait pas, donc dans ce sens -l\u00e0, cette motion \u00e9tait tr\u00e8s probl\u00e9matique parce qu'avec un texte aussi large, h\u00e9 bien \u00e7a n'allait pas, d'abord s'appliquer qu'\u00e0 Isra\u00ebl, \u00e7a allait s'appliquer \u00e0 tous les \u00c9tats, donc on aurait pu imaginer qu'une ONG qui travaillerait actuellement en Cor\u00e9e du Sud et qui appelle \u00e0 ne pas importer des biens de Cor\u00e9e du Nord, ceci en respect total par exemple de de de ce qui est prescrit par par l'ONU et l'embargo, h\u00e9 bien, on pourrait imaginer que cette organisation -l\u00e0 ne pourrait pas \u00eatre soutenus parce que tout d'un coup elle appellerait \u00e0 un boycott dans un pays et donc je rappelle que cette motion ne visait pas sp\u00e9cifiquement Isra\u00ebl m\u00eame si bien s\u00fbr BDS fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une une coalition qui active uniquement en Isra\u00ebl, donc \u00e0 mon avis cette cette motion \u00e9tait tr\u00e8s probl\u00e9matique, je suis contente que le que le Conseil des \u00c9tats, la Commission les les retoucher et que, et qu'il propose une nouvelle version, parce que cette nouvelle version permet effectivement de faire exactement ce que vous sugg\u00e9rez, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre prudent dans le soutien qu'on offre \u00e0 des organisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [94%] :\r\nYves Nidegger, Manon Schick \u00e9voqu\u00e9 ces probl\u00e8mes finalement que ce que ce le texte original pouvait pouvait faire peser sur le travail des ONG notamment sur cette d\u00e9finition assez assez pr\u00e9cise de l'incitation \u00e0 la haine qui, selon le texte, ce sont des campagnes men\u00e9es qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une provocation par des groupes rivaux de personnes ou des \u00e9tats souverains concr\u00e8tement \u00e7a, \u00e7a risque d'emp\u00eacher le travail d'ONG sur le terrain et pas seulement en Isra\u00ebl et en Palestine, mais beaucoup plus largement \u00e9voquait la la Cor\u00e9e du Sud, \u00e7a peut \u00eatre aussi la Turquie, on est tr\u00e8s vite dans les provocations envers un autre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [87%] :\r\nAlors Manon Schick imagine quand m\u00eame l'hypoth\u00e8se qui pourraient \u00eatre touch\u00e9 en disant que dans le cas o\u00f9 ces hypoth\u00e8ses allait se concr\u00e9tiserait, alors on aurait peut-\u00eatre un probl\u00e8me, \u00e7a n'emp\u00eache personne de faire ce qu'il veut qu'une ONG vou\u00e9es \u00e0 la \u00e0 des causes humanitaires aux droits de l'homme se montre \u00e9ventuellement agressive envers une partie, c'est son boulot, c'est pas un probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que la elle doit faire avec un autre argent que celui d'un \u00c9tat neutre qui lui doivent s'assurer, pour \u00eatre cr\u00e9dible comme qu'on ne a jamais vu reproch\u00e9 d'avoir, de mani\u00e8re indirecte, favoriser le conflit ou d'avoir pris partie dans un conflit pour une ann\u00e9e par contre un autre, ou ou ou ou ou un gouvernement contre son opposition etc donc on on emp\u00eache absolument rien de se faire lorsque simplement on n'est pas d'accord, d'y participer financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [92%] :\r\nNon mais, en l'occurrence cette motion, aller plus loin, elle disait simplement aussi que donc il y a des des organisations qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme une provocation et donc c'est une d\u00e9l\u00e9gitimation du travail qui est fait par par des organisations et malheureusement aujourd'hui, c'est une tendance mondiale, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident d'Amnesty International en Turquie, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 vendredi dernier, il est maintenant en prison, inculp\u00e9s pour appartenance \u00e0 un mouvement terroriste et donc on voit qu'il y a clairement une tendance mondiale qui vise les organisations et si les organisations qui font du travail en mati\u00e8re de d\u00e9nonciation des droits humains n'obtiennent pas de soutien ne serait -ce m\u00eame pas financier mais un soutien de reconnaissance de la part des \u00c9tats, notamment des \u00c9tats d\u00e9mocratiques comme la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a compromettrait largement leur travail, je m'\u00e9tonne quand m\u00eame que votre groupe le le le groupe et d\u00e9pos\u00e9 cette motion que le le Conseil national Imark d\u00e9pos\u00e9 cette motion et qu'elle a \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 du Conseil de Conseil national alors que, on voit qu'il y a vraiment derri\u00e8re ce type de, de, de propositions, une tentative de effectivement de museler les organisations, qu'elles soient locales ou qu'elles soient internationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [90%] :\r\nOn va conclure avec vous, il n'est gu\u00e8re finalement ce sont des contre- pouvoirs, les ONG, \u00e7a va vous plaire \u00e7a, l'UDC c'est quand m\u00eame votre ligne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors ce contre- pouvoir encore une fois, ont le droit d'exister et madame Manon Schick a le droit d'admettre que la majorit\u00e9 du conseil national, puissent avoir fait une analyse un peu diff\u00e9rente de la sienne et avoir estim\u00e9 que la Suisse s'\u00e9tait montr\u00e9 partial par des financements qui indirectement une forme d'hostilit\u00e9 d'une partie contre une autre, si j'\u00e9tais dans la position, Manon Schick je m'inqui\u00e9terai aussi l'\u00e9ventualit\u00e9 d'\u00eatre priv\u00e9 de foot puisque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:24) [91%] :\r\nRassurez -vous, nous ne sommes pas financ\u00e9 par des fonds publics, donc tout va bien pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:28) [85%] :\r\nPour la plupart, mais cela \u00e9tant, l\u00e0, c'est \u00e7a que droit de d\u00e9cider o\u00f9 elle met son argent, le Parlement est pr\u00e9cis\u00e9ment l'organe qui est l\u00e0 pour dire o\u00f9 le gouvernement doit ou ne doit pas mettre son argent, chacun fait son boulot, les ONG sur le terrain, comme elle, une, voire le faire mais si elles tendent la main pour demander de l'argent, Suisse, il faut qu'ce soit sur la question de l'impartialit\u00e9 et l'hostilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [89%] :\r\nJustement, il Nidegger on sait que notre parti est assez oppos\u00e9 aux d\u00e9pens sur la coop\u00e9ration, en tout cas, remet \u00e7a en question \u00e9galement, c'est pas une attaque par la bande contre ces d\u00e9penses l\u00e0 qui qui est qui a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:03) [87%] :\r\nBen mon parti est connu pour consid\u00e9rer que la coop\u00e9ration gaspille trop d'argent, c'est vrai, il est \u00e9galement connu pour s'inqui\u00e9ter de la doctrine depuis Madame Calmy-Rey poursuivi affirmant par monsieur or calcaire de neutralit\u00e9 discutent actifs par laquelle la neutralit\u00e9 l'pr\u00e8s d\u00e9voy\u00e9 et quand m\u00eame cette politique \u00e9trang\u00e8re qui fait la Suisse pour les autres \u00c9tats peuvent prendre des positions hostiles ne veulent rien dire se passe comme tout le monde en ajoutant \u00e0 l'\u00e9tat de plus facile de faire ce que personne n'ose le faire agir en tant que neutre et pour \u00e7a il faut une cr\u00e9dibilit\u00e9 impeccable, ce souci de maintien d'une politique \u00e9trang\u00e8re qui a fait ses preuves de l'inutilit\u00e9 de l'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:48) [89%] :\r\nR\u00e9agir Manon Schick, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [94%] :\r\nOui, en 2 mots simplement pour pour dire que on peut se r\u00e9jouir que cette motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme et esp\u00e9rer qu'il y a aussi une motion qui viennent prochainement pour renforcer aussi la l\u00e9gislation en Suisse quand le racisme et l'antis\u00e9mites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:05) [90%] :\r\nD\u00e9bat donc demain au Conseil des \u00c9tats merci beaucoup meurent Manon Schick, directrice d'Amnesty International, suisse et Yves Nidegger, conseiller national UDC, je ne vois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Vanessa. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T16:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D0FAC4B-3592-4E19-8522-26F7B7FEFFBF", "internalArchiveId": "4D0FAC4B-3592-4E19-8522-26F7B7FEFFBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que doit-faire la Banque Nationale Suisse avec ses 700 milliards de francs de r\u00e9serves?", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "summary": "La Suisse pourrait cr\u00e9er un fonds souverain, sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien. L'id\u00e9e n'est pas nouvelle, mais les 720 milliards de francs de r\u00e9serves en devises de la Banque Nationale relancent le d\u00e9bat. La proposition sera d\u00e9fendue ces prochains jours devant le Parlement.\r\n\r\n* * Que doit-faire la Banque Nationale Suisse avec ses 700 milliards de francs de r\u00e9serves? 12h30: 700 milliards BNS GUIGNARD\r\nRetour en Suisse avec ce chiffre:\r\n720 milliards de francs.... \r\nCe sont les r\u00e9serves, en devises, qui dorment dans les coffres de la Banque Nationale Suisse, la BNS. \r\nCe matin dans la presse, plusieurs presonnalit\u00e9s remettent sur la table l'id\u00e9e de cr\u00e9er un fonds souverain en Suisse sur le mod\u00e8le de la Norv\u00e8ge. \r\nLa pr\u00e9sidente de la commission de l'Economie du Conseil national... la socialiste \"Susanne Leutenegger-Oberholzer\"...  d\u00e9fendra la proposition ces prochains jours devant le Parlement. \r\nEt puis.... Roger Guignard.... selon plusieurs journaux al\u00e9maniques, c'est maintenant le chef \u00e9conomiste de l'UBS qui appuie cette id\u00e9e... toujours balay\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nPour combattre le franc fort, on le sait, la BNS a achet\u00e9 en masse des Euros et des Dollars. Elle poss\u00e8de aujourd'hui un pactole de plus de 700 milliards de francs, dont 20% sont en actions. \"La fortune de la BNS appartient au peuple, rappelle Susanne Leutenegger Oberholzer. Qui ajoute : nous devons cr\u00e9er maintenant un fonds transparent qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie de ce pays.\" Le chef \u00e9conomiste d'UBS, Daniel Kalt, lance de son c\u00f4t\u00e9 une proposition qui va faire du bruit : il sugg\u00e8re la cr\u00e9ation d'un fonds de 50 milliards de francs, tir\u00e9 des diff\u00e9rentes transactions sur les achats en Euros. Un fonds avec sa propre gouvernance, avec un mandat politique distinct, un capital qui ne serait plus distribu\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons. C'est seulement le b\u00e9n\u00e9fice que procurerait ce capital qui profiterait aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n***Une id\u00e9e qui va agiter le landerneau politique et \u00e9conomique \r\nLe journaliste du dominical \"Ostschweiz am Sonntag\" laisse entendre que les responsables de la BNS monteront aux barricades contre une proposition qui leur ferait perdre le contr\u00f4le absolu sur leur bilan. En novembre dernier, devant le Club des 100, Thomas Jordan, le patron de la BNS, expliquait que la Suisse est dans une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de la Norv\u00e8ge ou de Singapour. \"Nous n'avons pas de fonds propres, comme eux, disait-il, et la croissance du bilan doit servir \u00e0 acheter des devises pour combattre le franc fort\". Sous-entendu..et rien d'autre ! Il n'emp\u00eache : Susanne Leutenegger Oberholzer estime que de nombreuses entreprises suisses profiteraient d'un tel fonds. Elle pense m\u00eame que l'UDC pourrait faire alliance sur ce th\u00e8me avec le PS, et ce que veulent ces deux partis ensemble, ils le peuvent. En tous cas, la discussion doit arriver sur la table", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8675489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Que doit-faire la Banque Nationale Suisse avec ses 700 milliards de francs de r\u00e9serves? / 12H30_2017-06-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse pourrait cr\u00e9er un fonds souverain, sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien. L'id\u00e9e n'est pas nouvelle, mais les 720 milliards de francs de r\u00e9serves en devises de la Banque Nationale relancent le d\u00e9bat. La proposition sera d\u00e9fendue ces prochains jours devant le Parlement."], "variantIds": ["ece-8675489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:55:19Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n720 milliards de francs, ce sont les r\u00e9serves en devises qui dorment dans les coffres de la Banque nationale suisse, la BNS ce matin dans la presse, plusieurs personnalit\u00e9s remettent sur la table, id\u00e9e de cr\u00e9er un fonds souverain en Suisse, sur le mod\u00e8le de la Norv\u00e8ge, la pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, la socialiste Susanne l\u00e0 \u00e9tait nagu\u00e8re Oberholzer d\u00e9fendra la proposition ces prochains jours devant le Parlement et puis Roger Guignard, selon plusieurs journaux al\u00e9maniques, c'est maintenant le chef \u00e9conomiste de l'UBS, qui appuie cette id\u00e9e toujours balay\u00e9e en il faut le dire, cette id\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, pour combattre le franc fort, on le sait, la BNS a achet\u00e9 en masse des euros et du dollar, elle poss\u00e8de aujourd'hui un pactole de plus de 700 milliards de francs, dont 20 pourcent sont sont en actions, la fortune de la BNS appartient au peuple, rappelle Susanne Leutenegger Oberholzer qui ajoute : nous devons cr\u00e9er maintenant un fonds transparent qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie de ce pays, le chef \u00e9conomiste d'UBS Daniel Kalt, lance de son c\u00f4t\u00e9, une proposition qui va faire du bruit, il sugg\u00e8re la cr\u00e9ation d'un fonds de 50 milliards de francs, tir\u00e9 des diff\u00e9rentes transactions sur les achats en euros un fonds avec sa propre gouvernance un mandat politique distinct et un capital qui ne serait plus distribu\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons, c'est seulement le b\u00e9n\u00e9fice que procurerait ce capital qui profiterait aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Roger c'est une id\u00e9e qui va agiter le landerneau politique \u00e9conomique oui le journaliste du dominical Ostschweiz Am Sonntag laisse entendre que les responsables de la BNS monteront aux barricades contre une proposition qui leur ferait perdre le contr\u00f4le absolu sur leur bilan, d'ailleurs, en novembre dernier devant le club descente aux majors dans le patron de la BNS expliquait que la Suisse est dans une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de la Norv\u00e8ge ou de Singapour, nous n'avons pas de fonds propres, comme disait -il et la croissance du bilan doit servir \u00e0 acheter des devises pour combattre le franc fort, sous- entendu et rien d'autre, il n'emp\u00eache, Susanne Leutenegger Oberholzer estime que de nombreuses entreprises suisses profiteraient d'untel fonds elle pense m\u00eame que l'UDC pourrait faire alliance sur ce th\u00e8me avec le PS, est ce que veulent ces 2 partis ensemble, ils le peuvent en tout cas la discussion revient en force sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [95%] :\r\nRoger Guignard merci et Nicole. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602835", "internalArchiveId": "AA1706603053", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 3070, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8695390", "imageURL": "http://www.rts.ch/8695395.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le blues de l\u2019UDC welsch / Les parrains des Alpes / L\u2019indiff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge", "L\u2019indiff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge", "Interview de Pierluigi Pasi, ancien procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Les parrains des Alpes", "Le blues de l\u2019UDC welsch", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Le blues de l'UDC welsch\n- La mafia italienne en Valais ?\n- J'ai 20 ans de plus que mon mari !", "- Le blues de l'UDC welsch\n- La mafia italienne en Valais ?\n- J'ai 20 ans de plus que mon mari !", "- Le blues de l'UDC welsch\n- La mafia italienne en Valais ?\n- J'ai 20 ans de plus que mon mari !", "L\u2019UDC a connu de nombreux revers durant ces derniers mois en Suisse romande. Comment expliquer que le premier parti de Suisse ait autant de difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019implanter de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine? Une enqu\u00eate pour corruption de fonctionnaires a fait na\u00eetre des soup\u00e7ons de liens possibles entre la mafia calabraise et un entrepreneur haut-valaisan actif dans la construction des routes. L\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 30 jours derri\u00e8re les barreaux. A-t-il des liens avec  la \u00abNdrangheta\u00bb? Enqu\u00eate. Le couple Macron a suscit\u00e9 beaucoup de d\u00e9bats et de critiques qui ont outr\u00e9 de nombreuses femmes. Car si un homme plus \u00e2g\u00e9 qu\u2019une femme est totalement accept\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, il n\u2019en est rien lorsque les r\u00f4les s\u2019inversent. Nous avons rencontr\u00e9 des couples qui font fi de la diff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge.", "Le couple Macron a suscit\u00e9 beaucoup de d\u00e9bats et de critiques qui ont outr\u00e9 de nombreuses femmes. Car si un homme plus \u00e2g\u00e9 qu\u2019une femme est totalement accept\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, il n\u2019en est rien lorsque les r\u00f4les s\u2019inversent. Nous avons rencontr\u00e9 des couples qui font fi de la diff\u00e9rence d\u2019\u00e2ge.", "Jusqu\u2019\u00e0 quel point la mafia est-elle implant\u00e9e en Suisse? A-t-on les moyens de la combattre? Interview.", "Une enqu\u00eate pour corruption de fonctionnaires a fait na\u00eetre des soup\u00e7ons de liens possibles entre la mafia calabraise et un entrepreneur haut-valaisan actif dans la construction des routes. L\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 30 jours derri\u00e8re les barreaux. A-t-il des liens avec  la \u00abNdrangheta\u00bb? Enqu\u00eate.", "L\u2019UDC a connu de nombreux revers durant ces derniers mois en Suisse romande. Comment expliquer que le premier parti de Suisse ait autant de difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019implanter de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine?"], "variantIds": ["ece-8588572", "ece-8588901", "ece-8589294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T03:00:12Z", "subTitles": ["20:15:32:10  20:15:40:13\r\n...\r\n\r\n20:15:41:01  20:15:45:04\r\n     *-Merci d'avoir consacr\u00e9\r\nune bonne partie de votre \u00e9mission\r\n\r\n20:15:45:09  20:15:48:21\r\n      \u00e0 notre petite r\u00e9gion\r\n   \u00e9loign\u00e9e des grands centres.\r\n\r\n20:15:51:00  20:15:55:03\r\n  *-Les Jurassiens nous saoulent\r\n   avec leur question de Jura.\r\n\r\n20:15:55:08  20:15:59:09\r\n   *Chaque ville pourra d\u00e9cider\r\n    \u00e0 quel canton appartenir ?\r\n\r\n20:15:59:13  20:16:02:16\r\n*On n'est pas sortis de l'auberge,\r\n            les amis.\r\n\r\n20:16:04:04  20:16:09:01\r\n-Interviewer M.Boillat sur le vote\r\ndu 18 juin a autant de pertinence\r\n\r\n20:16:09:06  20:16:12:11\r\n          que de demander\r\n  \u00e0 un ancien des Brigades rouges\r\n\r\n20:16:12:16  20:16:15:09\r\n  d'analyser la gauche italienne\r\n             en 2017.\r\n\r\n20:16:15:18  20:16:18:19\r\n      -Tcheu c'te dictature \r\n     des m\u00e9dias al\u00e9maniques !\r\n\r\n20:16:19:00  20:16:23:17\r\nOn parle de chaque accent romand, \r\nmais pas de l'accent fribourgeois.\r\n\r\n20:16:23:22  20:16:25:08\r\n        Un vrai scandale !\r\n\r\n20:16:25:17  20:16:29:11\r\n    *-Ce soir, vous avez r\u00e9ussi\r\n        une super \u00e9mission.\r\n\r\n20:16:29:16  20:16:32:04\r\n   *Vraiment une super \u00e9mission.\r\n\r\n20:16:38:05  20:16:40:22\r\n      -Coup de mou de l'UDC\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n20:16:41:03  20:16:44:06\r\n   Le premier parti de Suisse\r\n      accumule les revers\r\n\r\n20:16:44:11  20:16:47:03\r\n         de notre c\u00f4t\u00e9\r\n    de la barri\u00e8re de R\u00f6sti.\r\n\r\n20:16:50:14  20:16:53:10\r\n      La mafia calabraise \r\n      aurait-elle infiltr\u00e9\r\n\r\n20:16:53:14  20:16:55:23\r\ndes chantiers routiers en Valais ?\r\n\r\n20:16:56:04  20:17:00:11\r\n  Un chef d'entreprise a pass\u00e9 \r\n 40 jours derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n20:17:03:22  20:17:08:10\r\n    La diff\u00e9rence d'\u00e2ge dans le\r\ncouple Macron d\u00e9cha\u00eene les passions.\r\n\r\n20:17:08:14  20:17:12:21\r\nComment fonctionnent ces couples\r\n o\u00f9 la femme est la plus \u00e2g\u00e9e,\r\n\r\n20:17:13:02  20:17:16:06\r\n     et comment vivent-ils \r\n     le regard des autres ?\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:25:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n20:17:25:09  20:17:31:18\r\n      On commence avec notre\r\n traditionnel tour de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:17:46:18  20:17:50:01\r\n        -Meeting \u00e0 Lyon\r\npour les l\u00e9gislatives en France,\r\n\r\n20:17:50:06  20:17:52:22\r\n       dont les r\u00e9sultats \r\n      tombent en ce moment.\r\n\r\n20:17:53:03  20:17:58:00\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur chante\r\n les louanges de l'Etre supr\u00eame.\r\n\r\n20:17:58:11  20:18:02:05\r\n      -Il a \u00e9tonn\u00e9 le monde !\r\n\r\n20:18:02:10  20:18:06:13\r\n   Il a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde !\r\n\r\n20:18:07:02  20:18:08:15\r\n            -All\u00e9luia\r\n\r\n20:18:09:01  20:18:10:20\r\n      -Pourvu que \u00e7a dure.\r\n\r\n20:18:14:23  20:18:20:05\r\n Dernier clip de campagne du camp \r\nB\u00e9lier avant la votation \u00e0 Moutier.\r\n\r\n20:18:48:21  20:18:53:10\r\n     -Pour une fois, on \u00e9pargne\r\nl'homme orange de la Maison-Blanche.\r\n\r\n20:18:53:14  20:18:57:15\r\n   Mais pas lui, Vicente Fox,\r\n un ancien pr\u00e9sident du Mexique.\r\n\r\n20:18:57:20  20:19:00:00\r\n  Il a un message pour Donald.\r\n\r\n20:19:39:20  20:19:42:22\r\n      -La diplomatie suisse\r\n     sait se faire entendre.\r\n\r\n20:19:43:03  20:19:45:21\r\n       Voici Raoul Imbach,\r\n       Valaisan de 59 ans,\r\n\r\n20:19:46:02  20:19:48:20\r\n     No 2 de notre ambassade\r\n        aux Philippines,\r\n\r\n20:19:49:01  20:19:51:19\r\ndont le Blick a relat\u00e9 les exploits.\r\n\r\n20:19:52:00  20:19:56:01\r\n    R.Imbach est un diplomate\r\n   qui chante, star \u00e0 Manille.\r\n\r\n20:20:02:11  20:20:05:11\r\n     -Et dire qu'on a failli\r\n      rater le 11\u00e8me album\r\n\r\n20:20:05:15  20:20:08:06\r\nde Raoul and the Wild Tortillas !\r\n\r\n20:20:14:01  20:20:18:08\r\n    -Parmi les 22 ministres UDC\r\n dans les gouvernements cantonaux,\r\n\r\n20:20:18:12  20:20:20:21\r\n  il ne reste qu'un seul Romand.\r\n\r\n20:20:21:02  20:20:24:15\r\n           Les d\u00e9faites\r\n    se sont succ\u00e9d\u00e9 pour l'UDC\r\n\r\n20:20:24:20  20:20:35:16\r\n  qui comptait pourtant beaucoup\r\n      sur la Suisse romande.\r\n\r\n20:20:44:04  20:20:49:09\r\n-Pour sa course d'\u00e9cole ce mercredi,\r\nle groupe UDC des chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n20:20:49:13  20:20:52:15\r\n     s'est donn\u00e9 rendez-vous\r\n       aux chutes du Rhin.\r\n\r\n20:20:52:20  20:20:56:00\r\n      Un moment de d\u00e9tente\r\n    au milieu des turbulences\r\n\r\n20:20:56:04  20:21:00:12\r\n  que traverse le premier parti\r\n de Suisse, surtout en Romandie.\r\n\r\n20:21:02:04  20:21:05:12\r\n       Depuis une ann\u00e9e,\r\nl'UDC est pr\u00e9sid\u00e9e par A.Roesti.\r\n\r\n20:21:05:17  20:21:08:18\r\n      Les chutes du Rhin:\r\n    un symbole involontaire.\r\n\r\n20:21:10:14  20:21:13:05\r\n  -Au niveau politique, \u00e7a chute.\r\n\r\n20:21:13:10  20:21:16:12\r\n    On a des d\u00e9fis \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:21:16:17  20:21:20:00\r\nOn n'est pas assez forts en Romandie.\r\n\r\n20:21:20:05  20:21:23:06\r\n             Il faut\r\n  plus de personnel en Romandie.\r\n\r\n20:21:23:11  20:21:26:14\r\n On a un taux \u00e9lectoral inf\u00e9rieur.\r\n\r\n20:21:26:19  20:21:29:00\r\n  Il y a du travail devant nous.\r\n\r\n20:21:29:05  20:21:32:12\r\n       Mais on ne peut pas \r\n      attendre des miracles.\r\n\r\n20:21:32:16  20:21:37:09\r\n-Malgr\u00e9 tout, vous allez continuer\r\n   \u00e0 tenir la barre de l'UDC ?\r\n\r\n20:21:37:13  20:21:39:22\r\n    -Oui, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9.\r\n\r\n20:21:40:03  20:21:44:14\r\n   Ce n'est pas facile de g\u00e9rer,\r\n    mais \u00e7a me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n20:22:03:07  20:22:05:17\r\n             -Fini,\r\n le ton conqu\u00e9rant et triomphal\r\n\r\n20:22:05:22  20:22:08:23\r\n        adopt\u00e9 par l'UDC\r\n  lors de son score historique\r\n\r\n20:22:09:04  20:22:13:08\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n     avec 30 % des suffrages.\r\n\r\n20:22:13:12  20:22:17:22\r\n     Ces derniers mois, l'UDC\r\na accumul\u00e9 des d\u00e9faites cinglantes.\r\n\r\n20:22:18:03  20:22:22:03\r\n    L'\u00e9viction d'O.Freysinger\r\n    du gouvernement valaisan,\r\n\r\n20:22:22:08  20:22:26:05\r\n    et une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n20:22:26:10  20:22:31:01\r\n  o\u00f9 le nombre de d\u00e9put\u00e9s UDC au\r\nGrand Conseil est pass\u00e9 de 20 \u00e0 8.\r\n\r\n20:22:31:06  20:22:35:03\r\n   Les visages \u00e9taient graves \r\n  lors de la cession inaugurale\r\n\r\n20:22:35:08  20:22:38:06\r\n   de la nouvelle l\u00e9gislature\r\n       il y a dix jours.\r\n\r\n20:22:38:11  20:22:42:23\r\nPour mesurer cette b\u00e9r\u00e9zina, il faut\r\n   aller dans le Val-de-Travers,\r\n\r\n20:22:43:04  20:22:46:04\r\n       \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es:\r\n    le repaire d'Yvan Perrin,\r\n\r\n20:22:46:09  20:22:48:23\r\n    autre ex-leader de l'UDC\r\n          en Romandie.\r\n\r\n20:22:49:04  20:22:52:11\r\n   Y.Perrin, ex-vice-pr\u00e9sident\r\n       du parti national.\r\n\r\n20:22:52:15  20:22:54:23\r\n   Il est d\u00e9sormais magicien.\r\n\r\n20:22:57:08  20:22:59:03\r\n     -Oui, David Copperfield.\r\n\r\n20:22:59:08  20:23:02:09\r\n            J'ai divis\u00e9\r\n   l'UDC neuch\u00e2teloise par deux.\r\n\r\n20:23:02:18  20:23:04:13\r\n    -Son parti a aussi \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n20:23:04:18  20:23:08:14\r\n     \u00e0 reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge\r\n  au gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n20:23:11:06  20:23:15:02\r\n      -L'analyse a \u00e9t\u00e9 faite\r\n   par notre pr\u00e9sident A.Roesti.\r\n\r\n20:23:15:07  20:23:18:00\r\n        En Suisse romande, \r\n        le 9 d\u00e9cembre 2015,\r\n\r\n20:23:18:05  20:23:22:16\r\n   nous avons atteint un but que\r\nnous poursuivions depuis longtemps.\r\n\r\n20:23:22:21  20:23:28:18\r\n     Le 9 d\u00e9cembre 2015, voil\u00e0\r\n un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC romand.\r\n\r\n20:23:28:23  20:23:32:14\r\nGuy Parmelin acc\u00e8de au gouvernement:\r\n           c'\u00e9tait inou\u00ef.\r\n\r\n20:23:32:19  20:23:35:08\r\n   On a eu l'ivresse du sommet.\r\n\r\n20:23:35:12  20:23:42:15\r\n     Comme on y \u00e9tait, on s'est\r\npeut-\u00eatre endormis sur nos lauriers.\r\n\r\n20:23:42:20  20:23:47:03\r\nCela explique ce creux de la vague.\r\n\r\n20:23:50:17  20:23:55:14\r\n -W.Willener est l'un des membres\r\nfondateurs de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n20:23:55:19  20:23:57:06\r\n        C'\u00e9tait en 2001.\r\n\r\n20:23:59:13  20:24:01:18\r\n     -On a grandi rapidement.\r\n\r\n20:24:01:23  20:24:04:19\r\n         -Vous avez \u00e9t\u00e9\r\n    victime de votre succ\u00e8s ?\r\n\r\n20:24:05:00  20:24:08:03\r\n           Votre parti\r\n   a attir\u00e9 des opportunistes.\r\n\r\n20:24:08:08  20:24:14:22\r\n-C'est exact, notamment des personnes\r\n  qui, en \u00e9tant sur une liste UDC,\r\n\r\n20:24:15:03  20:24:18:03\r\n        se sont retrouv\u00e9es\r\n      \u00e9lues au Grand Conseil.\r\n\r\n20:24:18:08  20:24:21:04\r\n     Mais elles n'\u00e9taient pas\r\n          \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n20:24:22:22  20:24:27:05\r\n   -Universit\u00e9 de Lausanne, o\u00f9\r\nenseigne un sp\u00e9cialiste de l'UDC.\r\n\r\n20:24:27:10  20:24:30:14\r\n     Lui aussi diagnostique \r\n     une crise de croissance\r\n\r\n20:24:30:19  20:24:33:11\r\n         pour expliquer\r\n    les difficult\u00e9s de l'UDC\r\n\r\n20:24:33:15  20:24:37:00\r\n   \u00e0 placer ses repr\u00e9sentants\r\n      dans les ex\u00e9cutifs.\r\n\r\n20:24:38:11  20:24:42:22\r\n      -La crise de croissance\r\n   se pose dans toute la Suisse.\r\n\r\n20:24:43:03  20:24:46:11\r\n    L'UDC est le premier parti\r\n      sur le plan national,\r\n\r\n20:24:46:16  20:24:51:15\r\nmais pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives,\r\n  l\u00e0 o\u00f9 il y a la proportionnelle.\r\n\r\n20:24:51:20  20:24:54:21\r\n           Quand il y a\r\n  un syst\u00e8me de type majoritaire,\r\n\r\n20:24:55:02  20:24:57:23\r\n       pour la chambre haute\r\n       du Parlement f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:24:58:04  20:25:00:20\r\nl'UDC n'arrive pas \u00e0 passer la rampe.\r\n\r\n20:25:01:01  20:25:03:11\r\n  Il manque une rel\u00e8ve suffisante\r\n\r\n20:25:03:15  20:25:09:12\r\n       de candidats capables\r\nde f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9lectorat plus large.\r\n\r\n20:25:11:05  20:25:13:20\r\n             -Mardi,\r\n apr\u00e8s le week-end de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n20:25:14:01  20:25:18:03\r\nA.Roesti, le pr\u00e9sident de l'UDC,\r\n   arrive au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:18:08  20:25:20:05\r\n    Il y a quelques semaines,\r\n\r\n20:25:20:10  20:25:24:03\r\nil a s\u00e8chement appel\u00e9 ses troupes\r\n       \u00e0 la mobilisation.\r\n\r\n20:25:24:12  20:25:27:06\r\n    -Oui, j'\u00e9tais tr\u00e8s direct.\r\n\r\n20:25:27:11  20:25:30:05\r\n         Certains ont dit\r\n      que jamais un pr\u00e9sident\r\n\r\n20:25:30:10  20:25:33:09\r\n   ne s'\u00e9tait prononc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n20:25:35:00  20:25:37:03\r\n   -Sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n20:25:37:08  20:25:41:09\r\n        les voix d'Y.Perrin\r\net d'O.Freysinger ne r\u00e9sonnent plus.\r\n\r\n20:25:41:13  20:25:45:06\r\n           L'UDC cherche\r\nde nouveaux h\u00e9ros en Suisse romande.\r\n\r\n20:25:48:03  20:25:52:15\r\n -Si quelqu'un dispara\u00eet, il y a \r\n toujours la place pour d'autres.\r\n\r\n20:25:52:20  20:25:57:23\r\n       On n'a pas la place\r\n  pour cinq ou dix b\u00eates alphas.\r\n\r\n20:25:58:04  20:26:02:23\r\n Si l'UDC veut grandir, elle doit\r\n   surtout grandir en Romandie.\r\n\r\n20:26:07:14  20:26:12:03\r\n-Qui pour reprendre le r\u00f4le de t\u00e9nor\r\n    de l'UDC en Suisse romande ?\r\n\r\n20:26:12:08  20:26:15:07\r\n         On cite le nom\r\n   de la Genevoise C.Amaudruz,\r\n\r\n20:26:15:11  20:26:17:09\r\n    vice-pr\u00e9sidente du parti.\r\n\r\n20:26:17:13  20:26:21:12\r\n  Cette conseill\u00e8re nationale \r\n s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lection\r\n\r\n20:26:21:17  20:26:25:21\r\n du gouvernement de son canton,\r\n    mais elle avait \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n20:26:29:00  20:26:31:04\r\n   -Les autres partis sont forts\r\n\r\n20:26:31:09  20:26:36:04\r\n    d'abord au niveau communal,\r\n apr\u00e8s cantonal, et apr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:26:36:09  20:26:39:04\r\nNous n'empruntons pas le m\u00eame chemin.\r\n\r\n20:26:39:09  20:26:42:17\r\n       C'est peut-\u00eatre aussi\r\n     une des choses \u00e0 changer:\r\n\r\n20:26:42:22  20:26:47:06\r\n      faire en sorte que l'UDC\r\ns'implante d'abord dans les communes,\r\n\r\n20:26:47:11  20:26:51:05\r\n     puis au niveau cantonal,\r\n   puis apr\u00e8s au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:26:51:10  20:26:55:11\r\n Le probl\u00e8me, c'est que vous devez\r\n     construire des personnes,\r\n\r\n20:26:55:15  20:26:57:19\r\n   gagner la confiance des gens.\r\n\r\n20:26:57:23  20:27:00:18\r\n       L'UDC est devenu fort\r\n        au niveau national,\r\n\r\n20:27:00:23  20:27:03:10\r\n         beaucoup de gens\r\n       sont mont\u00e9s \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:27:03:14  20:27:07:16\r\n       Je suis venue \u00e0 Berne\r\napr\u00e8s une ann\u00e9e au niveau cantonal.\r\n\r\n20:27:07:21  20:27:12:21\r\n  Mais est-ce que je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0\r\nassez implant\u00e9e au niveau cantonal ?\r\n\r\n20:27:13:11  20:27:15:21\r\n -On poursuit notre ordre du jour.\r\n\r\n20:27:16:21  20:27:21:10\r\n  -Lausanne, premi\u00e8re r\u00e9union du\r\ncomit\u00e9 directeur de l'UDC vaudoise\r\n\r\n20:27:21:14  20:27:25:14\r\n  depuis l'\u00e9chec de J.Nicolet,\r\n conseiller national lui aussi.\r\n\r\n20:27:25:19  20:27:28:12\r\n         Apr\u00e8s Fribourg,\r\n     le Valais et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n20:27:28:17  20:27:32:01\r\n J.Nicolet \u00e9tait l'ultime espoir\r\n        de placer un UDC\r\n\r\n20:27:32:06  20:27:34:21\r\n  dans un gouvernement cantonal\r\n             romand.\r\n\r\n20:27:35:02  20:27:36:08\r\n              Rat\u00e9.\r\n\r\n20:27:36:12  20:27:40:05\r\n        A l'ordre du jour,\r\non tente de comprendre les raisons\r\n\r\n20:27:40:10  20:27:44:12\r\n        de la d\u00e9mobilisation\r\nde l'\u00e9lectorat UDC au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n20:27:44:22  20:27:46:10\r\n       -On a tent\u00e9 le coup.\r\n\r\n20:27:46:14  20:27:51:08\r\n   On a essuy\u00e9 certains pl\u00e2tres\r\n  au niveau de l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n20:27:51:12  20:27:55:14\r\n   que ce soient les situations\r\n      de sections voisines,\r\n\r\n20:27:55:19  20:27:58:02\r\n       notamment \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:27:58:07  20:28:02:11\r\n   Ces \u00e9l\u00e9ments font qu'on a eu\r\n   une certaine d\u00e9mobilisation.\r\n\r\n20:28:02:16  20:28:05:03\r\n         On en prend acte.\r\n\r\n20:28:06:04  20:28:10:10\r\n     -Depuis deux ans, l'UDC\r\nperd aussi les scrutins f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n20:28:10:14  20:28:15:05\r\n Dernier en date: son r\u00e9f\u00e9rendum\r\ncontre la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:28:15:10  20:28:18:18\r\n       Elle n'arrive plus\r\n  \u00e0 imposer ses propres th\u00e8mes,\r\n\r\n20:28:18:23  20:28:24:00\r\nexpulsion des criminels \u00e9trangers,\r\n asile, naturalisation facilit\u00e9e,\r\n\r\n20:28:24:05  20:28:28:11\r\n  malgr\u00e9 ou peut-\u00eatre \u00e0 cause \r\n de ses affiches provocatrices.\r\n\r\n20:28:30:12  20:28:35:03\r\n-Il y a eu une certaine maladresse\r\n   de la part du parti suisse,\r\n\r\n20:28:35:08  20:28:39:21\r\n   notamment dans le traitement \r\n  de la naturalisation facilit\u00e9e,\r\n\r\n20:28:40:02  20:28:44:14\r\n    en arrivant avec des images\r\n  qui bousculaient la population.\r\n\r\n20:28:44:19  20:28:49:20\r\n     Ces images n'\u00e9taient pas\r\n   en proportion avec le sujet.\r\n\r\n20:28:50:01  20:29:00:18\r\n    Ces aspects-l\u00e0 ont cr\u00e9\u00e9 un\r\ncertain malaise pour la population.\r\n\r\n20:29:01:15  20:29:04:14\r\n         -On peut discuter\r\n      le mode de la campagne.\r\n\r\n20:29:04:19  20:29:07:14\r\nMais l'UDC doit garder les contenus.\r\n\r\n20:29:12:22  20:29:16:02\r\n      Peut-\u00eatre qu'il ne faut\r\n      pas faire la m\u00eame chose\r\n\r\n20:29:16:07  20:29:19:03\r\n       en Suisse al\u00e9manique \r\n       qu'en Suisse romande.\r\n\r\n20:29:19:08  20:29:22:10\r\n   Le mode de dire quelque chose\r\n          est diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:29:22:13  20:29:25:08\r\n       Il faut veiller plus\r\n        \u00e0 cette situation.\r\n\r\n20:29:25:12  20:29:29:08\r\n    Mais je ne vous promets pas\r\n     qu'on ne provoquera plus\r\n\r\n20:29:29:12  20:29:35:00\r\n    car si on ne provoque pas \r\n    on n'a pas une discussion.\r\n\r\n20:29:37:18  20:29:42:04\r\n -Ce mardi, journ\u00e9e des costumes\r\n folkloriques au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:29:42:09  20:29:47:00\r\nChaque parlementaire \u00e9tait invit\u00e9\r\n\u00e0 porter le costume de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n20:29:47:05  20:29:51:15\r\n   C'est dans les rangs UDC que\r\nle mot d'ordre a \u00e9t\u00e9 le plus suivi.\r\n\r\n20:29:51:20  20:29:55:10\r\n     Le Valaisan J-L.Addor\r\n a enfil\u00e9 son costume savi\u00e9san.\r\n\r\n20:29:55:14  20:29:58:00\r\n Pour lui, rien ne doit changer.\r\n\r\n20:29:59:03  20:30:01:03\r\n       -On a un savoir-faire\r\n\r\n20:30:01:08  20:30:05:20\r\n     qui est mieux reconnu dans\r\ncertains domaines que dans d'autres.\r\n\r\n20:30:06:01  20:30:10:13\r\n  Ce sont sur les th\u00e8mes o\u00f9 notre\r\n savoir-faire est le mieux reconnu\r\n\r\n20:30:10:18  20:30:14:09\r\n     que nous pouvons esp\u00e9rer \r\n    consolider notre \u00e9lectorat,\r\n\r\n20:30:14:13  20:30:17:05\r\net remporter \u00e0 nouveau des victoires.\r\n\r\n20:30:17:10  20:30:20:20\r\n       Ces th\u00e8mes sont ceux\r\n    li\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:30:21:01  20:30:25:15\r\n  \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse,\r\n      \u00e0 l'immigration aussi.\r\n\r\n20:30:25:20  20:30:30:12\r\n            L'UDC doit\r\n se concentrer sur ces th\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n20:30:30:17  20:30:36:23\r\n     -Comment va O.Freysinger,\r\nvu qu'il ne parle plus aux m\u00e9dias ?\r\n\r\n20:30:37:04  20:30:44:09\r\n           -Il va bien,\r\n je l'ai rencontr\u00e9 samedi dernier.\r\n\r\n20:30:45:23  20:30:48:12\r\n-Dans le parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n\r\n20:30:48:17  20:30:51:08\r\n          pour remettre\r\n     les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:30:55:09  20:30:57:12\r\n    -On peine \u00e0 se renouveler.\r\n\r\n20:30:57:17  20:31:01:12\r\n            Par rapport\r\n  \u00e0 certains probl\u00e8mes en Suisse,\r\n\r\n20:31:01:17  20:31:05:23\r\n encore qu'on ne vit pas trop mal\r\n         dans ce pays...\r\n\r\n20:31:06:04  20:31:10:11\r\n  Mais face \u00e0 certains probl\u00e8mes,\r\n           l'UDC devrait\r\n\r\n20:31:10:15  20:31:18:09\r\n    \u00eatre aussi plus proactive\r\n et quitter ce r\u00f4le deNeinsager.\r\n\r\n20:31:18:13  20:31:23:18\r\nL'UDC devrait \u00eatre plus constructive.\r\n\r\n20:31:25:04  20:31:28:02\r\n       -Au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      r\u00e9union du groupe UDC\r\n\r\n20:31:28:07  20:31:31:07\r\n        avant la reprise\r\n   des d\u00e9bats parlementaires.\r\n\r\n20:31:31:11  20:31:33:11\r\n   C.Blocher n'en rate aucune.\r\n\r\n20:31:33:16  20:31:35:19\r\n Il n'a plus de mandat \u00e0 Berne,\r\n\r\n20:31:36:00  20:31:39:10\r\n     mais il est responsable\r\n    de la strat\u00e9gie de l'UDC.\r\n\r\n20:31:39:14  20:31:43:12\r\n    Il s'emporte contre ceux\r\n   qui doutent dans le parti.\r\n\r\n20:31:45:00  20:31:48:11\r\n          -Qui dit \u00e7a ?!\r\n    Qui dit \u00e7a ?! Qui dit \u00e7a ?!\r\n\r\n20:31:48:15  20:31:50:22\r\n         Je veux les noms.\r\n\r\n20:31:51:03  20:31:56:07\r\n         Nos initiatives\r\n     sont tr\u00e8s constructives.\r\n\r\n20:31:56:11  20:32:01:12\r\nLes initiatives qu'on ne peut pas \r\nfaire les b\u00eatises dans notre pays,\r\n\r\n20:32:01:17  20:32:05:10\r\n   les b\u00eatises des politiciens,\r\n       c'est constructif !\r\n\r\n20:32:05:14  20:32:09:07\r\n           J'ai entendu\r\n    dans le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n20:32:09:11  20:32:12:21\r\n qu'il faut changer la direction.\r\n\r\n20:32:13:02  20:32:17:11\r\n      Pour \u00e7a ils ont perdu.\r\n\r\n20:32:17:16  20:32:22:15\r\n   Ils ont perdu, c'est clair !\r\n\r\n20:32:26:04  20:32:31:09\r\n-La force de l'UDC des ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n20:32:31:13  20:32:34:13\r\n       quand le bloch\u00e9risme \r\n      avait le vent en poupe,\r\n\r\n20:32:34:18  20:32:38:15\r\n   c'\u00e9tait de r\u00e9ussir \u00e0 marquer\r\n   l'agenda politique national:\r\n\r\n20:32:38:20  20:32:42:02\r\n      toujours \u00eatre en avant \r\n      par rapport aux autres.\r\n\r\n20:32:42:07  20:32:44:05\r\n   L'UDC r\u00e9ussissait \u00e0 combiner\r\n\r\n20:32:44:10  20:32:47:17\r\n       une force de frappe\r\n   sur le plan communicationnel\r\n\r\n20:32:47:22  20:32:51:02\r\n       et des mots d'ordre\r\n    capables de se renouveler.\r\n\r\n20:32:51:07  20:32:56:12\r\n     Aujourd'hui, cette phase\r\n     est dans l'incertitude.\r\n\r\n20:33:01:11  20:33:03:16\r\n  -Retour sur les eaux du Rhin,\r\n\r\n20:33:03:21  20:33:07:06\r\n      \u00e0 la course d'\u00e9cole\r\n  du groupe parlementaire UDC.\r\n\r\n20:33:07:11  20:33:09:23\r\n       But de l'excursion:\r\n        l'\u00eele de Rheinau,\r\n\r\n20:33:10:04  20:33:13:04\r\n        et son monast\u00e8re\r\n   converti en centre musical.\r\n\r\n20:33:13:09  20:33:16:13\r\n       Une \u00eele \u00e0 deux pas\r\n   de la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n20:33:16:18  20:33:19:02\r\n L'image de la Suisse fa\u00e7on UDC.\r\n\r\n20:33:20:23  20:33:23:22\r\n   -Oui, on peut le dire ainsi.\r\n\r\n20:33:24:03  20:33:28:05\r\n      Au milieu de l'Europe,\r\n   avec une tr\u00e8s belle culture,\r\n\r\n20:33:28:10  20:33:32:01\r\n     avec les quatre cultures,\r\n       les quatre langues...\r\n\r\n20:33:32:06  20:33:38:11\r\n    C'est symbolique de rester au\r\nmilieu de l'Europe, mais ind\u00e9pendant.\r\n\r\n20:33:40:04  20:33:45:03\r\n      -A l'heure o\u00f9 l'UDC\r\n se cherche un nouveau souffle,\r\n\r\n20:33:45:08  20:33:50:22\r\n     certains voudraient que\r\n G.Parmelin s'implique davantage\r\n\r\n20:33:51:03  20:33:54:19\r\n   pour galvaniser les troupes\r\n          en Romandie.\r\n\r\n20:33:58:18  20:34:03:14\r\n-La population ne comprendrait pas\r\n     qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:34:03:19  20:34:07:13\r\n         commence \u00e0 faire\r\n   de la politique politicienne.\r\n\r\n20:34:07:18  20:34:12:11\r\n Au contraire, c'est en obtenant \r\ndes r\u00e9sultats dans le d\u00e9partement,\r\n\r\n20:34:12:15  20:34:15:07\r\n         sur des dossiers\r\n       qui lui sont propres,\r\n\r\n20:34:15:11  20:34:19:08\r\n     que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n     rend service \u00e0 son parti.\r\n\r\n20:34:26:08  20:34:28:18\r\n   -Salut, bienvenue \u00e0 Rheinau.\r\n\r\n20:34:41:13  20:34:44:09\r\n       -Le patron \u00e0 l'UDC,\r\n        c'est encore lui.\r\n\r\n20:34:53:23  20:34:57:17\r\n          -Deux employ\u00e9s\r\n  de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n\r\n20:34:57:22  20:35:01:14\r\n   ont pass\u00e9 40 jours en prison\r\n          l'an dernier,\r\n\r\n20:35:01:19  20:35:06:12\r\n  accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 corrompus\r\npar un entrepreneur haut-valaisan.\r\n\r\n20:35:06:17  20:35:08:09\r\n        Le nom de cet homme\r\n\r\n20:35:08:13  20:35:13:22\r\n    appara\u00eet dans des enqu\u00eates\r\n     sur la mafia calabraise.\r\n\r\n20:35:14:03  20:35:20:11\r\n          La 'Ndrangheta\r\n   est-elle pr\u00e9sente en Valais ?\r\n\r\n20:35:27:02  20:35:31:07\r\n  -Printemps 2016: une affaire\r\nde corruption \u00e9branle le Valais.\r\n\r\n20:35:31:11  20:35:34:06\r\n         Une importante\r\n   entreprise de construction\r\n\r\n20:35:34:11  20:35:37:07\r\n       est dans le viseur\r\n     de la justice f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:35:37:11  20:35:39:20\r\nInteralp a une centaine d'employ\u00e9s\r\n\r\n20:35:40:01  20:35:43:13\r\n        et des chantiers\r\nsur toutes les routes du canton.\r\n\r\n20:35:43:18  20:35:47:00\r\n     Au coeur de l'affaire:\r\n     Antonio M., le patron.\r\n\r\n20:35:47:05  20:35:52:06\r\nIl fait 40 jours de prison, suspect\u00e9\r\n  de corruption de fonctionnaires.\r\n\r\n20:35:52:11  20:35:57:16\r\n  Pour mettre fin au scandale,\r\n      l'entreprise r\u00e9agit.\r\n\r\n20:36:12:15  20:36:16:10\r\n    -Dans l'opinion publique,\r\n     l'affaire s'arr\u00eate l\u00e0:\r\n\r\n20:36:16:14  20:36:18:09\r\n     le patron est licenci\u00e9.\r\n\r\n20:36:18:13  20:36:21:21\r\n           En r\u00e9alit\u00e9,\r\nAntonio M. est rest\u00e9 \u00e0 son poste:\r\n\r\n20:36:22:02  20:36:24:23\r\nle registre du commerce est formel.\r\n\r\n20:36:25:04  20:36:29:17\r\n   L'affaire sent le soufre, \r\n   et les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n20:36:29:22  20:36:35:22\r\n L'ombre de la mafia italienne, \r\n'Ndrangheta, plane sur le canton.\r\n\r\n20:36:37:21  20:36:42:08\r\n         Voix modifi\u00e9e\r\n -Y a de la corruption chez nous.\r\n\r\n20:36:42:12  20:36:46:11\r\n  Y a de l'infiltration mafieuse\r\n       dans le Haut-Valais.\r\n\r\n20:37:00:16  20:37:03:20\r\n       -On va vous montrer\r\n   comment la mafia calabraise\r\n\r\n20:37:04:01  20:37:05:22\r\n   aurait infiltr\u00e9 le Valais.\r\n\r\n20:37:06:03  20:37:09:18\r\n         Il faut remonter\r\nles routes des chantiers du canton,\r\n\r\n20:37:09:23  20:37:14:00\r\nsuivre les traces de l'entreprise\r\n    Interalp et ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:37:14:05  20:37:17:05\r\n Premier arr\u00eat \u00e0 Niedergesteln.\r\n\r\n20:37:17:10  20:37:21:02\r\n     Interalp et son patron\r\n   ont gagn\u00e9 l'appel d'offres:\r\n\r\n20:37:21:07  20:37:26:04\r\n   6 mios pour la construction de\r\npassages d'\u00e9vitement de l'autoroute.\r\n\r\n20:37:26:09  20:37:29:22\r\n   Mais la justice valaisanne\r\n   lui a retir\u00e9 les travaux:\r\n\r\n20:37:30:03  20:37:32:11\r\n son offre n'\u00e9tait pas correcte.\r\n\r\n20:37:32:15  20:37:36:00\r\n    Un rebondissement de plus\r\n     sur le chantier de l'A9\r\n\r\n20:37:36:05  20:37:38:13\r\n qui devait se terminer en 2006.\r\n\r\n20:37:38:18  20:37:43:03\r\n       Doris Schmidhalter,\r\n \u00e9lue du Grand Conseil valaisan,\r\n\r\n20:37:43:08  20:37:45:22\r\n    suit ce dossier de pr\u00e8s.\r\n\r\n20:37:52:00  20:37:57:02\r\n      -Y avait des scandales,\r\n   des offres pas assez claires.\r\n\r\n20:37:57:07  20:38:01:06\r\n     Des sous-projets absurdes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 maintenus.\r\n\r\n20:38:01:11  20:38:04:12\r\n         Ils co\u00fbtent cher\r\n       et prennent du temps.\r\n\r\n20:38:06:11  20:38:10:18\r\n    -Notre enqu\u00eate se poursuit\r\nvers un autre chantier d'Interalp,\r\n\r\n20:38:10:23  20:38:14:17\r\n quelques kilom\u00e8tres plus loin:\r\n      le tunnel d'Eyholz.\r\n\r\n20:38:14:22  20:38:19:21\r\nIci, Interalp est membre minoritaire\r\n   d'un consortium d'entreprises.\r\n\r\n20:38:20:02  20:38:24:06\r\nIl exige 60 mios suppl\u00e9mentaires,\r\n     hors du budget initial.\r\n\r\n20:38:24:11  20:38:28:21\r\n    Des surco\u00fbts injustifi\u00e9s,\r\n  selon des rapports d'experts.\r\n\r\n20:38:29:02  20:38:33:11\r\n  Nous soumettons ces documents\r\n       \u00e0 la parlementaire.\r\n\r\n20:38:33:15  20:38:35:21\r\n      Ca veut dire quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n20:38:41:08  20:38:50:21\r\n Elle lit le rapport en allemand\r\n\r\n20:38:51:07  20:38:59:13\r\n  Ca veut dire que cette demande\r\n de 60 mios n'est pas justifi\u00e9e ?\r\n\r\n20:38:59:18  20:39:01:21\r\n      -Ca veut dire \u00e7a, oui.\r\n\r\n20:39:02:01  20:39:05:15\r\n     C'est un nouveau scandale\r\n     sur le tunnel de Eyholz.\r\n\r\n20:39:05:20  20:39:09:17\r\n       Les m\u00eames entreprises\r\n     sont toujours concern\u00e9es.\r\n\r\n20:39:09:22  20:39:14:04\r\n          Ces chantiers\r\n sont mal g\u00e9r\u00e9s et mal contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n20:39:15:20  20:39:18:04\r\n -60 mios de surco\u00fbts contest\u00e9s.\r\n\r\n20:39:18:09  20:39:23:15\r\n     Une partie de la somme\r\n a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e par le canton.\r\n\r\n20:39:23:20  20:39:29:10\r\n Y a des probl\u00e8mes avec des appels\r\nd'offres, des demandes de surco\u00fbts.\r\n\r\n20:39:29:14  20:39:35:18\r\n-Non, des travaux compl\u00e9mentaires \r\nsont demand\u00e9s et seront justifi\u00e9s.\r\n\r\n20:39:35:23  20:39:41:06\r\n    Les derni\u00e8res informations\r\ndisent qu'il n'y a rien de prouv\u00e9.\r\n\r\n20:39:41:16  20:39:43:03\r\n        -La tension monte\r\n\r\n20:39:43:08  20:39:47:10\r\n  quand on aborde la question \r\n d'Interalp et de ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:39:47:14  20:39:51:15\r\nMais finalement, apr\u00e8s discussion,\r\n       l'interview reprend.\r\n\r\n20:39:52:11  20:39:58:03\r\n -On travaille avec Interalp comme\r\n avec n'importe quelle entreprise.\r\n\r\n20:39:58:08  20:40:02:21\r\n     Une enqu\u00eate est en cours,\r\n     nous n'y avons pas acc\u00e8s.\r\n\r\n20:40:05:03  20:40:08:13\r\n           -Notre enqu\u00eate\r\nse poursuit sur la route du Simplon.\r\n\r\n20:40:08:18  20:40:12:07\r\nIci, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n        est responsable.\r\n\r\n20:40:14:22  20:40:17:15\r\n         Sur ce tron\u00e7on,\r\n    Interalp est omnipr\u00e9sent,\r\n\r\n20:40:17:20  20:40:21:05\r\n         et ses m\u00e9thodes\r\nsont nettement plus contestables.\r\n\r\n20:40:21:10  20:40:24:00\r\n         Dans la vall\u00e9e,\r\n     beaucoup sont en col\u00e8re\r\n\r\n20:40:24:05  20:40:27:03\r\n         contre Interalp\r\n    et son patron, Antonio M.\r\n\r\n20:40:36:22  20:40:38:23\r\n          Voix modifi\u00e9e\r\n          -L'axe Simplon,\r\n\r\n20:40:39:04  20:40:42:13\r\n           Interalp a eu\r\n tous les travaux qu'elle voulait.\r\n\r\n20:40:42:23  20:40:46:21\r\n  -Cet informateur conna\u00eet bien\r\n   les pratiques d'Antonio M.\r\n\r\n20:40:48:11  20:40:50:15\r\n      -Il est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n20:40:50:20  20:40:54:18\r\n C'est une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui aussi...\r\n\r\n20:40:54:23  20:40:57:17\r\n       Qui est aussi louche.\r\n\r\n20:40:57:22  20:41:03:14\r\nIl a \u00e9t\u00e9 vu dans le restaurant Stella\r\n    avec des employ\u00e9s du canton,\r\n\r\n20:41:03:19  20:41:07:03\r\n          \u00e0 Domodossola,\r\n      avec leurs partenaires.\r\n\r\n20:41:07:08  20:41:09:06\r\n        Il a pay\u00e9 la nuit.\r\n\r\n20:41:09:11  20:41:13:11\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 vu aulago d'Orta\r\n     dans unh\u00f4tel-restaurant\r\n\r\n20:41:13:16  20:41:16:18\r\no\u00f9 la nuit co\u00fbte plus de 600 euros.\r\n\r\n20:41:20:10  20:41:23:00\r\n-L'h\u00f4tel-restaurant dulago d'Orta,\r\n\r\n20:41:23:05  20:41:27:19\r\n c'est cette auberge italienne \r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:41:28:00  20:41:30:03\r\n     Selon le SonntagsBlick,\r\n\r\n20:41:30:08  20:41:34:17\r\n Antonio M. est souvent venu ici\r\n  avec des groupes d'officiels.\r\n\r\n20:41:40:02  20:41:44:20\r\n   Sur les chantiers du Simplon,\r\nAntonio M. aurait franchi la limite.\r\n\r\n20:41:45:01  20:41:47:09\r\nDepuis 2016, le minist\u00e8re public\r\n\r\n20:41:47:13  20:41:51:13\r\n    enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons\r\nde corruption de fonctionnaires.\r\n\r\n20:41:51:18  20:41:55:10\r\nDeux employ\u00e9s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n      des routes, l'OFROU,\r\n\r\n20:41:55:14  20:41:58:12\r\n   ont fait 40 jours de prison\r\n         avec Antonio M.\r\n\r\n20:41:58:17  20:42:01:10\r\nLe porte-parole de l'OFROU confirme.\r\n\r\n20:42:03:22  20:42:07:07\r\n  Deux employ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 en prison\r\n        pendant 40 jours ?\r\n\r\n20:42:07:11  20:42:10:02\r\n       -Oui, et une personne\r\n         a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e.\r\n\r\n20:42:10:07  20:42:13:20\r\n      -Pour faute grave ? \r\n      -Je ne peux rien dire.\r\n\r\n20:42:14:01  20:42:21:08\r\n    Les enqu\u00eates sont en cours,\r\nje ne peux pas m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:42:25:03  20:42:28:05\r\n-Aucun autre d\u00e9tail de l'affaire\r\n          n'est connu,\r\n\r\n20:42:28:10  20:42:32:13\r\n mais les soup\u00e7ons de corruption\r\n  sont graves contre Interalp.\r\n\r\n20:42:32:18  20:42:35:08\r\n          Il est temps\r\n    de rencontrer Antonio M.\r\n\r\n20:42:38:10  20:42:40:22\r\n   Bonjour, F.Ruchti de la RTS.\r\n\r\n20:42:41:03  20:42:43:08\r\n    On peut vous interviewer ?\r\n\r\n20:42:43:12  20:42:45:01\r\n              *-Non.\r\n\r\n20:42:45:06  20:42:47:13\r\n -Nous sommes devant vos bureaux.\r\n\r\n20:42:47:18  20:42:50:22\r\n*-Impossible, nous sommes en s\u00e9ance.\r\n\r\n20:42:51:03  20:42:53:21\r\n   -Est-ce possible plus tard ?\r\n\r\n20:42:54:02  20:42:56:03\r\n      *-Non, pas aujourd'hui.\r\n\r\n20:42:56:08  20:43:00:06\r\n             -Demain ?\r\n    *-Non, non, c'est vendredi.\r\n\r\n20:43:00:11  20:43:05:03\r\n *Peut-\u00eatre la semaine prochaine.\r\n           -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:43:07:06  20:43:10:00\r\n      La semaine suivante,\r\n        pas d'interview,\r\n\r\n20:43:10:05  20:43:13:04\r\n        mais une r\u00e9ponse\r\n     de l'avocat d'Interalp.\r\n\r\n20:43:27:09  20:43:31:11\r\n   -Du vin et des sp\u00e9cialit\u00e9s \r\n  italiennes: c'est surprenant.\r\n\r\n20:43:31:15  20:43:35:10\r\n     Antonio M. et les deux \r\n    fonctionnaires de l'OFROU\r\n\r\n20:43:35:14  20:43:38:11\r\n        ont fait 40 jours\r\n      de prison pr\u00e9ventive.\r\n\r\n20:43:38:16  20:43:43:03\r\n Le dossier suisse s'arr\u00eate ici,\r\n il faudra attendre le verdict.\r\n\r\n20:43:43:08  20:43:45:13\r\n Pour poursuivre notre enqu\u00eate,\r\n\r\n20:43:45:18  20:43:49:18\r\nnous recevons un document capital:\r\n       une fiche de police.\r\n\r\n20:43:54:10  20:43:57:03\r\n          On peut lire,\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du nom d'Antonio M.,\r\n\r\n20:43:57:08  20:44:01:23\r\n  \"Association de type mafieux,\r\nport abusif et d\u00e9tention d'armes\".\r\n\r\n20:44:04:11  20:44:07:20\r\n   L'affaire devient complexe,\r\n     nous partons en Italie\r\n\r\n20:44:08:01  20:44:11:11\r\n       chercher de l'aide\r\n pour authentifier ce document.\r\n\r\n20:44:13:12  20:44:18:02\r\nC.Anesi est journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans les affaires de mafia.\r\n\r\n20:44:20:05  20:44:24:04\r\n-C'est une fiche de police interne\r\n        sur une personne,\r\n\r\n20:44:24:09  20:44:29:14\r\n    qui dit qu'il est coupable\r\n        de certains faits.\r\n\r\n20:44:29:19  20:44:36:09\r\n Mais ceci ne veut pas dire qu'il \r\na \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable par la justice.\r\n\r\n20:44:37:12  20:44:42:06\r\n-Pour elle, la mafia s'est implant\u00e9e\r\n  depuis longtemps hors d'Italie.\r\n\r\n20:44:42:11  20:44:47:03\r\n  L'affaire d'Interalp ressemble\r\naux pratiques classiques du milieu.\r\n\r\n20:44:47:14  20:44:50:19\r\n      -Souvent, les personnes\r\n       qui se font corrompre\r\n\r\n20:44:51:00  20:44:54:04\r\n      ne per\u00e7oivent pas cela \r\n      comme de la corruption.\r\n\r\n20:44:54:09  20:44:56:17\r\n Hors d'Italie, en Europe du Nord,\r\n\r\n20:44:56:22  20:45:01:10\r\n  il n'y a pas les r\u00e9flexes pour \r\n se pr\u00e9munir contre la corruption.\r\n\r\n20:45:01:19  20:45:03:12\r\n      -Pour en savoir plus,\r\n\r\n20:45:03:17  20:45:07:02\r\n        il faut creuser\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la justice italienne.\r\n\r\n20:45:07:07  20:45:11:01\r\n    Nous prenons rendez-vous\r\n   avec un procureur italien.\r\n\r\n20:45:15:17  20:45:20:14\r\nNous sommes en Calabre, o\u00f9 se trouve\r\n  la puissante mafia 'Ndrengheta.\r\n\r\n20:45:23:21  20:45:29:00\r\n      -Antonio M. n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n      officiellement accus\u00e9.\r\n\r\n20:45:29:05  20:45:34:02\r\n           Les \u00e9l\u00e9ments\r\n que nous avons sur cette personne\r\n\r\n20:45:34:07  20:45:40:01\r\nsont li\u00e9s \u00e0 une ancienne op\u00e9ration\r\n      de justice et police,\r\n\r\n20:45:40:06  20:45:42:16\r\n    appel\u00e9e \"nouveau pouvoir\".\r\n\r\n20:45:42:21  20:45:46:01\r\n     Lors de cette op\u00e9ration,\r\n        nous n'avions pas\r\n\r\n20:45:46:06  20:45:49:22\r\n     une grande connaissance\r\n   des m\u00e9thodes de cette mafia.\r\n\r\n20:45:50:03  20:45:55:10\r\n    Nous n'avons pas pu explorer\r\ntoutes les connexions dans ce r\u00e9seau.\r\n\r\n20:45:56:11  20:45:58:23\r\n -L'op\u00e9ration \"nouveau pouvoir\",\r\n\r\n20:45:59:04  20:46:01:22\r\n         c'est 500 pages\r\n      d'enqu\u00eate judiciaire.\r\n\r\n20:46:02:03  20:46:05:02\r\n      Des r\u00e9seaux mafieux \r\n      dans toute l'Europe.\r\n\r\n20:46:05:07  20:46:08:00\r\nAntonio M. est cit\u00e9 plusieurs fois,\r\n\r\n20:46:08:05  20:46:11:07\r\n      mais jamais condamn\u00e9\r\n       faute de preuves.\r\n\r\n20:46:13:10  20:46:17:21\r\n       -Le document dit que\r\n M. Antonio M. vit \u00e0 Domodossola,\r\n\r\n20:46:18:02  20:46:20:19\r\nm\u00eame s'il pr\u00e9tend vivre en Suisse.\r\n\r\n20:46:21:00  20:46:22:21\r\n      Il se d\u00e9place beaucoup,\r\n\r\n20:46:23:02  20:46:26:22\r\nil est le contact de la 'Ndrengheta\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:46:30:22  20:46:34:07\r\n          G\u00e9n\u00e9ralement,\r\nquand il y a ce type de situation,\r\n\r\n20:46:34:11  20:46:37:15\r\n        le mot \"connexion\"\r\n    veut dire que le clan sait\r\n\r\n20:46:37:20  20:46:42:03\r\nque si on a besoin de quelque chose\r\n    \u00e0 Domodossola ou ailleurs,\r\n\r\n20:46:42:08  20:46:44:22\r\n            ils peuvent\r\n    compter sur cette personne.\r\n\r\n20:46:45:03  20:46:49:07\r\n      La mafia est avant tout\r\nun r\u00e9seau de connexions familiales.\r\n\r\n20:46:49:11  20:46:53:05\r\n     Quand vous \u00eates reconnu\r\n  comme un membre de la famille,\r\n\r\n20:46:53:10  20:46:57:12\r\n  ils peuvent exiger des faveurs\r\n   ou des actions pour le clan.\r\n\r\n20:46:57:22  20:47:01:03\r\n       -Nous avons voulu\r\nentendre la version d'Antonio M.\r\n\r\n20:47:01:08  20:47:03:19\r\n     sur ses liens suppos\u00e9s\r\n         avec la mafia.\r\n\r\n20:47:04:00  20:47:05:22\r\n   Il n'a pas voulu r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:47:06:03  20:47:11:03\r\nNous venons d'apprendre qu'Interalp\r\na \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le groupe Volken,\r\n\r\n20:47:11:08  20:47:14:15\r\n      l'un des employeurs\r\n les plus importants du Valais.\r\n\r\n20:47:14:20  20:47:16:04\r\n        Selon son avocat,\r\n\r\n20:47:16:09  20:47:19:18\r\n   Antonio M. n'exercera plus\r\n    de fonction dirigeante.\r\n\r\n20:47:19:23  20:47:22:02\r\n    Le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n20:47:22:07  20:47:25:00\r\n Antonio M., simple entrepreneur\r\n\r\n20:47:25:05  20:47:28:19\r\n        qui offre du vin\r\n et des sp\u00e9cialit\u00e9s italiennes,\r\n\r\n20:47:29:00  20:47:32:16\r\n   ou infiltration de la mafia\r\n      dans le Haut-Valais ?\r\n\r\n20:47:32:21  20:47:36:14\r\nL'enqu\u00eate est toujours en cours.\r\n\r\n20:47:56:14  20:48:02:14\r\n     \u2015Bonsoir, Pierluigi Pasi.\r\n\r\n20:48:03:10  20:48:06:21\r\n   Vous \u00eates ancien procureur\r\n\r\n20:48:07:02  20:48:12:07\r\n       du minist\u00e8re public \r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:48:15:03  20:48:18:20\r\n  Vous \u00e9tiez charg\u00e9 des enqu\u00eates\r\n sur la mafia, vous ne pouvez pas\r\n\r\n20:48:19:00  20:48:21:23\r\n          vous exprimer\r\n    sur les enqu\u00eates en cours.\r\n\r\n20:48:22:03  20:48:25:07\r\n  On parle de la mafia en Suisse,\r\n\r\n20:48:25:11  20:48:31:19\r\n mais est-ce qu'on peut conna\u00eetre\r\n    son degr\u00e9 d'implication ?\r\n\r\n20:48:35:07  20:48:41:15\r\n       \u2015Il ne faut pas cacher\r\nla t\u00eate sous le sable, ou \u00eatre na\u00eff,\r\n\r\n20:48:41:20  20:48:44:10\r\n      c'est un probl\u00e8me r\u00e9el.\r\n\r\n20:48:44:13  20:48:50:11\r\n  Fedpol parle de l'infiltration.\r\n\r\n20:48:51:13  20:48:57:08\r\n    Quantifier le probl\u00e8me, les\r\norganisations criminelles en Suisse,\r\n\r\n20:48:57:12  20:48:58:20\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n20:48:59:00  20:49:06:00\r\nIl manque des d\u00e9cisions d\u00e9finitives\r\n     de la part des tribunaux.\r\n\r\n20:49:06:05  20:49:07:15\r\n          \u2015C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n20:49:07:19  20:49:11:22\r\n       \u2015C'est tr\u00e8s difficile\r\nd'aller au bout des investigations,\r\n\r\n20:49:12:03  20:49:13:20\r\n     pour plusieurs facteurs.\r\n\r\n20:49:14:00  20:49:17:07\r\n         C'est difficile\r\n     d'investiguer ce milieu,\r\n\r\n20:49:17:11  20:49:21:14\r\n   et les instruments juridiques\r\n       qu'on a \u00e0 disposition\r\n\r\n20:49:21:18  20:49:24:22\r\n    ne sont pas tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n20:49:25:02  20:49:31:00\r\n         Je parle surtout\r\n    des moyens d'investigation.\r\n\r\n20:49:36:22  20:49:40:12\r\n       \u2015Y a-t-il des risques\r\nque les entreprises li\u00e9es \u00e0 la mafia\r\n\r\n20:49:40:17  20:49:44:10\r\n  obtiennent des appels d'offres\r\n    car elle cassent les prix\r\n\r\n20:49:44:13  20:49:47:00\r\n     pour blanchir l'argent ?\r\n           Les cantons\r\n\r\n20:49:47:04  20:49:53:01\r\n sont-ils conscients du probl\u00e8me ?\r\n        \u2015Je crois que oui.\r\n\r\n20:49:54:13  20:49:59:03\r\n L'infiltration des organisations\r\n  criminelles d'origine mafieuse\r\n\r\n20:49:59:08  20:50:00:12\r\n         est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:50:00:16  20:50:04:05\r\n   Ils sont pr\u00e9sents surtout en\r\nSuisse italienne et dans la Suisse\r\n\r\n20:50:04:09  20:50:06:19\r\n             de l'Ouest.\r\n     \u2015Et le canton du Valais ?\r\n\r\n20:50:06:23  20:50:12:21\r\n         \u2015Oui, justement.\r\n\r\n20:50:21:21  20:50:25:12\r\n On dit que d\u00e9sormais les r\u00e9gions\r\n comme la Lombardie et la r\u00e9gion\r\n\r\n20:50:25:16  20:50:28:20\r\n  de Turin ne sont pas seulement\r\n    infiltr\u00e9es mais colonis\u00e9es\r\n\r\n20:50:29:00  20:50:31:03\r\n   par ce genre d'organisation.\r\n\r\n20:50:31:07  20:50:36:10\r\nIl ne faut pas oublier qu'il y a eu\r\ndes cas par exemple dans le centre\r\n\r\n20:50:36:14  20:50:41:03\r\nde la Suisse, on a not\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n     de telles organisations.\r\n\r\n20:50:41:17  20:50:47:22\r\n \u2015Concr\u00e8tement, sur nos chantiers,\r\n  il peut y avoir des entreprises\r\n\r\n20:50:48:03  20:50:51:19\r\n        li\u00e9es \u00e0 la mafia ?\r\n      \u2015C'est une possibilit\u00e9.\r\n\r\n20:50:56:13  20:51:00:00\r\n   Pour blanchir, on estime que\r\n les organisations sont dispos\u00e9es\r\n\r\n20:51:00:04  20:51:02:11\r\n             \u00e0 perdre\r\n   20 \u00e0 30 % du capital investi.\r\n\r\n20:51:02:15  20:51:08:13\r\n Cela ne leur co\u00fbte rien, car c'est\r\ndes produits d'activit\u00e9s criminelles.\r\n\r\n20:51:13:17  20:51:16:13\r\n           Le seul but\r\n    que ces organisations ont,\r\n\r\n20:51:16:18  20:51:19:21\r\n       c'est de poursuivre \r\n       les investissements.\r\n\r\n20:51:20:01  20:51:26:11\r\n Elles cherchent tous les moyens,\r\n  toutes les occasions possibles\r\n\r\n20:51:26:15  20:51:29:14\r\n  pour accro\u00eetre leurs recettes.\r\n\r\n20:51:30:11  20:51:34:16\r\n   \u2015On a beaucoup entendu parler\r\n   de cette fameuse 'Ndrangheta.\r\n\r\n20:51:34:20  20:51:40:18\r\n      Son chiffre d'affaires\r\n  serait de 50 milliards d'euros.\r\n\r\n20:51:40:22  20:51:44:20\r\n         Une cinquantaine\r\n de membres de cette organisation\r\n\r\n20:51:45:01  20:51:46:22\r\n    ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n20:51:47:02  20:51:53:19\r\n         Pour ces gens-l\u00e0,\r\n la Suisse est une zone de repli ?\r\n\r\n20:51:54:00  20:51:55:18\r\n          \u2015Je pense, oui.\r\n\r\n20:51:57:08  20:52:02:08\r\n   On est pr\u00e8s de l'Italie, les\r\n communications sont tr\u00e8s faciles.\r\n\r\n20:52:02:12  20:52:07:00\r\n    La pression des autorit\u00e9s\r\njudiciaires et la police en Italie\r\n\r\n20:52:07:04  20:52:09:07\r\n         sont tr\u00e8s fortes.\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n20:52:09:11  20:52:11:13\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:52:11:17  20:52:12:20\r\n          \u2015Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:52:12:20  20:52:17:09\r\n   -Le couple form\u00e9 par E.Macron\r\net son \u00e9pouse Brigitte fait parler.\r\n\r\n20:52:17:13  20:52:19:15\r\n   Dans les commentaires usuels,\r\n\r\n20:52:19:20  20:52:24:02\r\n   un vrai ras-le-bol face aux\r\nmoqueries sur la diff\u00e9rence d'\u00e2ge.\r\n\r\n20:52:24:07  20:52:28:23\r\nNous avions intitul\u00e9 notre portrait\r\n   de la nouvelle premi\u00e8re dame\r\n\r\n20:52:29:04  20:52:33:01\r\n          \"First Mamie\",\r\net vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n20:52:33:06  20:52:38:07\r\n L'in\u00e9galit\u00e9 est l\u00e0: quand l'homme\r\n  est l'a\u00een\u00e9, on n'en parle pas.\r\n\r\n20:52:38:11  20:52:41:14\r\n        Pourquoi une telle\r\n    diff\u00e9rence de traitement ?\r\n\r\n20:52:41:19  20:52:46:17\r\n Nous avons rencontr\u00e9 des couples \r\nromandes qui bravent les critiques.\r\n\r\n20:52:49:14  20:52:51:10\r\n     -Elle a 54 ans, lui 41.\r\n\r\n20:52:51:14  20:52:54:13\r\n       Treize ans d'\u00e9cart\r\n    pour un couple atypique.\r\n\r\n20:52:54:18  20:52:59:02\r\nCorinne et Herv\u00e9 se sont rencontr\u00e9s\r\n     en 2006 gr\u00e2ce \u00e0 Internet.\r\n\r\n20:53:00:11  20:53:03:14\r\n              Corinne\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre imm\u00e9diat.\r\n\r\n20:53:03:19  20:53:07:18\r\n       On a su tout de suite\r\nqu'on \u00e9tait faits l'un pour l'autre.\r\n\r\n20:53:07:23  20:53:11:22\r\n   -L'amour a toqu\u00e9 \u00e0 la porte,\r\n     et on a ouvert la porte.\r\n\r\n20:53:12:03  20:53:14:15\r\n    -Et on s'est laiss\u00e9 porter.\r\n\r\n20:53:14:20  20:53:19:03\r\n       -Quand vous avez vu\r\nque vous aviez treize ans d'\u00e9cart,\r\n\r\n20:53:19:08  20:53:21:17\r\n    comment vous avez r\u00e9agi ?\r\n\r\n20:53:21:22  20:53:26:04\r\n    -Moi \u00e7a me d\u00e9rangeait pas.\r\n          -Moi non plus.\r\n\r\n20:53:26:09  20:53:28:04\r\n       Dans nos discussions,\r\n\r\n20:53:28:09  20:53:32:05\r\n      cette diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\n    n'apparaissait pas du tout.\r\n\r\n20:53:32:10  20:53:39:00\r\n Dans les soucis qu'on partageait,\r\n  on voyait pas cet \u00e9cart d'\u00e2ge.\r\n\r\n20:53:40:23  20:53:44:15\r\n   -A 42 ans, Corinne divorce\r\n   pour se mettre avec Herv\u00e9.\r\n\r\n20:53:44:20  20:53:50:01\r\nLe couple profite de ce nouvel amour\r\nsans se douter de ce qui les attend.\r\n\r\n20:53:50:11  20:53:54:08\r\n     -Quand j'ai quitt\u00e9 celui\r\n  qui allait devenir mon ex-mari,\r\n\r\n20:53:54:12  20:53:58:22\r\n    que j'ai emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Gland\r\net qu'Herv\u00e9 est venu me rejoindre,\r\n\r\n20:53:59:03  20:54:01:03\r\n   j'\u00e9tais la pire des salopes.\r\n\r\n20:54:01:08  20:54:03:21\r\nC'\u00e9tait inadmissible que je rompe,\r\n\r\n20:54:04:02  20:54:08:11\r\n     que je me mette en m\u00e9nage\r\n avec un homme plus jeune que moi.\r\n\r\n20:54:08:15  20:54:10:07\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 le clash.\r\n\r\n20:54:10:11  20:54:13:12\r\n   Ca a vid\u00e9 mon r\u00e9seau social.\r\n\r\n20:54:13:17  20:54:15:21\r\n            Ca a \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n20:54:16:02  20:54:18:11\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 un vrai choc.\r\n\r\n20:54:18:16  20:54:22:02\r\n          M\u00eame en allant\r\n   simplement faire mes courses,\r\n\r\n20:54:22:07  20:54:25:02\r\n  les gens ne me saluaient plus.\r\n\r\n20:54:39:11  20:54:43:20\r\n-Au-devant de la sc\u00e8ne, le couple\r\n  d'Emmanuel et Brigitte Macron\r\n\r\n20:54:44:01  20:54:48:09\r\nest devenu le symbole de ces m\u00e9nages\r\n     o\u00f9 la femme est plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n20:54:48:13  20:54:52:08\r\n      Leur couple a suscit\u00e9\r\n  des rumeurs et des critiques.\r\n\r\n20:54:55:12  20:54:57:14\r\n        -Napol\u00e9on et Macron\r\n\r\n20:54:57:19  20:55:01:12\r\n sont g\u00e9rontophiles tous les deux.\r\n\r\n20:55:03:19  20:55:06:14\r\n -C'est le mari de Madame cougar.\r\n\r\n20:55:15:19  20:55:18:19\r\n-Nous avons un jeune homme de 39 ans,\r\n\r\n20:55:19:00  20:55:24:16\r\n   et surtout une jolie maman qui\r\nl'a soutenu depuis qu'il est enfant.\r\n\r\n20:55:28:06  20:55:33:04\r\n-Ces r\u00e9actions ont r\u00e9volt\u00e9 Coline de\r\nSenarclens, chroniqueuse f\u00e9ministe.\r\n\r\n20:55:33:09  20:55:36:11\r\n            Pour elle,\r\nbousculer les codes sociaux \u00e9tablis\r\n\r\n20:55:36:15  20:55:39:16\r\n       entra\u00eene toujours\r\n    des r\u00e9actions virulents.\r\n\r\n20:55:40:18  20:55:45:19\r\n     -On focalise plus sur l'\u00e2ge\r\nde la femme que sur celui de l'homme.\r\n\r\n20:55:46:00  20:55:47:13\r\n      Dans le couple Macron,\r\n\r\n20:55:47:18  20:55:51:11\r\n  celui qui n'a pas l'\u00e2ge ad\u00e9quat\r\n       c'est lui, pas elle.\r\n\r\n20:55:51:15  20:55:54:21\r\n        Elle, elle a l'\u00e2ge\r\n   d'unefirst ladyhabituelle.\r\n\r\n20:55:55:02  20:55:59:06\r\n    Et quand Trump et Melania\r\n sont arriv\u00e9s au pouvoir aux USA,\r\n\r\n20:55:59:11  20:56:02:02\r\n        \u00e7a n'a pas suscit\u00e9 \r\n        les m\u00eames r\u00e9actions\r\n\r\n20:56:02:07  20:56:04:21\r\n           car c'\u00e9tait\r\n    dans l'ordre traditionnel:\r\n\r\n20:56:05:02  20:56:08:07\r\n        un homme plus \u00e2g\u00e9\r\n    avec une femme plus jeune.\r\n\r\n20:56:08:18  20:56:12:01\r\n    -L'exposition d'un couple\r\n     comme celui des Macron\r\n\r\n20:56:12:06  20:56:14:11\r\na l'avantage d'imposer le d\u00e9bat,\r\n\r\n20:56:14:15  20:56:18:21\r\n     et pourquoi pas, \u00e0 terme,\r\nde bouleverser les normes \u00e9tablies.\r\n\r\n20:56:19:07  20:56:21:18\r\n-Les normes bougent tout le temps.\r\n\r\n20:56:21:23  20:56:25:19\r\n     Le couple Macron suscite\r\n  cette r\u00e9action car \u00e7a d\u00e9range.\r\n\r\n20:56:26:00  20:56:28:11\r\nMais \u00e7a va pas s'arr\u00eater d'\u00e9valuer.\r\n\r\n20:56:28:15  20:56:31:11\r\n          Il faut \u00e9viter\r\n    de participer au lynchage.\r\n\r\n20:56:31:16  20:56:35:09\r\n Quand vous titrez \"First Mamie\",\r\n       c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:56:35:18  20:56:40:16\r\n -Sophie et Samuel auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nne pas endurer cette stigmatisation.\r\n\r\n20:56:40:21  20:56:42:20\r\n   A F\u00e9tigny, pr\u00e8s de Payerne,\r\n\r\n20:56:43:01  20:56:46:06\r\n      leur idylle a d\u00e9but\u00e9\r\n   comme une amourette d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:56:46:11  20:56:49:05\r\n          A l'\u00e9poque,\r\n   Samuel n'avait que 17 ans.\r\n\r\n20:56:49:10  20:56:52:18\r\n      Les soeurs de Sophie\r\n      \u00e9taient sceptiques.\r\n\r\n20:56:56:23  20:57:00:18\r\n     -On sortait dans des bars\r\n      o\u00f9 y avait des jeunes.\r\n\r\n20:57:00:23  20:57:05:20\r\n   -Savoir qu'il \u00e9tait trois ans\r\nplus jeune que moi, \u00e7a m'a choqu\u00e9e:\r\n\r\n20:57:06:01  20:57:10:14\r\n        que mon beau-fr\u00e8re\r\n     soit plus jeune que moi.\r\n\r\n20:57:10:19  20:57:14:23\r\n      -On est plus habitu\u00e9s\r\n   \u00e0 voir des hommes plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:57:15:04  20:57:21:22\r\nMais moi j'ai jamais vu physiquement\r\nvotre diff\u00e9rence au niveau de l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:57:22:03  20:57:24:02\r\n    -C'est ce qui vous a aid\u00e9s.\r\n\r\n20:57:24:07  20:57:27:10\r\n           Je me disais\r\n que vous alliez prouver aux gens\r\n\r\n20:57:27:14  20:57:31:13\r\n   que \u00e7a irait dans la dur\u00e9e, \r\n  mais j'y croyais pas au d\u00e9but.\r\n\r\n20:57:31:23  20:57:35:04\r\n        -Sophie et Samuel\r\n  sont en couple depuis 18 ans.\r\n\r\n20:57:35:09  20:57:38:22\r\nPourtant, rien ne les pr\u00e9destinait\r\n         \u00e0 \u00eatre ensemble.\r\n\r\n20:57:39:08  20:57:42:07\r\n     -Je connaissais sa maman\r\n        depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n20:57:42:11  20:57:45:20\r\n      elle me prenait en stop\r\n     quand j'avais quinze ans.\r\n\r\n20:57:46:01  20:57:49:09\r\n   Samuel \u00e9tait dans la voiture,\r\n       il avait quatre ans.\r\n\r\n20:57:49:13  20:57:53:06\r\n     Jamais j'aurais imagin\u00e9\r\n  qu'un jour ce serait mon mari.\r\n\r\n20:57:53:11  20:57:56:16\r\n          A ce moment-l\u00e0,\r\n    la diff\u00e9rence \u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n20:57:58:05  20:58:03:05\r\n -L'entourage de Samuel juge alors\r\ncette diff\u00e9rence d'\u00e2ge intol\u00e9rable.\r\n\r\n20:58:04:05  20:58:09:04\r\n  -Mon p\u00e8re disait qu'il fallait\r\nattendre mes 18 ans pour la revoir,\r\n\r\n20:58:09:09  20:58:16:06\r\nque si vraiment on \u00e9tait amoureux on\r\npouvait attendre jusqu'\u00e0 mes 18 ans.\r\n\r\n20:58:16:11  20:58:18:02\r\n       -Attendre huit mois.\r\n\r\n20:58:18:07  20:58:26:08\r\nEt si on se voyait, il allait porter\r\nplainte pour d\u00e9tournement de mineur.\r\n\r\n20:58:27:15  20:58:32:10\r\n -Mais rien n'arr\u00eate leur amour: \r\nni la loi, ni la pression sociale.\r\n\r\n20:58:32:19  20:58:35:11\r\n-On pouvait nous dire n'importe quoi.\r\n\r\n20:58:35:15  20:58:41:09\r\n   -Les gens disaient: \"Sophie\r\n fait quoi avec ce petit jeune ?\"\r\n\r\n20:58:41:13  20:58:43:06\r\n       Vraiment, c'\u00e9tait...\r\n\r\n20:58:43:11  20:58:45:20\r\n   Mais \u00e7a nous passait dessus.\r\n\r\n20:58:46:01  20:58:49:07\r\n-Ca vous d\u00e9rangeait pas, Sophie.\r\n\r\n20:58:49:11  20:58:53:01\r\n            Et vous ?\r\n      -C'\u00e9tait le top classe.\r\n\r\n20:58:53:06  20:58:58:20\r\n    T'avais plus d'exp\u00e9rience,\r\n    c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:58:59:01  20:59:02:22\r\n           -C'est clair\r\n   que j'avais plus d'exp\u00e9rience\r\n\r\n20:59:03:03  20:59:05:21\r\n    que ses copines de 17 ans.\r\n\r\n20:59:06:03  20:59:09:18\r\n     Quand il allait aux cours\r\n        et qu'il racontait\r\n\r\n20:59:09:23  20:59:15:13\r\n qu'il avait une copine de 28 ans\r\n   qui avait d\u00e9j\u00e0 un appart...\r\n\r\n20:59:18:00  20:59:22:10\r\n -Comme Samuel et Sophie, c'est \r\nsurtout au d\u00e9but de leur histoire\r\n\r\n20:59:22:14  20:59:26:18\r\n      que Corinne et Herv\u00e9\r\nont endur\u00e9 le plus de critiques.\r\n\r\n20:59:27:04  20:59:29:16\r\n-Quand j'ai dit \u00e0 mon meilleur ami\r\n\r\n20:59:29:21  20:59:34:05\r\n    que je me mettais en couple\r\navec une femme plus \u00e2g\u00e9e que moi...\r\n\r\n20:59:34:10  20:59:36:18\r\n Pour lui, c'\u00e9tait pas concevable.\r\n\r\n20:59:36:23  20:59:42:01\r\n  Du jour au lendemain, je n'ai \r\n plus eu de nouvelles de sa part.\r\n\r\n20:59:42:06  20:59:45:06\r\n   Je n'existais plus pour lui.\r\n\r\n20:59:50:04  20:59:54:03\r\n -Herv\u00e9 est devenu le beau-p\u00e8re\r\n  des trois enfants de Corine.\r\n\r\n20:59:54:08  20:59:56:23\r\n        Marie-Christine,\r\n     l'a\u00een\u00e9e, a trente ans.\r\n\r\n20:59:57:04  21:00:00:02\r\n         L'\u00e2ge d'Herv\u00e9\r\n ne lui a jamais pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n21:00:00:07  21:00:04:08\r\nAu contraire, cela leur a permis\r\n    de mieux se comprendre.\r\n\r\n21:00:04:17  21:00:12:00\r\n   -Marie-Christine a onze ans\r\nd'\u00e9cart avec Herv\u00e9, et moi treize.\r\n\r\n21:00:13:11  21:00:15:09\r\n   -On a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n21:00:15:13  21:00:19:19\r\n         On avait beaucoup\r\n   de points communs avec Herv\u00e9:\r\n\r\n21:00:20:00  21:00:22:23\r\nles jeux vid\u00e9o, les jeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:00:23:04  21:00:25:12\r\n  Ca faisait un lien avec maman.\r\n\r\n21:00:25:17  21:00:29:05\r\n        Y avait des choses\r\n  qu'on savait pas comment dire.\r\n\r\n21:00:29:10  21:00:31:12\r\n    Herv\u00e9 a ce r\u00f4le de tampon.\r\n\r\n21:00:33:12  21:00:37:10\r\n-Corinne et Herv\u00e9 se sont battus\r\n     pour vivre leur amour.\r\n\r\n21:00:37:14  21:00:41:02\r\n   Aujourd'hui, ils ont oubli\u00e9\r\n      le regard des autres.\r\n\r\n21:00:44:12  21:00:46:05\r\n     Marie-Louise a 83 ans.\r\n\r\n21:00:46:10  21:00:48:22\r\n          Elle a d\u00e9cid\u00e9\r\n     d'assumer ses aventures\r\n\r\n21:00:49:03  21:00:51:16\r\n         avec des hommes\r\n      beaucoup plus jeunes.\r\n\r\n21:00:51:21  21:00:54:10\r\n         C'est important\r\n      de vous faire belle ?\r\n\r\n21:00:54:14  21:00:57:05\r\n     -Ah oui, tr\u00e8s important.\r\n\r\n21:00:57:10  21:00:59:07\r\n        J'aime bien plaire.\r\n\r\n21:01:04:05  21:01:09:03\r\nJ'essaie pas d'\u00eatre belle, j'essaie\r\n  d'\u00eatre pr\u00e9sentable, c'est tout.\r\n\r\n21:01:10:18  21:01:13:08\r\nJe vous montre la chambre d'amour.\r\n\r\n21:01:13:18  21:01:16:05\r\n-En 2013, elle nous \u00e9tonnait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n21:01:16:10  21:01:18:22\r\n        dans un reportage\r\n       de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n21:01:19:03  21:01:23:15\r\nElle \u00e9tait en couple avec Laurent,\r\n  trente ans plus jeune qu'elle.\r\n\r\n21:01:23:20  21:01:25:20\r\n  Il a rompu avec Marie-Louise\r\n\r\n21:01:26:01  21:01:30:02\r\n    car elle ne pouvait pas\r\ncombler ses d\u00e9sirs de paternit\u00e9.\r\n\r\n21:01:31:20  21:01:36:05\r\n   -Il voulait avoir des enfants\r\n    avec une femme plus jeune.\r\n\r\n21:01:37:02  21:01:39:16\r\n-Marie-Louise continue \u00e0 s'\u00e9panouir\r\n\r\n21:01:39:21  21:01:43:03\r\n       dans des relations\r\n  avec des hommes plus jeunes.\r\n\r\n21:01:43:08  21:01:45:20\r\nAujourd'hui, son compagnon a 52 ans.\r\n\r\n21:01:46:01  21:01:49:11\r\n       Mari\u00e9 \u00e0 une autre,\r\n  il ne souhaite pas t\u00e9moigner.\r\n\r\n21:01:50:17  21:01:53:07\r\n-Il a mis une annonce, j'ai r\u00e9pondu.\r\n\r\n21:01:53:11  21:01:57:03\r\n      Il fallait qu'il trouve\r\n    une femme qui le comprenne,\r\n\r\n21:01:57:08  21:02:04:09\r\n  qui soit gentille, intelligente\r\n   pour comprendre sa situation.\r\n\r\n21:02:04:13  21:02:07:18\r\n    -Vous \u00eates plus \u00e9panouie\r\n         aujourd'hui ?\r\n\r\n21:02:07:23  21:02:11:14\r\n       -Carr\u00e9ment, je suis\r\n    plus \u00e9panouie aujourd'hui.\r\n\r\n21:02:11:19  21:02:14:11\r\n          Je suis plus...\r\n\r\n21:02:14:15  21:02:25:13\r\n  J'ai plus d'imagination, je suis\r\npleine de peps, \u00e0 tout point de vue !\r\n\r\n21:02:26:01  21:02:29:15\r\n     -Marie-Louise n'a pas\r\n toujours \u00e9t\u00e9 aussi rayonnante.\r\n\r\n21:02:29:20  21:02:33:03\r\n       Une vie implacable\r\n  l'a men\u00e9e \u00e0 vouloir en finir.\r\n\r\n21:02:33:08  21:02:36:22\r\n    Mais depuis ses 60 ans,\r\n elle a retrouv\u00e9 go\u00fbt \u00e0 la vie,\r\n\r\n21:02:37:03  21:02:39:09\r\n et veut en profiter au maximum.\r\n\r\n21:02:39:13  21:02:41:12\r\n  Quand elle rejoint son amant,\r\n\r\n21:02:41:17  21:02:44:22\r\n          elle savoure\r\nces nouveaux moments d'intimit\u00e9.\r\n\r\n21:02:45:23  21:02:47:18\r\n       -C'est merveilleux !\r\n\r\n21:02:47:23  21:02:50:05\r\n          A toute heure !\r\n            Elle rit\r\n\r\n21:02:50:10  21:02:53:01\r\n   Je suis pr\u00eate \u00e0 toute heure !\r\n\r\n21:02:54:08  21:02:59:11\r\n-Marie-Louise est heureuse car elle\r\ns'est lib\u00e9r\u00e9e du regard des autres.\r\n\r\n21:03:00:10  21:03:03:03\r\n    -Quand les femmes blanches\r\n           ont commenc\u00e9\r\n\r\n21:03:03:08  21:03:06:16\r\n    \u00e0 aller avec un homme noir,\r\n       c'\u00e9tait le scandale.\r\n\r\n21:03:06:21  21:03:09:10\r\nEt aujourd'hui, c'est la m\u00eame chose\r\n\r\n21:03:09:14  21:03:12:22\r\n           avec un homme\r\n qui est avec une femme plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n21:03:13:03  21:03:17:01\r\n   Je dis \u00e0 M. Macron: \"Bravo, \r\n  vous \u00eates le premier pr\u00e9sident\r\n\r\n21:03:17:06  21:03:22:11\r\n        qui avez le courage\r\n d'affronter la cam\u00e9ra et de dire:\r\n\r\n21:03:22:16  21:03:26:10\r\n   \"Voil\u00e0 ma femme, je l'aime.\"\r\n\r\n21:03:26:14  21:03:30:03\r\n        Y a rien \u00e0 ajouter.\r\n\r\n21:03:31:11  21:03:34:19\r\n        -Pour comprendre\r\n pourquoi cette norme persiste,\r\n\r\n21:03:34:23  21:03:37:05\r\nnous sommes all\u00e9s voir R.Maurer.\r\n\r\n21:03:37:10  21:03:40:15\r\n          Il enseigne\r\n la psychologie \u00e9volutionniste.\r\n\r\n21:03:42:22  21:03:47:22\r\n-Dans toutes les cultures, les hommes\r\n  pr\u00e9f\u00e8rent des femmes plus jeunes,\r\n\r\n21:03:48:03  21:03:51:06\r\n           et les femmes\r\n  pr\u00e9f\u00e8rent des hommes plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n21:03:51:11  21:03:55:21\r\n    C'est li\u00e9 \u00e0 des questions\r\n d'optimalisation dans le couple.\r\n\r\n21:03:56:02  21:03:58:15\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 la fertilit\u00e9 de la femme,\r\n\r\n21:03:58:20  21:04:02:06\r\n             de l'autre\r\nles ressources apport\u00e9es par l'homme.\r\n\r\n21:04:02:11  21:04:04:10\r\n    C'est pareil chez l'animal.\r\n\r\n21:04:04:14  21:04:08:14\r\n   Les hommes qui avaient choisi\r\n      des femmes peu fertiles\r\n\r\n21:04:08:19  21:04:13:05\r\n    se reproduisaient moins que\r\nles hommes qui choisissaient mieux.\r\n\r\n21:04:13:10  21:04:16:12\r\n     Des crit\u00e8res de fertilit\u00e9\r\n\r\n21:04:16:17  21:04:21:14\r\n        sont venus se poser\r\ndans les cerveaux des \u00eatres humains.\r\n\r\n21:04:21:19  21:04:26:02\r\n  -C'est ancr\u00e9 dans le cerveau\r\nde choisir une femme plus jeune ?\r\n\r\n21:04:26:07  21:04:29:11\r\n        -Oui, et la soci\u00e9t\u00e9\r\n     fait caisse de r\u00e9sonance.\r\n\r\n21:04:29:20  21:04:34:09\r\n  -La question des enfants s'est\r\nvite pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 nos deux couples.\r\n\r\n21:04:35:19  21:04:39:17\r\n-Je suis rentr\u00e9e un soir \u00e0 la maison,\r\n          et je lui ai dit:\r\n\r\n21:04:39:22  21:04:43:02\r\n     \"Si tu veux des enfants,\r\n      ce sera pas avec moi.\"\r\n\r\n21:04:43:07  21:04:47:09\r\n      \"Si tu veux des enfants,\r\non va se quitter car j'en veux pas.\"\r\n\r\n21:04:47:12  21:04:50:06\r\n     -Elle a pris les devants,\r\n          \u00e7a m'a soulag\u00e9.\r\n\r\n21:04:50:11  21:04:53:07\r\n             J'ai dit:\r\n   \"Moi non plus j'en veux pas.\"\r\n\r\n21:04:54:11  21:04:57:09\r\n         -J'avais 42 ans\r\n      quand on s'est connus.\r\n\r\n21:04:57:13  21:05:01:03\r\n    Si on voulait des enfants,\r\n       fallait se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n21:05:01:09  21:05:04:18\r\n         -La nature a fait\r\n      qu'on n'a pas d'enfant.\r\n\r\n21:05:04:23  21:05:08:12\r\n            On trouve\r\n  notre \u00e9panouissement ailleurs.\r\n\r\n21:05:08:17  21:05:12:07\r\n        -Pas de regret ?\r\n              -Non.\r\n\r\n21:05:12:11  21:05:15:12\r\n -On a essay\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 enceinte.\r\n\r\n21:05:15:17  21:05:20:05\r\n    Il devait \u00eatre mal form\u00e9, \r\n   j'ai fait une fausse couche.\r\n\r\n21:05:22:08  21:05:26:21\r\n    -Des moments difficiles\r\nqui ont consolid\u00e9 leur relation.\r\n\r\n21:05:28:00  21:05:30:15\r\n-Il me pousse \u00e0 avancer dans la vie.\r\n\r\n21:05:30:20  21:05:32:22\r\n    Ca m'oblige \u00e0 rester jeune.\r\n\r\n21:05:33:03  21:05:37:09\r\n           Si je m'arr\u00eate,\r\nsi je lui dis que je me sens vieille,\r\n\r\n21:05:37:13  21:05:40:12\r\n         que j'ai 54 ans,\r\n       il va pas me laisser.\r\n\r\n21:05:40:17  21:05:45:17\r\nSe marier \u00e0 quelqu'un de plus jeune,\r\n     c'est pas une vie p\u00e9p\u00e8re.\r\n\r\n21:05:47:18  21:05:49:22\r\n   -Une vie encore difficile.\r\n\r\n21:05:50:03  21:05:51:20\r\n         Pour l'instant.\r\n\r\n21:06:00:18  21:06:03:02\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:06:03:07  21:06:05:16\r\n   Nous attendons vos remarques.\r\n\r\n21:06:05:21  21:06:12:21\r\n   Ecrivez-vous \u00e0 notre adresse\r\n   ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:06:13:02  21:06:17:13\r\n        Vous pouvez aussi\r\n  nous laisser un message vocal.\r\n\r\n21:06:17:18  21:06:23:03\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n21:06:26:11  21:06:29:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031799\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:09) [73%] : \r\nC'est pas perdre avec Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:00:10 > 0:00:32) [87%] : \r\nMerci d'avoir une fois pris la peine de consacrer une bonne partie de votre \u00e9mission, notre petite r\u00e9gion si \u00e9loign\u00e9es des grands centres dont on parle habituellement sur un sur un peu plus \u00e0 50 ans nous au lecteur, question de G\u00e9rard alors chaque ville pourra d\u00e9cider bient\u00f4t quel canton appartenir dans l'pas sorti de l'auberge les emmener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:52) [87%] : \r\nInterview\u00e9 Marcel Boya sur le vote du 18 juin \u00e0 autant de pertinence que de demander un ancien des Brigades rouges, d'analyser la gauche italienne en 2017, c'est-\u00e0-dire aucune juste dictature des m\u00e9dias al\u00e9maniques comme on parle de chaque action roman m\u00eame le Jura bernois mais pas de l'action fribourgeois, un vrai scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:03) [85%] : \r\nJe voudrais dire que ce soit, avait r\u00e9ussi de super \u00e9mission vraiment vraiment le succ\u00e8s a de haut vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:06) [72%] : \r\nJ'ai d\u00fb la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:06 > 0:01:18) [93%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, le co\u00fbt de l'UDC en Suisse romande, Vaud, Valais Neuch\u00e2tel le 1er parti de Suisse accumule les revers de notre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de roesti, nous avons tent\u00e9 de comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:31) [92%] : \r\nLa mafia calabraise, aurait-t-elle infiltr\u00e9 des chantiers routiers en Valais, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption de fonctionnaires un chef d'entreprise a pass\u00e9 40 jours derri\u00e8re les barreaux, notre enqu\u00eate montre ses Liens avec la Ndrangheta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:44) [94%] : \r\nLa diff\u00e9rence d'\u00e2ge dans le couple Macron d\u00e9cha\u00eene les passions nous avons voulu savoir comment fonctionnent ces couples o\u00f9 la femme est la plus \u00e2g\u00e9e et comment ils vivent, le regard des autres, reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:02:02) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper ce sommaire notre traditionnel tour de l'actualit\u00e9, un brin d\u00e9cal\u00e9, c'est pas tous les jours dimanche pour Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:16 > 0:02:26) [90%] : \r\nMeeting \u00e0 Lyon pour les l\u00e9gislatives en France, dont les r\u00e9sultats tomberont ce moment m\u00eame, pour cela, le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, chante les louanges de l'\u00eatre supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:26 > 0:02:35) [96%] : \r\nNon seulement il a affront\u00e9 le monde mais il a \u00e9tonn\u00e9 le monde il a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:02:50) [92%] : \r\nLa communication politique, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, dernier clip de campagne du camp b\u00e9lier avant la votation \u00e0 Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:50 > 0:03:12) [86%] : \r\nC'est une race non Tintin mieux franchement si Moutier entrent dans le canton du Jura on paiera moins d'imp\u00f4ts, on aura 26 millions gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re Tulsa les services cantonaux entier seront cr\u00e9es \u00e0 Moutier beaucoup de quoi quoi je voudrais oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:14) [99%] : \r\nIl est temps que la campagne se termine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:17 > 0:03:18) [61%] : \r\nQuand l'AS abeilles de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:19 > 0:03:29) [92%] : \r\nPour une fois on \u00e9pargne l'homme orange de la Maison Blanche nous oui, mais pas lui, lui c'est Vicente Fox, un ancien pr\u00e9sident du Mexique, il a un message pour Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:29 > 0:04:02) [67%] : \r\nOn ne l'comme c'est c'est Oui-Oui Peppa baisse Open Mios nous-m\u00eames Rice mondiaux nos est ce que Mattel Cahill Downing enl\u00e8ve de bac et et de arrive \u00e7a une troupe avec toi, des fois Belon bavarois Bachem des filets Bahia Twente pas dans la la belle dans la Camargue, Mexico, voyage mal pay\u00e9es pour des ponts Ken moi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:26) [82%] : \r\nQui a dit que la diplomatie suisse ne savaient pas se faire entendre, voici Raoul il barre valaisan de 59 ans, num\u00e9ro 2 de notre ambassade aux Philippines dont le Blick relatait r\u00e9cemment les exploits car Raul un Singing diplomate un diplomate qui chante inconnu chez nous mais Star \u00e0 Manille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:28 > 0:04:29) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:04:36) [90%] : \r\nEt dire qu'on a failli rater le 11\u00e8me album le 11\u00e8me album de Raul Anne De Wilde tenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:05:06) [94%] : \r\n22 c'est le nombre de ministres UDC dans les gouvernements cantonaux mais parmi eux, il ne reste plus qu'un seul roman Pierre Alain Schnegg qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif bernois car les d\u00e9faites se sont succ\u00e9d\u00e9s ces derniers mois pour l'UDC qui comptait beaucoup pourtant sur la Suisse romande, comment expliquer que le 1er parti de Suisse et autant de peine \u00e0 s'implanter, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, c'est un reportage de Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:13 > 0:05:28) [95%] : \r\nPour sa course d'\u00e9cole ce mercredi le groupe UDC des Chambres f\u00e9d\u00e9rales s'est donn\u00e9 rendez- vous dans un d\u00e9cor de carte postale, les chutes du Rhin, un moment de d\u00e9tente au milieu des turbulences que traverse le 1er parti de Suisse, particuli\u00e8rement en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:28 > 0:05:29) [78%] : \r\nDonc on a bien du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:30 > 0:05:38) [90%] : \r\nOui, depuis une ann\u00e9e, l'UDC est pr\u00e9sid\u00e9e par Albert roesti les chutes du Rhin, un symbole involontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:39 > 0:06:15) [86%] : \r\nAu niveau politique que sa chute des fois un peu, c'est normal, mais c'est clair, on a des d\u00e9fis \u00e0 r\u00e9soudre, on n'est pas assez forte dans la Romandie et \u00e0 la discuter, il faut il faut plus de personnel vraiment dire on a encore un taux de l'ex- \u00e9lectoral qui est inf\u00e9rieur \u00e0 il y a beaucoup de travail, Armando indiscutable mais on peut quand m\u00eame pas attendre des miracles malgr\u00e9 les turbulences, malgr\u00e9 les remous vous allez continuer \u00e0 tenir la barre de l'UDC, moi j'ai rien entendu d'autres, alors je suis all\u00e9 non, c'est clair, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau TV c'est pas facile de g\u00e9rer \u00e7a c'est normal, mais \u00e7a me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:20 > 0:06:21) [95%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:32 > 0:06:40) [92%] : \r\nFini le ton conqu\u00e9rant et triomphale adopt\u00e9e par l'UDC lors de son score historique aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec pr\u00e8s de 30 pourcent des suffrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:43 > 0:07:26) [92%] : \r\nCes derniers mois, l'UDC a en effet accumul\u00e9 des d\u00e9faites cinglantes l'\u00e9viction d'Oskar Freysinger du gouvernement valaisan, lui qui \u00e9tait le tribun du parti en Suisse romande et une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 le nombre de d\u00e9put\u00e9s UDC au Grand Conseil est pass\u00e9e de 20 \u00e0 8 dans le rang, les visages \u00e9taient graves lors de la session inaugurale de la nouvelle l\u00e9gislature, il y a 10 jours pour prendre la mesure de cette B\u00e9r\u00e9zina, il faut se rendre au fin fond du Val-de-Travers \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, le repaire d'Yvan Perrin, cette autre ex- leader de l'UDC en terre romande Yvan Perrin, ancien vice- pr\u00e9sident du Parti national qui avait men\u00e9 cette campagne et qui se pr\u00e9sente d\u00e9sormais en magicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:26 > 0:07:30) [87%] : \r\nOui, David Copperfield, j'ai divis\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise par 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:38) [98%] : \r\nSon parti a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au gouvernement neuch\u00e2telois, l'heure est \u00e0 l'autocritique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:40 > 0:08:16) [90%] : \r\nJe pense que l'analyse a \u00e9t\u00e9 faite par notre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti en tout cas en Suisse romande, j'ai l'impression que le 9 d\u00e9cembre 2015, nous avons atteint un but que nous poursuivions depuis longtemps et tout \u00e0 coup, le 9 d\u00e9cembre 2015, voil\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Romand, Guy Parmelin, acc\u00e8de au gouvernement c'est pour nous, c'\u00e9tait quelque chose d'inou\u00ef et je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on a peut-\u00eatre eu l'ivresse du sommet qui ok ben maintenant on y est bonne affaire et on s'est peut-\u00eatre un peu endormis sur nos lauriers, et je pense que c'est \u00e7a qui explique ce ce cru de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:37) [89%] : \r\nValter Wilner et l'un des membres fondateurs de l'UDC neuch\u00e2teloise, c'\u00e9tait en 2001, ce qui en fait l'une des plus jeunes sections cantonales on a grandi peut-\u00eatre rapidement, tr\u00e8s rapidement, ce que vous avez \u00e9t\u00e9 finalement victime de votre succ\u00e8s, votre parti a attir\u00e9 pas mal d'opportuniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:37 > 0:08:50) [91%] : \r\nC'est exact, c'est exact, et notamment des personnes qui en \u00e9tant sur une liste UDC se sont retrouv\u00e9s, \u00e9lu au Grand Conseil, et qui manifestement n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:06) [90%] : \r\nUniversit\u00e9 de Lausanne, c'est ici qu'enseigne un des meilleurs sp\u00e9cialistes de l'UDC Oscar Mazzoleni, lui aussi, diagnostique une crise de croissance, pour expliquer les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC a plac\u00e9 ses repr\u00e9sentants dans les ex\u00e9cutifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:07 > 0:09:39) [88%] : \r\nLa crise de croissance se pose dans l'ensemble de la Suisse, c'est le plus parti d'UDC sur le plan national, mais 1er parti pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u00e0 o\u00f9 il y a la proportionnelle lorsqu'il y a eu un syst\u00e8me de type majoritaires ou les conseillers d'\u00c9tat pour la chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC n'arrive pas \u00e0 passer la rampe et \u00e0 la plupart des cas, il manque du rel\u00e8ve suffisante de candidats capables de percer capable de f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9lectorat plus l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:53) [94%] : \r\n\u00e0 quelques heures de la reprise de la session apr\u00e8s le week- end de Pentec\u00f4te, Albert Ruchti, le pr\u00e9sident de l'UDC et parmi les premiers au Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a quelques semaines, il a s\u00e8chement appel\u00e9 ses troupes \u00e0 la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:53 > 0:10:03) [77%] : \r\nOui, j'\u00e9tais tr\u00e8s directe, mais sections quelques amendements dit : jamais un pr\u00e9sident s'est prononc\u00e9 comme \u00e7a envers c'est c'est c'est personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:16) [94%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale les voies d'Yvan Perrin et d'Oskar Freysinger ne r\u00e9sonne plus pas plus que dans leur canton d'ailleurs l'UDC cherche donc de nouveaux h\u00e9ros en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:16 > 0:10:34) [86%] : \r\nMoi je dis : si quelqu'un dispara\u00eet, il y a toujours la place pour d'autres, alors on n'a pas la place pour pour celle que vous \u00e0 10 Alpha, je ne sais pas si on dire en fran\u00e7ais, mais si l'UDC le grandir, elle doit aussi grandir surtout grandir dans la Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:57) [92%] : \r\nAlors, qui pour reprendre le r\u00f4le de t\u00e9nors de l'UDC en Suisse romande, r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 le nom de la Genevoise, C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, cette conseill\u00e8re nationale s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection du gouvernement de son canton mais elle avait \u00e9chou\u00e9, notamment \u00e0 cause d'un handicap tr\u00e8s r\u00e9pandue dans son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:57 > 0:11:18) [95%] : \r\nC'est vrai que les autres partis finalement son port d'abord au niveau communal apr\u00e8s cantonal et apr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est clair que c'est pas le m\u00eame souvent le m\u00eame chemin que nous empruntons et c'est peut-\u00eatre aussi une des choses \u00e0 changer, c'est de faire en sorte que l'UDC s'implante dans un 1er temps dans les communes, puis au niveau cantonal, puis apr\u00e8s au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:19) [92%] : \r\nPetit probl\u00e8me, \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:20 > 0:11:41) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous devez construire des personnes, gagner la confiance des gens et c'est vrai que l'UDC a est devenu tr\u00e8s fort au niveau national, qui fait qu'il y a beaucoup de gens qui sont mont\u00e9s \u00e0 Berne comme moi je suis venu tr\u00e8s rapidement \u00e0 Berne apr\u00e8s seulement une ann\u00e9e au niveau cantonal et de ce fait, est ce que je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 assez implant\u00e9 au niveau cantonal, c'est une question qui se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:41 > 0:11:44) [81%] : \r\nVoil\u00e0 messieurs, on poursuit notre heure du jour donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:45 > 0:12:12) [92%] : \r\nLausanne, premi\u00e8res r\u00e9unions du comit\u00e9 directeur de l'UDC vaudoise depuis l'\u00e9chec de Jacques Nicolet, conseiller national lui aussi apr\u00e8s Fribourg le Valais Neuch\u00e2tel Jacques Nicolet \u00e9tait l'ultime espoir de placer un UDC dans un gouvernement cantonal roman rat\u00e9, malgr\u00e9 une liste commune avec le PLR et les Verts lib\u00e9raux sur cette partie \u00e0 l'ordre du jour, on tente notamment de comprendre les raisons de la d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat UDC au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:12 > 0:12:35) [88%] : \r\nLes disques ben ma foi, on a tent\u00e9 le coup, on a quand m\u00eame \u00e9galement essuy\u00e9 certains pl\u00e2tre au niveau de l'UDC, en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit les situations de 2 sections voisines, l'acier, la section la situation Voiblet \u00e9galement sur sur Lausanne disant c'est tous des \u00e9l\u00e9ments qui font peut-\u00eatre que que on a une certaine d\u00e9mobilisation \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, parfois, on doit en prendre acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:35 > 0:12:58) [95%] : \r\nMais il n'y a pas qu'aux \u00e9lections en Suisse romande que l'UDC est \u00e0 la peine depuis 2 ans, elle perd les scrutins f\u00e9d\u00e9raux, dernier en date son r\u00e9f\u00e9rendum contre la transition \u00e9nerg\u00e9tique, d'ailleurs elle n'arrive m\u00eame plus \u00e0 imposer ses propres termes, expulsion des criminels \u00e9trangers asile naturalisation facilit\u00e9e malgr\u00e9 ou peut-\u00eatre \u00e0 cause de ses affiches provocatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:59 > 0:13:30) [86%] : \r\nJe con\u00e7ois qu'il y a eu certaines maladresses alors pas forc\u00e9ment de la part du parti cantonal mais peut-\u00eatre du parti suisse, notamment dans le dans le traitement du de la naturalisation facilit\u00e9e ou honn\u00eatement en arrivant avec avec des images qui qui bousculait la population c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des des images qui \u00e9tait de proportion face \u00e0 l'Rethel sujet peut-\u00eatre que ces ces aspects-l\u00e0 on cr\u00e9\u00e9 un certain un certain, une certaine malaise pour la population, et puis, et puis peut-\u00eatre Wallach, \u00e7a peut s'expliquer sous cette forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:36) [92%] : \r\nLe monde de de la campagne, on peut toujours discuter, mais ce qui est important pour l'UDC quand on regarde les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:42 > 0:14:05) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre il faut pas faire la m\u00eame chose en Suisse al\u00e9manique qu'en Suisse romande le le comportement dire quelque chose est diff\u00e9rente, et l\u00e0 il faut peut-\u00eatre vieilli et plus \u00e0 cette situation, mais je dirais quand m\u00eame je je vous promets pas qu'on va avoir plus provoquer parce que des fois il faut provoquer parce que si on provoque pas aucune perte, on n'a pas une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:18) [94%] : \r\nCe mardi, c'\u00e9tait la journ\u00e9e des costumes folkloriques au Palais f\u00e9d\u00e9ral chaque parlementaire \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 porter le costume de sa r\u00e9gion et c'est dans les rangs UDC que le mot d'ordre a \u00e9t\u00e9 le plus suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:20 > 0:14:26) [90%] : \r\nLe valaisan Jean-Luc Addor a ainsi enfil\u00e9 son costume savent pour lui, il ne faut rien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:27 > 0:15:00) [91%] : \r\nOn a un savoir- faire qui est reconnu qui est mieux reconnu dans telle ou telle de m\u00eame que dans d'autres ce sont sur ces th\u00e8mes o\u00f9 notre savoir- faire et le mieux reconnu que nous pouvons esp\u00e9rer consolider notre \u00e9lectorat et puis remporter \u00e0 nouveau des victoires \u00e0 l'avenir, je pense que ces th\u00e8mes sont assez clairement les th\u00e8mes li\u00e9s aux relations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse, les th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'immigration aussi et je pense pour bon que l'UDC se concentre sur ces th\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:00 > 0:15:06) [85%] : \r\nAu fait, Jean-Luc Addor en parlant de costumes comment va cette autre illustre sa liaison Oskar Freysinger, vu qu'il parle plus aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:08 > 0:15:10) [90%] : \r\nIl va bien, je l'ai rencontr\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:15 > 0:15:20) [97%] : \r\nMais au sein du parti, des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever pour remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:53) [89%] : \r\nC'est vrai qu'on peine \u00e0 se renouveler et je dirais que par rapport \u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes en Suisse, encore que admettre on vit pas trop mal dans ce pays, mais face \u00e0 certains probl\u00e8mes, je pense que l'UDC devrait \u00eatre aussi plus proactive et peut-\u00eatre aussi quitter son r\u00f4le de NYSE expression allemande mais qui peut aussi s'appliquer \u00e0 la Suisse romande et peut-\u00eatre \u00eatre plus constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:54 > 0:16:00) [98%] : \r\nSous les toits du Palais f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9union du groupe UDC juste avant la reprise des d\u00e9bats parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:01 > 0:16:13) [93%] : \r\nChristoph Blocher n'aura aucune, m\u00eame s'il n'a plus de mandat \u00e0 Berne, il garde la casquette de responsable de la strat\u00e9gie de l'UDC et il s'emporte contre tous ceux qui osent \u00e9mettre des doutes \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:13 > 0:16:17) [78%] : \r\nEt qu'est-ce qui dit \u00e7a, qui dit \u00e7a, qui, qui dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:19 > 0:16:25) [71%] : \r\nJe veux les noms nos initiatives Evren douceur tr\u00e8s constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:26 > 0:16:52) [79%] : \r\nLes initiatives qu'on peut pas faire des b\u00eatises dans notre pays, \u00e7a c'est constructif les b\u00eatises des politiciens et j'entends, j'ai \u00e9t\u00e9 entendu au canton du R\u00e9gent appelle, il faut changer ou le aussi du corps du droit, il faut changer la direction pour cela, ils ont perdu, bonsoir Jean Plantu clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:28) [89%] : \r\nLa force de l'UDC des ann\u00e9es 90, le moment o\u00f9 le Blocher isme quelque sorte avait le vent en poupe, \u00e9t\u00e9 de Russie, et pas seulement \u00e0 gagner les \u00e9lections, mais aussi \u00e0 marquer l'agenda politique national toujours \u00eatre en avant par rapport aux autres et c'\u00e9tait \u00e7a la force de l'UDC de r\u00e9ussir \u00e0 combiner une une force de frappe sur le plan communicationnel mais aussi des mots d'ordre qui \u00e9tait capable aussi de de renouveler et de se renouveler et aujourd'hui, a l'impression que cette cette phase a et est termin\u00e9e ou en tout cas est une phase d'incertitude homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:30 > 0:17:31) [96%] : \r\nNon mais Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:31 > 0:17:49) [91%] : \r\nRetour sur les eaux du Rhin \u00e0 la course d'\u00e9cole du groupe parlementaire UDC, but de l'excursion l'\u00eele paisible de Reinach et son monast\u00e8re converti en centre musical, une \u00eele au milieu du fleuve, \u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re allemande, l'image de la Suisse fa\u00e7on UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:50 > 0:18:00) [88%] : \r\nOui, on peut le dire au milieu de l'Europe avec une belle culture tr\u00e8s belle culture avec la musique l\u00e0 la Suisse avec les 4 culture les 4 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:02 > 0:18:07) [93%] : \r\nOn peut dire, c'est, c'est c'est symbolique de rester au milieu de l'Europe mais ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:11 > 0:18:14) [87%] : \r\nAvec Marcel je pense Deltombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:18 > 0:18:26) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 l'UDC se cherche un nouveau souffle, certains souhaiteraient que Guy Parmelin s'implique davantage pour galvaniser les troupes en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:19:09) [79%] : \r\nJe crois que c'est pas le r\u00f4le d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la population ne comprendrait pas conseiller g\u00e9n\u00e9ral commence \u00e0 faire de r\u00e8glement politique politicienne si vont pas passer cette expression je crois qu'au contraire c'est en obtenant des r\u00e9sultats dans le d\u00e9part cumulent au sein du coll\u00e8ge sur des dossiers qui ne lui sont propres, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rend service \u00e0 son assouplir et rails Jean face \u00e0 Browntown appris donc Roumains et distinguer les ciseaux route salut salut bienvenue Renova Afrique Forschelet et sa flore esp\u00e8re que ne reste pas dans le pr\u00e9sent, n'ont pas non, non, ouais France que nous avons opposant brasser des personnes plusieurs religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:13) [93%] : \r\nComme quoi le patron \u00e0 l'UDC, c'est encore lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:23 > 0:19:50) [94%] : \r\nL'affaire a fait les gros titres, mais n'a pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, 2 employ\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes ont pass\u00e9 30 jours derri\u00e8re les barreaux, l'an dernier, accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 corrompus par un entrepreneur haut- valaisan incarc\u00e9r\u00e9 en m\u00eame temps que le nom de cet homme appara\u00eet \u00e0 plusieurs reprises dans des enqu\u00eates sur la mafia calabraise, il avait obtenu en Valais, la r\u00e9alisation de plusieurs chantiers routiers, de quoi s'interroger sur la pr\u00e9sence de la fameuse Ndrangheta dans le canton, c'est une enqu\u00eate sign\u00e9e Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:56 > 0:20:04) [92%] : \r\nAu printemps 2016, une affaire de corruption \u00e9branle Valais une importante entreprise de construction est dans le viseur de la justice f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:05 > 0:20:12) [91%] : \r\nInterac n'est pas n'importe quelle entreprise, une centaine d'employer et des chantiers sur toutes les routes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:14 > 0:20:28) [91%] : \r\nAu coeur de l'affaire Antonio M. le patron, il fait 40 jours de prison suspect\u00e9s de corruption de fonctionnaires pour Me font scandale l'entreprise r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:31 > 0:20:39) [93%] : \r\nLe conseil d'administration d'Interalp a d\u00e9cid\u00e9 de relever de toutes ses fonctions, l'ex- responsable de l'entreprise qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:41 > 0:21:04) [91%] : \r\nDans l'opinion publique l'affaire s'arr\u00eate l\u00e0, le patron est licenci\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 Interac n'a pas fait le m\u00e9nage, Antonio M. est rester \u00e0 son poste, le registre du commerce est formel : l'affaire sent le soufre et les langues commencent \u00e0 se d\u00e9lier, l'ombre de la puissante mafia italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:04 > 0:21:06) [93%] : \r\nNdrangheta plane sur le compte-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:21:06 > 0:21:15) [80%] : \r\nSi on allait jouer, on voit que la Cor\u00e9e qui a, l\u00e0, il y a pas mal de corruption ici chez nous et que il y a de l'infiltration mafieuse dans le roi l'mais pas seulement, dont le roi Lear.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:29 > 0:21:34) [95%] : \r\nDans cette enqu\u00eate, on va vous montrer comment la mafia calabraise, aurait infiltr\u00e9 le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:36 > 0:21:42) [90%] : \r\nPour cela, il faut remonter les routes des chantiers du canton, suivre les traces de l'entreprise Interalp et ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:45 > 0:21:55) [86%] : \r\n1er arr\u00eat Annie d'orgue Staline, il Interalp et son patron, Antonio M. ont gagn\u00e9 l'appel d'offre 6 millions pour la construction de passage d'\u00e9vitement de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:55 > 0:22:00) [96%] : \r\nMais la justice valaisanne vient de lui retirer les travaux, son offre n'\u00e9tait pas correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:03 > 0:22:08) [88%] : \r\nUn rebondissement de plus sur le chantier de l'la 9 qui, il faut le rappeler devait se terminer en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:12 > 0:22:16) [85%] : \r\nDoris humides Halter \u00e9lus du Grand Conseil valaisan suit ce dossier de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:22:20 > 0:22:33) [89%] : \r\nIl y avait un scandale apr\u00e8s l'autre, il y avait les sauf qu'il \u00e9tait pas assez clair passe assez pr\u00e9cis et il y a des sous, projets qui sont en Europe sur ce qu'on a maintenu qui co\u00fbte cher et qui prennent beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:35 > 0:22:40) [93%] : \r\nNotre enqu\u00eate se poursuit vers un autre chantier, dit Interalp, quelques kilom\u00e8tres plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:43 > 0:22:54) [92%] : \r\nLe tunnel d'Eyholz ici interalp est membre minoritaire d'un consortium d'entreprises, il exige 60 millions suppl\u00e9mentaires hors du budget initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:55 > 0:23:04) [91%] : \r\nDes surco\u00fbts injustifi\u00e9s, selon des rapports d'experts, des documents confidentiels que nous soumettons \u00e0 la parlementaire, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a aurait pu prescrire \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:23:10 > 0:23:19) [61%] : \r\nParis craignait delegu\u00e9 plus Nortel Nord faute \u00e0 Lom\u00e9 \u00e0 un esp\u00e8ce Elf A9 nous le Sertic puis Anne Bo\u00ebglin de township pour enfin ne fait Bhutto mais d'\u00eatre in\u00e9gal Noren sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:23:20 > 0:23:29) [84%] : \r\nDonc se dire que il peut ce n'est pas justifi\u00e9e la demande en tant qu'on argent pour ce ce surco\u00fbt de presque 60 millions c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:23:29 > 0:23:43) [85%] : \r\nC'est \u00e7a que \u00e7a veut dire oui, c'est un nouveau scandale sur le le tunnel de Eyholz cesse toujours la m\u00eame entreprise qui sont concern\u00e9s, et \u00e7a veut dire que ces chantiers sont Moli\u00e8re et et Marie- Guite et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:44 > 0:23:53) [88%] : \r\nEn clair, 60 millions de surco\u00fbts contest\u00e9e, une partie de la somme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e par le comptons sous les feux des critiques pour sa gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:54 > 0:23:56) [90%] : \r\nJe veux dire il y a des probl\u00e8mes, des appels d'offres, il y a des probl\u00e8mes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:23:56 > 0:24:10) [82%] : \r\nSurco\u00fbt le tunnel d'un Knowles non il y a, il y a pas de probl\u00e8me de surco\u00fbt, il y a aujourd'hui des travaux compl\u00e9mentaires qui sont demand\u00e9es et qui devront \u00eatre justifi\u00e9s, il ne faut pas tout m\u00e9langer, Damas, information que j'ai c'est c'est des interventions o\u00f9 on me dit toujours qu'il n'y a toujours rien de rien, crooner alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:24:10 > 0:24:15) [88%] : \r\nTension monte lors de l'interview quand on aborde la question dignitaires respect de ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:24:15 > 0:24:31) [92%] : \r\nExcusez-moi, \u00e7a ne va pas du tout, mais finalement, apr\u00e8s discussion, l'interview reprend pour nous, on travaille avec Interalp comme avec n'importe quelle entreprise il y a actuellement une enqu\u00eate en cours, nous ne l'avons pas acc\u00e8s \u00e0 cette enqu\u00eate et pour nous, \u00e0 ce jour, les travaux qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es n'ont pas appel\u00e9 de remarques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:24:33 > 0:24:36) [100%] : \r\nNotre enqu\u00eate se poursuit sur la route du Simplon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:37 > 0:24:56) [92%] : \r\nIci, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui est responsable sur ce tron\u00e7on interalp est omnipr\u00e9sent et ces m\u00e9thodes sont nettement plus contestable dans la vall\u00e9e, ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre en col\u00e8re contre Interalp et son patron, Antonio M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:05 > 0:25:10) [89%] : \r\nEn tout cas l'accent plan c'est l'entreprise Interalp a eu pratiquement tous les travaux qu'elle voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:11 > 0:25:16) [95%] : \r\nCet informateur anonyme travaillent dans la r\u00e9gion, il conna\u00eet bien les pratiques d'Antonio M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:17 > 0:25:24) [94%] : \r\nIl est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, donc c'est une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui qui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:26 > 0:25:47) [79%] : \r\nQui aussi louche tout simplement il attribue-t-on restaurant Stella avec des employ\u00e9es du canton \u00e0 Domodossola en son allure avec leurs partenaires et puis, il a aussi pay\u00e9 la nuit, il a \u00e9t\u00e9 vu bien s\u00fbr ou Largo donc dans un restaurant o\u00f9 la nuit co\u00fbte d'enseignement tout restaurant o\u00f9 la nuit que plus de 600 600 dollars ou euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:25:49 > 0:25:54) [84%] : \r\nL'h\u00f4tel- restaurant du la Goutte d'Or, ta c'est cette modeste auberge italienne de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:56 > 0:25:57) [82%] : \r\nMais venons la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:25:59 > 0:26:04) [93%] : \r\nSelon le SonntagsBlick Antonio M. est venu ici \u00e0 plusieurs reprises avec des groupes d'officiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:09 > 0:26:18) [91%] : \r\nSur les chantiers du Simplon Antonio M. auraient franchi la limite depuis 2016, le minist\u00e8re public, enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption de fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:20 > 0:26:29) [88%] : \r\n2 employ\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, l'offre ou on fait 40 jours de prison compagnie d'Antonio M. le porte- parole de l'oeuf Roux confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:26:31 > 0:26:36) [85%] : \r\nLes 2 employ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 en prison pendant plus de 40 jours oui, je veux dire, mais ce qu'il a eu des licences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:36 > 0:26:41) [87%] : \r\nUne personne, une personne qui a \u00e9t\u00e9 les sanctions pour faute grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:41 > 0:26:52) [84%] : \r\nJe ne peux pas m'exprimer l\u00e0 aussi les enqu\u00eates en cours, il y a oui mais offre a vous avez dit valider, je sais pas, dans la position de m'exprimer au sujet d'une durant quelque temps, pour moi, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:54 > 0:27:03) [87%] : \r\nAucun autre d\u00e9tail de l'affaire n'est connu, mais les soup\u00e7ons de corruption sont graves contre terre il est ton de rencontrer Antonio M. pour conna\u00eetre sa version des feux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:27:08 > 0:27:12) [86%] : \r\nEt Good bonjour Fran\u00e7ois Ruchti de la RTS est-il possible de faire une interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:12 > 0:27:25) [78%] : \r\nJ'habite Maurane non, nous sommes \u00e0 Vi\u00e8ge devant vos bureaux et vice, ce n'est pas possible, nous sommes en s\u00e9ance publique est-ce que c'est possible, plus tard, d'esp\u00e9rer Melissa ne Michel sprinter non pas aujourd'hui, escompte demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:27:26 > 0:27:35) [82%] : \r\nOn ne Life Morgan non, non, ce vendredi, peut-\u00eatre la semaine prochaine, NEC, c'est c'est bien alors la semaine prochaine, on verra, on verra ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:36 > 0:27:41) [92%] : \r\nLa semaine suivante, pas d'interview pour seule r\u00e9ponse, une lettre de l'avocat d'Interalp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:41 > 0:27:56) [94%] : \r\nAntonio M. ne conteste pas avoir offert du vin et des sp\u00e9cialit\u00e9s italiennes \u00e0 des fonctionnaires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes toutefois ces cadeaux ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la nature et au volume des commandes re\u00e7ues par le consortium toutes les autres accusations sont d\u00e9menti avec v\u00e9h\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:57 > 0:28:11) [86%] : \r\nDu vin et des sp\u00e9cialit\u00e9s italiennes, l'argument peut surprendre, Antonio M. les 2 fonctionnaires de l'offre ou on qu'm\u00eame fait 40 jours de prison pr\u00e9ventive le dossier Suisse s'arr\u00eate ici, il faudra attendre le verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:13 > 0:28:19) [97%] : \r\nPour poursuivre notre enqu\u00eate, nous recevons un document capital une fiche de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:23 > 0:28:29) [95%] : \r\nOn peut lire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du nom d'Antonio M. association de type mafieux port abusif et d\u00e9tention d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:33 > 0:28:38) [96%] : \r\nL'affaire devient complexe, nous partons en Italie, chercher de l'aide pour authentifier ce document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:28:42 > 0:28:46) [80%] : \r\nDes stocks immenses C\u00e9cilia amn\u00e9sie est journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:28:48 > 0:28:49) [90%] : \r\nOui Kodama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:28:50 > 0:29:05) [89%] : \r\nElle se donne, c'est une sorte de fiche de police interne sur une personne qui dit selon les informations de la police italienne, il est coupable de certains faits peut etc, \u00e7a \u00e7a mais ceci ne veut pas dire qu'il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable par la justice au 22 \u00e9tait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:06 > 0:29:14) [83%] : \r\nPour cette sp\u00e9cialiste, la mafia s'est implant\u00e9 depuis longtemps hors des fronti\u00e8res du pays Laferdin Terral beau pratique classique du milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:29:15 > 0:29:29) [94%] : \r\nEnfin, tr\u00e8s souvent, les personnes qui se font corrompre ne per\u00e7oivent pas elles-m\u00eames cela comme de la corruption, nous avons pu constater que hors d'Italie, dans les pays d'Europe du Nord, il n'y a pas les r\u00e9flexes les anticorps pour se pr\u00e9munir contre la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:30 > 0:29:34) [98%] : \r\nPour en savoir plus, il faut creuser du c\u00f4t\u00e9 de la justice italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:35 > 0:29:37) [100%] : \r\nNous prenons rendez- vous avec un procureur italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:29:38 > 0:29:42) [70%] : \r\nSi Franck Togo 11 heures salu\u00e9 son nom je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:29:44 > 0:29:48) [96%] : \r\nNous sommes en Calabre, cette r\u00e9gion abrite la puissante mafia Ndrangheta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:52 > 0:30:24) [87%] : \r\nLa le\u00e7on, les pas, non, c'est un peu la personne qui vous int\u00e9resse, Antonio M. n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement accus\u00e9 bien et Vilar deviennent des gares dans les \u00e9l\u00e9ments que nous avons, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 7 personnes sont li\u00e9es \u00e0 une ancienne op\u00e9ration de justice et police nouveau pouvoir ou charbon, une poudri\u00e8re lors de cette op\u00e9ration, nous n'avions pas une grande connaissance des m\u00e9thodes de cette mafia l'\u00e9poque nous n'avons pas pu explorer tous les indices toutes les connexions dans ce r\u00e9seau beaucoup plus vaste qu'imaginer Jean-Loup Contassot plus hard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:24 > 0:30:24) [60%] : \r\nBen donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:25 > 0:30:38) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration Nouveau pouvoir donc par le procureur, c'est tr\u00e8s de 500 pages d'enqu\u00eates judiciaires des r\u00e9seaux mafieux dans toute l'Europe, Antonio M. est cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises mais jamais condamn\u00e9, faute de preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:30:42 > 0:30:55) [85%] : \r\nEt dans les sas de le document dit que monsieur Antonio M. vis \u00e0 Domodossola, m\u00eame s'il pr\u00e9tend vivre en Suisse, ce qui a pu, ils se d\u00e9placent beaucoup et il est le contact de la Ndrangheta dans la r\u00e9gion, dit en Grande-Bretagne la oui, John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:30:58 > 0:31:24) [88%] : \r\nIl est g\u00ean\u00e9 One g\u00e9n\u00e9ralement quand il y a ce type de situation, le mot contact veut dire que le que l'on sait que si on a besoin de quelque chose \u00e0 Domodossola ou ailleurs, ils peuvent compter sur cette personne Dakar Einstein c'est une g\u00eane la mafia, c'est avant tout un r\u00e9seau de connexions, familial, donc quand vous \u00eates reconnu comme un membre de la famille, ils peuvent exiger des faveurs ou des actions pour le clan Action sport etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:26 > 0:31:31) [95%] : \r\nNous avons voulu entendre la version d'Antonio M. sur ses Liens suppos\u00e9s avec la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:31 > 0:31:34) [93%] : \r\nNos questions sont rest\u00e9es sans r\u00e9ponse sur ce bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:35 > 0:31:47) [93%] : \r\nCette semaine, nous venons d'apprendre qu'il Interalp a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Volken, l'un des employeurs les plus importants du Valais, \u00e0 en croire son avocat Antonio M. n'exercera plus de fonctions dirigeantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:50 > 0:32:07) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 notre investigation se termine, le myst\u00e8re reste entier Antonio M. Simple entrepreneurs qui offrent du vin et des sp\u00e9cialit\u00e9s italiennes ou infiltration de la mafia dans le Haut-Valais l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public pour corruption de fonctionnaires et toujours en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:22 > 0:32:48) [91%] : \r\nPierluigi Pasi, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates ancien procureur de la Hague homme dit au minist\u00e8re du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous \u00e9tiez justement charg\u00e9s des enqu\u00eates sur la mafia, il faut pr\u00e9ciser que vous pourrez vous exprimer ni sur les enqu\u00eates que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ni sur le CAC, que l'on vient de voir, d'ailleurs on parle souvent de la pr\u00e9sence de la mafia en Suisse, mais ce qu'on est en mesure de de conna\u00eetre son degr\u00e9 d'implication en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:32:48 > 0:33:23) [87%] : \r\nAlors tout d'abord il faut dire qu'il faut pas cach\u00e9 la t\u00eate sous le sable et nie \u00eatre na\u00eff, le th\u00e8me existe, c'est un probl\u00e8me, on en parle depuis des ann\u00e9es d'ailleurs, les rapports sur la s\u00fbret\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse d'la de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale fait Paul par de cette infiltration entre guillemets quantifier exactement l'ampleur de ce probl\u00e8me, donc, de, de, de, de, de, int\u00e9ressement des organisations criminelles, en Suisse, c'est vraiment difficile pour la pour la manquer si vous voulez des d\u00e9cide de d\u00e9cision d\u00e9finitive de la part des tribunaux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:33:25 > 0:33:51) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que c'est vraiment tr\u00e8s difficile d'aller jusqu'au but des investigations pour plusieurs facteurs, c'est-\u00e0-dire c'est difficile en soi-m\u00eame d'investiguer ce et puis les instruments aussi juridique et qu'on nous donne, on a dispos\u00e9 dans ta dans ton Post dont on a disposition ne sont pas tr\u00e8s efficaces ne sont pas toujours tr\u00e8s efficace, je parle surtout des moyens d'investigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:51 > 0:34:05) [91%] : \r\nAlors on sait qu'il y a des risques que les entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la mafia obtiennent des appels d'offres parce qu'elles cassent les prix pour blanchir l'argent est ce que les cantons sont suffisamment conscients de ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:05 > 0:34:59) [88%] : \r\nAlors, je crois, je crois que oui et bien \u00e9videmment, c'est un probl\u00e8me, celui dont on parle de l'Afrique ascendant de l'int\u00e9ressement des organisations criminelles d'origine italienne mafieuse qui touche pour des pour des motifs et je dirais g\u00e9ographique surtout le Suisse la Suisse italienne et surtout la Suisse de l'Ouest pour le le pour la France : pourquoi si le Valais avec le Valais le le Valais aussi justement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, parce que on on parle des \u00e9l\u00e8ves vous savez on dit que d\u00e9sormais la la les les r\u00e9gions telles que la Lombardie et la r\u00e9gion de Turin un filtre n'est pas seulement incita mais la colonis\u00e9s par ce genre de, de, de, d'organisation, donc je crois que le probl\u00e8me r\u00e9side plut\u00f4t la m\u00eame si faut pas n\u00e9gliger, faut pas oublier que, il y a eu des cas, par exemple, ce dont on a beaucoup parl\u00e9 de la censure de la Suisse, o\u00f9 on a not\u00e9 le pr\u00e9sident de la pr\u00e9sence de ces 2 de cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:59 > 0:35:07) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire Monsieur Pasi que concr\u00e8tement sur nos chantiers, il peut y avoir des entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:07 > 0:35:48) [86%] : \r\nAlors c'est c'est c'est c'est possibilit\u00e9s c'est bien, c'est bien s\u00fbr possibilit\u00e9 vous savez pourra pour blanchir en on estime que que les organisations sont sont sont dispos\u00e9s \u00e0 perdre le ventre 30 pourcent du capital investi qui ne leur co\u00fbte rien parce que c'est le produit de si vous voulez, de, de, de, d'activit\u00e9s criminelles donc et \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ont le seul but que cette organisation elles en c'est de poursuivre disons les enqu\u00eates bon et donc de faire de la recette, donc elle cherche tous les moyens, tous les les occasions possibles pour pour pour accro\u00eetre leurs recettes quoi et donc les, les, les chantiers \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:48 > 0:36:11) [92%] : \r\nOn a beaucoup entendu parler en de cette fameuse Ndrangheta cette mafia calabraise qui a un pouvoir \u00e9norme, on parle d'un chiffre d'affaires de de 50 milliards d'euros il y a de nombreux membres de cette Ndrangheta qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Suisse il y a eu des des arrestations retentissantes sont encore ces ces derni\u00e8res semaines, \u00e7a veut dire que pour ces gens-l\u00e0, la Suisse est aussi une zone de repli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:11 > 0:36:32) [87%] : \r\nCe que je, je peux dire \u00e0 ce que j'ai su ce que je pense, oui, c'est-\u00e0-dire on est tout pr\u00e8s de l'\u00e9taler sur les, les, les communications sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s et sont tr\u00e8s faciles, donc la pression des autorit\u00e9s judiciaires et de police, les enqu\u00eateurs en Italie sont tr\u00e8s forts, donc \u00e7a c'est bien \u00e9vident c'est c'est un mouvement tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:32 > 0:36:36) [91%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Pasi d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:36 > 0:36:38) [76%] : \r\nBonsoir et brasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:39 > 0:37:15) [89%] : \r\nC'est un couple qui ne laisse pas indiff\u00e9rent, celui form\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et son \u00e9pouse Brigitte dans les commentaires usuels beaucoup de railleries, mais aussi un vrai ras-le-bol face aux moqueries sur la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, nous en avons fait l'exp\u00e9rience : suite \u00e0 notre portrait de la nouvelle Premi\u00e8re dame avec notre provocation habituelle, nous l'avions intitul\u00e9 First mamie, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 r\u00e9agir dans notre r\u00e9daction aussi car l'in\u00e9galit\u00e9 bien l\u00e0 lorsque l'homme elle est n\u00e9e, c'est \u00e0 peine un sujet de conversation, pourquoi une telle diff\u00e9rence de traitement pour tenter de le comprendre, Michaela Mumenthaler est parti \u00e0 la rencontre de ces couples roman qui bravent les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:16 > 0:37:18) [80%] : \r\nLes du milieu du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:37:18 > 0:37:28) [91%] : \r\nL \u00e0 54 ans, lui, 41 13 ans d'\u00e9cart pour un couple atypique, Corinne et Herv\u00e9 se sont rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Internet, c'\u00e9tait en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:28 > 0:37:35) [76%] : \r\nSix au 1er regard a su c'\u00e9tait petit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre imm\u00e9diat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma sur tout de suite qu'on l'\u00e9tait Fernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:37:36 > 0:37:39) [84%] : \r\nL'amour attaqu\u00e9 \u00e0 la Turquie \u00e0 la porte et puis ben on a ouvert la pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:40 > 0:37:44) [77%] : \r\nPuis, on s'est laiss\u00e9 porter enfin, on se dit qu'on allait vivre ce qu'on avait \u00e0 vivre-ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:37:44 > 0:37:48) [96%] : \r\nQuand vous vous \u00eates dit : votre \u00e2ge que vous avez constat\u00e9 que vous aviez 13 ans d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:37:49 > 0:37:51) [90%] : \r\nQu'est-ce qui comment vous avez r\u00e9agi chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:52 > 0:38:09) [91%] : \r\nMoi \u00e7a me d\u00e9rangeait pas, moi non plus, parce que dans les discussions qu'on avait, on se rendait compte qu'on \u00e9tait que cette diff\u00e9rence d'\u00e2ge \u00e0 la c'est pas du tout dans les probl\u00e9matiques qu'on rencontrait dans les soucis qu'on partageait l'un avec l'autre on on voyait pas voyez pas cet \u00e9cart d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:38:09 > 0:38:18) [94%] : \r\n\u00e0 42 ans, Corinne divorce pour se mettre avec Herv\u00e9 Le groupe profite de ce nouvel amour sans se douter de ce qui les attend du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:38:18 > 0:38:55) [88%] : \r\nAu lendemain o\u00f9 j'ai quitt\u00e9 celui qui allait devenir mon ex- mari donc le papa de mes enfants que j'ai emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Gland qu'Herv\u00e9 est venue me rejoindre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'\u00e9tais la Pierre excusez-moi le terme des salopes, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait inadmissible que je compte comme \u00e7a avec cet homme que je me mette en m\u00e9nage avec un nom plus jeune que moi, de surcro\u00eet en fran\u00e7ais mais qu'ce que j'avais dans l'all\u00e9e chercher \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le le clash, \u00e7a \u00e7a a vid\u00e9 mon r\u00e9seau social compl\u00e8tement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai choc, m\u00eame en allant simplement \u00e0 faire mes courses, les gens me regardaient m\u00eame plus me \u00e7a lui a m\u00eame plus fort, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:39:09 > 0:39:22) [89%] : \r\nAu devant de la sc\u00e8ne, le couple d'Emmanuel et Brigitte Macron est devenu le symbole de ces m\u00e9nages, ou la femme est plus \u00e2g\u00e9, leur couple a suscit\u00e9 d'innombrables rumeurs et des critiques souvent facile un v\u00e9ritable Brigitte Bachy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:24 > 0:39:29) [87%] : \r\nJeune, vous l'avez dit Napol\u00e9on Macron il y a beaucoup de points communs, bon ils sont ont au fil tous les 2, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:29 > 0:39:36) [83%] : \r\nPas mal de au Zorg et c'est le mari de madame Cougar bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:37 > 0:39:44) [86%] : \r\nDommage, bien s\u00fbr, moins de 40 ans, mais aussi son l\u00e9ger zozote ment et sa femme qui a l'\u00e2ge d'\u00eatre sa m\u00e8re le Dax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:44 > 0:39:53) [84%] : \r\nTr\u00e8s, allons-y, nous avons un jeune homme de 39 ans, avec de belles exp\u00e9riences professionnelles derri\u00e8re lui et surtout une jolie maman qui l'a soutenu, depuis qu'il est enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:39:53 > 0:39:55) [81%] : \r\nMais une peur et une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:39:57 > 0:40:08) [89%] : \r\nCes r\u00e9actions r\u00e9volt\u00e9es Coline de Senarclens, chroniqueuse f\u00e9ministe, mais sans vraiment la surprendre pour elle quand on bouscule les codes sociaux \u00e9tablis, cela entra\u00eene toujours des r\u00e9actions virulentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:08 > 0:40:09) [99%] : \r\nParce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:40:09 > 0:40:37) [89%] : \r\n\u00e7a r\u00e9v\u00e8le que, mais encore une fois, souvent la focale plus sur le l'\u00e2ge de de la femme que l'\u00e2ge de l'homme, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 dans le couple Macron \u00e0 celui qui a un \u00e2ge qui n'est pas ad\u00e9quat, c'est plut\u00f4t lui en r\u00e9alit\u00e9 qui est tr\u00e8s jeune, n'est pas elle qui a la la la je me d'une source lesdits tout \u00e0 fait habituel et puis \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi que conquis Trump et Melania son arriv\u00e9e au pouvoir, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a n'a pas du tout suscit\u00e9 les m\u00eames r\u00e9actions parce que c'\u00e9tait dans l'ordre traditionnel, un homme plus \u00e2g\u00e9 avec une femme qui a 25 ans plus jeune, ce qui ne pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:40:37 > 0:40:47) [93%] : \r\nL'Exposition d'un couple comme celui des Macron a l'Avantage d'imposer le d\u00e9bat et, pourquoi pas, \u00e0 terme, de bouleverser les normes \u00e9tablies l'\u00e9norme elle bouge tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:40:47 > 0:40:53) [92%] : \r\nEt quand on voit par exemple l'arriv\u00e9e du couple Macron suscite une telle r\u00e9action, \u00e7a veut dire que \u00e7a d\u00e9range, mais ce n'est pas parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:53 > 0:41:02) [83%] : \r\nQue \u00e7a d\u00e9range que \u00e7a va s'arr\u00eater, d'\u00e9voluer, simplement il faut \u00e9viter de participer au lynchage, par exemple, quand au point titre First mamie dans un reportage, c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique, et \u00e7a il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:02 > 0:41:03) [84%] : \r\n\u00e7a nous \u00e9vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:41:04 > 0:41:24) [89%] : \r\nCette stigmatisation Sophie et Samuel aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas l'endurer premi\u00e8res loges quand m\u00eame oui mais a fait Tiny pr\u00e8s de Payerne leur idylle a d\u00e9but\u00e9 comme une amourette d'\u00e9t\u00e9 si aujourd'hui leur 11 ans d'\u00e9cart non plus vraiment d'importance \u00e0 l'\u00e9poque, Samuel n'avait que 17 ans, les soeurs de Sophie \u00e9tait sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:41:25 > 0:41:37) [84%] : \r\nAvec une s\u00fbret\u00e9 dans des bars, il y avait quand m\u00eame passablement d'une po\u00e9sie tu faisais pas tellement diff\u00e9rence \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, mais, moi, de savoir qu'il \u00e9tait trop, ils ne sont plus jeunes que moi c'est \u00e7a qui m'a choqu\u00e9, c'est que mon beau-fr\u00e8re de ma soeur a\u00een\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:41:39 > 0:41:45) [83%] : \r\nJe ne soit plus jeune que moi, c'est dans l'air dans le collectif, on est plus habitu\u00e9 \u00e0 voir des hommes plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:41:47 > 0:41:59) [87%] : \r\nEt moi j'ai jamais vu physiquement votre diff\u00e9rence niveau de l'\u00e2ge, c'est peut-\u00eatre ce qui vous a aid\u00e9, moi je me disais que ce serait dans la dur\u00e9e que vous prouver aux gens que \u00e7a allait aller, j'y croyais pas du tout de mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:59 > 0:42:07) [88%] : \r\nSophie et Samuel ont fait leurs preuves et sont aujourd'hui en couple depuis 18 ans, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important en pointe, rien ne les pr\u00e9destinait \u00e0 \u00eatre ensemble Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:42:07 > 0:42:26) [82%] : \r\nMoi je, sa maman, je la connaissais depuis des ann\u00e9es, elle me prenez en Stop aussi comme j'avais 15 ans que j'Krhotren \u00e9colo Stop voil\u00e0 en autostop et mais \u00e9tait dans la voiture, il avait 4 ans enfin voil\u00e0, mais jamais et machine et qu'un jour ce serait mon mari commercial, c'est vrai que c'est assez dr\u00f4le, imaginez la \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a diff\u00e9rence elle est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:42:26 > 0:42:31) [90%] : \r\nUne diff\u00e9rence d'\u00e2ge, que l'entourage de Samuel juge alors intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:31 > 0:42:48) [86%] : \r\nOui, je me disais que c'\u00e9tait hors de question, fallait vraiment attendent que j'ai 18 ans pour pouvoir voir que d'ici, et si vraiment on \u00e9tait amoureux, il fallait, on pouvait attendre jusqu'\u00e0 ce que j'ai 18 ans, voil\u00e0, je m'attendais, moi quoi, oui, \u00e7a se voit voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:42:48 > 0:42:55) [89%] : \r\nEt puis si on vous laisse voir il allait \u00e9ventuellement porter plainte pour d\u00e9tournement de mineur, donc des possibilit\u00e9s qu'il ne faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:42:55 > 0:43:00) [97%] : \r\nLe mais rien n'arr\u00eate leur amour quoi ni la loi ni la pression sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:00 > 0:43:03) [84%] : \r\nOn pouvait nous dire m'importe quoi finalement c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:43:03 > 0:43:15) [85%] : \r\nOui, c'est vrai qu'on a eu, on a essuy\u00e9 quelques r\u00e9flexions en disant : mais qu'est-ce que tu mais qu'est ce qu'elle fait encore avec ce petit jeu, mais qu'est ce qu'elle nous fait encore Sophie vraiment c'\u00e9tait voil\u00e0 quoi c'est mais apr\u00e8s nous, \u00e7a passait vraiment dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:15 > 0:43:21) [92%] : \r\nQue vous \u00e7a vous d\u00e9rangeait pas dans l'id\u00e9e d'\u00eatre avec un gar\u00e7on plus jeune, vous, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:21 > 0:43:29) [86%] : \r\nCe c'\u00e9tait le top classe oui avec plus d'exp\u00e9rience, donc c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:43:30 > 0:43:41) [85%] : \r\nAh ben c'est clair qu'\u00e0 28 ans, jamais plus d'exp\u00e9rience que ses copines de 17 ans, alors \u00e7a en se cacher, je pense que voil\u00e0 et c'est vrai que pour ces que-t-il aller au cours qui racontait qu'il \u00e9tait avec une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:43:43 > 0:43:45) [83%] : \r\nOui, qui a une copine de 28 ans que Benjamin partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:43:47 > 0:43:53) [90%] : \r\nComme Samuel et Sophie, c'est surtout au d\u00e9but de leur histoire que Corinne et Herv\u00e9 ou endurer le plus de critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:53 > 0:44:17) [87%] : \r\nCelui que je pense \u00eatre le meilleur ami bah clairement quand je dis je me mettais en couple avec une femme qui \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s que moi pour lui c'\u00e9tait dans sa voix dans ce qu'il disait, c'\u00e9tait hors norme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas concevable et du jour ou lendemain r\u00e9gl\u00e9 les 2 3 choses que j'avais r\u00e9gl\u00e9 avec lui j'ai pu de son image de sa part, il n'existait plus, enfin j'existe plus pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:44:19 > 0:44:32) [93%] : \r\nHerv\u00e9 est devenu le beau-p\u00e8re des 3 enfants de Corinne, Marie- Christine, l'a\u00een\u00e9e a aujourd'hui 30 ans elle a souffert du divorce de ses parents, mais l'\u00e2ge d'Herv\u00e9 ne lui a jamais pos\u00e9 probl\u00e8me, au contraire, cela leur a permis de mieux se comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:44:32 > 0:45:01) [89%] : \r\nAlain Minc il 11 ans d'\u00e9cart avec Herv\u00e9 moi j'en ai 13, donc c'est vrai que \u00e7a fait quand on prend conscience de \u00e7a tout d'un coup, on dit ah ouais, quand m\u00eame, ignorante n'a appris \u00e0 se conna\u00eetre et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, c'\u00e9tait que du coup, on avait beaucoup de points communs avec Herv\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 mort, si vous voulez je vid\u00e9o, les jeux de soci\u00e9t\u00e9, l'impression que \u00e7a fait un peu un lien avec maman aussi parce que des fois il y a des choses qu'on aimerait dire qu'on sait pas trop comment dire qui des fr\u00e8res Bouygues perd, il a un petit peu ce r\u00f4le de temps pour Simon, faire une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:45:01 > 0:45:09) [91%] : \r\nLa bourse, Corinne et Herv\u00e9 n'ont cess\u00e9 de se battre pour vivre leur amour aujourd'hui, ils ont su oublier le regard des autr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:45:13 > 0:45:15) [92%] : \r\nMarie- Louise \u00e0 83 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:15 > 0:45:19) [98%] : \r\nEt elle a d\u00e9cid\u00e9 d'assumer ses aventures avec des hommes beaucoup plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:20 > 0:45:24) [91%] : \r\nC'est important de de vous faire ben oui tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:26 > 0:45:27) [87%] : \r\nC'est bien plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:33 > 0:45:37) [74%] : \r\nNon, mais je sais pas belge chef-d'plus une table seulement 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:37 > 0:45:38) [73%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:45:39 > 0:45:41) [91%] : \r\nJe vous montre la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:41 > 0:45:44) [78%] : \r\nD'un dimanche, la chambre d'amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:45:44 > 0:45:57) [94%] : \r\nEn 2013, elle nous \u00e9tonner d\u00e9j\u00e0 dans un reportage de Temps pr\u00e9sent, elle \u00e9tait en couple avec Laurent il avait 30 ans de moins qu'elle, il a mis un terme \u00e0 sa relation avec Marie- Louise, car elle ne pouvait pas combler ses d\u00e9sirs de paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:57 > 0:46:00) [88%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9 \u00e7a viendra peut-\u00eatre un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:46:00 > 0:46:05) [74%] : \r\nIl m'a dit et tu peux pas m'\u00e9tonner, des enfants, alors il faut que je cherche une femme peut jeune pourra pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:06 > 0:46:18) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 cette rupture Marie- Louise continue \u00e0 s'\u00e9panouir dans des relations avec des hommes plus jeunes aujourd'hui son compagnon \u00e0 52 ans, mari\u00e9 \u00e0 une autre, il ne souhaite pas t\u00e9moigner face \u00e0 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:46:19 > 0:46:23) [87%] : \r\nC'est pas, c'est pas moi c'est lui qui a mis un ange et marqu\u00e9 r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:46:23 > 0:46:54) [76%] : \r\nEt il fallait qu'Toubon femme qui le comprennent, qu'il soit gentil et qui Champot intelligent pour comprend la c'est ovation que lui, est ce que vous diriez que vous \u00eates plus \u00e9panoui aujourd'hui si C\u00e9cile c'est carr\u00e9ment je sais plus j'\u00e9panoui aujourd'hui que dans le reste de votre vie, oui je suis plus, j'ai pu les machinations j'ai pleine D D D D peps, comme on dit \u00e0 tous, pas bu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:46:55 > 0:47:12) [92%] : \r\nMarie- Louise n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi rayonnante, une vie implacable, la m\u00eame men\u00e9 \u00e0 certains moments, \u00e0 vouloir en finir mais depuis ses 60 ans elle a retrouv\u00e9 go\u00fbt \u00e0 la vie et veut en profiter au maximum \u00e0 chaque fois qu'elle rejoint son amant, elle dit savourer ces nouveaux moments d'intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:47:13 > 0:47:22) [78%] : \r\nOh, moi j'ai ma veille \u00e0 \u00e0 toute \u00e0 toute heure, je suis peut-\u00eatre un peu dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:47:23 > 0:47:42) [78%] : \r\nSi Marie- Louise est heureux aujourd'hui, c'est aussi qu'elle s'est totalement lib\u00e9r\u00e9e du regard des autres quand les les femmes blanches et sont commen\u00e7ait \u00e0 avec nom noir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le scandale et aujourd'hui c'est la m\u00eame chose avec avec on femme j'agis, moi je vis un mais un monsieur M\u00e2con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:47:42 > 0:47:59) [80%] : \r\n3 bon pomelo Bush allait passer \u00e0 l'histoire \u00e0 si si, c'est le 1er p\u00e9ch\u00e9, donc il a le courage de s'affronter un vol de la cam\u00e9ra et Bill, voil\u00e0 ma femme, j'allais m'y a rien \u00e0 ajouter ni vieille ni jaune, c'est aux femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:48:00 > 0:48:04) [96%] : \r\nPour comprendre pourquoi cette norme persiste, nous sommes all\u00e9s voir Roland Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:04 > 0:48:10) [96%] : \r\nIl enseigne la psychologie \u00e9volutionniste, une discipline qui se penche sur le r\u00f4le de l'\u00e9volution dans le choix du partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:48:11 > 0:48:46) [90%] : \r\nDans toutes les cultures au monde sans exception, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent des femmes plus jeunes et les femmes pr\u00e9f\u00e8rent des hommes plus \u00e2g\u00e9s, lorsqu'elles se choisissent un un partenaire avec des exceptions, bien s\u00fbr, et c'est 13, pourquoi en fait, c'est comme \u00e7a, c'est parce que c'est li\u00e9 essentiellement \u00e0 des questions d'optimalisation dans le couple : d'un c\u00f4t\u00e9 la fertilit\u00e9 de la femme d'autre c\u00f4t\u00e9 les ressources apport\u00e9es par l'homme, vous trouvez tr\u00e8s exactement la m\u00eame chose chez l'animal, si vous syst\u00e9matiquement les hommes avaient choisi des femmes peu fertile bah, ces hommes qui avaient cette tendance \u00e0 choisir des femmes peu fertile se reproduisent moins que les hommes qui choisissez mieux et donc des crit\u00e8res de fertilit\u00e9 sont venus se poser dans les cerveaux des \u00eatre s'humains progressivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:46 > 0:48:51) [90%] : \r\nC'est vraiment ancr\u00e9 dans le cerveau de choisir une personne et \u00e0 une femme plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:48:51 > 0:48:54) [89%] : \r\nOui, oui c'est ancr\u00e9 dans le cerveau et, bien s\u00fbr, la soci\u00e9t\u00e9 fait caisse de r\u00e9sonance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:48:55 > 0:49:00) [87%] : \r\nLa question des enfants s'est rapidement pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 nous de couples pour Samuel et Sophie, le choix \u00e9tait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:01 > 0:49:14) [85%] : \r\nJe transfert \u00e0 la maison et je lui ai dit : \u00e9coute, si tu veux des enfants, h\u00e9 ben ce sera pas avec moi, donc si tu veux me situe l'des enfants, on va se quitter parce que moi, Clermont, j'ose ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:14 > 0:49:23) [88%] : \r\nD\u00e8s qu'elle a pris les devants comme souvent ce qu'il a, \u00e7a m'a soulag\u00e9, donc je me dis ma gauche qui ben moi non plus j'en veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:49:23 > 0:49:29) [80%] : \r\nJ'avais 40 ans, tente une frappe \u00e0 40 ans 42 ans, quand on s'est connu jamais \u00e0 42 ans, si on veut des enfants \u00e0 p\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:29 > 0:49:38) [89%] : \r\nSi on en avait un, tant mieux si, mais la voil\u00e0, la, la, la nature a fait qu'on n'en a pas puis bah on trouve notre notre \u00e9panouissement hier c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:38 > 0:49:51) [81%] : \r\nDonc pas de regret \u00e0 ce niveau-l\u00e0, non, non, on a essay\u00e9, on a essay\u00e9 et enceinte et puis ben voil\u00e0, je pense qu'il devait \u00eatre mal form\u00e9s, on a, j'ai fait une fausse couche \u00e0 3 mois et demi grossesse \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cap un peu difficile \u00e0 passer commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:52 > 0:49:55) [97%] : \r\nDes moments difficiles qui ont consolid\u00e9 leurs relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:56 > 0:50:14) [83%] : \r\nForce avancer dans la vie, il pousse et puis ben du coup \u00e7a plus rester jeune, je crois qu'il y a pas trop le choix parce que si je m'arr\u00eate, si je lui dit non, \u00e9coute je me son vieil j'ai 54 ans, enfin j'ai envie de ralentir, il va pas bless\u00e9, c'est pas une vie p\u00e9p\u00e8re Maria \u00e0 quelqu'un de plus jeune, cette prime p\u00e9p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:16 > 0:50:21) [91%] : \r\nUne vie p\u00e9p\u00e8re pour ces couples, une vie encore difficile pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:30 > 0:50:49) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission comme chaque semaine, nous attendons vos remarques, commentaires critiques nos r\u00e9percuteront dimanche prochain, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 notre adresse e-mail au point h\u00e2te RTS Point CH sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aussi, on aime beaucoup \u00e7a nous laisser un message vocal au num\u00e9ro affich\u00e9 en bas de l'\u00e9cran, la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:49 > 0:50:52) [85%] : \r\nCatherine Sommer je respecte une tr\u00e8s belle soir\u00e9e avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:53 > 0:51:09) [77%] : \r\nSamedi, petite de tout dans le papier de \u00e9taient les b\u00e9b\u00e9s, vous allez mesdames, Dominique B\u00e8gles 22 m\u00eame termin\u00e9 malgr\u00e9 la d\u00e9gringolade de l'Doyle de probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T00:49:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599153", "durationSec": 812, "title": "Parrain des Alpes", "excerpt": "Pour des soup\u00e7ons de corruption l'entrepreneur de l'entreprise de construction Interalp Bau Antonio M. et 2 employ\u00e9s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes (OFROU) ont fait en 2016 plus de 30 jours de prison pr\u00e9ventive. Enqu\u00eate sur les implications d'Antonio M. en Valais, o\u00f9 Interalp s'est adjug\u00e9 de nombreux chantiers publics, notamment li\u00e9s \u00e0 l'autoroute A9 et \u00e0 la route du Simplon. Des surco\u00fbts dans ces chantiers font penser \u00e0 une possible infiltration de la mafia calabraise, la 'ndrangheta. Antonio M. (Antonio Giuliano Mafrici) appara\u00eet dans des enqu\u00eates en Italie pour association mafieuse mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Interalp Bau vient d'\u00eatre repris par le groupe Volken.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "MAFIA", "JOURNALISME D'INVESTIGATION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1613309"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603904", "title": "VOX POP SOMMAIRE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1706604369", "durationSec": 160, "title": "C'est pas tous les jours dimanche (CPTLJD)", "excerpt": "Le parti de l'UDC connait une p\u00e9riode difficile en Suisse romande, o\u00f9 un seul de ses membres si\u00e8ge dans un ex\u00e9cutif cantonal. Analyse des raisons qui ont amen\u00e9 le premier parti de Suisse a \u00eatre moins populaire en Romandie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604370", "durationSec": 916, "title": "Albert Roestigraben", "excerpt": "Le couple Emmanuel et Brigitte Macron a suscit\u00e9 beaucoup de d\u00e9bats et de critiques qui ont outr\u00e9 de nombreuses femmes. Car si un homme plus \u00e2g\u00e9 qu'une femme est totalement accept\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, il n'en est rien lorsque les r\u00f4les s'inversent, et la femme est souvent trait\u00e9e de \"cougar\". Itw de couples qui font fi de la diff\u00e9rence d'\u00e2ge.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1613255"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604371", "durationSec": 854, "title": "L'indiff\u00e9rence d'\u00e2ge", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "FEMME", "HOMME", "CLASSE D'\u00c2GE"], "sequenceIds": ["1619599"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613396", "summary": "Neuhausen am Rheinfall : Course d'\u00e9cole annuelle du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales visitant les chutes du Rhin. Itw en fran\u00e7ais Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC Suisse. Albert Roesti dirigeant le bateau. \nExtrait du clip musical de 2015 de l'UDC \"Welcome to SVP\", avec Christoph Blocher, politicien.\nLa C\u00f4te-aux-F\u00e9es : Yvan Perrin, ex-pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, \u00e0 son bureau. itw Yvan Perrin.  \nNeuch\u00e2tel : itw Walter Willener, co-fondateur UDC Neuch\u00e2tel. Walter Willener remontant une pendule. \nDorigny : Itw Oscar Mazzoleni, politologue universit\u00e9 de Lausanne. \nBerne : Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC, marchant dans la salle des pas perdus. Itw Albert Roesti. Int salle du conseil national presque vide. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, marchant dans la salle des pas perdus. Itw C\u00e9line Amaudruz. Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, portant un costume traditionnel savi\u00e9san. Christoph Blocher, responsable strat\u00e9gique UDC, au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Christoph Blocher. \nLausanne : r\u00e9union du comit\u00e9 directeur de l'UDC vaudoise. Itw Jacques Nicolet, pr\u00e9sident UDC Vaud. \nRheinau : ext abbaye de Rheinau. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. Guy Parmelin et Christoph Blocher parlant en rigolant.", "id": "1613255", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE", "NEUCHATEL", "NEUHAUSEN AM RHEINFALL"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "PERRIN, YVAN", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "NICOLET, JACQUES", "BLOCHER, CHRISTOPH", "PARMELIN, GUY", "ADDOR, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613450", "summary": "Vi\u00e8ge : ext b\u00e2timent Interalp Bau. \nLettre d'Interhalp Bau sur fonctions relev\u00e9es \u00e0 l'ex-responsable de l'entreprise Antonio M.\nValais : travelling sur autoroute partiellement en chantier. \nNiedergesteln : chantier d'\u00e9vitement de l'autoroute A9. \nItw Doris Schmidhalter-Naefen, d\u00e9put\u00e9e valaisanne. \nInt et ext du tunnel d'Eyholz en chantier.   \nSion : itw Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan. Jacques Melly interrompant l'interview. \nChantier sur la route du Simplon. Itw homme anonyme au visage flout\u00e9 et voix modifi\u00e9e. \nOrta : ext et int h\u00f4tel villa Crespi. \nBerne : Ext office f\u00e9d\u00e9ral des routes (OFROU). Itw Guido Bielmann, porte-parole Ofrou. \nFiche de la police italienne concernant Antonio M.\nItalie : itw Cecilia Anesi, journaliste d'investigation. \nCalabre : itw Antonio de Bernardo, procureur DDA Reggio Calabria. \nDomodossola : brefs plans de la ville. \nValais : printanier, divers plans plaine valaisanne.", "id": "1613309", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["VIEGE", "ITALIE", "VALAIS", "BERNE-VILLE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619746", "summary": "Duplex Lugano : itw Pierluigi Pasi, ex-procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1619585"}, {"internalArchiveId": "AA1708619760", "summary": "Vaud : Corinne, femme de 54 ans, et Herv\u00e9, homme de 41 ans, marchant main dans la main. Itw Corinne et Herv\u00e9. Itw Marie Christine, fille de Corinne. \nExtraits \u00e9missions \"Salut les Terriens\", C8, 20.05.2017 : Itw Eric Brunet, \u00e9ditorialiste RMC.\nExtraits \u00e9missions \"La nouvelle \u00e9dition\", C8, 26.04.2017 : Itw Jean-Marie Le Pen.\nExtrait \u00e9mission RTL, 09.05.2017 : chronique d'Eric Zemmour.\nExtrait \u00e9mission \"Il fatto quotidiano\", 15.05.2017 : discours Silvio Berlusconi.\nItw Coline de Senarclens, chroniqueuse. \nArticles de journaux sur le couple Brigitte et Emmanuel Macron. \nF\u00e9tigny : itw Sophie, femme de 46 ans, et Samuel, homme de 35 ans, couple depuis 18 ans, et itw des soeurs de Sophie.\nGen\u00e8ve : Marie-Louise, femme de 83 ans, se maquillant puis peignant. Itw Marie-Louise.\nItw Roland Maurer, chercheur en psychologie universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1619599", "visualThemes": ["COUPLE (RELATION)", "FEMME", "HOMME", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CLASSE D'\u00c2GE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1701263", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT031799", "position": "1"}}, {"id": "1700387", "comment": "Mauvaises coupes lors du direct", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031707", "position": "1"}}]}]}