{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=775&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=800&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-D4E829CE-0B17-4968-8097-7C5A0C794782", "internalArchiveId": "D4E829CE-0B17-4968-8097-7C5A0C794782", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (alem) ****************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli....et on commence avec les \u00e9lections vaudoises qui inspirent m\u00eame la presse al\u00e9manique aujourd'hui....enfin les quelques journaux al\u00e9maniques parus en ce 1er mai......\r\n\"l'UDC a rat\u00e9 son nouvel \u00e9lan tant esp\u00e9r\u00e9\" note l'\u00e9ditorialiste de la Berner zeitung. probl\u00e8me principal du parti en suisse romande: le manque de \"spitzenpersonal\" d'un personnel de pointe: apr\u00e8s Oskar Freysinger et Yvan Perrin, jacques nicolet n'\u00e9tait visiblement pas la bonne personne, de plus,  l'effet Parmelin tant esp\u00e9r\u00e9, n'op\u00e8re pas: mais attention, cette stagnation en romandie ne signie pas encore que le parti y a d\u00e9pass\u00e9 son z\u00e9nit: et d\u00e9j\u00e0 lors de la futur initiative UDC contre le droit europ\u00e9en ou contre la libre-circulation des personnes le vent pourrait bien tourner......\r\nV VD\r\n*****************autre grand sujet du jour: le d\u00e9c\u00e8s d'Ueli Steck, l'alpiniste de l'emmental....qui soul\u00e8ve bien des commentaires dans la presse al\u00e9manique,  Bernoises surtout....\u00e9videmment....  \r\n...la nouvelle de sa mort s'est r\u00e9pendue comme une train\u00e9e de poudre dans toute la suisse, mais surtout \u00e0 Ringgenberg, village, au-dessus du lac de Brienz. C'est l\u00e0 qu'Ueli Steck vivait. Et  m\u00eame si \u00e0 la base il venait de l'emmental, tout le monde le connait au village qu'il traversait toujours  en courant \u00e0 l'entra\u00eenement, il allait \u00e0 l'\u00e9picerie aussi, se baignait dans le burgseeli, le  petit lac du coin, \" raconte le syndic dans le bund:  \"il \u00e9tait notre ambassadeur, un exemple pour nous tous: d\u00e9termin\u00e9 mais modeste \u00e0 sa mani\u00e8re\"!!!\r\n*******......un exemple pour les autres....mais pas forc\u00e9ment pour lui-m\u00eame.... \r\nUeli Steck \u00e9tait tout \u00e0 fait conscient qu'il ne se battait pas contre la montagne, mais beaucoup plus contre ses propres doutes et que ceux-l\u00e0 ne s'effacent pas \u00e0 coups de records\"  note l'\u00e9ditorialiste du journal \"...apr\u00e8s avoir vu la mort de  pr\u00e8s il y a trois ans dans l'Annapurna, il esp\u00e9rait avoir v\u00e9cu et surv\u00e9cu le sommet de sa \"midlife crisis\", il cherchait de plus en plus une activit\u00e9 avec du sens,  qui ne mettrait pas sa vie en danger...et voil\u00e0 que la mort l'a rattrap\u00e9 avant qu'il ne parvienne \u00e0 s'extraire de ce cercle infernal.....  \r\n\"il y a des choses plus forte que le plus fort des alpinistes\" disait Ueli Steck, rappelle la luzerner zeitung,  \"tu n'es qu'un petit \u00e9l\u00e9ment du tout, si tu tombes cela ne change rien, \u00e0 part peut-\u00eatre pour toi\". oui, c'est vrai, ajoute l'\u00e9ditorialiste:  une vie est une vie, une mort, une mort....seul l'\u00e9cho n'est pas toujours le m\u00eame...mais il s'estompe!\r\nV Ueli et Gen\u00e8ve...\r\ndes initiatives de bonne volont\u00e9 il n'en manque jamais: jean Ziegler en grande interview dans la Berner zeitung \u00e0 propos de son dernier livre mais aussi de la vie, de l'\u00e2ge et de la mort, \" qui interromp violemment notre conscience, une interruption  totalement inacceptable\" dit-il, et d'avouer: \" j'enfouis mes doutes personnels qui ne font que d\u00e9ranger et affaiblir: il faut aller de l'avant comme pendant un marathon!\"\r\nV 1er mai\r\n***************...\u00e7a pourrait \u00eatre une lutte syndicale aussi:  la lutte pour des loy\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s....   \r\nl\u00e0 c'est le combat de la ville de Berne qui aimerait racheter les locaux d\u00e9laiss\u00e9s par le canton en  vieille ville pour y cr\u00e9er des logements pas trop chers, la ville aimerait donc b\u00e9n\u00e9ficier d'une esp\u00e8ce de droit \u00e0 l'acquisition...mais voil\u00e0 le canton ne veut pas en entendre parler, \u00e7a fausserait les prix du march\u00e9 ....\r\nV migrants\r\n*************...reportage d'un  tout autre genre au lac de Morat...\r\nqui a v\u00e9cu son 18\u00e8me slow up hier et un  succ\u00e8s qui ne p\u00e2lit pas:  50'000 personnes en ont profit\u00e9 pour faire le tour du lac en v\u00e9lo, roller, poucette, ski \u00e0 roulette....et et....une premi\u00e8re cette ann\u00e9e: en  paddle!!!!....donc debout en \u00e9quilibre sur les planche....\r\nV berger\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net on commence avec les \u00e9lections vaudoises qui inspirent m\u00eame la presse al\u00e9manique aujourd'hui....enfin les quelques journaux al\u00e9maniques parus en ce 1er mai......\r\n\"l'UDC a rat\u00e9 son nouvel \u00e9lan tant esp\u00e9r\u00e9\" note l'\u00e9ditorialiste de la Berner zeitung. probl\u00e8me principal du parti en suisse romande: le manque de \"spitzenpersonal\" d'un personnel de pointe: apr\u00e8s Oskar Freysinger et Yvan Perrin, jacques nicolet n'\u00e9tait visiblement pas la bonne personne, de plus,  l'effet Parmelin tant esp\u00e9r\u00e9, n'op\u00e8re pas: mais attention, cette stagnation en romandie ne signie pas encore que le parti y a d\u00e9pass\u00e9 son z\u00e9nit: et d\u00e9j\u00e0 lors de la futur initiative UDC contre le droit europ\u00e9en ou contre la libre-circulation des personnes le vent pourrait bien tourner......\r\nEditoriaux et commentaires aussi dans la presse romande... 24heures, bien s\u00fbr, \"un pl\u00e9biscite pour une dynamique \u00e0 renouveler\". Ce gouvernement fort, soud\u00e9 et pragmatique, les Vaudois en redemandent, lit-on. \r\nCette inoxydable paix vaudoise, seul \u00e9l\u00e9ment spectaculaire de cette \u00e9lection, estime le Temps. Mais qu'on se rassure, les prochaines \u00e9lections ne manqueront pas d'\u00eatre plus anim\u00e9es: les ministres r\u00e9\u00e9lus hier pourraient partir en cours de l\u00e9gislature. \r\nMais pour l'instant, c'est le culte de la statbilit\u00e9 qui pr\u00e9vaut, commente la Libert\u00e9, c'est ce que pr\u00e9disait une campagne \"p\u00e9p\u00e8re\", \u00e9touff\u00e9e par la satisfaction d'un bon bilan. \r\n****autre grand sujet du jour: le d\u00e9c\u00e8s d'Ueli Steck, l'alpiniste de l'emmental....qui soul\u00e8ve bien des commentaires dans la presse al\u00e9manique,  Bernoises surtout....\u00e9videmment....  \r\n...la nouvelle de sa mort s'est r\u00e9pendue comme une train\u00e9e de poudre dans toute la suisse, mais surtout \u00e0 Ringgenberg, village, au-dessus du lac de Brienz. C'est l\u00e0 qu'Ueli Steck vivait. Et  m\u00eame si \u00e0 la base il venait de l'emmental, tout le monde le connait au village qu'il traversait toujours  en courant \u00e0 l'entra\u00eenement, il allait \u00e0 l'\u00e9picerie aussi, se baignait dans le burgseeli, le  petit lac du coin, \" raconte le syndic dans le bund:  \"il \u00e9tait notre ambassadeur, un exemple pour nous tous: d\u00e9termin\u00e9 mais modeste \u00e0 sa mani\u00e8re\"!!!\r\n***......un exemple pour les autres....mais pas forc\u00e9ment pour lui-m\u00eame.... \r\nUeli Steck \u00e9tait tout \u00e0 fait conscient qu'il ne se battait pas contre la montagne, mais beaucoup plus contre ses propres doutes et que ceux-l\u00e0 ne s'effacent pas \u00e0 coups de records\"  note l'\u00e9ditorialiste du journal \"...apr\u00e8s avoir vu la mort de  pr\u00e8s il y a trois ans dans l'Annapurna, il esp\u00e9rait avoir v\u00e9cu et surv\u00e9cu le sommet de sa \"midlife crisis\", il cherchait de plus en plus une activit\u00e9 avec du sens,  qui ne mettrait pas sa vie en danger...et voil\u00e0 que la mort l'a rattrap\u00e9 avant qu'il ne parvienne \u00e0 s'extraire de ce cercle infernal.....  \r\n\"il y a des choses plus forte que le plus fort des alpinistes\" disait Ueli Steck, rappelle la luzerner zeitung,  \"tu n'es qu'un petit \u00e9l\u00e9ment du tout, si tu tombes cela ne change rien, \u00e0 part peut-\u00eatre pour toi\". oui, c'est vrai, ajoute l'\u00e9ditorialiste:  une vie est une vie, une mort, une mort....seul l'\u00e9cho n'est pas toujours le m\u00eame...mais il s'estompe!\r\nPas de commentaire mais de nombreux articles dans la presse romande: la chute du surhomme, dans la Libert\u00e9. Hommages et r\u00e9actions dans le Nouvelliste, d'un r\u00eaveur qui n'\u00e9tait pas immortel, comme le titre le Temps, un grand portrait o\u00f9 on lit que \"les t\u00e9moins de ses ascensions disaient que les ar\u00eates rocheuses semblaient s'adapter \u00e0 son pied, tant il \u00e9tait \u00e0 l'aise sur le fil des montagnes\". \r\nIl a l'honneur de la derni\u00e8re page de 24heures, un portrait \u00e0 lire aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui le qualifie \"d'\u00e9toile tourment\u00e9e\". La \"machine suisse\", comme dit le Matin, rappelant que pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, ce surdou\u00e9 ultra-rapide \u00e9tait une source d'inspiration. \r\n*** Gen\u00e8ve devient la capitale du patrimoine culturel menac\u00e9...\r\nL'ancien ministre fran\u00e7ais de la Culture, Jack Lang, a choisi Gen\u00e8ve comme si\u00e8ge d'une fondation dot\u00e9e de 100millions de dollars, sorte de Croix-Rouge internaitonale, explique la Tribune de Gen\u00e8ve, destin\u00e9e \u00e0 sauver des biens culturels menac\u00e9s par des conflits ou victimes de trafics. Elle fera \u00e0 la fois de la pr\u00e9vention, des interventions urgentes et s'occupera aussi de r\u00e9habilitation apr\u00e8s les conflits. Elle pr\u00e9voit aussi de constituer un r\u00e9seau de refuges pour accueillir temporairement des biens culturels, et en Suisse, les candidats se bousculent. \r\nMais le journal s'interroge: est-ce que ce sera un \"machin\", ou un outil vraiment utile ? Les sp\u00e9cilalistes des biens culturels interrog\u00e9s par le journal sont plut\u00f4t optimistes: il y a l\u00e0 de quoi am\u00e9liorer la coordination des initiatives de bonne volont\u00e9, une initiative bienvenue. \r\ndes initiatives de bonne volont\u00e9 il n'en manque jamais: jean Ziegler en grande interview dans la Berner zeitung \u00e0 propos de son dernier livre mais aussi de la vie, de l'\u00e2ge et de la mort, \" qui interromp violemment notre conscience, une interruption  totalement inacceptable\" dit-il, et d'avouer: \" j'enfouis mes doutes personnels qui ne font que d\u00e9ranger et affaiblir: il faut aller de l'avant comme pendant un marathon!\"\r\nNous sommes le 1er mai... et le Courrier nous propose une double page en ce jour de lutte syndicale... un d\u00e9bat qui est \"chaud\" cette ann\u00e9e, dit le quotidien, sur font de r\u00e9coltes de signatures sontre la r\u00e9forme des retraites, qui veut voir les femmes partir \u00e0 65 ans. Et de listes les grandes questions qui seront \u00e0 l'honneur dans 3 cantons romands: la taxation ou non des robots du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve; la crise industrielle plut\u00f4t qu'horlog\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel; ou les r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l'ub\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9.  \r\n***...\u00e7a pourrait \u00eatre une lutte syndicale aussi:  la lutte pour des loy\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s....   \r\nl\u00e0 c'est le combat de la ville de Berne qui aimerait racheter les locaux d\u00e9laiss\u00e9s par le canton en  vieille ville pour y cr\u00e9er des logements pas trop chers, la ville aimerait donc b\u00e9n\u00e9ficier d'une esp\u00e8ce de droit \u00e0 l'acquisition...mais voil\u00e0 le canton ne veut pas en entendre parler, \u00e7a fausserait les prix du march\u00e9 ....\r\nEux ils ne peuvent que sp\u00e9culer sur leur avenir... le Matin propose aujourd'hui le premier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie intitul\u00e9e \"sur les pas des migrants\", entre C\u00f4me et Chiasso, Chiasso principal point d'entr\u00e9e en Suisse pour les migrants en provenance d'Italie.\r\nLe retour sur le drame d'un malien de 20 ans, \u00e9lectrocut\u00e9 sur un wagon; 8 minutes en train avec un jeune guin\u00e9en, entre la gare de C\u00f4me et celle de chiasso, avec les gardes-fronti\u00e8res c\u00f4t\u00e9 suisse. Huit pages de reportage entre l'Italie et la Suisse.\r\n***...reportage d'un  tout autre genre au lac de Morat...\r\nqui a v\u00e9cu son 18\u00e8me slow up hier et un  succ\u00e8s qui ne p\u00e2lit pas:  50'000 personnes en ont profit\u00e9 pour faire le tour du lac en v\u00e9lo, roller, poucette, ski \u00e0 roulette....et et....une premi\u00e8re cette ann\u00e9e: en  paddle!!!!....donc debout en \u00e9quilibre sur les planche....\r\nLe peuple des bergers est libre sur sa terre... tellement libre, que devenir berger c'est un \"trend\", \u00e9crivent la tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, autrement dit, en fran\u00e7ais, c'est \"tendance\"...\r\nC'est qu'\u00e0 l'heure du num\u00e9rique, de la d\u00e9connection impossible, de la betonnisation, le m\u00e9tier ancestral conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat.\r\nLa formation mise sur pied en Suisse al\u00e9manique en 2009, puis en Suisse romande en 2013, a du succ\u00e8s. A l'occasion de la remise du dipl\u00f4me de la vol\u00e9e 2016, l\u00e2ssociation suisse pour le d\u00e9veloppement de l'agriculture et de l'espace rural a dress\u00e9 le profil type du ou de la gardienne de moutons moderne: amoureux (-se) de la nature et des b\u00eates, et souvent citadin rempenti \u00e0 la recherche d'\u00e9panouissement personnel...", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-01T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-01T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8564228", "ece-8564208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-07T04:44:53Z", "speechToTexts": ["07.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux nous allons commencer par les \u00e9lections vaudoises qui inspirent m\u00eame la presse al\u00e9manique je redis enfin les quelques journaux al\u00e9maniques parus en ce 1er mai on est 1er mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nMais oui, l'UDC a rat\u00e9 son nouvel \u00e9lan tant esp\u00e9r\u00e9, note l'\u00e9ditorialiste de La Bernard Zeitung probl\u00e8me principal du parti en suisse romande, le manque de Spiez personnages d'un personnel de pointe apr\u00e8s Oskar Freysinger et Yvan Perrin, Jacques Nicolet n'\u00e9tait visiblement pas la bonne personne, de plus, l'effet Parmelin tant esp\u00e9r\u00e9 n'op\u00e8re pas, mais attention, cette stagnation en romandie ne signifie pas encore que le parti y a d\u00e9pass\u00e9 son Zenit et d\u00e9j\u00e0 lors de la futur une initiative UDC contre le droit europ\u00e9en ou contre la libre- circulation des personnes, le vent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [94%] :\r\nPourrait bien tourner \u00e9ditoriaux et commentaires aussi dans la presse romande 24 heures bien s\u00fbr un pl\u00e9biscite pour une dynamique \u00e0 renouveler ce gouvernement fort, soud\u00e9 et pragmatique, les Vaudois en redemandent, lit -on cette inoxydable paix vaudoise sol \u00e9l\u00e9ment spectaculaire finalement de cette \u00e9lection, estime le Temps mais qu'on se rassure, les prochaines \u00e9lections ne manqueront pas d'\u00eatre plus anim\u00e9es, les ministres r\u00e9\u00e9lus hier pourraient partir en cours de l\u00e9gislature mais pour l'instant, c'est le culte de la stabilit\u00e9 qui pr\u00e9vaut, commente la Libert\u00e9, c'est ce que pr\u00e9side pr\u00e9disait une campagne p\u00e9p\u00e8re \u00e9touff\u00e9e par la satisfaction d'un bon bilan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [90%] :\r\nOui, oui, oui, il est tr\u00e8s significatif, autre grand sujet du jour : sujet tragique, le d\u00e9c\u00e8s de Dolly Steck, l'alpiniste de la m\u00eame taille, qui soul\u00e8ve pas mal de commentaires dans la presse al\u00e9manique Bernoises surtout \u00e9videmment Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nLa nouvelle de sa mort s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, dont toute la suisse mais surtout Harrington Berg village au-dessus du lac de Brienne, c'est la coalition vivait et m\u00eame si \u00e0 la base, il venait de l'emmental, tout le monde le connait au village qu'il traversait, toujours en courant \u00e0 l'entra\u00eenement, il allait \u00e0 l'\u00e9picerie aussi se baignait dans le pot, un petit lac du coin, raconte le syndic dans le Bund, il \u00e9tait notre ambassadeur, un exemple pour nous tous, d\u00e9termin\u00e9 mais modeste, \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nJuste un des 3 ou 4 plus grands alpinistes de c'\u00e9tait pas aucun voil\u00e0, juste pour le situer sur l'\u00e9chelle un exemple pour les autres, mais pas forc\u00e9ment pour lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [96%] :\r\nL'\u00e9chec \u00e9tait tout \u00e0 fait conscient qu'il ne se battait pas contre la montagne mais beaucoup plus contre ses propres doutes et que cela ne se fasse pas \u00e0 coups de records, note l'\u00e9ditorialiste du journal apr\u00e8s avoir vu la mort de pr\u00e8s, il y a 3 ans dans l'Annapurna, il esp\u00e9rait avoir v\u00e9cu et surv\u00e9cu le sommet de sa midlife quoi Isis il cherchait de plus en plus une activit\u00e9 avec du sens qui ne mettrait pas sa vie en danger et voil\u00e0 que la mort l'a rattrap\u00e9 avant qu'il ne parvienne \u00e0 s'extraire de ce cercle infernal il y a des choses plus forte que le plus fort des alpinistes disait Oualich rappelle la Luzerner Zeitung, tu n'es qu'un petit \u00e9l\u00e9ment du toutes si tu tombes, cela ne change rien, \u00e0 part peut-\u00eatre pour toi, alors oui c'est vrai, ajoute l'\u00e9ditorialiste, une vie est une vie, une mort, une mort.seul l'\u00e9cho n'est pas toujours le m\u00eame, mais il s'estompe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [95%] :\r\nPas de commentaire v\u00e9ritablement dans la presse romande de nombreux articles et la chute du surhomme dans la Libert\u00e9 hommages et r\u00e9actions dans le Nouvelliste d'un r\u00eaveur qui n'\u00e9tait pas immortel, comme le titre le Temps un grand portrait o\u00f9 on lit que les t\u00e9moins de ses ascensions disaient que les ar\u00eates rocheuses semblaient s'adapter \u00e0 son pied, tant il \u00e9tait \u00e0 l'aise sur le fil des montagnes, il a l'honneur de la derni\u00e8re page de 24 heures un portrait \u00e0 lire aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui le qualifie d'\u00e9toile tourment\u00e9e la machine suisse, comme dit le Matin, rappelant que pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, ce surdou\u00e9 ultra- rapide \u00e9tait une source d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [96%] :\r\nGen\u00e8ve devient la capitale du Patrimoine culturel menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nL'ancien ministre fran\u00e7ais de la Culture Jack Lang a choisi Gen\u00e8ve comme si\u00e8ge d'une fondation dot\u00e9e de 100 millions de dollars de dollars oui, sorte de Croix-Rouge internationale explique la Tribune de Gen\u00e8ve Croix-Rouge destin\u00e9e \u00e0 sauver les biens culturels, menac\u00e9s par des conflits ou alors victimes de trafics, elle fera \u00e0 la fois de la pr\u00e9vention des interventions urgentes et s'occupera aussi de la r\u00e9habilitation apr\u00e8s les conflits, elle pr\u00e9voit \u00e9galement de constituer un r\u00e9seau de refuges pour accueillir temporairement des biens culturels en Suisse para\u00eet les candidats se bousculent d\u00e9j\u00e0, mais le journal s'interroge : est-ce que ce sera un machin ou alors un outil vraiment utile et sp\u00e9cialiste des biens culturels, interrog\u00e9 par le quotidien sont plut\u00f4t optimistes, il y a l\u00e0 de quoi am\u00e9liorer la coordination des initiatives de bonne volont\u00e9, c'est une initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [92%] :\r\nBienvenue, des initiatives de bonne volont\u00e9, il ne manque jamais gentil en grand interview de La Bernerie Zeitung \u00e0 propos de son dernier livre, mais aussi de la vie de l'\u00e2ge et de la mort qui interromp violemment notre conscience une interruption totalement inacceptable, dit -il, et d'avouer j'enfouis mes doutes personnels qui ne font que d\u00e9ranger et affaiblir il faut aller de l'avant comme pendant un Marat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [96%] :\r\nEt nous sommes le 1er mai et le Courrier nous propose une double page, en ce jour de marathon de la lutte syndicale pourrait -on dire, un d\u00e9bat qui est chaud cette ann\u00e9e, dit le quotidien sur font de r\u00e9coltes de signatures contre la r\u00e9forme des retraites qui veut voir les femmes partir \u00e0 65 ans et de lister aussi les grandes questions qui seront \u00e0 l'honneur dans 3 cantons romands la taxation ou non des robots du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, la crise industrielle plut\u00f4t qu'horlog\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et puis des r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 l'ub\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [99%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une lutte syndicale aussi la lutte pour des loy\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [95%] :\r\nOui, mais l\u00e0, c'est le combat de la ville de Berne, qui aimerait racheter les locaux d\u00e9laiss\u00e9s par le canton en vieille ville pour y cr\u00e9er des logements pas trop cher, bien s\u00fbr, la ville aimerait donc b\u00e9n\u00e9ficier d'une esp\u00e8ce de droit \u00e0 l'acquisition, mais voil\u00e0, le canton ne veut pas en entendre parler, \u00e7a fausserait les prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [91%] :\r\nEt ils ne peuvent que sp\u00e9culer sur leur avenir le Matin propose aujourd'hui le 1er \u00e9pisode d'une s\u00e9rie intitul\u00e9e sur les pas des migrants entre C\u00f4me et qui assaut qui assaut principal point d'entr\u00e9e en Suisse, un pour les migrants qui sont en provenance d'Italie, le retour sur le drame d'un malien de 20 ans \u00e9lectrocut\u00e9 sur un wagon 8 minutes en train avec un jeune guin\u00e9en entre la gare de C\u00f4me et c'est Lucky et avec les gardes- fronti\u00e8res aussi, c\u00f4t\u00e9 suisse huit pages de reportage entre donc, l'Italie et la Suisse dans le Matin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [95%] :\r\nReportage d'un tout autre genre, au lac de Morat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [91%] :\r\nOui, qui a v\u00e9cu son 18\u00e8me cela Pierre avec succ\u00e8s, un succ\u00e8s qui ne p\u00e2lit pas 50'000 personnes ont profit\u00e9 pour faire le tour du lac en v\u00e9lo, relais 7 ans conna\u00eet la musique est une premi\u00e8re cette ann\u00e9e mais oui en pas de l'.donc debout en \u00e9quilibre sur une plan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [88%] :\r\nLe peuple des bergers, est libre sur sa terre, c'est bien connu, tellement libre bien l'histoire pas mal tellement libre que devenir berger h\u00e9 bien 7 ans apr\u00e8s m'\u00e9crivent la tribune de Jacques 24 heures, autrement dit en fran\u00e7ais, c'est tendance, c'est pas l'AFC monstres et puis c'est qu'\u00e0 l'heure du num\u00e9rique, en fait, c'est bien \u00e0 l'heure de la d\u00e9connection impossible de la b\u00e9tonne isolation et bien le m\u00e9tier ancestral conna\u00eet en regard d'int\u00e9r\u00eat la formation mise sur pied en Suisse al\u00e9manique, en 2009 puis en Suisse romande, en 2013, a beaucoup de succ\u00e8s et \u00e0 l'occasion de la remise de dipl\u00f4me de la vol\u00e9e 2016 l'Association suisse pour le d\u00e9veloppement de l'agriculture et de l'espace rural, a dress\u00e9 le profil type du ou de la gardienne de moutons moderne \u00e0 avoir si vous correspondez \u00e0 ce profil amoureux ou amoureuse de la nature et des b\u00eates et souvent citadin ou citadine repenti \u00e0 la recherche d'\u00e9panouissement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [74%] :\r\nJe pourrais postuler ni berger, je crois pas trop hein citoyenne n'pas repentis \u00e0 Durban pas repenti, merci beaucoup, vous voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-01T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A30F1F39-AB6E-4CBF-9D51-A70BE9BCCCF5", "internalArchiveId": "A30F1F39-AB6E-4CBF-9D51-A70BE9BCCCF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Meuwly,  historien, sp\u00e9cialiste du PLR;Thomas Bach, pr\u00e9sident  du CIO\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/ITALIE/VOTE PARTI DEMOCRATE)  \r\nUn comeback sur la sc\u00e8ne politique italienne... \r\nCelui de Matteo Renzi...\r\nEx Premier Ministre... d\u00e9missionnaire il y a cinq mois, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnel en r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nIl s'est impos\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate de son parti... Avec ce score... septante pour cent des suffrages... Loin devant l'actuel ministre de la justice et le gouverneur de la r\u00e9gion des pouilles... \r\nUne victoire dans ces primaires du parti d\u00e9mocrates... auxquelles ont particip\u00e9 deux millions de personnes...\r\nEric Jozeph, on vous retrouve en direct de Rome... Est ce que cette victoire dans son parti relance bel et bien... Matteo Renzi?\r\nC'est indiscutablement un succ\u00e8s pour Matteo Renzi qui, je vous le rappelle avait d\u00e9missionn\u00e9 du gouvernement il y a cinq mois apr\u00e8s le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum de sa r\u00e9forme de la Constitution. Depuis ce revers, Matteo Renzi \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 y compris au sein de son propre camp. Le jeune Toscan \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir d\u00e9port\u00e9 le parti d\u00e9mocrate sur la droite et d'avoir transform\u00e9 la formation en parti personnel. Alors cette nette victoire aux primaires, o\u00f9 la participation a \u00e9t\u00e9 importante, lui permet de se rel\u00e9gitimer, de redevenir le \u00ab patron \u00bb du parti d\u00e9mocrarte et \u00e0 priori le candidat naturel de la gauche pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, des \u00e9lections qui en principe devraient avoir lieu en 2018. Mais c'est un secret pour personne que Matteo Renzi souhaiterait avancer la consultation \u00e0 l'automne prochain. Car d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le gouvernement du d\u00e9mocrate Paolo Gentiloni va devoir faire des coupes budg\u00e9taires. Et Matteo Renzi aimerait bien se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs avant cette nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n***Et Matteo Renzi a-t-il ses chances... est-ce qu'il peut remporter les \u00e9lections et... peut-\u00eatre revenir au pouvoir ? \r\nIncontestablement, Matteo Renzi est revenu dans le jeu politique. Mais c'est une chose d'emporter l'adh\u00e9sion des \u00e9lecteurs de centre-gauche face \u00e0 deux candidats Andrea Orlando et Michele Emiliano qui ne faisaient pas le poids, c'en est une autre de convaincre une majorit\u00e9 d'Italiens. De ce point de vue, apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 pendant trois ans, Matteo Renzi, on l'a vu lors du r\u00e9f\u00e9rendum de d\u00e9cembre, a subi une certaine usure du pouvoir. Une partie de la gauche du parti d\u00e9mocrate l'a abandonn\u00e9 en faisant scission il y a quelques semaines. Et puis le Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Grillo est r\u00e9guli\u00e8rement donn\u00e9 en t\u00eate dans les sondages avec 3 \u00e0 5 points d'avance sur les d\u00e9mocrates. D\u00e9but juin, on aura en tout cas une premi\u00e8re r\u00e9ponse sur la capacit\u00e9 du nouveau secr\u00e9taire national Matteo Renzi \u00e0 r\u00e9ussir son \u00ab come back \u00bb \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections municipales partielles qui auront lieu notamment \u00e0 Palerme, G\u00eanes et L'Aquila.   \r\nEric Jozeph... en direct de Rome, merci!\r\n(19/VD REPRISE MEUWLY) Isabelle Chevalley sera-t-elle officiellement d\u00e9sign\u00e9e candidate au gouvernement vaudois?\r\nSon parti se r\u00e9unit ce soir en assembl\u00e9e pour \u00e9tablir sa strat\u00e9gie en vue du second tour tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat...\r\nLa conseill\u00e8re nationale n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat \u00e0 figurer sur un ticket commun avec l'UDC Jacques Nicolet...\r\nDans le but de faire basculer le conseil d'Etat \u00e0 droite...\r\nMais il faudra convaincre l'UDC...qui avait rejet\u00e9 toute forme d'alliance avec les Verts Lib\u00e9raux il y a quelques mois...\r\nOlivier Meuwly,  historien, sp\u00e9cialiste du PLR...et membre du parti...\r\n son \r\nLe 2\u00e8me tour a lieu le 21 mai.\r\nLes candidats ont jusqu'\u00e0 demain midi pour se d\u00e9clarer...\r\nLa socialiste Cesla Amarelle et la Vert B\u00e9atrice M\u00e9traux...qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour, participeront \u00e9galement \u00e0 ce deuxi\u00e8me tour.\r\n(22/FRANCE  1ER MAI) Ce lundi... c'est le premier Mai... f\u00eate du travail... avec ses cort\u00e8ges... en France notamment... Des rassemblements sont pr\u00e9vus cet apr\u00e8s midi \u00e0 Paris... Et \u00e0 moins d'une semaine du second tour de la pr\u00e9sidentielle... ce sera l'occasion pour beeaucoup de fran\u00e7ais... de faire savoir dans la rue leur pr\u00e9f\u00e9rence ou leur refus... de l'un ou l'autre des finalistes... \r\nEt cette fois Didier Pradervant... contrairement \u00e0 2002... les syndicats vont d\u00e9filer...d\u00e9sunis... \r\nOn est loin.. on sera loin, voire m\u00eame tr\u00e8s loin en effet des quelque 1 virgule 3 millions de manifestants qui en 2002, \u00e0 l'appel des syndicats, avaient battu le pav\u00e9 dans toute la France pour dire non \u00e0 Jean-Marie Le Pen, le qualifi\u00e9 surprise du fameux 21 avril . \r\nDepuis 15 ans, le Front national a pass\u00e9 de p\u00e8re en fille et entam\u00e9 sa d\u00e9diabolisation. \r\nQuant aux syndicats. leur union d'alors a vol\u00e9 en \u00e9clats.\r\nSi la r\u00e9formiste CFDT, l'UNSA (L'Union nationale des syndicats autonomes) et la FAGE, La F\u00e9d\u00e9ration des associations g\u00e9n\u00e9rales \u00e9tudiantes ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter Emmanuel Macron. et d\u00e9fileront ensemble dans le nord est de la capitale fran\u00e7aise,\r\nD'autres comme FO, Force ouvri\u00e8re, 3e syndicat du pays, n'ont pas donn\u00e9 de consigne de vote \u00e0 leurs adh\u00e9rents et sympatisants. \r\nQuant \u00e0 la CGT, la FSU (F\u00e9d\u00e9ration syndicale unitaire) et Solidaire, trois organisations plus marqu\u00e9es \u00e0 gauche, elles ont certes appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine Le Pen. mais sans pour autant explicitement demand\u00e9 \u00e0 leurs sympatisants de voter Macron . \r\nCertaines branches et sections de ces syndicats ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus loin .. Appelant  les Fran\u00e7ais \"\u00e0 battre les deux candidats\". \r\nRegroup\u00e9s au sein d'un Collectif baptis\u00e9 \"Front social\", Ces militants, d\u00e9fileront aujoud'hui dans Paris sous une banderole diff\u00e9rente.\r\nSon titre : \"Peste ou chol\u00e9ra: Front social, c'est dans la rue que \u00e7a se gagne\". \r\nC'est dire que cette journ\u00e9e du 1er mai.  sera tendue, disparate et peut-\u00eatre violente...\r\nDidier Pradervand... \r\nPremier mai \u00e9galement en Suisse... L'Union syndicale Suisse annonce une cinquantaine de rassemblements dans une vingtaine de cantons...  L'occasion pour les syndicats de rappeler leur engagement en faveur d'une Suisse plus sociale...La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommarugga est attendue \u00e0 Sion... \r\nEt puis, \u00e0 Fribourg, le PLR s'invite \u00e0 la f\u00eate... Le parti lib\u00e9ral radical fribourgeois organise son propre \u00e9v\u00e9nement et annonce son intention de descendre dans la rue pour manifester sa reconnaissance \u00e0 tous ceux qui travaillent...\r\n(01/PS/ANALYSE ENJEU 2020/PA) Le parti socialiste va d\u00e9sormais pouvoir se lancer dans la r\u00e9forme des retraite...\r\nEt dans le camp du oui... Puisque le PS a d\u00e9sormais un mot d'ordre... \r\n90% des membres du parti sont favorables au projet en votation en septembre... \r\n12 mille personnes se sont prononc\u00e9s dans toute la Suisse... sur ce projet des r\u00e9formes des retraires...  Ce qui repr\u00e9sente un taux de participation de 39%...\r\nLes suisses eux, voteront le 24 septembre sur Pr\u00e9voyance deux mille vingt...\r\nVotation tr\u00e8s importante pour le parti socialiste... qui joue tout simplement, sa place dans le jeu politique... St\u00e9phane Deleury. \r\n  01'00''\r\n(D4/DEMISSION CHEIK AL-SABAH) Il \u00e9tait un membre influent de la FIFA et du CIO.... Mis en cause dans une affaire de corruption Le cheikh Ahmad al-Fahad al-Sabah a  pr\u00e9sent\u00e9 hier sa d\u00e9mission du Conseil de la Fifa . \r\nLe koweitien \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association des comit\u00e9s nationaux olympiques est un personnage  quasi incontournable du sport mondial .Herv\u00e9 Borsier...\r\n  01'36''\r\nEt puis, au Tour de Romandie... Victoire de Richie Porte hier... L'Australien, coureur de BMC a termin\u00e9 2e du contre-la-montre final \u00e0 Lausanne, derri\u00e8re le slov\u00e8ne Primoz Roglic. R\u00e9sultat suffisant pour s'emparer du maillot jaune... A ses c\u00f4t\u00e9s sur le podium, le Britannique Simon Yates, et le slov\u00e8ne Primoz Roglic...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8564234", "ece-8564214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-07T04:56:32Z", "speechToTexts": ["07.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Blandine L\u00e9vite le retour en politique fa\u00e7on Matteo Renzi, rench\u00e9rit un ancien chef du gouvernement italien d\u00e9savou\u00e9 dans les urnes, il y a 5 mois, le voil\u00e0 \u00e0 nouveau pr\u00e9sident de son parti largement d'\u00e9lus mais pour aller jusqu'o\u00f9 nous poserons la question, notre correspondant \u00e0 Rome, quelle chance pour un ticket UDC Vert lib\u00e9ral au 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales vaudoises, le sc\u00e9nario est envisag\u00e9e, il pourrait changer le ton du d\u00e9bat 1er mai un brin de muguet et un brin de contestation sociale aussi en France, \u00e0 6 jours du second tour de la pr\u00e9sidentielle, comme en 2002, le FN est au second tour, mais cette ann\u00e9e, la gauche ne fera pas front commun dans la rue un Comeback sur la sc\u00e8ne Poli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nItalienne, celui de Matteo Renzi, ex- 1er ministre d\u00e9missionnaire il y a 5 mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnel en r\u00e9f\u00e9rendum, il s'est impos\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate de son parti avec ce score 70 pourcent des des suffrages, loin devant l'actuel ministre de la justice et le gouverneur de la r\u00e9gion des Pouilles, une victoire dans ces primaires du Parti d\u00e9mocrate, auquel ont particip\u00e9 2 millions de personnes Eric Joseph, on vous retrouve en Direct de Rome est -ce que cette victoire dans son parti relance bel et bien Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est indiscutablement un succ\u00e8s pour Matteo Renzi qui, vous le rappeliez avait d\u00e9missionn\u00e9 du gouvernement il y a 5 mois apr\u00e8s le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum de sa r\u00e9forme de la Constitution depuis ce revers Matteo Renzi \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9, y compris au sein de son propre camp, le jeune Toscan \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir d\u00e9port\u00e9 le Parti d\u00e9mocrate sur la droite et d'avoir transform\u00e9 la formation parti personnel alors cette nette victoire aux primaires, o\u00f9 la participation a \u00e9t\u00e9 importante, h\u00e9 bien lui permet de se rel\u00e9gitimer de redevenir le patron du Parti d\u00e9mocrate et d'\u00eatre le candidat naturel de la gauche pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, des \u00e9lections qui en principe devrait avoir lieu en 2018 mais c'\u00e9tait secret pour personne que Matteo pr\u00e8s que Matteo Renzi souhaiterait avancer la consultation \u00e0 l'Automne prochain, car d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et bien le gouvernement du d\u00e9mocrate Paolo de Gentiloni si l'ONU va devoir faire des coupes budg\u00e9taires et Matteo Renzi aimerait bien se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs avant cette nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nMatteo Renzi peut -il remporter ces \u00e9lections et donc peut-\u00eatre revenir au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [93%] :\r\n\u00e9coutez, incontestablement, Matteo Renzi est revenu dans le jeu politique, mais c'est une chose d'emporter l'adh\u00e9sion des \u00e9lecteurs du centre gauche face \u00e0 2 candidats : Andr\u00e9 Orlando et nickel Emiliano, qui ne faisaient pas le poids, c'en est une autre de convaincre une majorit\u00e9 italiens de ce point de vue apr\u00e8s avoir gouvernement apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 pendant 3 ans et bien Matteo Renzi affaire a subi une certaine usure du pouvoir, on l'a vu lors du r\u00e9f\u00e9rendum de descendre et puis une partie de la gauche du Parti d\u00e9mocrate, la abandonn\u00e9 en faisant scission il y a quelques semaines, et enfin le Mouvement 5 \u00c9toiles de Beppe Gryllos est r\u00e9guli\u00e8rement donn\u00e9 en t\u00eate dans les sondages avec 3 \u00e0 5 points d'avance sur les d\u00e9mocrates alors d\u00e9but juin, on aura en tout cas une premi\u00e8re r\u00e9ponse sur la capacit\u00e9 de Matteo Renzi \u00e0 r\u00e9ussir son Comeback \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections municipales partielles qui ont lieu notamment \u00e0 Palerme, G\u00eanes et coup il a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, merci Isabelle Chevalley sera -t-elle officiellement d\u00e9sign\u00e9e candidate au gouvernement Vaudois sont partis se r\u00e9unit ce soir en assembl\u00e9e pour \u00e9tablir sa strat\u00e9gie en vue du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, la conseill\u00e8re un national n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat \u00e0 figurer sur un ticket commun avec l'UDC Jacques Nicolet dans le but de faire basculer le conseil d'\u00e9tat \u00e0 droite mais il faudra convaincre l'UDC qui avait rejet\u00e9 toute forme d'alliance avec les Verts, lib\u00e9raux, il y a quelques mois, Olivier Meuwly, historien sp\u00e9cialiste du PLR et membre du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nOn soit l'id\u00e9e est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, maintenant c'est est -ce que les partis au vu des r\u00e9sultats du 1er tour vont franchir le pas, Jacques Nicolet, n'a pas fait les r\u00e9sultats qu'il escomptait les Verts lib\u00e9raux sont beaucoup mieux comport\u00e9e que beaucoup l'attendaient \u00e9galement d\u00e8s lors tout est, tout est ouvert, pouvoir r\u00e9unir Jacques Nicolet et Isabelle Chevalley, sur la m\u00eame liste serait peut-\u00eatre un moyen de remobiliser l'\u00e9lectorat PLR \u00e0 mon avis, c'est le risque qui devait, ils auraient d\u00fb prendre depuis le d\u00e9but, serait donner une image plus coh\u00e9rente, globalement, maintenant ce n'est plus comme ceci, avec peut-\u00eatre aussi un combat gauche- droite plus marqu\u00e9, on aurait quand vous marquez droite centristes droite plus marqu\u00e9 contre une gauche affirm\u00e9 Madame Harel et la gauche \u00e9cologiste alors pour avoir un d\u00e9bat qui, peut-\u00eatre, \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [96%] :\r\nLe 2\u00e8me tour a lieu le 21 mai les candidats ont jusqu'\u00e0 demain midi pour se d\u00e9clarer la socialiste Cesla Amarelle et la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour participeront \u00e9galement \u00e0 ce deuxi\u00e8me tour ce lundi, c'est le 1er mai f\u00eate du travail, avec ses cort\u00e8ges en France notamment Des rassemblements sont pr\u00e9vus cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris et \u00e0 moins d'une semaine du second tour de la pr\u00e9sidentielle, ce sera l'occasion pour beaucoup de Fran\u00e7ais de faire savoir dans la rue leur pr\u00e9f\u00e9rence ou leur refus de l'un ou l'autre des finalistes et cette fois, Didier pr\u00e9servant contrairement \u00e0 2002, les syndicats vont d\u00e9filer d\u00e9sunis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [94%] :\r\nOn est loin, et on sera loin, voire m\u00eame tr\u00e8s loin des quelque1,3 millions de manifestants qui, en 2002, \u00e0 l'appel des syndicats avaient battu le pav\u00e9 dans toute la France pour dire non \u00e0 Jean-Marie Le Pen le qualifi\u00e9 surprise du fameux 21 avril depuis 15 ans, le Front national a pass\u00e9 de p\u00e8re en fille il a entam\u00e9 sa d\u00e9diabolisation quant aux syndicats, leur union d'alors a vol\u00e9 en \u00e9clats, c'est la r\u00e9formiste CFDT, l'UNSA, l'Union nationale des syndicats autonomes et l'estudiantine Fage ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter, Emmanuel Macron et d\u00e9fileront ensemble dans le Nord-Est de Paris, d'autres, comme FO, Force ouvri\u00e8re, 3\u00e8me syndicat du pays n'ont pas donn\u00e9 de consigne de vote ras le adh\u00e9rents et sympathisants quant \u00e0 la CGT, la FSU et Solidaire trois organisations plus marqu\u00e9es \u00e0 gauche, elles ont certes appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine Le Pen, mais sans pour autant explicitement demand\u00e9 \u00e0 leurs sympatisants de voter Macron certaines branches et sections de ces 3 syndicats ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus loin, appelant les Fran\u00e7ais abattre les 2 candidats regroup\u00e9s au sein d'un collectif baptis\u00e9 Front social Ces militants d\u00e9fileront aujourd'hui sous une banderole diff\u00e9rente, son titre Peste, chol\u00e9ra Front social c'est dans la rue que \u00e7a se gagne, c'est dire que cette journ\u00e9e du 1er mai sera tendue disparates et peut-\u00eatre violente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [94%] :\r\nD\u00e9sireux d'argent en 1er mais \u00e9galement en Suisse, l'Union syndicale suisse annonce une cinquantaine de rassemblements dans une vingtaine de cantons, l'occasion pour les syndicats de rappeler leur engagement en faveur d'une Suisse plus sociale, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est attendue \u00e0 Sion et puis \u00e0 Fribourg, le PLR s'invite \u00e0 la f\u00eate, le Parti lib\u00e9ral radical fribourgeois organise son propre \u00e9v\u00e9nement et annonce son intention de descendre dans la rue pour manifester sa reconnaissance \u00e0 tous ceux qui travaillent, le Parti socialiste va d\u00e9sormais pouvoir se lancer dans la r\u00e9forme des retraites et donc conduit oui puisque le PS a d\u00e9sormais son mot d'ordre : 90 pourcent des des membres du parti sont favorables au projet en votation en septembre 12000 personnes se sont prononc\u00e9s dans toute la Suisse sur ce projet de r\u00e9forme des retraites, ce qui repr\u00e9sente un taux de participation de 39 pourcent les les Suisses voteront le 24 septembre sur Pr\u00e9voyance 2020 votation tr\u00e8s importante pour le parti socialiste qui joue tout simplement sa place dans le jeu politique St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [94%] :\r\nDans cette l\u00e9gislature marqu\u00e9e par un glissement \u00e0 droite du Parlement, le parti socialiste veut d\u00e9montrer dans les urnes, qu'il reste un partenaire qui compte le succ\u00e8s de son r\u00e9f\u00e9rendum prendre la 3\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises a \u00e9t\u00e9 le 1er d\u00e9tonateur \u00e0 cette occasion, le PS a montr\u00e9 au camp bourgeois que malgr\u00e9 son succ\u00e8s \u00e9lectoral, il fallait continuer \u00e0 chercher le compromis avec la gauche dans l'\u00e9laboration des lois samedi le pr\u00e9sident du PDC a d'ailleurs fait son mea culpa, il aurait fallu chercher l'\u00e9quilibre avec le PS sur la fiscalit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'a dit en substance : Gerhard Pfister avec cette votation \u00e0 venir sur les retraites : le PS, \u00e0 l'occasion d'enfoncer un peu plus le clou et apr\u00e8s ce pl\u00e9biscite interne, la direction du parti a d\u00e9j\u00e0 fait la moiti\u00e9 du chemin \u00e0 faire admettre \u00e0 sa base que l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes serait en partie compens\u00e9e par la hausse des rentes AVS, maintenant il s'agit de convaincre le peuple que ce compromis est le bon et s'il y parvient, alors le Parti socialiste sera impos\u00e9 comme un interlocuteur incontournable du Parlement pour un moment au moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nIl \u00e9tait un membre influent de la FIFA et du CIO, mis en cause dans une affaire de corruption, le Tch\u00e8que Ahmad Al-Fahd Al-Sabah a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa d\u00e9mission du Conseil de la FIFA, le coefficient est \u00e9galement, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association des comit\u00e9s nationaux olympiques, il est un personnage quasi incontournable du sport mondial Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [90%] :\r\nAhmad Al-Fahd Al-Sabah, est un ancien membre de la commission des r\u00e9formes de la FIFA, o\u00f9 il a c\u00f4toy\u00e9 le pr\u00e9sident actuel de Gianni Infantino, il s'est impliqu\u00e9 personnellement \u00e9galement lors de l'\u00e9lection de Thomas bar \u00e0 la pr\u00e9sidence du CIO, les 2 pr\u00e9sidents ont donc hier c\u00f4t\u00e9 du fait de la d\u00e9cision du cheikh kowe\u00eftien, mis en cause pour un paiement suppos\u00e9 ill\u00e9gal \u00e0 Richard les le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration Dugoin Guam, qui a plaid\u00e9 coupable devant une juge f\u00e9d\u00e9rale New-Yorkaise d'accusations de corruption et de dissimulation de comptes bancaires \u00e0 l'\u00e9tranger, toutefois, on n'avait jamais entendu de la part d'un pr\u00e9sident du CIO que m\u00eame son institution n'\u00e9tait pas \u00e0 l'abri de ce genre de probl\u00e8me Thomas bar, pr\u00e9sident du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [85%] :\r\nC'est bien de de tickets sports mais \u00e7a serait encore mieux s'il n'aurait pas des affaires, mais l\u00e0 aussi au nous avons tous les enregistrements en place pour r\u00e9agir, mais \u00e7a ne fait aucune organisation du monde eMule assez c'est sans faire ni la FIFA ni des autres organisations professionnelles ou sociales est n\u00e9 le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:47) [87%] :\r\nLa FIFA et le CIO qui se seraient bien entendu passer de cette affaire qui, pour l'instant n'est pas jug\u00e9 le cheikh Al Sabah nie vigoureusement tout acte r\u00e9pr\u00e9hensible et va collaborer avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes pour r\u00e9futer ces accusations surprenante mais l'influence de cet ancien dirigeant de l'OPEP devenu quasi incontournable pourrait, en cas d'accusation final devenir tr\u00e8s embarrassante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [94%] :\r\nEt puis au Tour de Romandie Victoire de Richie Porte hier l'Australien coureur de BMC a termin\u00e9 2\u00e8me du contre- la-montre final \u00e0 Lausanne, derri\u00e8re le slov\u00e8ne Primoz Roglic r\u00e9sultat suffisant pour s'emparer du maillot jaune \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s sur le podium, le Britannique Simon il y a il et le slov\u00e8ne donc Primoz org. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-01T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB8AEE20-60FF-4ED1-A27E-A9C549C6F898", "internalArchiveId": "EB8AEE20-60FF-4ED1-A27E-A9C549C6F898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste et l'UDC perdent des forces au Grand Conseil vaudois", "publicationDate": "2017-05-01T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales vaudoises voient les socialistes perdre quatre si\u00e8ges et l'UDC deux, tandis que PLR et Verts progressent. Contre toute attente, le centre vaudois se maintient, confirmant des tendances observ\u00e9es ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n* * Le parti socialiste et l'UDC perdent des forces au Grand Conseil vaudois 12h30 \u00e9lections VD Grand conseil\r\nLe parti socialiste et l'UDC perdent des forces au Grand conseil vaudois. Les \u00e9lections cantonales d'hier voient les socialistes perdre 4 si\u00e8ges par rapport \u00e0 2012. Deux chez les d\u00e9mocrates du centre. PLR et Verts progressent quant \u00e0 eux. Et contre toute attente, le centre vaudois lui se maintient. Ce sont des tendances observ\u00e9es ailleurs en Suisse romande, Marc Menichini. \r\nMoins un si\u00e8ge dans les cantons de Fribourg et Neuch\u00e2tel... moins 4 maintenant dans le canton de Vaud... le parti socialiste a perdu ces quelques si\u00e8ges dans les Grand conseil romands...surtout pour des raisons tr\u00e8s locales... Une l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion qui n'a rien de dramatique dit-on au sein du parti... ces pertes profitent surtout aux Verts qui sont eux \u00e0 la hausse partout en Suisse romande. Leur regain de notori\u00e9t\u00e9 est surtout attribu\u00e9 \u00e0 leurs positions sur le nucl\u00e9aire ou la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, au coeur de l'actualit\u00e9 ces temps, explique l'essayiste Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle aussi essuie quelques pertes dans le canton de Vaud, \u00e0 savoir Marc moins 2 si\u00e8ges pour le parti\r\nCertes nettement moins qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 le parti a perdu 11 fauteuils. A noter que le parti reste stable au l\u00e9gislatif fribourgeois et gagne m\u00eame deux places en Valais malgr\u00e9 l'\u00e9chec d'Oskar Freysinger... L\u00e0 aussi des contingences locales, et des affaires interpersonnelles aussi, expliquent la poign\u00e9e de pertes \u00e0 l'UDC vaudoise notamment...\u00e0 noter la non-r\u00e9\u00e9lection au Grand conseil de Claude Alain Voiblet figure de l'UDC romande... Force est de constater donc une certaine perte de vitesse du parti en Suisse romande... o\u00f9 l'effet Parmelin n'a pas eu le r\u00e9sultat escompt\u00e9. Tous les espoirs du parti reposent maintenant sur Jacques Nicolet, dans le course au deuxi\u00e8me tour pour le conseil d'Etat vaudois.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8564254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste et l'UDC perdent des forces au Grand Conseil vaudois / 12H30_2017-05-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales vaudoises voient les socialistes perdre quatre si\u00e8ges et l\u2019UDC deux, tandis que PLR et Verts progressent. Contre toute attente, le centre vaudois se maintient, confirmant des tendances observ\u00e9es ailleurs en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8564254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-07T11:11:36Z", "speechToTexts": ["07.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLandreau le parti socialiste et l'UDC perdent des forces au Grand Conseil Vaudois, les \u00e9lections cantonales d'hier, voient les socialistes perdre 4 si\u00e8ges par rapport \u00e0 2012, 2 chez les d\u00e9mocrates du Centre PLR et Verts, quant \u00e0 eux, progressent, et contre toute attente, le centre Vaudois, lui, se maintient, ce sont des tendances observ\u00e9es d'ailleurs ailleurs en Suisse romande, Marc muni d'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nMoins un si\u00e8ge dans les cantons de Fribourg et Neuch\u00e2tel, moins 4 maintenant, dans le canton de Vaud le Parti socialiste a perdu ces quelques places dans les Grand conseil romands, surtout pour des raisons tr\u00e8s locales, une l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion qui n'a rien de dramatique, dit -on au sein du parti ces pertes profitent surtout aux Verts qui sont \u00e0 la hausse partout en Suisse romande leur regain de notori\u00e9t\u00e9 surtout attribu\u00e9 \u00e0 leur position sur le nucl\u00e9aire ou la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, au coeur de l'actualit\u00e9 ces temps, c'est ce qui explique l'essayiste Fran\u00e7ois Ascher X, proche du PS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [86%] :\r\nParlant Marc quant \u00e0 l'UDC, elle aussi, elle essuie quelques dans le canton de Vaud \u00e0 savoir moins de si\u00e8ges pour ce parti, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nEt c'est nettement moins qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 le parti a perdu 11 fauteuils \u00e0 noter que le parti reste stable au l\u00e9gislatif fribourgeois et gagne m\u00eame 2 places en Valais malgr\u00e9 l'\u00e9chec d'Oskar Freysinger l\u00e0 aussi des contingences locales et des affaires interpersonnelles explique la poign\u00e9e de pertes \u00e0 l'UDC vaudoise notamment \u00e0 noter quand m\u00eame \u00e0 la non- r\u00e9\u00e9lection au Grand Conseil de Claude-Alain Voiblet, figure de l'UDC romande Force donc est de constater un certain ralentissement du parti en Suisse romande, o\u00f9 l'effet Parmelin n'a pas eu le r\u00e9sultat escompt\u00e9, tous les espoirs du parti autant Vaudois que nationale repose maintenant sur Jacques Nicolet dans la course au 2\u00e8me tour pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [78%] :\r\nVos explications Marc et qui notre bureau Vaudois est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-01T10:53:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1593613", "internalArchiveId": "AA1704593854", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8586442", "imageURL": "http://www.rts.ch/8586463.image", "backgrounds": ["Londres Royaume-Uni, le recyclage des cabines t\u00e9l\u00e9phoniques."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Meeting de Marine Le Pen: attaquer pour convaincre", "Jura: d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai entre convictions et tradition", "1er mai: le monde ouvrier en mouvement, selon P.-Y.Maillard", "Assembl\u00e9e des Verts lib\u00e9raux VD: alliance ou pas avec l\u2019UDC", "Royaume-Uni: les c\u00e9l\u00e8bres cabines t\u00e9l\u00e9phoniques recycl\u00e9es", "\u00c9lections vaudoises: le discours anti-syst\u00e8me de Morand s\u00e9duit", "Meeting d\u2019Emmanuel Macron: discours muscl\u00e9 contre le FN", "D\u00e9fil\u00e9 du 1er mai en France: syndicats en ordre dispers\u00e9", "L\u2019instant politique: de simples citoyens s\u2019engagent dans la bataille contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Mort de l\u2019alpiniste de l\u2019extr\u00eame Ueli Steck: nombreuses r\u00e9actions", "Exoplan\u00e8tes: des jeux vid\u00e9o pour aider leur d\u00e9couverte"], "alternativeSummary": ["Marine Le Pen attaque Emmanuel Macron. Elle le pr\u00e9sente comme le candidat de la finance.", "Le 1er mai est aussi l\u2019occasion pour les organisations syndicales de manifester pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale et les retraites en Suisse.", "Un projet propose de restaurer et de louer les cabines t\u00e9l\u00e9phoniques anglaises \u00e0 des entrepreneurs.", "L'\u00e9lectorat vaudois semble approuver massivement son gouvernement mais il y a une fraction contestataire, plus forte que pr\u00e9vu.", "Emmanuel Macron tente d\u2019emp\u00eacher une normalisation du FN.", "Le premier mai a eu lieu dans un climat de tension extr\u00eame en France \u00e0 quelques jours des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.", "Alain Rebetez a rencontr\u00e9 des citoyens engag\u00e9s contre la r\u00e9forme, mais pour des raisons \u00e9loign\u00e9es, les uns \u00e9cologistes, les autres pro nucl\u00e9aires.", "L'alpiniste \u00e9tait \u00e0 bien des \u00e9gards hors norme, sa recherche des records et de la vitesse extr\u00eame le distinguait.", "Les joueurs peuvent d\u00e9couvrir pour de vrai ces plan\u00e8tes si lointaines qui fascinent les imaginations. Beaucoup y recherchent des signes de vie m\u00eame rudimentaires."], "variantIds": ["ece-8480799", "ece-8480826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T06:10:11Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:14\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:23:13\r\n La F\u00eate du Travail a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n par une cinquantaine de d\u00e9fil\u00e9s.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:28:23\r\n   Parmi les principaux, Gen\u00e8ve et\r\nZurich, o\u00f9 \u00e9tait convi\u00e9 P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:33:06\r\n   Le conseiller d'Etat vaudois \r\n  fut une figure du syndicalisme.\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:36:04\r\n Il est ce soir l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:39:03\r\n Il avait d\u00e9fil\u00e9 la premi\u00e8re fois\r\n          il y a 30 ans.\r\n\r\n19:30:39:07  19:30:42:10\r\n      En France, le 1er mai\r\n    est pour le Front national\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:44:02\r\n     la f\u00eate de Jeanne d'Arc.\r\n\r\n19:30:44:04  19:30:46:19\r\n    Le Pen p\u00e8re appelle \u00e0 voter\r\n          pour sa fille.\r\n\r\n19:30:46:21  19:30:50:20\r\n   Marine Le Pen tenait meeting,\r\n      elle d\u00e9nonce E.Macron.\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:53:19\r\nCe dernier \u00e9tait aussi en meeting.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:20\r\n        Il parle, je cite,\r\n de \"l'obsc\u00e9nit\u00e9 du Front national\r\n\r\n19:30:57:22  19:31:00:22\r\net de la grossi\u00e8ret\u00e9 de M.Le Pen\".\r\n\r\n19:31:01:03  19:31:07:05\r\nDans le canton de Vaud, le suspense\r\npourrait se d\u00e9nouer dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:31:07:07  19:31:10:11\r\n         Les vert'lib\u00e9raux\r\n     lanceront-ils I.Chevalley\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:15:05\r\n      et feront-ils alliance\r\n      avec l'UDC J.Nicolet ?\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:20:10\r\n Un jeu vid\u00e9o fait alliance avec la\r\nscience pour trouver des exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:23:11\r\n  L'astronome Michel Mayor aide.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:28:23\r\n    Les joueurs peuvent d\u00e9couvrir\r\npour de vrai ces plan\u00e8tes lointaines.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:32:21\r\n        La F\u00eate du Travail \r\n       domine cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:32:23  19:31:36:18\r\n    Un 1er mai tr\u00e8s politique, \r\n   en pleine campagne en France.\r\n\r\n19:31:36:20  19:31:41:07\r\n    Et un 1er mai pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nsalariale et les retraites en Suisse.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:44:21\r\n    Exemple au coeur du cort\u00e8ge\r\n            \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:49:03\r\n    -Un temps \u00e0 ne pas mettre\r\n     un syndicaliste dehors.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:52:19\r\n     Ils \u00e9taient plus de 300\r\n\u00e0 avoir brav\u00e9 le froid et la pluie\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:02\r\n         pour le d\u00e9fil\u00e9\r\n     du 1er mai \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:56:11\r\n         Dans la foule,\r\n\r\n19:31:56:12  19:31:59:09\r\n  des organisations syndicales\r\n    et de simples citoyens.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:01:14\r\n Parmi eux, ce ma\u00e7on convaincu:\r\n\r\n19:32:01:16  19:32:04:22\r\n   le rassemblement du 1er mai\r\n        reste important.\r\n\r\n19:32:05:02  19:32:09:19\r\n-On nous oublie, et il y a des jours\r\n   comme \u00e7a o\u00f9 il faut se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:32:09:21  19:32:13:11\r\n    C'est dommage qu'il n'y ait\r\n      pas beaucoup de jeunes.\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:17:11\r\n    On essaie de faire au mieux\r\n     pour nous faire entendre.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:01\r\n-Il y a ceux qui ne manqueraient\r\n le d\u00e9fil\u00e9 pour rien au monde,\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:23:21\r\n      m\u00eame s'ils ont quitt\u00e9\r\n      le monde du travail.\r\n\r\n19:32:24:01  19:32:29:00\r\n -Quand j'\u00e9tais jeune travailleur,\r\n    j'\u00e9tais dans les syndicats,\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:34:13\r\n     associations de d\u00e9fense,\r\n  comit\u00e9s d'entreprise et autres.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:38:07\r\n       -Certains \u00e9voquent\r\nleurs inqui\u00e9tudes pour l'avenir.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:42:01\r\n        -Je suis enceinte\r\n   et je m'int\u00e9resse aux droits\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:44:19\r\n       pour moi et mon b\u00e9b\u00e9\r\n        quand il sera n\u00e9.\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:48:05\r\n        Souvent, les femmes\r\n   doivent renoncer \u00e0 travailler\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:13\r\n          pour continuer\r\n    \u00e0 avoir une vie familiale.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:06\r\n  -Le Jurassien a la r\u00e9putation\r\n      d'\u00eatre revendicatif.\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:58:09\r\n    Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \r\n   ne s'y sont jamais tromp\u00e9s,\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:02:04\r\nplusieurs d'entre eux sont venus\r\n dans le Jura pour le 1er mai.\r\n\r\n19:33:02:06  19:33:05:01\r\n   Le d\u00e9fil\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque\r\n         plus solennel.\r\n\r\n19:33:05:03  19:33:08:01\r\n          Aujourd'hui,\r\nl'objectif est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:11:22\r\n    -Montrer que nous pouvons\r\n  nous mobiliser pour des causes\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:14:15\r\n    qui nous tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:16:10\r\n         C'est aussi cela\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:18:22\r\nqui fait que les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:23:07\r\nPour partager un moment de sympathie,\r\n mais aussi d\u00e9battre du militantisme\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:26:16\r\n  et de la politique n\u00e9o-lib\u00e9rale\r\n         qui nous \u00e9crase.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:30:11\r\n    -La tradition du 1er mai\r\n   n'est pas que jurassienne.\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:35:18\r\nCet apr\u00e8s-midi, Bienne ou Gen\u00e8ve ont\r\n\u00e9galement v\u00e9cu leur cort\u00e8ge annuel.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:40:06\r\n   -Parmi les d\u00e9fil\u00e9s les plus \r\n   importants, celui de Zurich.\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:44:13\r\n  Comme ailleurs, il \u00e9tait question\r\nde l'\u00e9galit\u00e9 des salaires ou de l'AVS\r\n\r\n19:33:44:15  19:33:47:18\r\n     mais aussi de la r\u00e9forme\r\n du syst\u00e8me des caisses maladies.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:50:08\r\n     P-Y.Maillard \u00e9tait invit\u00e9\r\n         \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n19:33:50:10  19:33:53:09\r\n       Il vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\n        conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:57:10\r\n mais c'est l'ancien syndicaliste \r\nqui retrouvait le cadre du 1er mai.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:00:14\r\n  Pierre-Yves Maillard, bonsoir.\r\n\r\n19:34:00:16  19:34:02:16\r\n  On a fouill\u00e9 dans nos archives,\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:06:02\r\n   voil\u00e0 \u00e0 quoi vous ressembliez\r\n          il y a 30 ans.\r\n\r\n19:34:06:04  19:34:15:05\r\n  Vous \u00e9tiez \u00e9tudiant en lettres,\r\n   fra\u00eechement engag\u00e9 \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:21:05\r\n           -C'est cruel.\r\n\r\n19:34:28:01  19:34:32:14\r\n      -Le souffle du 1er mai,\r\n         il est retomb\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:37:00\r\n       -Je l'entendais d\u00e9j\u00e0 \r\n       \u00e0 mon premier d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:41:03\r\n     Ce n'est pas aussi clair.\r\n\r\n19:34:41:07  19:34:47:04\r\n   \u00c0 Zurich, les grands d\u00e9fil\u00e9s\r\n       sont assez r\u00e9cents.\r\n\r\n19:34:47:08  19:34:50:05\r\n \u00c7a continue, c'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:52:11\r\n      -On voit autour de nous\r\n      des travailleurs tent\u00e9s\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:55:23\r\n par Le Pen ou M\u00e9lenchon en France,\r\nle monde ouvrier traditionnel \u00e9clat\u00e9,\r\n\r\n19:34:56:01  19:35:00:19\r\n      quelque chose de cass\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:14\r\n         Le monde ouvrier\r\n    n'est pas comme il \u00e9tait ?\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:11:16\r\n-C'est vrai qu'on sent un d\u00e9sarroi.\r\n\r\n19:35:11:20  19:35:14:21\r\n   Cela fait plusieurs d\u00e9cennies\r\n     que le syst\u00e8me \u00e9conomique\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:18:07\r\n    produit des richesses mais\r\nles redistribue de moins en moins.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:21:15\r\n     C'est le grand probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:27:11\r\n  C'est le r\u00f4le des d\u00e9mocraties,\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:33:13\r\n        essayer d'obtenir\r\n des am\u00e9liorations m\u00eame modestes.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:39:16\r\n    -Il y a une responsabilit\u00e9\r\n   des socialistes au pouvoir ?\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:46:10\r\n    -Si les socialistes fran\u00e7ais\r\navaient augment\u00e9 le salaire minimum,\r\n\r\n19:35:46:13  19:35:49:21\r\n  puisqu'il y avait des baisses \r\n de charges pour les entreprises,\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:53:02\r\n     cela aurait \u00e9t\u00e9 logique.\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:57:15\r\n     Peut-\u00eatre 2 \u00e0 3 millions\r\n     de travailleurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:35:57:19  19:36:03:17\r\n       se seraient souvenus\r\n    de l'exp\u00e9rience socialiste.\r\n\r\n19:36:07:16  19:36:09:04\r\n      C'est l'une des causes\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:13:07\r\n     des grosses difficult\u00e9s\r\n que les socialistes connaissent.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:15:01\r\n     -Dernier mot historique.\r\n\r\n19:36:15:05  19:36:21:03\r\n        On pense \u00e0 la chute\r\n         du mur de Berlin.\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:31:10\r\n      L'Est ne fait plus peur\r\n       comme il le faisait.\r\n\r\n19:36:31:13  19:36:35:16\r\n-Les forces \u00e9conomiques dominantes\r\n\r\n19:36:35:20  19:36:38:23\r\nont redistribu\u00e9 du pouvoir d'achat\r\n           \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:43:04\r\n Ils avaient peur d'une conqu\u00eate.\r\n\r\n19:36:43:08  19:36:46:16\r\n    Pendant ces 30 glorieuses,\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:51:15\r\n le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social\r\n      a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:57:11\r\n            Il manquait\r\n   le respect de l'environnement\r\n\r\n19:36:57:14  19:36:59:11\r\nmais c'est ce qu'il faut retrouver.\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:05:12\r\n     Redistribuer la richesse \r\n    par des m\u00e9canismes sociaux.\r\n\r\n19:37:05:19  19:37:09:12\r\n  Ce n'est pas contre l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:14:11\r\n         \u00e7a la soutient,\r\n    \u00e7a renforce la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:22:15\r\nOn voit que la population l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:14\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:28:22\r\n         A signaler encore\r\n   les d\u00e9pr\u00e9dations de b\u00e2timents\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:30:19\r\n       en marge du cort\u00e8ge \r\n       du 1er mai \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:32:12\r\n         Le consulat turc\r\n     a \u00e9t\u00e9 macul\u00e9 de peinture.\r\n\r\n19:37:32:14  19:37:35:07\r\n   Dans l'op\u00e9ration, un v\u00e9hicule\r\ndes forces de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:38:03\r\n Pour l'heure, la police ne donne \r\n aucune information suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:40:23\r\n        quant \u00e0 l'origine\r\n des auteurs de ces d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n19:37:41:07  19:37:43:16\r\n 1er mai dans un climat de tension\r\n            en France,\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:46:06\r\n        \u00e0 J-6 de l'\u00e9lection\r\n         Macron vs Le Pen.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:49:11\r\n   Le premier tente de d\u00e9signer\r\n   la seconde comme un danger,\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:52:15\r\n       mais la mobilisation\r\n n'est pas unitaire comme en 2002,\r\n\r\n19:37:52:17  19:37:54:22\r\n        contre J-M.Le Pen.\r\n\r\n19:37:55:00  19:37:59:18\r\n     Les syndicats ont d\u00e9fil\u00e9\r\n        en ordre dispers\u00e9.\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:05:16\r\n      -De nombreux appels\r\n  \u00e0 rejeter le Front national.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:23\r\n     Presqu'aucune pancarte\r\n  de revendications salariales.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:15:08\r\n   D\u00e8s 11h00, certains syndicats\r\nont manifest\u00e9 contre Marine Le Pen.\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:21:13\r\n  Elise est d\u00e9\u00e7ue par le manque\r\n    de mobilisation anti-FN.\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:29:07\r\n -Tout le monde change d'opinion,\r\n    le FN qui se d\u00e9diabolise.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:34:11\r\n      Le combat d'aujourd'hui\r\n       est de faire barrage.\r\n\r\n19:38:34:15  19:38:39:16\r\n -Cl\u00e9mence avait 8 ans lors des \r\nrassemblements contre J-M.Le Pen.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:48:16\r\n    -Les gens tournent les yeux\r\n          par ras-le-bol.\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:57:08\r\n      -Quand la maison br\u00fble,\r\n       on \u00e9teint l'incendie.\r\n\r\n19:38:57:10  19:39:01:23\r\n  Faire barrage \u00e0 Marine Le Pen,\r\n       c'est voter Macron.\r\n\r\n19:39:02:05  19:39:06:10\r\n  -Voter pour E.Macron en 2017,\r\n  comme pour J.Chirac en 2002.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:09:16\r\nD'autres organisations syndicales\r\n          s'y refusent.\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:12:10\r\nA 14h30, dans le cort\u00e8ge principal,\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:06\r\n certaines invitent \u00e0 s'abstenir\r\n         ou voter blanc.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:11\r\n   Des rassemblements s\u00e9par\u00e9s,\r\n    des positions distinctes.\r\n\r\n19:39:20:13  19:39:24:13\r\n  Cela contraste avec l'union\r\ndes syndicats et des politiques,\r\n\r\n19:39:24:15  19:39:27:11\r\n   qui avait pr\u00e9value en 2002.\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:31:13\r\nA l'\u00e9poque, 1,5 mio de personnes\r\n       avaient manifest\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:18  19:39:36:15\r\n       -Par rapport \u00e0 2002,\r\n        \u00e7a manque d'unit\u00e9.\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:41:01\r\n-On est tous dans le m\u00eame feeling.\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:45:14\r\n   -Bien qu'en ordre dispers\u00e9,\r\n     tous sont contre le FN.\r\n\r\n19:39:47:04  19:39:52:17\r\n-Le Front national fait du 1er mai\r\n     la f\u00eate de Jeanne d'Arc.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:56:22\r\n       J-M.Le Pen, 88 ans,\r\n     l'a marqu\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:39:57:00  19:40:02:17\r\n         M.Le Pen, 48 ans,\r\n   se veut une autre g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:40:02:19  19:40:06:04\r\ncapable de rassembler une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:06:06  19:40:09:04\r\n       Elle tient un meeting\r\n        et attaque E.Macron\r\n\r\n19:40:09:06  19:40:12:08\r\n         qu'elle pr\u00e9sente\r\n comme le candidat de la finance.\r\n\r\n19:40:12:22  19:40:15:07\r\n -Dans la marche vers l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n19:40:15:09  19:40:21:00\r\n  les sondages donnent toujours\r\n   M.Le Pen largement battue.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:24:22\r\n Elle doit convaincre qu'elle peut\r\nrassembler et d\u00e9passer les clivages.\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:26:18\r\n    -Les Fran\u00e7ais vont confier\r\n\r\n19:40:26:20  19:40:27:21\r\n         les cl\u00e9s du pays\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:30:16\r\n         \u00e0 une pr\u00e9sidente\r\n   qui est au-dessus des partis.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:34:01\r\n        -Pour la candidate,\r\nla transition entre la contestation\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:36:17\r\net la proposition n'est pas facile.\r\n\r\n19:40:36:19  19:40:39:21\r\n   A Villepinte, elle a pass\u00e9\r\nla majeure partie de son discours\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:42:00\r\n  \u00e0 cogner sur son adversaire.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:44:05\r\n   -Le syst\u00e8me veut vous imposer\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:46:00\r\n           son candidat.\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:49:04\r\n            F.Hollande\r\n  veut vous imposer son poulain.\r\n\r\n19:40:49:09  19:40:53:08\r\n      -Dans cette \u00e9lection,\r\n les h\u00e9ritages sont encombrants.\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:57:05\r\n   M.Le Pen d\u00e9peint E.Macron\r\nen fils spirituel de F.Hollande,\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:00:20\r\n    et tente de faire oublier\r\n       sa propre famille.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:04:11\r\n    Plus t\u00f4t, son p\u00e8re rendait\r\nson hommage annuel \u00e0 Jeanne d'Arc.\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:06:11\r\n    -Vive Jeanne, vive Marine,\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:10:05\r\n        et vive la France !\r\n\r\n19:41:10:09  19:41:13:15\r\n    -Rendez-vous traditionnel\r\n       du Front national,\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:18:03\r\n            ce 1er mai\r\nest trop connot\u00e9 pour la candidate.\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:20:09\r\n Pour esp\u00e9rer l'emporter le 7 mai,\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:22:05\r\n   M.Le Pen doit se d\u00e9barrasser\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:23:22\r\n  de son image d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:25:14\r\n     et rassurer les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:29:12\r\n    Elle multiplie les signaux\r\n         pour convaincre.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:33:03\r\nLe revirement le plus spectaculaire\r\n         concerne l'euro.\r\n\r\n19:41:33:05  19:41:35:22\r\n          Son abandon\r\n  \u00e9tait au coeur du programme.\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:39:02\r\n     Depuis quelques jours,\r\n   le discours est plus vague.\r\n\r\n19:41:39:06  19:41:41:06\r\n     -La France doit reprendre\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:10\r\n  sa souverainet\u00e9 sur sa monnaie.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:46:13\r\n      Dans quelles conditions\r\n         \u00e7a va se faire ?\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:50:07\r\n     Ce sera un gouvernement,\r\ndes ministres, dans la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:54:04\r\n            -M.Le Pen\r\n a soigneusement \u00e9vit\u00e9 ce sujet.\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:57:23\r\n        -Face \u00e0 M.Le Pen,\r\nE.Macron lui aussi tenait meeting.\r\n\r\n19:41:58:01  19:42:00:07\r\nIl poursuit sur sa lanc\u00e9e de dimanche\r\n\r\n19:42:00:09  19:42:02:18\r\n    qui \u00e9tait jour de souvenir\r\n          des d\u00e9port\u00e9s,\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:22\r\n       en tentant d'emp\u00eacher\r\nune normalisation du Front national.\r\n\r\n19:42:07:00  19:42:12:16\r\nEt il parle, je cite, de \"grossi\u00e8ret\u00e9\r\net d'obsc\u00e9nit\u00e9\" dans le camp oppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:17:07\r\n   -Le bout de la marche pour\r\nles supporters d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:20:09\r\nChacun sait la victoire incertaine,\r\n       l'abstention menace.\r\n\r\n19:42:20:12  19:42:25:08\r\n    -Pour moi, c'est l'espoir,\r\n   le changement de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:29:23\r\n   -Il faut faire barrage au FN,\r\n   mais il y a aussi le projet.\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:34:16\r\n-Porte de la Villette ce 1er mai,\r\n  5'000 Marcheurs ont entendu\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:38:18\r\n   un discours muscl\u00e9 qui rend\r\ncoup pour coup au Front national.\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:42:11\r\n -Mme Le Pen a parfaitement r\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:44:13\r\n       la situation ce midi.\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:51:09\r\n           Elle a dit:\r\n   \"C'est en Marche ou cr\u00e8ve !\"\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:22\r\n          Elle a raison,\r\n      en Marche, c'est nous !\r\n\r\n19:42:56:03  19:43:00:07\r\n  -E.Macron ne peut pas perdre\r\n      une once de terrain.\r\n\r\n19:43:00:09  19:43:03:08\r\n Ses supporters attendent de lui\r\n        de l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:12  19:43:11:21\r\n-Face aux injures du Front national,\r\nnous allons construire et refonder.\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:14:04\r\n    -Vous votiez quoi avant ?\r\n\r\n19:43:14:06  19:43:18:16\r\n      -Je votais socialiste\r\net j'en ai eu marre des frondeurs.\r\n\r\n19:43:18:18  19:43:23:16\r\n E.Macron me semble le plus \u00e0 m\u00eame\r\n     pour redresser la France.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:26:12\r\n   Il faut rassembler les gens.\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:28:11\r\n         -E.Macron arrive\r\n\r\n19:43:28:13  19:43:31:13\r\n  dans la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:35:19\r\n       L'enjeu est de savoir\r\n de combien il va battre M.Le Pen.\r\n\r\n19:43:36:01  19:43:38:22\r\n      Battre M.Le Pen, oui,\r\n      mais \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:41:00\r\n        -Ne la sifflez pas.\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:46:22\r\nCombattez-la et faites-la perdre !\r\n\r\n19:43:47:04  19:43:50:21\r\n-Le candidat a tent\u00e9 de r\u00e9concilier\r\n\r\n19:43:50:23  19:43:55:04\r\n     la France de la col\u00e8re\r\n    et celle de l'optimisme.\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:58:16\r\n-Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire au soir\r\n      de ce 1er mai en France.\r\n\r\n19:43:58:18  19:44:01:06\r\n   Des violences sont \u00e0 d\u00e9plorer\r\n     et des heurts ont \u00e9maill\u00e9\r\n\r\n19:44:01:08  19:44:03:01\r\n   la manifestation parisienne.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:06:13\r\nAu moins 6 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s,\r\n    et 4 personnes interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:09:17\r\nDes cocktails Molotov ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\n     sur les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:12:21\r\n         Un policier br\u00fbl\u00e9\r\n   serait dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n19:44:14:16  19:44:18:02\r\n Dans le Canton de Vaud, les partis\r\nont jusqu'\u00e0 demain midi pour d\u00e9cider\r\n\r\n19:44:18:04  19:44:21:10\r\n        de leur strat\u00e9gie \r\n       pour le second tour.\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:25:19\r\n    Les vert'lib\u00e9raux tiennent \r\n    une assembl\u00e9e en ce moment.\r\n\r\n19:44:25:21  19:44:30:03\r\nIls pourraient lancer I.Chevalley et\r\nfaire alliance avec l'UDC J.Nicolet.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:42:17\r\nLaurent Dufour, est-ce que vous avez\r\n des indices qui vont en ce sens ?\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:47:04\r\n           -On peut dire\r\n    qu'il y a eu de la tension.\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:53:06\r\n  Beaucoup de coups de t\u00e9l\u00e9phone\r\n          et de r\u00e9unions.\r\n\r\n19:44:54:03  19:44:59:19\r\n      Chez les vert'lib\u00e9raux,\r\n    ils ont propos\u00e9 l'alliance.\r\n\r\n19:44:59:23  19:45:03:15\r\n Ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 se faire \r\nfixer n'importe quelles conditions.\r\n\r\n19:45:03:19  19:45:06:11\r\n           C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils attendent la fin de la soir\u00e9e\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:08:17\r\n      avant de se prononcer.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:22\r\n  Le PLR serait plut\u00f4t favorable\r\n         \u00e0 une alliance.\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:09\r\n      La t\u00eate de l'UDC aussi.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:21:11\r\n Il faut aussi convaincre la base.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:32:14\r\n      Elle pourrait redouter\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:39:13\r\n       qu'Isabelle Chevalley\r\nfasse de l'ombre \u00e0 Jacques Nicolet.\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:43:05\r\nEst-ce que certains \u00e9lecteurs PLR\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:49:17\r\n  ne seront pas tent\u00e9s de voter \r\n  Chevalley plut\u00f4t que Nicolet ?\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:55:09\r\n    Environ 6'000 \u00e9lecteurs PLR\r\n        ont biff\u00e9 Nicolet.\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:57:22\r\n          Ce qui se passe\r\n    dans la t\u00eate de l'\u00e9lecteur,\r\n\r\n19:45:58:02  19:46:00:11\r\n         c'est ce qui rend\r\n      les calculs difficiles.\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:04:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:09:14\r\n    Rappelons le fait dominant\r\n        de cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:12:18\r\n   Le succ\u00e8s de 5 des 6 sortants\r\n    r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:15:11\r\n        L'\u00e9lectorat vaudois\r\n semble approuver son gouvernement\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:18:03\r\n     mais il y a une fraction\r\ncontestataire plus forte que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:20:19\r\n     L'ind\u00e9pendant Toto Morand\r\nest candidat pour le deuxi\u00e8me tour,\r\n\r\n19:46:20:21  19:46:23:16\r\n       fort des presque 9 %\r\n       r\u00e9unis au 1er tour.\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:27:23\r\n       -Guillaume Morand\r\n a pris tout le monde de court.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:32:03\r\nPatron de magasins de chaussures,\r\n    sans \u00e9tiquette partisane,\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:37:23\r\n       il obtient la voix\r\n de pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur dix.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:40:11\r\n      -Quand un gouvernement\r\n\r\n19:46:40:13  19:46:42:22\r\n       dit que tout va bien\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:47:10\r\n   dans le meilleur des mondes,\r\n   certains secteurs vont mal.\r\n\r\n19:46:47:14  19:46:51:11\r\n   -Le credo de Toto Morand, \r\n  c'est la d\u00e9fense des petits.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:55:20\r\n      Petits commer\u00e7ants, \r\n      petits agriculteurs,\r\n\r\n19:46:55:22  19:47:01:08\r\n    comme ici dans la Broye.\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:04:14\r\n -Merci de d\u00e9fendre notre m\u00e9tier.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:09:07\r\n -Pourtant, G.Morand ne s'est rendu\r\nque deux fois chez des agriculteurs.\r\n\r\n19:47:09:09  19:47:14:19\r\n  On le dit populiste, d\u00e9magogue,\r\nagitateur, anarchiste, inclassable.\r\n\r\n19:47:14:21  19:47:19:12\r\n      Son succ\u00e8s interpelle\r\n        l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:47:21:04  19:47:24:07\r\n-Il y a une dimension contestataire.\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:26:14\r\n    D'o\u00f9 notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 parler\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:28:19\r\n   aux gens qui ont vot\u00e9 Morand.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:33:05\r\n-Une critique du syst\u00e8me incarn\u00e9e\r\nlorsqu'il quitte un plateau t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:47:33:07  19:47:38:16\r\nlors d'un d\u00e9bat avec Pascal Broulis,\r\n f\u00e2ch\u00e9 de ne pas pouvoir r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:43:06\r\n   -Je pars, je peux pas parler.\r\n       -Voil\u00e0, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:45:19\r\n         -Dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:47:45:21  19:47:48:04\r\n     j'\u00e9tais trait\u00e9 de rigolo.\r\n\r\n19:47:48:06  19:47:51:17\r\n     Dans les m\u00e9dias sociaux,\r\n     j'avais plus d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:57:07\r\n    -Toto Morand, c'est aussi\r\nune campagne hyper personnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:03:05\r\n    L'homme au tee-shirt rose,\r\nhyperactif sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:06:02\r\nqui s'oppose au pouvoir en place.\r\n\r\n19:48:06:07  19:48:09:16\r\n      -Aucun candidat n'a eu\r\n    autant d'affiches que lui.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:12:00\r\n      Il paraissait original\r\n\r\n19:48:12:02  19:48:14:11\r\n          et ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:20:00\r\n       -G.Morand se lance\r\n dans le second tour, tout seul.\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:25:07\r\n -Les hommages se sont multipli\u00e9s\r\n         toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:11\r\n    apr\u00e8s la mort d'Ueli Steck.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:29:22\r\n  L'alpiniste \u00e9tait hors normes.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:33:10\r\n     Sa recherche des records\r\n et de la vitesse le distinguait.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:09\r\n     Il sera enterr\u00e9 au N\u00e9pal,\r\n       sa famille s'y rendra\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:41:11\r\n   pour une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e \r\n   dans la tradition bouddhiste.\r\n\r\n19:48:42:00  19:48:48:05\r\n    -Ueli Steck, une machine\r\n\u00e0 gravir les plus hauts sommets.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:52:11\r\n        Dans l'Himalaya,\r\nle grimpeur pr\u00e9parait l'ascension\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:58:11\r\n    de l'Everest et du Lhotse\r\n    en 48 h et sans oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:58:13  19:49:02:03\r\n     Le voici quelques jours\r\n        avant son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:03:23\r\n          -Il faut suivre\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:06:13\r\n      ses r\u00eaves et son coeur.\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:12:05\r\nLa vitesse \u00e0 laquelle vous choisissez\r\n de faire \u00e7a n'a aucune importance.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:20:13\r\n      -Une course \u00e0 l'exploit\r\n\u00e9loign\u00e9e de la pratique des guides.\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:24:17\r\n-Ce n'\u00e9tait pas dans sa philosophie.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:18\r\n On conna\u00eet les prises de risque,\r\n\r\n19:49:28:20  19:49:34:10\r\n       lorsqu'on s'implique.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:37:15\r\n       On prend la d\u00e9cision\r\n        d'y aller ou non.\r\n\r\n19:49:37:20  19:49:40:21\r\n    -U.Steck aimait affronter\r\n        la montagne seul\r\n\r\n19:49:40:23  19:49:43:20\r\net avec peu de mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:48:23\r\n       Il avait fr\u00f4l\u00e9 la mort\r\net v\u00e9cu m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a la d\u00e9pression.\r\n\r\n19:49:49:01  19:49:55:11\r\n Pour Jean Troillet, le Bernois\r\n\u00e9tait depuis au top de sa forme.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:58:02\r\n  -Son attirance vers la montagne\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:00:11\r\n    \u00e9tait plus forte que tout.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:02:07\r\n          C'\u00e9tait sa vie.\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:06:00\r\n      C'\u00e9tait au fond de lui.\r\n\r\n19:50:06:02  19:50:08:10\r\n       C'est impressionnant.\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:14:19\r\n -U.Steck sera enterr\u00e9 au N\u00e9pal,\r\n  l\u00e0 o\u00f9 sa passion l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:21:19\r\n   -La question se pose partout:\r\nque faire de la cabine t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n19:50:21:21  19:50:26:05\r\n        tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude\r\nen raison des t\u00e9l\u00e9phones portables ?\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:34:23\r\nAu Royaume-Uni, les cabines rouges\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:37:05\r\n   sont une marque de fabrique.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:40:21\r\n       -Un caf\u00e9 si \u00e9troit\r\n qu'Umar doit travailler dehors,\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:44:04\r\n     six jours par semaine,\r\n  mais cela ne le d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:50:44:06  19:50:48:02\r\n      Son caf\u00e9 est am\u00e9nag\u00e9\r\n  dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:52:11\r\n    -Je pensais pas que le caf\u00e9\r\n        y serait aussi bon.\r\n\r\n19:50:52:12  19:50:57:15\r\n -Au Japon, la cabine t\u00e9l\u00e9phonique\r\n          et l'Union Jack\r\n\r\n19:50:57:17  19:51:01:20\r\n sont les symboles du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:06:08\r\n-Quand je suis arriv\u00e9 dans ce pays,\r\n\r\n19:51:06:10  19:51:10:05\r\n      j'utilisais ces cabines\r\n     pour appeler au Pakistan.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:12:02\r\n    Jamais je n'aurais imagin\u00e9\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:13:19\r\n         y faire du caf\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:00  19:51:17:14\r\n     -En ville, les exemples\r\n de reconversion se multiplient:\r\n\r\n19:51:17:16  19:51:20:03\r\nun bar \u00e0 salade, une biblioth\u00e8que,\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:22:23\r\n    un atelier de r\u00e9paration\r\n          pour iPhone.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:27:07\r\n    Des initiatives pour sauver\r\nces ic\u00f4nes con\u00e7ues il y a un si\u00e8cle\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:31:07\r\n      qui n'ont pas surv\u00e9cu\r\n       \u00e0 l'\u00e8re du mobile.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:35:20\r\n    Aujourd'hui immortalis\u00e9es\r\n       par une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:41:03\r\n  qui ne les a jamais utilis\u00e9es\r\n        pour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:46:08\r\n        Edward, en accord\r\navec le propri\u00e9taire des cabines,\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:50:13\r\n       les fait restaurer\r\net les loue \u00e0 des entrepreneurs.\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:53:00\r\n      -La plupart des cabines\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:55:16\r\n   sont class\u00e9es au patrimoine.\r\n\r\n19:51:55:18  19:52:00:04\r\n        Les pr\u00e9server co\u00fbte\r\n    6 mios de livres par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:00:06  19:52:05:22\r\nNous sommes ici pour les pr\u00e9server\r\n  aussi longtemps que possible.\r\n\r\n19:52:06:03  19:52:09:00\r\n-British Telecom pr\u00e9voit de remplacer\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:12:17\r\n  ces cabines par des bornes wifi\r\n\r\n19:52:12:19  19:52:19:00\r\n     et panneaux publicitaires\r\n          plus lucratifs.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:25:00\r\n  Si l'adoption de ces cabines\r\nne suffit pas pour les pr\u00e9server,\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:30:05\r\non peut en acheter une pour chez soi\r\n       moyennant 15'000 frs.\r\n\r\n19:52:30:17  19:52:35:12\r\n -Un jeu vid\u00e9o fait alliance avec la\r\nscience pour trouver des exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:38:02\r\n     L'astronome Michel Mayor\r\n        a offert son aide.\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:40:18\r\n    Il est une vedette mondiale\r\n          en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:45:03\r\n   Les joueurs peuvent d\u00e9couvrir\r\n    ces plan\u00e8tes qui fascinent.\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:49:03\r\n      Beaucoup y recherchent\r\n        des signes de vie.\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:57:21\r\n   -Eve Online est un jeu vid\u00e9o\r\nen ligne connu dans le monde entier\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:00:13\r\n        car il est laiss\u00e9\r\n      aux mains des joueurs\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:02:17\r\n    et car il est difficile.\r\n\r\n19:53:02:19  19:53:07:16\r\n 500'000 joueurs s'y retrouvent,\r\n dont 40'000 toujours connect\u00e9s.\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:11:20\r\n         C'est \u00e0 Reykjavik\r\nque le jeu a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 13 ans.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:15:06\r\n        Depuis, ses fans\r\n  s'y rendent chaque printemps.\r\n\r\n19:53:15:08  19:53:18:20\r\n  Cette ann\u00e9e, l'astrophysicien\r\n    Michel Mayor y participe.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:23:00\r\nLe Vaudois, qui a trouv\u00e9 la premi\u00e8re\r\n   plan\u00e8te extrasolaire en 1995,\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:26:07\r\n       explique aux joueurs\r\ncomment d\u00e9couvrir des exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:28:23\r\n     Ils pourront r\u00e9ellement\r\n     en chercher dans le jeu\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:32:01\r\n        en d\u00e9cortiquant\r\nde vraies donn\u00e9es scientifiques.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:11\r\n   Cette op\u00e9ration est men\u00e9e \r\n  avec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:40:00\r\n   pour aider les scientifiques\r\n\u00e0 trouver de nouvelles exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:42:18\r\n  -Je suis extr\u00eamement passionn\u00e9\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:45:00\r\n        par cette d\u00e9marche,\r\n\r\n19:53:45:02  19:53:50:02\r\n de demander l'aide \u00e0 des milliers\r\n   de personnes, de contribuer.\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:53:07\r\n       -Quand une plan\u00e8te\r\n    passe devant son \u00e9toile,\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:56:21\r\n elle provoque une mini \u00e9clipse\r\n     qu'on appelle transit.\r\n\r\n19:53:56:23  19:54:00:13\r\nCa engendre une baisse de luminosit\u00e9\r\n       qu'on peut identifier,\r\n\r\n19:54:00:15  19:54:03:09\r\n         ce qui permet\r\n    de d\u00e9busquer la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:11\r\n   C'est ce que devront faire\r\n          les joueurs.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:08:20\r\n      -Il y a des situations\r\n\r\n19:54:08:22  19:54:12:08\r\n          o\u00f9 l'ordinateur\r\n  n'est pas meilleur que l'homme.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:06\r\n    Et c'est l\u00e0 que ces joueurs\r\n\r\n19:54:15:08  19:54:20:01\r\n    pourront peut-\u00eatre apporter\r\n       des objets nouveaux.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:23:01\r\n         -En acceptant\r\n    de participer au projet,\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:26:00\r\n         M.Mayor a pr\u00eat\u00e9\r\n     son image au jeu vid\u00e9o,\r\n\r\n19:54:26:02  19:54:30:13\r\net devient un avatar dans le jeu:\r\n   il accueillera les joueurs.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:36:09\r\n   *-Hello, I am Michel Mayor,\r\nprofessor at University of Geneva.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:39:23\r\n-On \u00e9tait honor\u00e9s que Michel accepte\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:42:14\r\n    de participer \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:45:15\r\n     C'est important pour nous\r\n         d'apprendre plus\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:48:08\r\n        sur l'implantation\r\n      de la science citoyenne\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:51:11\r\n   et la recherche scientifique\r\n           dans le jeu.\r\n\r\n19:54:51:16  19:54:55:08\r\n    -L'instigateur de tout \u00e7a\r\n    est le Valaisan B.Revaz.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:58:14\r\n   Avec son associ\u00e9, il dirige\r\n    une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n19:54:58:16  19:55:01:23\r\n        dans l'introduction\r\nde la science dans les jeux vid\u00e9os.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:05:07\r\nIl int\u00e8gre les donn\u00e9es astronomiques\r\n            dans le jeu.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:08:10\r\n    C'est le deuxi\u00e8me projet \r\n   qu'il m\u00e8ne avec Eve Online.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:02\r\n  -On pense qu'il y a dans le web\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:13:18\r\nune demande pour avoir des activit\u00e9s\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:15:15\r\n       plus enrichissantes,\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:21:18\r\n    qui vont vers la formation,\r\n        l'humanitaire, etc.\r\n\r\n19:55:22:00  19:55:25:23\r\n -Ce projet intitul\u00e9 Discovery \r\n sera \u00e0 disposition des joueurs\r\n\r\n19:55:26:01  19:55:29:02\r\n          en parall\u00e8le\r\n   des activit\u00e9s de conqu\u00eate.\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:32:22\r\n         Il sera ins\u00e9r\u00e9\r\ndans la version du mois de juin.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:38:02\r\n  -L'\"Instant politique\" revient.\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:40:23\r\n        La chronique a re\u00e7u\r\n       un Swiss Press Award.\r\n\r\n19:55:41:01  19:55:43:23\r\n      Alain Rebetez s'immerge\r\n    dans la campagne du 21 mai,\r\n\r\n19:55:44:01  19:55:46:07\r\nsur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:50:02\r\n    Il a rencontr\u00e9 des citoyens\r\n    engag\u00e9s contre la r\u00e9forme,\r\n\r\n19:55:50:04  19:55:54:03\r\n       les uns \u00e9cologistes,\r\n    les autres pro-nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:58:00\r\n-Les campagnes pour un vote populaire\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:02\r\n        mobilisent parfois\r\n       de simples citoyens.\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:04:11\r\n          Pour combattre\r\n  la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:18\r\n   un homme parcourt la Suisse.\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:13:07\r\n         A Bussigny (VD),\r\n    suivons-le quelques heures.\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:17:17\r\n    Au centre des opposants,\r\n    d\u00e9fenseur du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:22:08\r\n     Bruno Pellaud, 80 ans.\r\n\r\n19:56:22:10  19:56:26:12\r\n    Avec combien de groupements\r\n     avez-vous des contacts ?\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:18\r\n          -Une quinzaine.\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:33:06\r\n  Il y a les femmes et l'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:37:17\r\n   les m\u00e9decins, les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:44:02\r\n    -Ces protecteurs du paysage\r\nfont alliance avec un pro-nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:56:44:07  19:56:50:03\r\n        -Ca me fait plaisir\r\nde travailler avec un \"adversaire\".\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:56:14\r\n     L'humanit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9\r\n         sont complexes.\r\n\r\n19:56:56:19  19:57:00:09\r\n     -Pour ces anti-\u00e9oliens,\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:04:10\r\n  la nouvelle loi signifierait\r\n    un massacre du paysage.\r\n\r\n19:57:04:14  19:57:08:07\r\n  -J'ai fait 1'000 jours d'arm\u00e9e\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:11:19\r\n       pour d\u00e9fendre un pays\r\n    qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:15:11\r\n       Maintenant il l'est.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:21:04\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 la retraite, ils ont\r\n une libert\u00e9 que tous n'ont pas.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:25:16\r\n     -Parmi les collaborateurs\r\n        de l'Etat de Vaud,\r\n\r\n19:57:25:18  19:57:30:11\r\n certains sont d'accord avec nous\r\n          et se taisent\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:36:05\r\n       parce qu'ils risquent\r\n         des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:11\r\n  -Ils sont tous b\u00e9n\u00e9voles mais\r\nquel est leur budget de campagne ?\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:44:01\r\n    -Quelques petites centaines\r\n      de milliers de francs.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:47:20\r\n    -Ah, quelques centaines...\r\n       c'est pas si petit !\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:54:04\r\n              Rires\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:58:17\r\n     Changement d'ambiance\r\n   avec le Club-Energie.2051.\r\n\r\n19:57:58:19  19:58:02:10\r\nDes anciens sp\u00e9cialistes, discrets.\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:06:11\r\nPour faire campagne, un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:13:11\r\n   -Difficile de s'engager en tant\r\nqu'anciens sp\u00e9cialistes du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:18:10\r\n      On n'est pas cr\u00e9dibles.\r\n\r\n19:58:18:13  19:58:20:11\r\n    -Leur truc: les chiffres.\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:24:06\r\n      -On arrive \u00e0 137 mias.\r\n-Une demande en puissance de 7 GW.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:30:17\r\n       -Il manque 6,3 TW/h.\r\n  -De la d\u00e9croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:34:11\r\n      -Et c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:58:34:15  19:58:41:02\r\n      -Des papiers comme \u00e7a,\r\n    c'est 2-3 mois de travail.\r\n\r\n19:58:41:04  19:58:46:03\r\nSur notre site, il y a 200 articles.\r\n\r\n19:58:46:05  19:58:48:01\r\n     -Et des gens le lisent ?\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:51:21\r\n-Peu, on a un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:51:23  19:58:57:05\r\n On existe, on dit ce qu'on pense\r\n    mais il n'y a pas d'\u00e9cho.\r\n\r\n19:58:57:07  19:59:01:05\r\n   -La semaine pass\u00e9e, A.Roesti \r\n   a tap\u00e9 du poing sur la table:\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:03:20\r\n  si l'UDC accumule les d\u00e9faites,\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:08:23\r\nc'est parce que certains dirigeants\r\n    ne pensent qu'\u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:14:05\r\n   Le conseiller national R.Clottu\r\ndoit avoir les oreilles qui sifflent.\r\n\r\n19:59:14:07  19:59:17:05\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n   son parti a perdu 11 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:59:17:07  19:59:19:20\r\n     Il s'en est fait exclure\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:27:10\r\n          et a critiqu\u00e9\r\n l'initiative cantonale de l'UDC.\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:31:11\r\n   Malgr\u00e9 tout, il reste serein.\r\n\r\n19:59:31:13  19:59:35:11\r\nSelon lui, les critiques d'A.Roesti\r\n       ne le concernent pas.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:39:16\r\n Il esp\u00e8re rester dans le groupe \r\n parlementaire comme ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:44:02\r\n       Parfois, l'optimisme\r\n   est plus fort que la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:47:16\r\n A l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la BNS,\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:50:22\r\n         des actionnaires\r\n    ont critiqu\u00e9 des placements\r\n\r\n19:59:51:00  19:59:54:12\r\n      comme dans l'industrie\r\n    des armes \u00e0 sous-munitions,\r\n\r\n19:59:54:14  19:59:57:02\r\n     condamn\u00e9e par la Suisse.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:16\r\n         Voici la r\u00e9ponse\r\n      du pr\u00e9sident de la BNS.\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:03:23\r\n -La BNS est la mauvaise adresse.\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:08:17\r\nNotre mandat \u00e9troit est tr\u00e8s clair:\r\n la politique mon\u00e9taire de la BNS.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:11:20\r\nCes questions sont d'ordre politique.\r\n\r\n20:00:11:22  20:00:15:06\r\n-C'est clair, l'\u00e9thique c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:00:15:08  20:00:20:01\r\n    Vous savez, la petite porte\r\n        au fond du couloir.\r\n\r\n20:00:20:03  20:00:24:02\r\nOn se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:33:18\r\n  -Je vous rappelle la cinquantaine\r\nde d\u00e9fil\u00e9s qui ont eu lieu en Suisse.\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:38:00\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n    sont descendues dans la rue,\r\n\r\n20:00:38:02  20:00:40:07\r\n 12'000 \u00e0 Zurich, 2'500 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:00:40:09  20:00:44:19\r\navec pour principales revendications\r\nl'\u00e9galit\u00e9 salariale et les retraites.\r\n\r\n20:00:45:05  20:00:49:05\r\n   La m\u00e9t\u00e9o sera suivie de \"TTC\"\r\n    qui enqu\u00eate sur l'embauche\r\n\r\n20:00:49:07  20:00:52:17\r\n     qui se fait toujours plus\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:00:52:19  20:00:56:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:56:18  20:01:02:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, C.Mohnhaupt, M.Pisino,\r\n R.Katiyunguruza, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031040\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:00) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la f\u00eate du travail a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une cinquantaine de d\u00e9fil\u00e9s en Suisse parmi les principaux Gen\u00e8ve mais aussi Zurich o\u00f9 \u00e9taient convi\u00e9s Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois fut une figure du syndicalisme, il est ce soir l'invit\u00e9 du 19 30 il avait d\u00e9fil\u00e9 pour la premi\u00e8re fois il y a 30 ans tout juste, en France, le 1er mai pour le Front national, la f\u00eate de Jeanne d'Arc, Le Pen p\u00e8re appelle \u00e0 voter pour sa fille, Marine Le Pen tenait meeting, elle d\u00e9nonce on Emmanuel Macron, le candidat de la finance, ce dernier r\u00e9plique lui aussi \u00e9tait en meeting, il parle, je cite, de l'obsc\u00e9nit\u00e9 du Front national et de la grossi\u00e8ret\u00e9 de Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:27) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud le suspense politique pourrait se d\u00e9nouer dans la soir\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux lanceront-t-il, Isabelle Chevalley, feront-ils alliance avec l'UDC Jacques Nicolet, nous ferons le point en Direct et puis jeu vid\u00e9o fait alliance avec la science pour trouver d'autres exoplan\u00e8tes l'astronome Michel Mayor donne son aide les joueurs peuvent d\u00e9couvrir pour de vrai ces plan\u00e8tes Simon Ath\u00e8nes qui fascine les imaginations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:30 > 0:03:44) [92%] : \r\nLa f\u00eate du travail domine cette journ\u00e9e un 1er mai tr\u00e8s politique en pleine campagne \u00e9lectorale en France, on y reviendra, et au 1er mai pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et les retraites en Suisse, exemple au coeur du cort\u00e8ge \u00e0 Del\u00e9mont c'est le reportage de Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:04:03) [90%] : \r\nUn temps \u00e0 ne pas mettre un syndicaliste dehors ce matin et, pourtant, ils \u00e9taient plus de 300 \u00e0 avoir brav\u00e9 le froid et la pluie pour le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai \u00e0 Del\u00e9mont dans la foule, les principales organisations syndicales mais aussi de simples citoyens, parmi eux, eux, ce ma\u00e7on qui en est convaincu, symboliquement, le rassemblement du 1er mai reste important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:17) [90%] : \r\nOn va former on nous oublie et puis il y a des jours comme \u00e7a qu'il faut justement se r\u00e9unir, c'est dommage qu'il y a pas beaucoup de jeunes, voil\u00e0 on tire un arbre en on essaye de faire au mieux pour nous faire entendre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:22) [95%] : \r\nEt puis il y a ceux qui ne manquerait le d\u00e9fil\u00e9 pour rien au monde, m\u00eame s'ils ont aujourd'hui quitt\u00e9 le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:34) [78%] : \r\nDe plus, Guillaume, mon plus jeune \u00e2ge : 28 de je, travailleurs, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 d'aller dans les syndicats dans les associations de d\u00e9fense genre comit\u00e9s d'entreprise et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:04:38) [97%] : \r\nEnfin, certains \u00e9voquent aussi leurs inqui\u00e9tudes pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:38 > 0:04:51) [82%] : \r\nJe suis maintenant, par exemple, r\u00e9cemment entr\u00e9 aussi d'avoir des pour moi, pour mon b\u00e9b\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9 ramener souvent \u00e7a arrive que les femmes d'offres \u00e9nonc\u00e9 m\u00eame \u00e0 travailler pour cantiner de d'avoir une vie familiale et \u00e7a ce n'est pas correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:05:07) [95%] : \r\nLe Jurassien a la r\u00e9putation d'\u00eatre revendicatif des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne s'y sont d'ailleurs jamais tromp\u00e9 plusieurs d'entre eux sont venus dans le Jura pour le 1er mai men\u00e9 par une fanfare le d\u00e9fil\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque plus solennel aujourd'hui malgr\u00e9 une atmosph\u00e8re bon enfant, l'objectif est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:26) [91%] : \r\nMontrer que nous sommes capables de nous mobiliser pour des codes qui nous tiennent vainqueur \u00e0 coeur et je crois que l\u00e0 aussi \u00e7a qui fait que les autres se d\u00e9place pour partager un mouvement au moment de de sympathie avec les copains mais aussi pou d\u00e9battent du militantisme et de la politique n\u00e9olib\u00e9rale qui qui nous \u00e9crase quand m\u00eame un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:35) [88%] : \r\nLa tradition de 1er mai n'est pas que jurassienne cet apr\u00e8s- midi, par exemple, la ville de Bienne ou celle de Gen\u00e8ve comme ici ont \u00e9galement v\u00e9cu leur cort\u00e8ge annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:39) [93%] : \r\nEt parmi les d\u00e9fil\u00e9s les plus importants : celui de Z\u00fcrich, l\u00e0 comme ailleurs, il \u00e9tait question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:56) [91%] : \r\nQui ont de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires ou de l'AVS mais aussi de la r\u00e9forme du syst\u00e8me des caisses maladie le Vaudois Pierre-Yves Maillard \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 cette occasion, il vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue conseiller d'\u00c9tat, apr\u00e8s 12 ans de pouvoir mais c'est l'ancien syndicaliste qui retrouver le cadre du 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:24) [89%] : \r\nPierre-Yves Maillard, vous \u00eates avec nous, bonsoir, bonsoir, on a fouill\u00e9 dans nos archives, c'\u00e9tait il y a 30 ans tout juste, un quoi vous ressembliez on va voir, vous \u00e9tiez tout frais, tout jeune 18 ans 1er 1er mai voil\u00e0 c'est un peu rude, c'est pour tout le monde, elle, m\u00eame si on joue le vin, c'est les risques du m\u00e9tier, le souffle de la long\u00e9vit\u00e9 ah oui, l\u00e0 vous en avez le souffle des 1er mai et ce qui n'est pas un peu retomb\u00e9e, on entendait ce militant qui disait il y a moins de jeunes voil\u00e0 et quelque chose qui est un peu cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:41) [91%] : \r\nJe crois que c'est ce que j'entendais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mon 1er d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai le il y a moins de monde, il y a moins de souffler \u00e0 moins de jeunes, je crois que c'est pas pas aussi clair, par exemple, \u00e0 Z\u00fcrich, les d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 10000 12000 personnes, c'est m\u00eame assez r\u00e9cent, donc non, je trouve que \u00e7a, \u00e7a continue, c'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:57) [94%] : \r\nOn voit autour de nous beaucoup de travailleurs qui sont tent\u00e9s par des d\u00e9magogues par des extr\u00eames en tout cas, des gens qui sortent du cadre traditionnel des partis hein les M\u00e9lenchon les Le Pen, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a au monde ouvrier qui n'est plus tout \u00e0 fait ce qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:28) [88%] : \r\nJe ne mettrai pas sur le m\u00eame plan, M\u00e9lenchon et Le Pen, mais c'est vrai que, on sent un d\u00e9sarroi pour tout simplement parce que \u00e7a fait maintenant 20 ou 30 ans que le syst\u00e8me \u00e9conomique continue de produire des richesses toujours davantage chaque ann\u00e9e mais il les redistribue moins et \u00e7a, c'est le grand probl\u00e8me, et c'est l\u00e0 la le r\u00f4le des soci\u00e9t\u00e9s des social- d\u00e9mocraties des mouvements syndicaux des partis de gauche que d'essayer d'obtenir chaque ann\u00e9e des des am\u00e9liorations, m\u00eame modeste, pour montrer que, on peut quand m\u00eame encore progresser pour tous, il y a, notamment, pour celles et ceux qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:35) [91%] : \r\nIl y a, pardon une responsabilit\u00e9 des socialistes au pouvoir une cit\u00e9 l'exemple de Hollande, de ce qu'il n'a pas fait ces gens-l\u00e0 porte une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:08:07) [92%] : \r\nJe pense que si les socialistes fran\u00e7ais avait par exemple augmenter un peu le salaire minimum puisqu'il y avait des baisses de charges pour les entreprises, je trouve que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 logique de demander en \u00e9change que le salaire minimum sera augment\u00e9 c'est peut-\u00eatre 2 \u00e0 3 millions de travailleurs fran\u00e7ais qui aurait, qui se serait souvenu ainsi de l'exp\u00e9rience socialiste, ils l'ont pas fait, c'est je pense, l'une des causes du des, des grosses difficult\u00e9s qu'ils connaissent et c'est le cas d'ailleurs dans la, dans beaucoup de pays europ\u00e9ens ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les sociaux- d\u00e9mocrates, quand ils ont \u00e9t\u00e9 au pouvoir ont oubli\u00e9 de faire des avanc\u00e9es concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:20) [91%] : \r\nDernier mot un peu historique 2017 on pense forc\u00e9ment \u00e0 1917 la chute du mur de Berlin ou dites, on est encore dans cette queue de com\u00e8te l\u00e0 le lest ne fait plus peur comme il faisait peur dans le pass\u00e9 au monde de la finance, \u00e7a compte encore maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:09:13) [88%] : \r\nL\u00e0 pendant 30 ans apr\u00e8s la guerre, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale et les l\u00e9gumes, les 2 parties, les forces \u00e9conomiques Les dominante on redistribuer du pouvoir d'achat parce que justement elles avaient peur d'une quand une conqu\u00eate, au fond de ces pays et heureusement qu'elle n'a pas eu lieu d'ailleurs, c'\u00e9tait pas un mod\u00e8le mais ce qu'on a vu, c'est que pendant ces trente dites glorieuses cette ce d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat social a \u00e9t\u00e9 aussi un d\u00e9veloppement \u00e9conomique alors il manquait de respect de l'environnement, mais c'est ce qu'on doit retrouver, c'est le fait qu'on arrive \u00e0 redistribuer \u00e0 peu de cette richesse par des m\u00e9canismes sociaux par des salaires c'est par contre l'\u00e9conomie, \u00e7a, \u00e7a l'aide \u00e0 la soutient, \u00e7a la rend durable, \u00e7a rend nos d\u00e9mocraties plus stable \u00e0 notre petite \u00e9chelle dans mon canton, c'est ce qu'on a essay\u00e9 de faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es et on voit que la population l'appr\u00e9cie, m\u00eame si on a de loin pas r\u00e9gl\u00e9 tous les probl\u00e8mes mais il reste des avanc\u00e9es \u00e0 faire pi\u00e8ce \u00e0 l'enjeu de de des semaines qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:35) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci, merci \u00e0 vous, ce 1er mai a lieu mais \u00e0 signaler encore pardon c'est d\u00e9pr\u00e9dations de b\u00e2timents en marge du cort\u00e8ge du 1er mai \u00e0 Z\u00fcrich le consulat turc a \u00e9t\u00e9 macul\u00e9 de peinture plusieurs impacts sur la fa\u00e7ade de l'immeuble dans l'op\u00e9ration, un v\u00e9hicule des forces de l'Londres a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 ce stade, on ne conna\u00eet pas les auteurs de ce d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:38 > 0:09:59) [92%] : \r\nCe 1er mai a lieu dans un climat de tension extr\u00eame en France \u00e0 J moins 6 de l'\u00e9lection macron versus Le Pen le 1er tente de d\u00e9signer la seconde comme un danger pour la d\u00e9mocratie, mais la mobilisation n'est pas unitaire comme elle avait \u00e9t\u00e9 en 2002 contre Marie Jean-Marie Le Pen mais tant chang\u00e9 les syndicats, ont d\u00e9fil\u00e9 en ordre dispers\u00e9, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:02 > 0:10:21) [92%] : \r\nDe nombreux appels \u00e0 rejeter le Front national, presque aucune pancarte de revendications salariales d\u00e8s 11 heures certains syndicats et associations se sont empar\u00e9s de la f\u00eate du travail comme d'un porte- voix contre Marine Le Pen fervente militante \u00c9lys\u00e9e d\u00e9\u00e7u par le manque de mobilisation anti- FN depuis la publication des r\u00e9sultats du 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:21 > 0:10:39) [91%] : \r\nSur un changement de l'opinion par rapport au au FN qui se d\u00e9diaboliser diabolise qu'il prend tous les arguments qui joue son va-tout, le combat de aujourd'hui, il est vraiment de de faire barrage cl\u00e9mence, elle n'avait que 8 ans lors des grands rassemblements de 2002 contre Jean-Marie Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:10:49) [91%] : \r\nOn n'est pas autant que je l'aurais voulu \u00e0 s'inqui\u00e9ter, malheureusement il y en a beaucoup qui jouent Aziz de tourner les yeux par par ras-le-bol par par manque d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:49 > 0:11:01) [88%] : \r\nQuand il y a fait, \u00e0 la maison on ergote pas pour savoir s'il faut porter un saut de saut qui est responsable de ci, de \u00e7a, etc, on commence par \u00e9teindre l'incendie et donc faire barrage \u00e0 Marine Le Pen, aujourd'hui, \u00e7a veut dire forc\u00e9ment utiliser le bulletin de vote M\u00e2con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:02 > 0:11:29) [93%] : \r\nVoter pour Emmanuel Macron, en 2017 comme pour Jacques Chirac, il y a 15 ans, d'autres organisations syndicales s'y refuse, \u00e0 14 heures 30 dans le cort\u00e8ge principal au pied de Marianne certaines invite donc \u00e0 s'abstenir ou voter blanc, des rassemblements s\u00e9par\u00e9s des positions distinctes quant au vote de dimanche qui contrastent avec l'union sacr\u00e9e des syndicats et des politiques qui avait pr\u00e9valu le 1er mai 2002 \u00e0 l'\u00e9poque un 1000000 et demi de manifestants \u00e9taient descendus dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:30 > 0:11:36) [82%] : \r\nUn par rapport \u00e0 2002, c'est l'absence de le mouvement solidaire et comment quoi c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:36 > 0:11:40) [87%] : \r\nC'est dans tous les sens, mais je crois que tout le nord dans le m\u00eame feeling de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:40 > 0:11:45) [95%] : \r\nBien qu'en ordre dispers\u00e9 dans les cort\u00e8ges, le m\u00eame feeling non au FN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:46 > 0:12:08) [90%] : \r\nLe Front national, de son c\u00f4t\u00e9 fait du 1er mai la f\u00eate traditionnelle de Jeanne d'Arc, figure nationale le p\u00e8re Jean-Marie Le Pen 88 ans, l'a marqu\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re la fille Marine Le Pen, 48 ans, se veut une autre g\u00e9n\u00e9ration capable selon elle de rassembler une majorit\u00e9, elle tient meeting et attaque, Emmanuel Macron, qu'elle pr\u00e9sente comme le candidat de la finance Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:12:21) [93%] : \r\nDans la longue marche vers l'\u00c9lys\u00e9e, le sens du vent ne lui est pas totalement favorable, les sondages donnent toujours Marine Le Pen, largement battu pour les faire mentir, elle doit convaincre qu'elle peut rassembler et d\u00e9passer les clivages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:25) [86%] : \r\nVous savez, le peuple fran\u00e7ais va confier les cl\u00e9s du du pays, une pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:28) [88%] : \r\nEst au-dessus des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:28 > 0:12:39) [92%] : \r\nMais pour la candidate d'extr\u00eame droite, la transition entre la contestation, mais la proposition n'est pas facile \u00e0 Villepinte, Marine Le Pen a ainsi pass\u00e9 la plus grande partie de son discours a cogn\u00e9 sur son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:47) [97%] : \r\nVous le voyez bien le syst\u00e8me vous imposer son candidat, Fran\u00e7ois Hollande veut vous imposer son poulain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:02) [93%] : \r\nDans cette \u00e9lection, les h\u00e9ritages sont bien encombrant pendant que Marine Le Pen d\u00e9peint Emmanuel Macron fils spirituels de Fran\u00e7ois Hollande, elle tente aussi de faire oublier sa propre famille, un peu plus t\u00f4t son p\u00e8re Jean-Marie rendait son hommage annuel \u00e0 Jeanne d'Arc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:09) [84%] : \r\nVive Jeanne vive Marine et la r\u00e9publique vive la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:15) [92%] : \r\nRendez-vous traditionnel du Front national, ce 1er mai est maintenant beaucoup trop connot\u00e9 pour la candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:29) [95%] : \r\nPour esp\u00e9rer l'emporter le 7 mai Marine Le Pen doit se d\u00e9barrasser de son image d'extr\u00eame droite et rassurer les Fran\u00e7ais, alors elle multiplie les signaux pour convaincre au-del\u00e0 de sa base \u00e9lectorale, quitte parfois \u00e0 faire le grand \u00e9cart politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:13:53) [92%] : \r\nLe revirement, le plus spectaculaire concerne l'Euro, son abandon \u00e9tait au coeur du programme, mais cette mesure inqui\u00e8te et depuis quelques jours, le discours est beaucoup plus vague, il faut que la France reprenne sa souverainet\u00e9 sur sa monnaie maintenant dans quelles conditions techniques pratique, \u00e7a va se faire exactement, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a un gouvernement des ministres dans la n\u00e9gociation, pour ne prendre aucun risque, Marine Le Pen a d'ailleurs soigneusement \u00e9vit\u00e9 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:10) [93%] : \r\nFace \u00e0 Marine Le Pen, Emmanuel Macron, lui aussi tenait meeting, il poursuit sur sa lanc\u00e9e de dimanche qui \u00e9tait jour de souvenir des d\u00e9port\u00e9s en tentant d'emp\u00eacher une normalisation du Front national et il rend coup pour coup en parlant, je cite, de grossi\u00e8ret\u00e9 et d'obsc\u00e9nit\u00e9 dans le camp oppos\u00e9 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:18) [94%] : \r\nLe bout de la marche pour les supporters d'Emmanuel Macron, infatigable, chacun le sait, la victoire n'est pas certaine l'abstention menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:18 > 0:14:30) [92%] : \r\nPour moi, vraiment, c'est l'espoir, c'est le changement de g\u00e9n\u00e9ration, c'est quelqu'un qui a pas 30 ans disons politique derri\u00e8re lui, il faut faire barrage au fond au FN d'accord mais faut pas oublier qu'il y a le projet quand m\u00eame aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:38) [96%] : \r\nPorte de la Villette, ce 1er mai plus de 5000 marcheurs ont converg\u00e9 pour entendre un discours plus muscl\u00e9 que d'habitude, un discours qui rend coup pour coup au Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:14:38 > 0:14:39) [90%] : \r\nMadame Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:47) [89%] : \r\nA parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation, ce midi, avec sa grossi\u00e8ret\u00e9 bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:48 > 0:14:55) [92%] : \r\nElle a dit : c'est en marche ou cr\u00e8ve, elle a raison, en mars, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:01) [92%] : \r\nEmmanuel Macron le sait, il ne peut pas perdre une Once de terrain ses supporters attendent de lui qu'il soit plus agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:01 > 0:15:11) [96%] : \r\nFace aux injures face \u00e0 l'obsc\u00e9nit\u00e9 du Front national, nous allons construire et nous allons refonder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:12 > 0:15:25) [88%] : \r\nVous votez quoi ou m\u00eame avant, je votais socialiste, j'en ai eu marre, un petit peu des petites tambouille des fondeurs et autres, et pour moi, Emmanuel Macron, me semblait le mieux \u00e0 m\u00eame, parce que pour redresser la France, il y a quelque chose qui est tr\u00e8s important, ce qu'il faut rassembler les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:25 > 0:15:42) [89%] : \r\nAuteur de sa longue marche Emmanuel Macron arrive dans la derni\u00e8re ligne droite, la question n'est pas de savoir s'il va battre Marine Le Pen, mais de combien de cela d\u00e9pend sa marge de manoeuvre, \u00e0 venir battre Marine Le Pen oui mais \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re ne laisse, il fait pas combattez la ah les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:42 > 0:15:47) [88%] : \r\nFait voter cette loi perdre dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:15:53) [94%] : \r\nLe candidat centriste a tent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de r\u00e9concilier la France de la col\u00e8re, et celle de l'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:54 > 0:15:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire au soir de ce 1er mai en France, des violences sont aussi \u00e0 d\u00e9plorer Des heurts ont Hema.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:59 > 0:16:12) [94%] : \r\nEt la grande manifestation \u00e0 Paris, au moins 6 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, 4 personnes interpell\u00e9es des cocktails Molotov ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur les forces de l'ordre, un policier br\u00fbl\u00e9 serait dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:14 > 0:16:35) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud les partis ont jusqu'\u00e0 demain midi pour d\u00e9cider de leur strat\u00e9gie pour le second tour, le suspense porte sur les Verts, lib\u00e9raux, ils tiennent assembl\u00e9e en ce moment, il pourrait lancer, Isabelle Chevalley et il pourrait cette fois faire alliance avec l'UDC Jacques Nicolet Laurent Dufour, vous \u00eates devant les lieux de l'Assembl\u00e9e, est ce qu'on a des indices qui vont en ce sens o\u00f9 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:37 > 0:17:56) [92%] : \r\nAlors, en tout cas ce qu'on peut dire, c'est qu'il y a eu de la tension et du suspense, toute la journ\u00e9e, de nombreux coups de t\u00e9l\u00e9phone de nombreuses r\u00e9unions entre les protagonistes de cette affaire, ici, chez les Verts, lib\u00e9raux, car c'est eux qui ont propos\u00e9 cette proposition d'alliance, donc ils y sont favorables, mais ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 se faire fixer n'importe quelles conditions par leur partenaire, raison pour laquelle ils attendront la fin de la soir\u00e9e, le verdict de l'UDC et du PLR avant de se prononcer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR d'apr\u00e8s nos informations seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 une alliance, la t\u00eate de l'UDC \u00e9galement reste \u00e0 convaincre la base qui va aussi si\u00e9ger en assembl\u00e9e ce soir, et l\u00e0 la base pourrait redouter qu'Isabelle Chevalley ne fasse de l'ombre au candidat UDC Jacques Nicolet, math\u00e9matiquement, une telle alliance devrait permettre d'apporter des voix suppl\u00e9mentaires \u00e0 la droite, mais est-ce que cela sera suffisant, est ce que certains \u00e9lecteurs PLR ne seront pas tent\u00e9s de voter chevalet plut\u00f4t que Nikolay c'est l\u00e0 tout le noeud du probl\u00e8me, on sait que l'\u00e9lectorat PLR n'est pas totalement derri\u00e8re l'UDC, on l'a vu au 1er tour environ 6000 \u00e9lecteurs PLR ont biff\u00e9 Jacques Nicolet alors th\u00e9oriquement c'est 6000 voix pourrait lui permettre de battre la socialiste Cesla Amarelle au 2\u00e8me tour, mais \u00e7a c'est des math\u00e9matiques de base, ce qui se passe dans la t\u00eate de l'\u00e9lecteur, c'est autre chose et c'est ce qui rend les petits calculs de ce soir tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:56 > 0:18:20) [86%] : \r\nMerci Laurent, rappelons le fait dominant de cette \u00e9lection, c'est le succ\u00e8s spectaculaire de 5 des 6 sortants r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s le 1er tour l'\u00e9lectorat Vaudois semble approuver son gouvernement mais il y a une fraction contestataires, elle est plus forte que pr\u00e9vu L'Ind\u00e9pendant Toto Morand et candidat pour le 2\u00e8me tour Ford et presque 9 pourcent r\u00e9unis au 1er Pascal de France Diane Marot J\u00e9r\u00f4me Gallicher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:21 > 0:18:38) [94%] : \r\nDans un 1er tour presque sans surprise, cet homme a pris de court tout le monde Guillaume Morand, dit Toto Morand, patron de plusieurs magasins de chaussures sans \u00e9tiquette partisane, il obtient la voix de pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur 10, un score en forme de protestation selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:47) [96%] : \r\nQuant \u00e0 un gouvernement ne fait que dire que tout va bien, que tout va bien dans le meilleur des mondes, \u00e9videmment qu'il y a des secteurs qui qui qui ne vont pas du tout bien dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:47 > 0:18:58) [95%] : \r\nCar le credo de Toto Morand, c'est d'abord la d\u00e9fense des petits, petits commer\u00e7ants, petits patrons ou petits agriculteurs, comme ici dans la Broye o\u00f9 nous l'avions suivi en p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:58 > 0:19:03) [79%] : \r\nMerci de feindre chez merci d'\u00eatre ne se Calloway.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:03 > 0:19:20) [92%] : \r\nEt pourtant l'homme ne s'est rendu que 2 fois chez des agriculteurs, durant la campagne, on le dit populiste d\u00e9magogue, agitateur anarchiste de droite ou de gauche, l'homme semble inclassable mais son succ\u00e8s interpelle l'extr\u00eame gauche, elle, qui veut aussi incarner la contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:21 > 0:19:27) [90%] : \r\nEn effet, il y a, il y a, il y a une dimension contestataire dans ce vote, donc il y a tout un enjeu pour nous \u00e0 aller parler \u00e0 ces gens qui ont vot\u00e9 Guillaume Morand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:27 > 0:19:38) [96%] : \r\nUne critique du syst\u00e8me incarn\u00e9 par ce petit coup m\u00e9diatique lorsqu'il quitte le plateau de la t\u00e9l\u00e9vision valdo-fribourgeoise lors d'un d\u00e9bat avec Pascal Broulis, f\u00e2ch\u00e9 de ne pas pouvoir r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:19:43) [88%] : \r\nBen voil\u00e0, je peux pas, ben voil\u00e0, bien alors merci bonne soir\u00e9e voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:43 > 0:19:52) [86%] : \r\nC'est dans les m\u00e9dias traditionnels, j'\u00e9tais un peu trait\u00e9s de rigolos, on voit que dans les m\u00e9nages, assure, j'avais beaucoup plus d'int\u00e9r\u00eat, j'ai senti qu'il y avait un engouement que ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:20:05) [89%] : \r\nCar Toto Morand, c'est aussi une campagne hyper- personnalis\u00e9 cette affiche placard\u00e9e partout dans le canton, l'homme au t-shirt rose sympathique hyper actif sur les r\u00e9seaux sociaux qui s'opposent au pouvoir en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:05 > 0:20:14) [91%] : \r\nIl y a aucun candidat, a cr\u00e9\u00e9 autant d'affiches que lui dans tout le canton comme il apparaissait \u00e0 la fois atypique, original et ind\u00e9pendant, il a \u00e9t\u00e9 plus rajouter que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:15 > 0:20:20) [93%] : \r\nGuillaume Morand a pris sa d\u00e9cision, il se lance dans la bataille du second tour tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:21 > 0:20:40) [87%] : \r\nLes hommages se sont multipli\u00e9s, toute la journ\u00e9e, apr\u00e8s la mort d'o\u00f9 lui Schneck l'alpiniste \u00e9tait \u00e0 bien des \u00e9gards hors norme, sa recherche des records et de la vitesse extr\u00eame le distinguer, il sera enterr\u00e9 au N\u00e9pal, sa femme, il s'y rendra pour une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e dans la tradition bouddhiste Serge M\u00e9ry a Erwan J'Agut Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:43 > 0:21:20) [93%] : \r\nOui je Tech, une machine \u00e0 gravir les plus hauts sommets capable de courir l\u00e0 o\u00f9 d'autres arrivent \u00e0 peine \u00e0 respirer dans l'Himalaya, le grimpeur clair : pr\u00e9parer l'ascension de 2 des plus haute montagne du monde l'Everest et le Lot, c'est en 48 heures et sans oxyg\u00e8ne, le voici quelques jours avant sa chute fatale, c'est tr\u00e8s important de suivre ses r\u00eaves et son coeur apr\u00e8s, \u00e7a n'a aucune importance, la vitesse \u00e0 laquelle vous choisissez de faire \u00e7a, vous choisissez pour vous- m\u00eame et vous faites ce qui vous pla\u00eet toujours plus haut, toujours plus vite, une course \u00e0 l'exploit le plus souvent en solo, on est tr\u00e8s loin du monde des guides de montagne traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:21 > 0:21:32) [91%] : \r\nJe crois que c'est pas c'\u00e9tait pas du tout sa philosophie, dans le sens o\u00f9 o\u00f9 la prise de risque lorsqu'on implique soi-m\u00eame et uniquement soi-m\u00eame, on sait ce qu'on fait, on conna\u00eet ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:32 > 0:21:36) [88%] : \r\nEt on conna\u00eet sa d\u00e9cision d'y aller et de ne pas y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:36 > 0:21:55) [88%] : \r\nLa montagne ou Leech et mais aussi l'affronter avec un minimum de mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9, il avait conscience de la mort, il avait d'ailleurs fr\u00f4l\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et v\u00e9cu, m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a, la d\u00e9pression, mais pour Jean Troillet, qui admirer ses qualit\u00e9s sportives, le Bernois a \u00e9t\u00e9 depuis au top de sa forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:55 > 0:21:58) [97%] : \r\nJe pense que son son attirance vers la montagne, c'est plus fort que tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:07) [88%] : \r\nEt que c'\u00e9tait sa vie, il peut pas abandonner, \u00e7a c'\u00e9tait au fond de lui qu'il a, quant \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a va impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:08 > 0:22:15) [87%] : \r\nOui Steck sera enterr\u00e9 au N\u00e9pal, l\u00e0 o\u00f9 il avait ses amis l\u00e0 o\u00f9 sa passion irr\u00e9pressible, l'a emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:17 > 0:22:31) [95%] : \r\nLa question s'est pos\u00e9e un peu partout, que faire de la bonne vieille cabine t\u00e9l\u00e9phonique tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude en raison du t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est d'autant plus vrai au Royaume-Uni o\u00f9 les cabines rouges sont une marque de fabrique du pays, reportage de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:33 > 0:22:47) [95%] : \r\nUn caf\u00e9 si \u00e9troit qu'Omar doit travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur, 6 jours par semaine, \u00e9t\u00e9 comme hiver, mais cela ne le d\u00e9range pas son caf\u00e9 est am\u00e9nag\u00e9 dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique pour le plus grand plaisir des passants et des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:47 > 0:22:52) [91%] : \r\nN'avez-vous r\u00e9form\u00e9, j'aurais jamais cru qu'il \u00e9tait possible de faire un aussi bon caf\u00e9 sur une surface si petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:53 > 0:23:02) [88%] : \r\nAu Japon, la cabine t\u00e9l\u00e9phonique le Yunnan Jacques, ce sont les symboles du Royaume-Uni, j'aime beaucoup vraiment a\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:12) [81%] : \r\nAvec un et mesquins tr\u00e8s quand je suis arriv\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans ce pays, j'utilisais si cabines pour appeler ma famille au Pakistan, jamais je n'aurais imagin\u00e9 que les caf\u00e9 coffee-shop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:13 > 0:23:40) [92%] : \r\n\u00e0 travers la ville, les exemples de reconversion se multiplient, un bar \u00e0 salade, une biblioth\u00e8que, un atelier de r\u00e9paration pour iPhone des initiatives pour sauver ces ic\u00f4nes con\u00e7u il y a pr\u00e8s d'un si\u00e8cle qui ont surv\u00e9cu au Blitz et aux outrages du temps, mais pas \u00e0 l'air du mobile aujourd'hui utilis\u00e9e \u00e0 des fins que la morale victorienne r\u00e9prouve ou immortalis\u00e9 par une g\u00e9n\u00e9ration qui ne les a jamais utilis\u00e9s pour passer un coup de fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:23:49) [85%] : \r\n\u00c9douard, d'\u00eatre \u00e0 l'origine du projet, en accord avec British Telecom, propri\u00e9taire des cabines, il est fait restaurer et les lois \u00e0 des entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:50 > 0:24:18) [87%] : \r\nAlors de me Georgia, vraiment la plupart de ces cabines sont class\u00e9es au Patrimoine mais les pr\u00e9server \u00e0 British Telecom 6 millions de livres par ann\u00e9e, ce qui avec Einstein, elles peuvent \u00eatre retir\u00e9es sous certaines conditions, nous sommes ici pour les pr\u00e9server aussi longtemps que possible, faisant je pense British Telecom pr\u00e9voit de remplacer un grand nombre de ses cabines t\u00e9l\u00e9phoniques par des bornes WiFi et panneaux publicitaires plus lucratif, combien de ces ic\u00f4nes britanniques survivront-t-elle l'entreprise n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:18 > 0:24:29) [95%] : \r\nEt si l'adoption de ces cabines transform\u00e9e ne suffit pas pour les pr\u00e9server, il existe toujours la possibilit\u00e9 d'en acheter une pour chez soi, moyennant un peu plus de 15000 francs le Patrimoine est \u00e0 ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:30 > 0:24:51) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre en jeu vid\u00e9o fait alliance avec la science pour trouver d'autres exoplan\u00e8tes l'astronome Michel Mayor a offert son aide, il est une vedette mondiale en la mati\u00e8re, les joueurs peuvent d\u00e9couvrir pour de vrai ces plan\u00e8tes si lointaine qui fascine les imaginations beaucoup ils recherchent des signes de vie m\u00eame rudimentaire, Margot Fritschi, et la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:25:05) [90%] : \r\nEven Line est un jeu vid\u00e9o en ligne, r\u00e9put\u00e9 dans le monde entier, parce qu'il est totalement laiss\u00e9e aux mains des joueurs, et aussi parce qu'il est extr\u00eamement difficile en moyenne 500000 joueurs s'y retrouvent donc 40000 connect\u00e9s en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:07 > 0:25:39) [89%] : \r\nNous sommes Vareille, qui a AVIC c'est dans la capitale islandaise que le jeu a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 13 ans et depuis, ses fans s'y donnent rendez- vous chaque printemps cette ann\u00e9e l'astrophysicien Michel Mayor et de la partie, le Vaudois qui a trouv\u00e9 la premi\u00e8re plan\u00e8tes extra- solaires en 1995 explique aux joueurs, comment d\u00e9couvrir des exoplan\u00e8tes, parce qu'ils vont pouvoir en chercher r\u00e9ellement en d\u00e9cortiquant vraies donn\u00e9es scientifiques tout en restant dans le jeu, cette op\u00e9ration originale de science citoyenne et men\u00e9e avec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et son but : aider les scientifiques \u00e0 trouver de nouvelles exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:39 > 0:25:49) [89%] : \r\nPlan\u00e8te je suis extr\u00eamement passionn\u00e9 parce que cette d\u00e9marche de de demander l'aide \u00e0 \u00e0 des milliers et des de centaines de milliers de personnes de contribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:50 > 0:26:05) [92%] : \r\nLorsqu'une plan\u00e8te passe devant son \u00e9toile, elle provoque une mini- \u00e9clipses qu'on appelle transitent \u00e7a engendre une baisse de luminosit\u00e9 de l'\u00e9toile qu'on peut identifier ce qui nous permet de d\u00e9busquer la plan\u00e8te et c'est ce que devront faire les joueurs, trouver des transitent dans 160000 courbes de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:06 > 0:26:19) [91%] : \r\nIl y a des situations, comment dire, l'ordinateur n'est pas meilleure que la ou plut\u00f4t, c'est l'inverse et donc c'est l\u00e0 que tout s'est milliers ces dizaines de milliers de joueurs pourront \u00e9ventuellement apporter des objets nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:19 > 0:26:29) [89%] : \r\nEt d'ailleurs, en acceptant de participer au projet Michel Mayor a aussi consenti \u00e0 pr\u00eater son image aux jeux vid\u00e9o, il devient un personnage dans le jeu sous forme d'avatars, c'est lui qui accueillera les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:30 > 0:26:36) [75%] : \r\nAllo Yves \u00e0 Michel Mayor professeur ne tire Villeneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:50) [85%] : \r\nIl y avait ou il se presse, on \u00e9tait tr\u00e8s surpris et m\u00eame honor\u00e9 que Michel accepte de participer \u00e0 ce projet oui enfin que ce proc\u00e9d\u00e9, c'est important pour nous d'apprendre plus sur l'implantation de la science citoyenne et la recherche scientifique dans le jeu, se tiennent tous de quais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:51 > 0:27:05) [93%] : \r\nL'instigateur de tout \u00e7a, c'est le Valaisan Bernard 20 avec son associ\u00e9 il dirige une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'introduction de la science dans les jeux vid\u00e9o, ici, il int\u00e8gre les donn\u00e9es astronomiques dans le jeu, c'est le 2\u00e8me projet scientifique qu'il m\u00e8ne avec \u00c9va Online.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:06 > 0:27:22) [89%] : \r\nCe qu'on pense, c'est qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur des utilisateurs du web, une demande tr\u00e8s forte pour avoir des activit\u00e9s qui sont plus enrichissante cette activit\u00e9 qui vont en direction de la formation qui vont en direction de t\u00e2ches, par exemple, humanitaire qui vont en direction d'un enrichissement personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:22 > 0:27:33) [94%] : \r\nCe projet intitul\u00e9 Discovery sera \u00e0 disposition des joueurs en parall\u00e8le des activit\u00e9s de conqu\u00eate, il sera enterr\u00e9 avec l'avatar de Michel Mayor dans la nouvelle version d'Eve Line au mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:34 > 0:27:53) [92%] : \r\nL'instant politique revient prim\u00e9 la chronique a re\u00e7u en Suisse pr\u00e8s sourde cette fois Alain Rebetez s'immerge dans la campagne du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, il a rencontr\u00e9 des citoyens engag\u00e9s contre la r\u00e9forme mais pour des raisons tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s les uns \u00e9cologiste les autres pro- nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:54 > 0:28:23) [93%] : \r\nLes campagnes pour un vote populaire ne mobilise pas que les partis ou les \u00e9lus, il y a souvent de simples citoyens qui se jette dans la bataille par exemple l'pour combattre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, un homme parcourt toute la Suisse dans les milieux les plus divers, nous sommes \u00e0 Bussigny et je vous propose de le suivre pendant quelques heures et cet homme au centre de la toile des opposants, traditionnel d\u00e9fenseur de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, c'est lui, Bruno Pellot 85, vous avez des contacts avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:23 > 0:28:38) [87%] : \r\nCombien de groupements diff\u00e9rents de gens de une quinzaine, peut-\u00eatre pas en suisse allemand, il y a des groupes qui s'appelle les femmes et l'\u00e9nergie des m\u00e9decins et de l'\u00e9nergie, il y a \u00e9galement les chr\u00e9tiens et les vergers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:38 > 0:28:44) [83%] : \r\nIci, c'est des protecteurs du paysage page ennemi, de faire alliance avec un pro- nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:44 > 0:28:55) [86%] : \r\nUne animation, \u00e7a me fait plaisir, au contraire, de pouvoir travailler avec en Guin\u00e9e, un adversaire sur certains points pour certaines choses positives humanit\u00e9 la pens\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9 sont complexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:55 > 0:29:01) [89%] : \r\nPour ces anti- \u00e9oliens convaincu la nouvelle loi signifierait un massacre de nos paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:01 > 0:29:13) [92%] : \r\nMoi, je, je suis j'\u00e9tais officier, j'ai fait 1000 jours de service militaire, ce qui est quand m\u00eame pas mal et puis pour d\u00e9fendre un pays qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et maintenant je me l\u00e8ve pour des sommes un pays qui est totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:13 > 0:29:19) [96%] : \r\nEt ce n'est pas un hasard si beaucoup sont retrait\u00e9s, ils ont une libert\u00e9 que d'apr\u00e8s eux, tous n'ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:19 > 0:29:34) [91%] : \r\nJe sais pertinemment que parmi les Les collaborateurs de l'\u00c9tat de Vaud de certains fonctionnaires, des gens qui sont parfaitement d'accord avec nous, faites-moi confiance, Christelle parce qu'il risque d'avoir des repr\u00e9sailles tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:34 > 0:29:38) [95%] : \r\nTous sont b\u00e9n\u00e9voles mais \u00e0 propos, quel est leur budget de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:39 > 0:29:53) [90%] : \r\nQuelques petits centaines de milliers de francs que quelques centaines de milliers de francs que nous avons chaque fois si possible \u00e7a, excusez nous obtenons de des plus promis, centaines de milliers de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:54 > 0:30:05) [87%] : \r\nChangement d'ambiance, 3 heures plus tard, avec le club \u00c9nergie 2000 51 des retrait\u00e9s, ancien sp\u00e9cialiste de haut vol, mais discret, car pour faire campagne, ils ont un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:15) [94%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 de de s'engager en tant que qu'ancien sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire, on nous les on n'est pas tr\u00e8s cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:15 > 0:30:19) [92%] : \r\nAlors eux leur truc, c'est le chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:19 > 0:30:31) [96%] : \r\nOn arrive \u00e0 137 milliards \u00e7a fait une demande en puissance de 7 gigawatts il nous manque 6 virgule 3 TWh c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s claire de parler de croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:31 > 0:30:34) [98%] : \r\nEt ne vous y trompez pas, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:34 > 0:30:56) [83%] : \r\nPour moi c'est pas je dirais des des papiers comme \u00e7a fait c\u00e9der, on attend ces ces 2 ou 3 mois de travail pour bien faire, on a un site Internet o\u00f9 on a, je pense, ou 200 articles maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s, publi\u00e9 il y a des gens qui viennent le lire peu \u00e0 peu, \u00e7a d\u00e9pend, il y a enfin un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on existe, on en dit, ce qu'on pense qu'on l'\u00e9crit, on le formule, mais il y a pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:56 > 0:31:59) [90%] : \r\nComme la semaine pass\u00e9e, Albert Ch'ti a tap\u00e9 du poing sur la table si l'UDC accumule les d\u00e9faites dans plusieurs cantons, c'est parce que certains dirigeants ne pensent qu'\u00e0 eux m\u00eames en disant cela, je me suis dit ah tient \u00e7a doit siffler aux oreilles du conseiller national Raymond Clottu sont partis \u00e0 Neuch\u00e2tel a perdu 11 si\u00e8ges, il vient de s'en faire exclure pour non paiement de cotisations et en plus de \u00e7a, jeudi, il a critiqu\u00e9 publiquement l'initiative cantonale de l'UDC les n\u00f4tres avant les autres, h\u00e9 bien je l'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone et, malgr\u00e9 cela, il reste tr\u00e8s serein, il estime que les critiques d'Albert Roche qui ne le concerne le pas et elle esp\u00e8re pouvoir rester dans le groupe parlementaire UDC comme ind\u00e9pendant en politique, parfois, l'optimisme est plus fort que la r\u00e9alit\u00e9, vous avez peut-\u00eatre vu dans 19 32 vendredi qu'\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la BNS certains actionnaires ont critiquer d\u00e9placement comme par exemple dans l'industrie des armes \u00e0 sous- munitions que condamne la Suisse, \u00e9coutez la r\u00e9ponse \u00e0 ces reproches du pr\u00e9sident de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:59 > 0:32:10) [90%] : \r\nHerv\u00e9 Guinard c'est marrant parce que je crois que la BNS et la mauvaise adresse pour cela, nous avons un mandat et 3 tr\u00e8s clair : la politique mon\u00e9taire de la Banque nationale pour ces questions, vous devez vous adresser \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:10 > 0:32:11) [78%] : \r\nPour les \u00e9thique vingtaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:12 > 0:32:23) [89%] : \r\nBen c'est clair, l'\u00e9thique, c'est pas ici, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez les autres, vous savez la petite porte au fond du couloir, allez, nous on se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:25 > 0:32:31) [88%] : \r\nJe vous rappelle ces informations, la cinquantaine de d\u00e9fil\u00e9s qui ont eu lieu en Suisse pour le 1er mai au total des 10 ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:31 > 0:32:38) [94%] : \r\nPersonnes sont descendues dans les rues \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec pour principale revendication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:38 > 0:32:42) [98%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 des salaires et la d\u00e9fense des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:54) [90%] : \r\nCe soir, Maria vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o, ensuite, \u00e9t\u00e9 enqu\u00eate sur l'embauche qui se fait toujours davantage par les r\u00e9seaux sociaux et toujours moins par les CV traditionnel, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:02 > 0:33:06) [87%] : \r\nSuivez l'information l'continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-31T00:51:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705595344", "durationSec": 164, "title": "FRIGO NOUVO JEU VIDEO PAD_RTS000001135882", "excerpt": "L'astrophysicien suisse Michel Mayor participe au projet de recherche scientifique Discovery avec le jeu vid\u00e9o en ligne Eve Online. Afin d'aider les scientifiques \u00e0 trouver de nouvelles exoplan\u00e8tes, les joueurs d'Eve Online devront rechercher des petites \u00e9clipses dans des courbes de lumi\u00e8res dans le jeu mais sur la base de donn\u00e9es scientifiques r\u00e9elles. Un avatar de Michel Mayor sera m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 dans la prochaine version du jeu.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRITSCHY, Margaux", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["REYKJAVIK"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595345", "durationSec": 112, "title": "SO FETE DU TRAVAIL_RTS000001136181", "excerpt": "Pr\u00e8s de 300 personnes ont particip\u00e9 au traditionnel d\u00e9fil\u00e9 des syndicats \u00e0 Del\u00e9mont pour la f\u00eate du travail du 1er mai. Outre les syndicalistes, de simples citoyens d\u00e9filaient dans les rues de la ville.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00caTE DU TRAVAIL", "SYNDICAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595346", "durationSec": 272, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000001136244", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Bussigny pour rencontrer de simples citoyens engag\u00e9s pour ou contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise \u00e0 votation le 21.05.2017. Il \u00e9pingle \u00e9galement la Banque Nationale Suisse (BNS) au sujet de placements dans l'industrie des armes \u00e0 sous-munition.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595347", "durationSec": 119, "title": "SO LONDRES CABINES TELEPHONIQUE_RTS000001136052", "excerpt": "A Londres, les c\u00e9l\u00e8bres cabines t\u00e9l\u00e9phoniques rouges sont des symboles du Royaume-Uni, mais elles ne sont plus utilis\u00e9es en raison de la multiplication des t\u00e9l\u00e9phones mobiles. Leur entretien co\u00fbtant cher \u00e0 British Telecom, ce dernier a entrepris de les recycler en les louant \u00e0 des particuliers qui les ont transform\u00e9s en caf\u00e9, bar \u00e0 salades ou encore en biblioth\u00e8que.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CABINE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1595370"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595348", "durationSec": 107, "title": "SO MANIF SYNDICATS_RTS000001136290", "excerpt": "En France, les syndicats ont manifest\u00e9 en ordre dispers\u00e9 pour le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai pour la f\u00eate du travail \u00e0 quelques jours du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Alors qu'il y a 15 ans, plus d'un million de manifestants avaient d\u00e9fil\u00e9 dans la rue contre Jean-Marie Le Pen, cette ann\u00e9e les syndicats sont en d\u00e9saccord quand aux consignes de vote.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00caTE DU TRAVAIL", "SYNDICAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595349", "durationSec": 108, "title": "SO MEETING LEPEN 0105_RTS000001136190", "excerpt": "La candidate du Front National (FN) \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Marine Le Pen a tenu un meeting \u00e9lectoral en cette journ\u00e9e du 1er mai, alors que son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen a rendu son hommage annuel \u00e0 Jeanne d'Arc. Marine Le Pen tente de se distancier de son p\u00e8re afin de rassurer les Fran\u00e7ais \u00e0 quelques jours du second tour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS", "PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["LE PEN, JEAN-MARIE", "LE PEN, MARINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595350", "durationSec": 105, "title": "SO MEETING MACRON 2_RTS000001136306", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Emmanuel Macron a tenu un meeting \u00e9lectoral \u00e0 la Porte de Lavillette devant pr\u00e8s de 5000 partisans. Dans son discours, il s'en est pris \u00e0 la candidate du Front National (FN) Marine Le Pen \u00e0 quelques jours du second tour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595351", "durationSec": 22, "title": "SO PC CONSULAT TURC_RTS000001136286", "excerpt": "Le consulat turc a \u00e9t\u00e9 l'objet de d\u00e9pr\u00e9dations en marge du d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai pour la f\u00eate du travail. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 macul\u00e9 de peinture par des manifestants.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00caTE DU TRAVAIL", "CONSULAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595352", "durationSec": 24, "title": "SO PC MANIF VIOLENCE PARIS 2_RTS000001136294", "excerpt": "D\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Zurich pour le traditionnel cort\u00e8ge de la f\u00eate du travail du 1er mai avec pour th\u00e9matiques principales l'\u00e9galit\u00e9 salariale et la r\u00e9forme du syst\u00e8me des caisses maladies."}, {"internalArchiveId": "AA1705595353", "durationSec": 46, "title": "SO PC MANIFS ZH 1ER MAI_RTS000001136144", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les partis politiques ont jusqu'au lendemain midi pour d\u00e9cider de leur strat\u00e9gie pour le second tour des \u00e9lections cantonales vaudoises. Suite aux r\u00e9sultats des \u00e9lections du 30.04.2017, il reste 2 places \u00e0 pourvoir. A droite, les Vert'Lib\u00e9raux proposent une alliance avec l'UDC afin de barrer la route \u00e0 la gauche.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00caTE DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595354", "durationSec": 18, "title": "SO PC VERTS LIBERAUX VAUDOIS 2_RTS000001136307", "excerpt": "D\u00e9fil\u00e9 des syndicats \u00e0 Gen\u00e8ve pour le traditionnel cort\u00e8ge de la f\u00eate du travail du 1er mai.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595355", "durationSec": 53, "title": "SO TAPIS GENEVE MANIF_RTS000001136210", "excerpt": "Portrait de l'alpiniste suisse Ueli Steck, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s accidentel sur l'Everest alors qu'il tentait un nouvel exploit. Il voulait gravir 2 sommets en 48 heures et sans oxyg\u00e8ne. R\u00e9actions des alpinistes suisses Jean Troillet et Fran\u00e7ois Parraudin.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00caTE DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595356", "durationSec": 96, "title": "SO UELI STECK 2_RTS000001136281", "excerpt": "Portrait de Guillaume Morand dit Toto Morand, candidat ind\u00e9pendant qui a obtenu pr\u00e8s de 9% des votes au 1er tour des \u00e9lections cantonales vaudoises. Avec pour slogan \"Parti de rien\", Toto Morand est per\u00e7u comme le d\u00e9fenseur des petits commer\u00e7ants et des petits patrons.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "NEPAL"], "thematicThemes": ["ALPINISME", "D\u00c9C\u00c8S", "ACCIDENT DE MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595357", "durationSec": 121, "title": "SO VOTE CONTESTATAIRE_RTS000001136280", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595499", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1595298", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595571", "summary": "Cabine t\u00e9l\u00e9phonique rouge transform\u00e9e en bar \u00e0 caf\u00e9. Itw de passants. Photos de cabines t\u00e9l\u00e9phoniques transform\u00e9e. Femme t\u00e9l\u00e9phonant avec son t\u00e9l\u00e9phone portable dans la rue. Cabines t\u00e9l\u00e9phoniques rouges dans la rue. Touriste se faisant photographier devant cabine t\u00e9l\u00e9phonique. Itw Edward Ottewell, fondateur du \"Red Kiosk Compagny\". T\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'int d'une cabine t\u00e9l\u00e9phonique rouge.", "id": "1595370", "visualThemes": ["CABINE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695328", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031040", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6BAD9269-61D3-45E9-8DFD-75D4545E1052", "internalArchiveId": "6BAD9269-61D3-45E9-8DFD-75D4545E1052", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-04-30T00:00:00Z", "summary": "La presse dominicale al\u00e9manique s'int\u00e9resse notamment \u00e0 l'immigration, qui serait en hausse, et \u00e0 la libre-circulation.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nEt dans la presse dominicale al\u00e9manique, que vous avez parcourue pour nous, Nicole della Pietra, parle-t-on aussi de cette affaire ?\r\nOui, c'est le SonntagsBlick, qui en se penche sur cette curieuse histoire. L'hebdomadaire s'inqui\u00e8te de ce qu'il consid\u00e8re comme une mise en danger des relations diplomatiques entre Berne et Berlin. Le journal a aussi recueilli les r\u00e9actions de plusieurs \u00e9lus, qui vont du scepticisme d'un UDC zurichois, qui n'imagine pas une seconde que la Suisse puisse mettre en jeu le rapport de confiance qu'elle entretien avec l'Allemagne; \u00e0 ce socialiste qui estime qu'il ne saurait y avoir d'arrestation sans soup\u00e7ons fond\u00e9s, autrement dit, il y a anguille sous roche. Mais, de souligner c'est aux autorit\u00e9s Allemandes d'avancer des preuves, soit qu'il s'agit effectivement d'une affaire d'espionnage.\u00a0\r\n*** il est aussi largement question d'immigration et de libre-circulation dans les journaux ce dimanche.. \r\nOui, en Une de la SonntagsZeitung, on apprend que, pour la premi\u00e8re fois depuis une ann\u00e9e, l'immigration repart \u00e0 la hausse, comme l'attestent les chiffres de f\u00e9vrier. Ce sont surtout des ressortissants de pays tiers non membres de l'UE, qui d\u00e9crocheraient un emploi en Suisse et qui mettent la main d'oeuvre indig\u00e8ne sous pression, rapporte le journal. Des travailleurs am\u00e9ricains, indiens et chinois, pour la plupart.\u00a0\r\nUne hausse de l'immigration qui donne le vertige \u00e0 un certain Christoph Blocher. Le strat\u00e8ge de l'UDC qui y voit un retour de la pression migratoire, et qui se montre plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais \u00e0 combattre la libre-circulation.\u00a0\r\nOn retrouve aussi le sujet dans les pages de la NZZamSonntag et surtout, dans le SonntagsBlick qui d\u00e9nonce carr\u00e9ment un \u00abplan secret\u00bb de l'ASIN, l'association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, qui - de concert avec l'UDC - pr\u00e9senteront prochainement plusieurs propositions \u00e0 leurs membres respectifs, avant de lancer une initiative. Des pistes d\u00e9crites dans l'article, et\u00a0 difficilement compatibles avec les accords bilat\u00e9raux, souligne le journal. Mais qu'\u00e0 cela ne tienne, il faut agir, et vite, clame Christoph Blocher.\r\n*** Et ce sujet douloureux; la maltraitance inflig\u00e9e \u00e0 un quart des pensionnaires d'EMS, .. \r\nHumili\u00e9s, ligot\u00e9s et m\u00eame frapp\u00e9s. Tel serait le sort subi par de tr\u00e8s nombreuses personnes dans des EMS. Enferm\u00e9s dans des lits-cage, et parfois m\u00eame - pour des patients atteints de d\u00e9mence - maintenus dans un \u00e9tat second avec des calmants; la maltraitance serait non seulement tr\u00e8s r\u00e9pandue mais m\u00eame en voie d'augmentation, dit une \u00e9tude de CuriaVista. Une organisation de d\u00e9fense des patients consid\u00e8re pour sa part qu'un cinqui\u00e8me des pensionnaires de ces institutions serait touch\u00e9. Inqui\u00e9tant...FIN\r\nc'\u00e9tait la revue de presse al\u00e9manique domicilae de Niceole della Pietra..", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8561772", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-04-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.04.2017"], "alternativeSummary": ["La presse dominicale al\u00e9manique s'int\u00e9resse notamment \u00e0 l'immigration, qui serait en hausse, et \u00e0 la libre-circulation."], "variantIds": ["ece-8561772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-06T11:10:26Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Nicolas la Pietra bonjour Karine Vincent vous avez lu pour nous la presse dominicale al\u00e9manique est -ce que l'on parle de cette affaire d'espions suisses oui, c'est le SonntagsBlick qui se penche sur cette curieuse histoire l'hebdomadaire s'inqui\u00e8te de ce qu'il consid\u00e8re comme une mise en danger des relations diplomatiques entre Berne et Berlin, le journal a aussi recueilli les r\u00e9actions de plusieurs \u00e9lus qui vont du scepticisme d'un UDC z\u00fcrichois qui n'imagine pas une seconde que la Suisse puisse mettre en jeu le rapport de confiance qu'elle entretient d\u00e9sormais avec l'Allemagne \u00e0 ce socialiste qui estime lui qu'il ne saurait y avoir d'arrestation sans soup\u00e7ons fond\u00e9s, autrement dit, il y a anguille sous roche, mais de souligner, c'est aux autorit\u00e9s allemandes d'avancer des preuves, soit qu'il s'agit effectivement d'une affaire d'espionnage dans la presse \u00e9galement : il \u00e9tait largement question d'immigration et de libre circulation oui il c'est la une de la SonntagsZeitung \u00e0 qui nous apprend que pour la premi\u00e8re fois depuis une ann\u00e9e, l'immigration repart \u00e0 la hausse, comme l'attestent les chiffres de f\u00e9vrier ce sont surtout des ressortissants de pays tiers non membres de l'UE qui d\u00e9crocherait un emploi en Suisse et qui mettent la main d'oeuvre indig\u00e8ne sous pression, rapporte le journal des travailleurs am\u00e9ricains, indiens et chinois pour la plupart une hausse de l'immigration qui donne le vertige : un certain Christoph Blocher, le strat\u00e8ge de l'UDC, qui voit un retour de la pression migratoire et qui se montre plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais \u00e0 combattre la libre- circulation, on retrouve aussi le sujet dans les pages de la de cet hame\u00e7on et surtout dans le SonntagsBlick, qui d\u00e9nonce carr\u00e9ment un plan secret de l'ASIN, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre qui, de concert avec l'UDC pr\u00e9senteront prochainement plusieurs propositions \u00e0 leurs membres respective, avant de lancer une initiative des pistes d\u00e9crites dans l'article, difficilement compatible avec les accords bilat\u00e9raux, souligne le journal, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, il faut agir et vite clame Christoph Blocher ce sujet \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique dominicale, la maltraitance inflig\u00e9e \u00e0 un quart des pensionnaires DMS oui humili\u00e9s, ligot\u00e9s et m\u00eame frapp\u00e9s, telle serait le sort subi par de tr\u00e8s nombreux pensionnaires DMS enferm\u00e9s dans d\u00e9licat, j'ai parfois m\u00eame pour des patients atteints de d\u00e9mence maintenus dans un \u00e9tat second, avec des calmants, la maltraitance serait non seulement tr\u00e8s r\u00e9pandue, mais m\u00eame en voie d'augmentation, dit une \u00e9tude de courrier \u00e0 Vista, une organisation de d\u00e9fense des patients consid\u00e8re pour sa part qu'Ankara un 5\u00e8me des pensionnaires de ces institutions seraient touch\u00e9s touch\u00e9 donc douloureux et inqui\u00e9tant, c'\u00e9tait votre revue de presse al\u00e9manique dominicale Nicole della Pietra hausse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-30T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11058250-9FCA-4B2E-A493-884883B4E93E", "internalArchiveId": "11058250-9FCA-4B2E-A493-884883B4E93E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan sur le premier tour des \u00e9lections cantonales vaudoises: d\u00e9bat entre les socialistes Nuria Gorrite et Cesla Amarelle, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, l'UDC Jacques Nicolet, la Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley et le PLR Pascal Broulis", "publicationDate": "2017-04-30T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la majorit\u00e9 des candidats sortants, les vaudois pl\u00e9biscitent la continuit\u00e9. ", "durationSec": 1292, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8561752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales vaudoises: bilan sur le premier tour / FOR_2017-04-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les vaudois \u00e9taient appel\u00e9s dimanche \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s cantonales, au Conseil d'\u00e9tat et au Grand conseil. D\u00e9bat entre Nuria Gorrite (PS), Cesla Amarelle (PS), B\u00e9atrice M\u00e9traux (Verts), Jacques Nicolet (UDC), Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux), et Pascal Broulis (PLR)."], "variantIds": ["ece-8561752"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:12Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes en Direct de l'au-del\u00e0, de Sadr \u00e0 Lausanne pour \u00e9voquer \u00e9videmment le grand rendez- vous \u00e9lectoral, non pas en France, une fois n'est pas coutume et dans le canton de Vaud puisque aujourd'hui les Vaudois \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s leurs autorit\u00e9s cantonales au niveau \u00e9videmment du Conseil d'\u00c9tat et du Grand Conseil victoire quasi d\u00e9finitive des conseillers d'\u00c9tat sortants aux \u00e9lections, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs doit tomber d'ici une trentaine de minutes mais d\u00e9j\u00e0 on peut vous dire que le PLR, les PLR, Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de quoi \u00eatre ont obtenu la majorit\u00e9 absolue, ils sont donc r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour, idem pour les socialistes, Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux elle se trouve en ballottage et dans la course au 7\u00e8me, si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la socialiste Anne-Catherine Lyon h\u00e9 bien sa camarade de parti, Cesla Amarelle est d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate, suivi la fois de tr\u00e8s pr\u00e8s par l'UDC Jacques Nicolet Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nEh oui, environ 5000 voix d'\u00e9cart, selon les derniers r\u00e9sultats entre Cesla Amarelle qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 43 pourcent de de voix, ce 1er tour et Jacques Nicolet, quant \u00e0 lui, qui obtient 40 pourcent des des suffrages certes si on pouvait s'attendre \u00e0 un meilleur score pour la candidate socialiste, h\u00e9 bien yverdonnoise r\u00e9alise quasiment le m\u00eame nombre de voix que Nuria Gorrite et il y a 5 ans, c'est donc de bonne augure pour le second tour, \u00e0 moins que l'alliance PLR UDC fonctionne \u00e0 plein, en tout cas ce 1er tour hein, c'est un enseignement de ce 1er tour il faut croire que le nom de du candidat UDC Jacques Nicolet a \u00e9t\u00e9 assez souvent trac\u00e9es sur les listes PLR le suspense reste donc entier pour savoir un, lequel des 2 candidats remportera le 2\u00e8me tour et puis qu'il y a ce score canon de la majorit\u00e9 des candidats sortants ah oui, il y a un pour le moment, c'est Pascal Broulis qui est le mieux \u00e9lu il est talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par Pierre-Yves Maillard victoire donc de leur fameux compromis dynamiques viennent ensuite avec la majorit\u00e9 absolue, Jacqueline de quoi trouver Philippe Leuba puis la socialiste Nuria Gorrite et peut-\u00eatre la prochaine pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, les Vaudois pl\u00e9biscite donc la continuit\u00e9, le bilan d'une \u00e9quipe tr\u00e8s unie, qui n'a m\u00eame pas eu besoin de d\u00e9battre ou en tout cas, de faire une grande campagne pour gagner, c'est assez surprenant quand on pense aux \u00e9lections dans d'autres cantons romands et cette strat\u00e9gie en ce pacte de non- agression avec campagne atone et bien seule la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux n'en a pas vraiment profit\u00e9, mais quand m\u00eame il faut dire hein que elle a \u00e9t\u00e9 mieux en tout cas l'obtient le meilleur score score \u00e0 ce 1er tour qu'en 2012 B\u00e9atrice M\u00e9traux en ballottage, la gauche part donc avec un ticket, or dans ce 2\u00e8me tour clairement B\u00e9atrice M\u00e9traux plus Cesla Amarelle face \u00e0 Jacques Nicolet un peu quand m\u00eame isol\u00e9 \u00e0 l'issue de ce 1er tour d'autant plus avec le risque d'une d\u00e9mobilisation des \u00e9lecteurs PLR mais peut-\u00eatre bien que l'UDC ira chercher des voix au centre, \u00e7a reste \u00e0 voir en tout cas Philippe Joubin sur ses ondes un l'a dit le chef du groupe UDC au Grand Conseil, il a dit que le parti va tenter de n\u00e9gocier une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux ironie quand m\u00eame de l'histoire puisque cette alliance \u00e0 un, les UDC l'ont refus\u00e9e pour le 1er tour du coup c'est clair ainsi les Verts lib\u00e9raux devaient accepter cette alliance, ils exigeront de pouvoir mettre un nom au c\u00f4t\u00e9 de celui de Jacques Nicolet et comme le candidat Vert lib\u00e9ral actuel, Fran\u00e7ois Pointet ne fait pas tr\u00e8s bon score \u00e0 ce 1er tour \u00e0 voir maintenant si le parti fera appel \u00e0 Isabelle Chevalley c'est en tout cas ce qui se murmure en coulisses, ici \u00e0 l'Lola descendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [88%] :\r\nMerci beaucoup Marc qu'il y en a plusieurs invit\u00e9s autour de la table, pr\u00e9senter au fur et \u00e0 mesure que les interrogeant en 1er \u00e9videmment, j'aimerais, j'aimerais saluer Nuria Gorrite, bonsoir, bonsoir, alors donc nous plusieurs la dit hein, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour avec vous autres aux autres coll\u00e8gues sortant mais tout de m\u00eame, allez on va, on va \u00eatre un peu rabat-joie si foule temp\u00eater vous venez en derni\u00e8re position, est-ce que c'est, c'est quelque chose \u00e0 laquelle vous vous attendiez ou est -ce que vous \u00eates quand m\u00eame tout de m\u00eame un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je suis l\u00e0 depuis une seule l\u00e9gislature \u00e7a fait seulement 5 ans en 5 ans, j'ai progress\u00e9 de plus de 11 points et je suis historiquement le parti socialiste ne jamais placer 2 \u00e9lus au 1er tour je suis la premi\u00e8re \u00e0 faire cela, donc je crois que d'abord j'ai une n'immense reconnaissance envers les vaudoises les Vaudois qui m'accordent leur confiance, et puis deuxi\u00e8mement, vous le disiez vous- m\u00eame, nous sommes dans un mouchoir de poche, et moi je suis tr\u00e8s reconnaissant pour cela parce que je me place \u00e0 des scores comparables \u00e0 des gens qui sont l\u00e0 depuis 10 ans, certains 15 ans et donc voil\u00e0, ce sont des gens qui ont forc\u00e9ment marqu\u00e9 le paysage m\u00e9diatique qui ont pu aller p\u00e9n\u00e9trer le le territoire faire rencontre avec beaucoup de gens, moi en 5 ans, je me dis \u00e7a sera \u00e0 ce niveau, donc voil\u00e0, \u00e0 titre personnel, mais aussi \u00e0 titre collectif, je suis tr\u00e8s satisfaite de de ce de cette r\u00e9ussite au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nAlors on disait on se on supputaient que vous pourriez \u00eatre la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat en cas de bons scores, en tout cas au niveau du Grand Conseil qu'est -ce que vous en pensez, vous avez encore des chances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [92%] :\r\nAu niveau du Conseil d'\u00c9tat, je pense, vous vouliez dire moi j'ai toujours dit, c'est la presse qui a beaucoup comment\u00e9 cette histoire pr\u00e9sidence moi j'ai toujours dit que c'est une discussion qui interviendra lorsqu'on conna\u00eetra le socle majoritaire le le pr\u00e9sident, la pr\u00e9sidente du gouvernement, h\u00e9 bien devra forc\u00e9ment repr\u00e9senter la couleur dominante aujourd'hui, il y a un 2\u00e8me tour tr\u00e8s clair qui s'annonce et c'est selon, \u00e9coutez le le score et et et quand elle sera quand m\u00eame serr\u00e9 dans le froid et et et par contre il y a une dynamique qui est quand m\u00eame positif puisque B\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9alise 48 pourcent des des voix, elle se place \u00e0 une encablure d'une \u00e9lection au 1er tour, elle fait un score, seul Philippe Bi\u00e9ler a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce score chez les verts, donc il y a une immense reconnaissance pour son travail et Cesla Amarelle \u00e0 3 points d'avance sur Jacques Nicolet, donc \u00e7a veut dire que, elle est dans une dynamique positive, on sait que, il y a un \u00e9lan dans une victoire qui est l\u00e0 et nous serons \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9, bien entendu, avec Pierre Yves Maillard et moi- m\u00eame, pour les accompagner dans dans ce 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [93%] :\r\nMerci d'Nuria Gorrite et j'aimerais aussi entendre \u00e9videmment Cesla Amarelle, vous qui venez donc en 6\u00e8me position sur manuscrits en 6\u00e8me position alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [91%] :\r\nVous \u00eates en ballottage, vous devez donc affronter peut-\u00eatre Jacques Nicolet mais qui sait, peut-\u00eatre un ou une autre, comment vous analysez ce r\u00e9sultat d\u00e9j\u00e0 parce que, certes, vous arrivez en 6\u00e8me mais voil\u00e0 Jacques Nicolet vous talonne tout de m\u00eame, hein, on s'attendait peut-\u00eatre un peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [94%] :\r\nBonsoir, d'abord je tiens aussi \u00e0 remercier les vaudoises et les Vaudois, moi c'est ma premi\u00e8re \u00e9lection majoritaire et c'est vrai que j'ai aussi une \u00e9norme reconnaissance par rapport \u00e0 la confiance que mon comment donner les vaudoises les Vaudois dans cette \u00e9lection parce que c'est un tr\u00e8s bon score et je dois dire que c'est vrai qu'\u00eatre plac\u00e9 au m\u00eame rang que Nuria Gorrite et en 2012, c'est quelque chose qui me qui me ravit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [98%] :\r\nComment voyez -vous le le le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [92%] :\r\nAlors, le second tour, je pense qu'aujourd'hui on a une mobilisation tr\u00e8s forte avec le ticket rose- Vert je crois quand m\u00eame saluer aussi le r\u00e9sultat historique tant des 2 candidats sortants Pierre-Yves Maillard nourrit y avoir \u00e9t\u00e9 mais aussi B\u00e9atrice M\u00e9traux qui, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit 48 pourcent pour pour une ministre \u00e9cologiste, c'est du quasi jamais vu et c'est vrai que ce 2\u00e8me tour \u00e7a se jouera par la mobilisation du ticket rose- Vert avec en face, je veux dire une droite dont on ne sait pas encore quelle sera la strat\u00e9gie exact mais j'aimerais dire que le vrai match il se lance maintenant nous demain on sera d\u00e9j\u00e0 en campagne et puis il se lance avec des vrais choix de soci\u00e9t\u00e9 est -ce que les Vaudois veulent oui ou non, pl\u00e9biscit\u00e9 le mod\u00e8le Vaudois, qui a fait sa r\u00e9ussite avec un conseil d'\u00c9tat de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [92%] :\r\nMarc 8, B\u00e9atrice M\u00e9traux, vous n'obtenez pas mais juste pour quand m\u00eame quelques points cette majorit\u00e9 absolue, c'est quand m\u00eame un peu frustrant, vous voyez vos vos coll\u00e8gues du coll\u00e8ge qui eux obtiennent la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [90%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat extraordinaire pour les Verts Vaudois, plus de 48 pourcent et et je dois souligner ce r\u00e9sultat et, \u00e0 mon tour remercier toute la population qui a soutenu les socialistes, qui a soutenu les Verts, qui a soutenu cette majorit\u00e9 de gauche et c'est un r\u00e9sultat qui me donne plus de 4 pourcent de de plus que 2012 au 1er tour donc je dois dire que je pars confiante pour cette campagne, mais Cesla Amarelle dit : demain on d\u00e9j\u00e0 en campagne, la campagne sera vraisemblablement plus difficile mais nous sommes pr\u00eates vraiment \u00e0 sillonner le canton a rencontr\u00e9 les gens \u00e0 discuter avec eux et, franchement, nous partons c'est vrai confiant mais rien n'est jamais d\u00e9cider dans une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [86%] :\r\nEt justement, si, par exemple, Isabelle Chevalley, candidates qui se pr\u00e9senterait un pour les Verts, lib\u00e9raux, aux c\u00f4t\u00e9s de Monsieur Nicolet comment vous le prendriez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va pas faire la campagne alors qu'elle a m\u00eame pas encore commenc\u00e9, on a commenc\u00e9 par sa m\u00e8re, pour nous, elle commence d\u00e9j\u00e0 ce soir avec moi \u00e9videmment pas voil\u00e0, voil\u00e0, avec des rencontres d\u00e9j\u00e0 demain un programme demain, mais je ne peux pas pr\u00e9juger de la campagne, que va faire monsieur Nicolet et Madame Chevalley et \u00e7a je ne peux certes rien dire \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [90%] :\r\nJacques Nicolet alors vous c'est l'\u00e9nigme unique pour 2 raisons : la premi\u00e8re, c'est le r\u00e9sultat \u00e9videmment puisque, comme je l'ai dit, vous faites un r\u00e9sultat quand m\u00eame honorable puisqu'on vous on vous donnez un peu moins que ce que vous avez que vous ce que vous avez obtenu et puis lit autre \u00e9nigme c'est est -ce que vous allez tenir est -ce que vous allez \u00eatre au 2\u00e8me tour alors premi\u00e8res question d'abord le r\u00e9sultat, comment vous l'analysez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:03) [91%] :\r\nAlors en pr\u00e9ambule j'ai j'exprimerai beaucoup de reconnaissance parce qu'il est vrai que le sondage me donnait 34 pourcent de de ses voix et puis l\u00e0 je sors avec un peu plus de 40 pourcent donc donc je suis \u00e9norme notre naissance \u00e0 l'endroit des de la population vaudoise qui a soutenu cette candidature effectivement la le 2\u00e8me tour d\u00e9marre donc on verra d'ici demain, comment est -ce que le 2\u00e8me tour va exactement d\u00e9marrer pour pour la droite vaudoise on va d\u00e9cider, le cas de la soir\u00e9e, la journ\u00e9e de demain qu'est -ce qu'on va effectivement mettre en place pour le 2\u00e8me tour, je serai candidat au 2\u00e8me tour \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [88%] :\r\nMarc B qui nie l'a dit dans son analyse, tout \u00e0 l'heure, rien n'est moins s\u00fbr puisque \u00e9ventuellement les Verts lib\u00e9raux pourraient venir en soutien, mais \u00e0 condition qu'ils puissent pr\u00e9senter leur propre candidate Isabelle Chevalley ce que voil\u00e0 est -ce que vous verriez enfin quelque chose de un inconv\u00e9nient \u00e0 ce que Isabelle Chevalley viennent aussi dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [88%] :\r\nAlors notre partie s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 sur cette alliance avant le 1er tour, pour l'heure, tout est ouvert, les disputes changer les discussions doivent avoir lieu et je n'ai pas la pr\u00e9tention pour moi seul d\u00e9cide alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre pas vous seul mais vous avez un avis personnel est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 le partager avec nous, non pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [86%] :\r\nParce que, parce que je pense que, une d\u00e9cision qui est prise, elle, elle doit rester, elle doit \u00eatre respect\u00e9e et si notre parti s'est prononc\u00e9 pour faire un un ticket uniquement pour les dol\u00e9ances, c'est mon homme c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une opinion voulait pas voulait voulait en d\u00e9coudre avec les Verts et va falloir voil\u00e0 abattre voulaient surtout en d\u00e9coudre \u00e0 l'occasion du du du 2\u00e8me tour marque minutes 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [89%] :\r\nOui, Jacques Nicolet, on a vu un \u00e0 ce 1er tour quand m\u00eame quelques PLR qui trace votre nom assure d\u00e9butants, comment vous allez franchement prendre aussi c'est PLR l\u00e0, les convaincre durant ce 2\u00e8me tour de de voter pour vous, parce qu'on voit que quand m\u00eame \u00e0 ce 1er tour, c'est \u00e7a qui a p\u00each\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:46) [88%] :\r\nSavez tra\u00e7ant je suis persuad\u00e9 que Cesla Amarelle n'a subi \u00e9galement autant qu'il n'est pas autant de au niveau du du PLR \u00e0 l'endroit de l'UDC bah, il est vrai qu'il y a eu un certain nombre de tra\u00e7age les chiffres justes visait pas encore parce que tomb\u00e9 \u00e0 mesure lorsqu'on est en train de devenir mais dire qu'on va se pencher sur la question, plus, plus s\u00e9rieusement, je crois qu'il est important d'adresser un message \u00e0 la droite de se contente de dire maintenant, si on va, changement de majorit\u00e9 bien, on a l'occasion de le faire, elle est \u00e0 port\u00e9e de main, il faut aussi savoir si on veut le faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [92%] :\r\nMais alors du coup, vous nous promettez peut-\u00eatre une campagne un peu moins lisse de vous allez enfin peut-\u00eatre attaqu\u00e9 \u00e0 B\u00e9atrice M\u00e9traux et Cesla Amarelle, puisque durant toute cette campagne, on n'a pas vraiment entendu des arguments tr\u00e8s tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [90%] :\r\nBon la campagne Fadela je pense que ces Amarelle sera d'accord avec moi, c'est vrai qu'on a une campagne relativement enfin parce qu'on a, on a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 ce que sur des questions d'\u00e9cole et puis on a eu tr\u00e8s peu d'occasions de d\u00e9battre sur sur d'autres sujets, mais il est jusque maintenant que que les que que les conseillers d'\u00c9tat en place 5 d'autres autre \u00eatre sortie, je pense que maintenant, la campagne va \u00eatre un peu plus muscl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [81%] :\r\nOui, c'est cela, c'est votre sentiment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [91%] :\r\nAlors moi, j'aimerais dire que la campagne n'\u00e9tait pas fait parce que le terrain quand on \u00e9tait sur le terrain, c'est vrai qu'a des vrais attentes il y a un disque des vraies discussions autour des besoins des Vaudois maintenant sur ce 2\u00e8me tour c'est vrai qu'on attend qu'il y a, il y a un v\u00e9ritable choix est -ce que oui ou non les vaudoises et les Vaudois veulent faire perdurer le mod\u00e8le qui a fait leur r\u00e9ussit sa r\u00e9ussite puisque aujourd'hui la r\u00e9ussite de ce Conseil d'\u00c9tat, c'est parce qu'il y a une majorit\u00e9 de gauche et parce que on a permis de faire avancer un certain nombre de dossiers tr\u00e8s importants qui \u00e9taient bloqu\u00e9s comme la, enfin bon on va pas faire la liste, mais vous le savez tr\u00e8s bien, et sur le pouvoir d'achat sur l'\u00e9cole, il y a des vrais enjeux de soci\u00e9t\u00e9, et aujourd'hui dans ce 2\u00e8me tour il faut absolument que le match commence et qu'on fasse un vrai choix entre les enjeux que proposent les candidats respectif, on ne peut plus se permettre aujourd'hui de faire de la langue de bois et aujourd'hui, nous, on a ce programme du conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche condamne de fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [87%] :\r\nAlors, vous parlez de programme, mais il faudra aussi qu'on entende Cesla Amarelle socialiste le programme socialiste, hein, dans ce combat, donc quelles vont \u00eatre aussi ses ses points forts de de votre de votre programme de votre campagne \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:54) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est par exemple le pouvoir d'achat aujourd'hui, les socialistes ont a avec le conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a permis d'avoir des vraies un vrai projet pour le fait que les 10 pourcent qu'on ne qu'on ne cr\u00e8ve, plus 10 pourcent des des, des, des Budgets des revenus des d\u00e9m\u00e9nageurs pour les primes d'assurance maladie, \u00e7a c'est clair que s'il y a pas une majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, il y aura pas probablement cette cette ce projet -l\u00e0, il y a le cong\u00e9 paternit\u00e9, il y a des enjeux sur l'\u00e9cole qui sont fondamentaux, de savoir si on veut un mod\u00e8le des mod\u00e8les d'apprentissage qui date du XIXe si\u00e8cle ou bien si on veut vraiment \u00eatre port\u00e9 sur l'avenir sur les statuts des enseignants sur les les il Liens \u00e0 la vision de l'\u00e9cole, qu'on a en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [93%] :\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux, vous \u00eates d'accord pour ce 2\u00e8me tour, il va falloir aller plus loin que juste d\u00e9fendre votre propre bilan, le bilan du Conseil d'\u00c9tat, mais venir avec peut-\u00eatre des id\u00e9es diff\u00e9rentes innovant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [95%] :\r\nAlors effectivement, il va falloir aller peut-\u00eatre un petit peu plus loin, on pourra toujours rappeler ce bilan du Conseil d'\u00c9tat Vaudois parce qu'il est excellent, mais d'autres questions se poseront puisque il y aura un d\u00e9bat prochainement sur l'am\u00e9nagement du territoire qui est une question importante, il y aura effectivement le d\u00e9bat sur le pouvoir d'achat, le d\u00e9bat n'a probablement aussi sur la s\u00e9curit\u00e9, encore une fois, puisque j'ai des projets pour renforcer la politique p\u00e9nitentiaire et encore reconstruire des infrastructures p\u00e9nitentiaires donc tous ces d\u00e9bats -l\u00e0, ils auront lieu, nous discuterons avec Madame Amarelle, comment nous allons r\u00e9partir nos forces, mais je peux vous assurer, je peux vous assurer que la campagne commence maintenant et qu'elle et moi, nous sommes vraiment \u00e0 fond l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [92%] :\r\n\u00e0 la campagne des \u00e9lections vaudoises il est 18 heures 22, nous sommes en Direct de l'au-del\u00e0 des C\u00e8dres \u00e0 Lausanne pour ce d\u00e9bat, j'ai envie dire d\u00e9j\u00e0 du second. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [93%] :\r\nTours puisque il y aura un second tour, en tout cas pour le Conseil d'\u00c9tat, j'ai le plaisir d'accueillir Isabelle Chevalley bonsoir, bonsoir, alors on a vous savez on a cit\u00e9 votre nom tout \u00e0 l'heure, vous avez une id\u00e9e de pourquoi cit\u00e9 votre nom. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:52) [88%] :\r\nNon, je sais pas, j'\u00e9tais pas l'\u00e9coute de l'id\u00e9e quand m\u00eame ben \u00e9coutez les Verts lib\u00e9raux ont fait un excellent score au 1er tour au Grand Conseil, notre pr\u00e9sident candidat conc\u00e9dait Monsieur a fait un tr\u00e8s bon score meilleur qu'il y a 5 ans, alors qu'on n'avait pas l'effet Fukushima, on les Verts lib\u00e9raux non seulement confirm\u00e9 mais am\u00e9liorent leur score. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [91%] :\r\nTr\u00e8s logiquement, on a envie de dire est -ce que vous avez pas plus d'ambition maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:18) [84%] :\r\nBah, c'est des choses qui doivent \u00eatre discut\u00e9es avec notre base avec nos partenaires de droite regarder dans les yeux, tout comme son Nicolet je regarde Monsieur Broulis et puis des discussions qu'on doit avoir, qu'on aura pas autour de la Terre de forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:33) [92%] :\r\nAh d'accord ne tergiverse ont pas tout de m\u00eame et soyons le plus clair possible pour nos auditeurs, si vous le voulez bien il y a une situation politique aujourd'hui, ce soir ou, \u00e9ventuellement, vous pourriez -vous faire lib\u00e9raux dire : nous soutenons la candidature de droite Jacques Nicolet mais associ\u00e9e \u00e0 celle de la v\u00f4tre peut-\u00eatre non est -ce que c'est une possibilit\u00e9, c'est une hypoth\u00e8se de travail. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:55) [99%] :\r\nC'est une hypoth\u00e8se de travail parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [85%] :\r\nParmi d'autres, quelle serait l'autre petit hypoth\u00e8se soyons clairs qu'on envoie aussi Monsieur Pointet oui, mais votre hypoth\u00e8se votre envie, avoue Isabelle Chevalley ce que vous avez envie, vous, personnellement, diriez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:10) [93%] :\r\nMoi, j'aime la politique, j'aime les gens, j'aime faire campagne j'aime d\u00e9battre et j'aime \u00e7a et je crois que ceux qui me connaissent le savent bien, donc c'est s\u00fbr que \u00e7a serait un super Challenge qui qui me qui me qui me permettrait de de voir autre chose et je pense qu'apr\u00e8s 15 ans d'engagement politique au Grand Conseil au Conseil national, ce serait une continuit\u00e9 int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [86%] :\r\nJacques Nicolet est -ce que vous en dites, je connaissais sa r\u00e9ponse parce que je crois que \u00e7a fait un moment je connais Isabelle Chevalley mais voil\u00e0, comme je voulais dire, moi je suis candidat et pour l'heure, vais quand m\u00eame car la d\u00e9cision derri\u00e8re ce qui sera d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre de mon parti et du centre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:47) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley merci en tout cas de votre franchise, merci beaucoup, le plaisir d'accueillir Pascal Broulis bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9videmment largement \u00e9lu avec Pierre-Yves Maillard et d'autres, les candidats sortants au Conseil d'\u00c9tat d'abord le r\u00e9sultat, l'analyse de de de ce de ce 1er tour et de votre \u00e9lection \u00e0 vous, comment vous la comment l'interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:09) [88%] :\r\nAlors que la mort, je suis content pour le PLR, c'est une tr\u00e8s belle r\u00e9ussite, puisque le PLR progresse dans tous les districts, dans le Nord Vaudois mon distribution si\u00e8ges sur Lausanne, l\u00e0 je suis vraiment tr\u00e8s content aussi sur Lausanne plus un si\u00e8ge en ayant perdu \u00e0 Lausanne un si\u00e8ge dans le District pour tous les candidats et puis et puis au niveau de mon propre r\u00e9sultat la merci aux Vaudois de de de cette confiance qui qui qui t\u00e9moigne au sortant du Conseil d'\u00c9tat pour ce r\u00e9sultat qui est magnifique, hein, puisque non par pour pour 5 ans, \u00e7a veut dire que, il y a, il y a une relation tr\u00e8s forte avec la population vaudoise 50 ans qui se porte bien et puis on n'a pas le r\u00e9sultat final, voil\u00e0 \u00e7a va jouer les premi\u00e8res places 2\u00e8me place d'\u00e9gal mais c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:45) [90%] :\r\nAlors on l'a dit B\u00e9atrice M\u00e9traux Cesla Amarelle Jacques Nicolet, voire peut-\u00eatre, Isabelle Chevalley, le 2\u00e8me tour va devoir trancher, qui sera \u00e9videmment le l'autre conseil d'\u00c9tat alors qu'est -ce que vous vous appelez de vos voeux vous Pascal Broulis qui est PLR. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:02) [86%] :\r\nOui, alors qu'il abordait une alliance avec 12 UDC au niveau du parlement Vaudois, j'ai toujours tenu un discours d'ouverture avec le avec les PDC puisqu'au niveau suisse, le PDC quand m\u00eame parti de centre- droite et puis surtout les Verts lib\u00e9raux tr\u00e8s loyaux et et honn\u00eate durant toute la campagne et je remercie Isabelle Chevalley qui avait co\u00fbt\u00e9 ici qu'on peut compter, maintenant il y a, il y a qu'un si\u00e8ge, il n'y a qu'une classe si on veut peut-\u00eatre aussi toute toutelatele compliqu\u00e9 maintenant, c'est la force, c'est en pr\u00e9sence des UDC sont1,2 pourcent et et ce droit1,2 pourcent conseiller conseiller d'\u00c9tat ensuite Jacques Nicolet a \u00e9t\u00e9 beaucoup attaqu\u00e9 durant la campagne, ou peut-\u00eatre par certains milieux c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s proche de la philosophie de Jean-Claude Mermoud, qui vient de la Terre voil\u00e0 venant on va, on va discuter, il y a des alliances \u00e0 avoir, je me sens j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche des des Verts lib\u00e9raux Isabelle Bisset, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de ses alliances jamais contest\u00e9 les alliances, il y a les Verts et les socialistes et popistes par les communistes du foie se mettent ensemble et nous l'autre bloc on se aussi on son parce qu'une philosophie qui est tr\u00e8s proche, voil\u00e0, maintenant on a jusqu'\u00e0 demain soir, demain soir minuit pour trouver un chemin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:10) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien Pascal Broulis Pascal Broulis quand on parle d'alliance, forc\u00e9ment, il faut aussi parler de th\u00e8mes sur quel th\u00e8me est -ce que vous allez faire la campagne de ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:20) [87%] :\r\nAlors c'est clair que l'\u00e9cole va devenir un enjeu, l'\u00e9cole est un enjeu qu'on ne veuille ou non, le d\u00e9partement et livrent les discussions sur l'\u00e9cole, sur la formation professionnelle, le lien avec l'\u00e9conomie, la question des finances publiques, forc\u00e9ment, et la gouvernement une position claire mais en m\u00eame temps, ben c'est un th\u00e8me qui peut revenir sur la table, sur les injections ben oui, je crois que la r\u00e9forme, la r\u00e9forme fiscale devient vraiment tr\u00e8s urgente la r\u00e9forme qui doit remplacer la RIE III mais le gouvernement est clair l\u00e0- dessus : pour les personnes physiques aussi, alors pour l'instant, c'est plus important d'avoir du travail et pas d\u00e9pendre du social, et donc c'est bien l'entrepreneur qui garantit travail la r\u00e9forme entreprise 3 s'appelle projet fiscal 2017 devient une priorit\u00e9 d'ailleurs cette semaine nous York Monsieur Maurer visite ils entreprises entreprise mais ce qui est une grosse entreprise, dans le Nord Vaudois dans le d\u00e9colletage, voil\u00e0 un travail, il aura des th\u00e8mes et apr\u00e8s, le lecteur choisira, moi je veux une alliance entre droite et puis les autres coll\u00e8gues de gauche sur les routes bloqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:18) [89%] :\r\nLyc\u00e9e est -ce que vous pensez vraiment pouvoir faire la diff\u00e9rence avec ce bloc de gauche avec ce type de, de, de th\u00e9matiques d'arguments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:26) [88%] :\r\nMais je crois que oui, il y a, je crois qu'il y a des choses qui qui qui peuvent \u00eatre dites qui se qui sont dites et je crois qu'il y a des gens qui se qui veulent aussi un peu de changements dans certains th\u00e8mes voil\u00e0 on verra, on va rester calme, on a jusqu'\u00e0 demain soir minuit pour trouver d'autres alliances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:39) [87%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Broulis marques Milky j'aimerais juste faire un un petit du si j'ose dire un de ce de ce de ces choses qu'on a eue avec la chose absolument avec tous ses invit\u00e9s l\u00e0 la surprise pourrait devenir venir \u00e9videmment de droite, on l'a \u00e9voqu\u00e9 avec Isabelle Chevalley, il pourrait y avoir une redistribution des cartes pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [91%] :\r\nMais je crois que si le PLR, l'UDC arrivent \u00e0 se mettent d'accord avec le Parti Vert lib\u00e9ral, h\u00e9 bien oui, la gauche sera clairement menac\u00e9e, clairement, on aura une Isabelle Chevalley qui va ben clairement mettre en danger le le ticket m\u00e9tro Amarelle donc en fait c'est \u00e7a vraiment qu'il va falloir regarder de tr\u00e8s pr\u00e9cis, ils r\u00e9ussissent \u00e0 se mettent d'accord s'ils vont trouver les d\u00e9nominateurs communs pour venir faire peur \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:21) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marc les kin\u00e9s, merci \u00e0 tous nos invit\u00e9s d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er d\u00e9bat, j'ai envie de dire du second tour, ici en Direct de l'au-del\u00e0 des C\u00e8dres \u00e0 Lausanne, il est 18 heures bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-30T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise: cheffe du D\u00e9partement des infrascrutures et des Ressources humaines ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27FE1560-5C8E-46EA-8FAB-53C7E56B2084", "internalArchiveId": "27FE1560-5C8E-46EA-8FAB-53C7E56B2084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vaudois aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s", "publicationDate": "2017-04-30T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales vaudoises ont lieu dimanche. Quinze candidats, parmi lesquels six ministres sortants, sont en lice pour les sept si\u00e8ges du Conseil d'Etat. Et pr\u00e8s de 900 candidats se disputent les 150 si\u00e8ges du Grand Conseil. Le d\u00e9pouillement des votes a commenc\u00e9.\r\n\r\n* * Les Vaudois aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s Elections cantonales vaudoises aujourd'hui... \r\nles bureaux de vote ont maintenant ferm\u00e9 depuis plus d'une heure... \r\n15 candidats, parmis lesquels 6 ministres sortants, sont en lice.. pour les 7 si\u00e8ges du Conseil d'Etat ... \r\nEt pr\u00e8s de 900 candidats se disputent les 150 si\u00e8ges du Grand conseil... \r\nMarc Menichini, le d\u00e9pouillement des votes a commenc\u00e9...\r\n...et je peux d\u00e9j\u00e0 vous donner une premi\u00e8re information: le taux de participation : **** %. \r\nIl \u00e9tait de 41,8% il y a 5 ans. Peut-\u00eatre la cons\u00e9quence de cette campagne amorphe...\r\nPour avoir quelques tendances significatives du premier tour de la course au Conseil d'Etat, il faudra attendre le courant de l'apr\u00e8s midi. L'enjeu principal l\u00e0, je vous le rappelle, cest de voir qui de l'UDC Jacques Nicolet ou de la socialiste Cesla Amarelle obtiennent le plus de voix...et donc le plus de chance de gagner, au deuxi\u00e8me tour, le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la ministre PS Anne Catherine Lyon. \r\nInt\u00e9ressant aussi d'observer, qui des conseillers d'Etats sortants gagnera la majorit\u00e9 absolue d\u00e8s ce premier tour. Notre sondage indiquait les 2 socialistes Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite tout comme les trois PLR, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro, et Philippe Leuba r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s aujourd'hui.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Grand conseil maintenant, verra-t-on sa majorit\u00e9 bascul\u00e9e \u00e0 gauche? Ou restera-t-elle \u00e0 droite? Le centre divis\u00e9, r\u00e9ussira-t-il \u00e0 se maintenir? Autant d'enjeux qui trouveront leur \u00e9pilogue tard dans la soir\u00e9e. \r\nEXTRO:\r\nEt les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections sont \u00e0 suivre sur les comptes facebook et twitter RTSinfo. Emission sp\u00e9ciale sur RTS La premi\u00e8re dans le canton de Vaud et sur DAB d\u00e8s 16h. A voir aussi en direct sur notre site rtsinfo.ch. Et puis Forum reviendra aussi sur ces \u00e9lections d\u00e8s 18h.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8561771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vaudois aux urnes pour renouveler leurs autorit\u00e9s  / 12H30_2017-04-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales vaudoises ont lieu dimanche. Quinze candidats, parmi lesquels six ministres sortants, sont en lice pour les sept si\u00e8ges du Conseil d'Etat. Et pr\u00e8s de 900 candidats se disputent les 150 si\u00e8ges du Grand Conseil. Le d\u00e9pouillement des votes a commenc\u00e9."], "variantIds": ["ece-8561771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-06T11:05:44Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes Vaudois \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui 1er tour des \u00e9lections cantonales, les bureaux de vote sont ferm\u00e9s depuis plus d'une heure 15 candidats, parmi lesquels 6 ministres sortants sont en lice pour les 7 si\u00e8ges du Conseil d'\u00c9tat et pr\u00e8s de 900 candidats se disputent les 150 si\u00e8ges du Grand Conseil marque Mini qui nie le d\u00e9pouillement des votes a donc commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, et je peux d\u00e9j\u00e0 vous donner quelques premi\u00e8res tendances tout d'abord, le taux de participation, il est pour le moment est estim\u00e9e \u00e045,5 pourcent il il \u00e9tait de41,8 pourcent il il y a 5 ans, du c\u00f4t\u00e9 de la course au Conseil d'\u00c9tat maintenant apr\u00e8s 10 pour 100 du d\u00e9pouillement des votes, les 3 conseillers d'\u00c9tat sortants PLR Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de quattro font la course en t\u00eate, ils sont suivis de pr\u00e8s par les 2 choses socialistes du gouvernement Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite et les cinq serait r\u00e9\u00e9lu au 1er tour vient ensuite l'UDC Jacques Nicolet, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelle des r\u00e9sultats tr\u00e8s pauvre provisoire, hein, je vous le disais, puisque seulement 10 pourcent des des votes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s quant au Grand Conseil, c'est les lib\u00e9raux- radicaux qui pour le moment, font le plein de voix, suivi par l'UDC et le PS, mais l\u00e0 encore, la prudence est de rigueur, ces tendances refl\u00e8tent surtout le vote de quelques petites communes rurales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats de ces \u00e9lections sont \u00e0 suivre sur les comptes Facebook et Twitter sur RTSinfo \u00e9mission sp\u00e9ciale sur RTS La Premi\u00e8re dans le canton de Vaud et sur DAB d\u00e8s 16 heures \u00e0 voir \u00e9galement en Direct sur notre site RTSinfo Point CH et puis Forum reviendra \u00e9galement sur ces \u00e9lections d\u00e8s 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-30T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1595023", "internalArchiveId": "AA1705595226", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election au Conseil d'Etat vaudois : r\u00e9sultats 1er tour", "publicationDate": "2017-04-30T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux \u00e9lections cantonales vaudoises 2017. Les \u00e9lecteurs du canton de Vaud votaient pour \u00e9lire les 150 d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil et pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.", "durationSec": 3427, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-03T14:24:36Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595729", "summary": "Plateau Aula des C\u00e8dres Lausanne : itw Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, Axel Marion, pr\u00e9sident du PDC vaudois, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical vaudois.", "id": "1595528", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595731", "summary": "Plateau Aula des C\u00e8dres Lausanne : itw Toto Morand, candidat du Parti de Rien au Conseil d'Etat vaudois, Sylvie Villa, candidate du PDC au Conseil d'Etat vaudois, et Serge Melly, candidat de l'Alliance du centre au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1595530", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595733", "summary": "Plateau Aula des C\u00e8dres Lausanne : itw Adrien Buclin, candidat de La Gauche au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1595532", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595734", "summary": "Plateau Aula des C\u00e8dres Lausanne : itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical vaudois, Philippe Jobin, chef de groupe UDC au Grand Conseil vaudois, et Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti Vert' lib\u00e9ral vaudois.", "id": "1595533", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595735", "summary": "Plateau Aula des C\u00e8dres Lausanne : d\u00e9bat avec Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef du quotidien 24 heures, J\u00e9r\u00f4me Cachin, correspondant de La Libert\u00e9 dans le canton de Vaud, et Laurent Dufour.", "id": "1595534", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PEUKER, Michael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696149", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031162", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2C1079B6-CA77-4AE1-AD6E-FE2C49E3276B", "internalArchiveId": "2C1079B6-CA77-4AE1-AD6E-FE2C49E3276B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse) ***  La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une affaire de cercueil sans couvercle scandalise la R\u00e9publique valaisanne  ...\r\nNouvelliste\r\n*** Autre scandale qui touche la sant\u00e9 publique en Suisse. Les nouvelles voitures Diesel polluent plus qu'il y a 15 ans ...\r\nLes r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Empa, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai et de recherche sur les mat\u00e9riaux, publi\u00e9s cette semaine, jette un pav\u00e9 dans la mare: des tests effectu\u00e9s en situation r\u00e9elle mesurent des \u00e9amnation de dioxide d'azote plus \u00e9lev\u00e9s qu'attendu. Plus \u00e9lev\u00e9es m\u00eame pour les  voitures diesel modernes que pour les anciens v\u00e9hicules. Ces tests touchent des marques comme Renault, Opel ou encore Ford. D'ailleurs Les valeurs de dioxyde d'azote dans l'air ne diminuent plus depuis les ann\u00e9es 2000. \r\nCes r\u00e9sultats  irritent au plus haut point les \u00e9lus de centre droit. Le PDc Stefan m\u00fclelr alterman critique ce contournement des normes anti-polluantes, tandis que le PDC Thomas amman et le Vert lib\u00e9ral Beat Flach exigent une interdiction imm\u00e9diate  temporaire des importations des v\u00e9hicules diesel en provenance d'Europe.\r\n*** L'absent\u00e9isme des d\u00e9put\u00e9s vaudois: trois jours avant les \u00e9lections cantonales vaudoises, 24 heures d\u00e9nonce un tabou\r\nAbsent\u00e9\u00efsme des d\u00e9put\u00e9s - 10 % \r\nElections vaudoises - Mischung - la mis\u00e8re du PLR vaudois\r\nCes \u00e9lections cantonales vaudoise, c'est heure de v\u00e9rit\u00e9 pour l'UDC, d'apr\u00e8s la Luzernerzeitung : ce sont elles qui permettront de mesurer l'effeicacit\u00e9 de l'effet Parmelin. en tout cas au moment de l'\u00e9lection du vaudois guy Pramelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ton Brunner,le pr\u00e9sdient de l'UDc de l'\u00e9poque, avait pr\u00e9conis\u00e9 une augmentation de 4 % des membres UDC en Suisse romande. Aujourd'hui, le pr\u00e9sidnet actuel de l'UDC, albert r\u00f6sti se garde bien de faire des pronostics.   le journal reprnd les mots de Rogr nordman: le vaudois estime que l'alliance PLR et UDC sert avant tout le camp de Pascal Broulis, les UDC sont juste les poreurs d'eau des Lib\u00e9raux tradicaux. \r\nFreysinger \u00e0 l'ASIN - papier  cherche sa voie \r\n*** Simonetta Sommaruga doit s'expliquer sur un coup de fil particuli\u00e8rement sensible\r\nUnn jour avant la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a trait\u00e9 de l'initiative RASA, Simonetta Sommaruga a pass\u00e9 personnellement  un coup de t\u00e9l\u00e9phone controvers\u00e9: selon l'Araguerzeitung, la minsitre socialiste  a appel\u00e9 la pr\u00e9sidente du PLR,  Petra G\u00f6ssi, pour l'informer de ce qu'elle allait demander \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'informer aussi de ses r\u00e9flexions sur cette s\u00e9ance, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur une volte face du gouvernement. D'autres chefs de partis ont-ils eu le m\u00eame honneur  ? Contact\u00e9s, ils d\u00e9mentent. Et les pr\u00e9sidents du PDC et de l'UDC se montrent m\u00eame critiques: car le dossier RASA figurait sur la fameuse feuille verte, ce qui signfie objet hautement confidentiel pour la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Albert R\u00f6sti estime que cela rel\u00e8ve donc du secret de fonction. Pour de tels cas d'indiscr\u00e9tion, le conseil f\u00e9d\u00e9ral peut m\u00eame porter plainte   aupr\u00e8s du minist\u00e8re public.  Ce matin, l'Argauerzeitung somme Simonetta Sommaruga de s'expliquer sur ce coup de fil sensible.\r\nMinipack France - itw Segol\u00e8ne. Macron, dialectique publicitaire.\r\nLa Bernerzeitung conscare un grand dossier \u00e0 ka face sombre de l'essor d'internet: dans l'ombre du net, un march\u00e9 noir se d\u00e9veloppe \u00e0 coups de milliards - le darknet. Celui qui y fait son shopping peut depuis son canap\u00e9 se fournir en drogues, en fausses cartes de cr\u00e9it, en logiciels de hacking ou encore en armes. Un journaliste biennois a test\u00e9 (c'est aussi simple que de faire ses courses sur Amazone ou Ricardo). l publie un livre sur le sujet et d\u00e9xclare. les autoris\u00e9 ont masssivement sous-estim\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n*** Le ph\u00e9nom\u00e8ne des insectes comestibles est d\u00e9crypt\u00e9 par la NZZ\r\nLe journal zurichois y consacre son fameux Suppl\u00e9ment week-end. et pour cause:   D\u00e8s le 1er mai, les insectes pourront \u00eatre vendus en Suisse comme des produits alimentaires classiques usuels 3 pleines pages  qui d\u00e9veloppe ce th\u00e8me. les insectes comme \u00e9ventuel rem\u00eades \u00e0  la faim dans le monde...un regard historique aussi: Apr\u00e8s la guerre en Allemagne, ls habitants ont mang\u00e9 de la soupe de hannetons pour faire faxce aux p\u00e9nuries alimentaires. Notre repugnance n'est qu'un tabou alimentaire classique dit uen sociologue. D'ailleurs au Mexique certaines chenilles sont tellement demand\u00e9es que les agriculteurs doivent engager du personnel suppl\u00e9mentaire, pour lutter contre les braconniers .Bref les insectes, c'est pas cher et c'est bon pour la sant\u00e9 .nous dit aussi la NZZ-\r\nVigousse\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne affaire de cercueils sans couvercles scandalise le Valais...\r\nUne affaire incroyable cont\u00e9e par le Nouvelliste, et \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois et la Libert\u00e9.\r\nDeux cas, mi-avril, d'une entreprise de pompes-fun\u00e8bres, qui a livr\u00e9 au crematoire de Sion deux cercueils sans couvercles. \r\nCrematoire qui a refus\u00e9 de les incin\u00e9rer, notamment parce que l'employ\u00e9 en charge de la cr\u00e9mation risquait de voir le corps br\u00fbler avant que la porte du four ne se ferme; \r\nSelon le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de pompes-fun\u00e8bres: la famille a souhait\u00e9 garder les couvercles, qui \u00e9taient personnalis\u00e9s. Il s'est aussi d\u00e9fendu en disant que \u00e7a se faisait \u00e0 Lausanne, sans couvercle. Ce qui est faux, indique le Nouvelliste. Lausanne qui n'excluerait pas de porter plainte pour diffamation, toujours selon le journal. \r\nC'est maitenant le sevice cantonal valaisan de la sant\u00e9 qui reprend l'affaire. Dans l'intevalle, la soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres peut toujours exercer. \r\n*** Autre scandale qui touche la sant\u00e9 publique en Suisse: les nouvelles voitures diesel polluent plus qu'il y a 15 ans...\r\nLes r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Empa, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai et de recherche sur les mat\u00e9riaux, publi\u00e9s cette semaine, jette un pav\u00e9 dans la mare: des tests effectu\u00e9s en situation r\u00e9elle mesurent des \u00e9amnation de dioxide d'azote plus \u00e9lev\u00e9s qu'attendu. Plus \u00e9lev\u00e9es m\u00eame pour les  voitures diesel modernes que pour les anciens v\u00e9hicules. Ces tests touchent des marques comme Renault, Opel ou encore Ford. D'ailleurs Les valeurs de dioxyde d'azote dans l'air ne diminuent plus depuis les ann\u00e9es 2000. \r\nCes r\u00e9sultats  irritent au plus haut point les \u00e9lus de centre droit. Le PDc Stefan m\u00fclelr alterman critique ce contournement des normes anti-polluantes, tandis que le PDC Thomas amman et le Vert lib\u00e9ral Beat Flach exigent une interdiction imm\u00e9diate  temporaire des importations des v\u00e9hicules diesel en provenance d'Europe.\r\n*** L'absent\u00e9isme des d\u00e9put\u00e9s vaudois, 3 jours avant les \u00e9lection cantonales vaudoises: 24heures d\u00e9nonce un tabou.\r\nDans un \u00e9dito, intitul\u00e9 \"les trop nombreux secrets du parlement\", le journal explique que le bureau du grand conseil, apr\u00e8s plusieurs demandes sur pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, n'a transmis que des donn\u00e9es partielles. Il a fait ses calculs avec \u00e7a: r\u00e9sutlat: un taux d'absent\u00e9isme d'environ 10%, alors qu'il est de 3,8 pour un employ\u00e9  lambda en suisse. \r\nAu-del\u00e0 de l'absent\u00e9isme, le journal d\u00e9nonce une attidue g\u00e9n\u00e9rale du bureau du grand conseil, qui a tendance \u00e0 refuser ou retarder l'acc\u00e8s \u00e0 certains documents; avec l'argument: \"cela n'int\u00e9resse pas les gens\". \r\nLe cantonde Vaud, ses d\u00e9put\u00e9s, ses \u00e9lection... c'est aussi le sujet de l'\u00e9ditorial du Temps, intitul\u00e9 \"mis\u00e8re du PLR vaudois\", qui a une fois encore choisi de s'allier \u00e0 l'UDC, ce qui fait hurler certains membres du parti, notamment le canal historique des liberaux. \r\nLe canton a besoin d'une droite moderne et audacieuse, au lieu d'une path\u00e9tique accointance avec le parti du repli.  \r\nCes \u00e9lections cantonales vaudoise, c'est heure de v\u00e9rit\u00e9 pour l'UDC, d'apr\u00e8s la Luzernerzeitung : ce sont elles qui permettront de mesurer l'effeicacit\u00e9 de l'effet Parmelin. en tout cas au moment de l'\u00e9lection du vaudois guy Pramelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ton Brunner,le pr\u00e9sdient de l'UDc de l'\u00e9poque, avait pr\u00e9conis\u00e9 une augmentation de 4 % des membres UDC en Suisse romande. Aujourd'hui, le pr\u00e9sidnet actuel de l'UDC, albert r\u00f6sti se garde bien de faire des pronostics.   le journal reprnd les mots de Rogr nordman: le vaudois estime que l'alliance PLR et UDC sert avant tout le camp de Pascal Broulis, les UDC sont juste les poreurs d'eau des Lib\u00e9raux tradicaux. \r\nOskar Freysinger n'est pas pr\u00e8s de quitter la sc\u00e8ne politique, il est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de nouveau en selle, alors qu'il remet les clefs de son d\u00e9partement aux nouveaux \u00e9lus valaisan. \r\nC'est le Temps qui nous r\u00e9v\u00e8le ce matin, qu'Oskar Freysinger va remonter sur un podim, dans une semaine, pour l'assembl\u00e9e annuelle de l'ASIN, l'action pour une suissse ind\u00e9pendante et neutre, pour y pr\u00e9senter un \"point de situation\", aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Lukas Reinmann. \r\nPour l'heure, il n'entre pas dans les instances dirigentantes de l'ASIN, mais son directeur confirme que la collaboration avec l'UDC valaisan va s'intensifier ce prochaines ann\u00e9es: tr\u00e8s connu, bilingue, il parle bien et ma\u00eetrise les dossiers: libre circulation ,retour des fronti\u00e8res d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 suisse.\r\n***Simonetta Sommaruga doit s'expliquer sur un coup de fil particuli\u00e8rement sensible...\r\nUnn jour avant la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a trait\u00e9 de l'initiative RASA, Simonetta Sommaruga a pass\u00e9 personnellement  un coup de t\u00e9l\u00e9phone controvers\u00e9: selon l'Araguerzeitung, la minsitre socialiste  a appel\u00e9 la pr\u00e9sidente du PLR,  Petra G\u00f6ssi, pour l'informer de ce qu'elle allait demander \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'informer aussi de ses r\u00e9flexions sur cette s\u00e9ance, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur une volte face du gouvernement. D'autres chefs de partis ont-ils eu le m\u00eame honneur  ? Contact\u00e9s, ils d\u00e9mentent. Et les pr\u00e9sidents du PDC et de l'UDC se montrent m\u00eame critiques: car le dossier RASA figurait sur la fameuse feuille verte, ce qui signfie objet hautement confidentiel pour la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Albert R\u00f6sti estime que cela rel\u00e8ve donc du secret de fonction. Pour de tels cas d'indiscr\u00e9tion, le conseil f\u00e9d\u00e9ral peut m\u00eame porter plainte   aupr\u00e8s du minist\u00e8re public.  Ce matin, l'Argauerzeitung somme Simonetta Sommaruga de s'expliquer sur ce coup de fil sensible.\r\nEmmanuel Macron est \u00e0 l'honneur dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui interview\u00e9 l'ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, en 2007. Il comprend notre \u00e9poque, dit-elle, c'est pour \u00e7a qu'il faut l'\u00e9lire et qu'il peut gagner. \r\nEt comme une r\u00e9ponse \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, la chronique de Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton dans le Temps: il comprend tellement bien notre \u00e9poque qu'il en utilise les us et coutumes \u00e0 l'extr\u00eame: il ne fait pas d ela politique, mais de la pure communication, d\u00e9veloppant une dialectique publicitaire.\r\nLa France votera donc pour la \"nouveaut\u00e9\", mot magique sur les fondoles de supermarch\u00e9s et d\u00e9sormais dans les urnes. A voir si elle tient ses promesses. Malheureusement, conclut la chroniqueuse, aucun remboursement n'est pr\u00e9vu en cas d'insatisfaction. \r\ntLa Bernerzeitung conscare un grand dossier \u00e0 ka face sombre de l'essor d'internet: dans l'ombre du net, un march\u00e9 noir se d\u00e9veloppe \u00e0 coups de milliards - le darknet. Celui qui y fait son shopping peut depuis son canap\u00e9 se fournir en drogues, en fausses cartes de cr\u00e9it, en logiciels de hacking ou encore en armes. Un journaliste biennois a test\u00e9 (c'est aussi simple que de faire ses courses sur Amazone ou Ricardo). l publie un livre sur le sujet et d\u00e9xclare. les autoris\u00e9 ont masssivement sous-estim\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n*** Le ph\u00e9nom\u00e8ne des insectes commestibles d\u00e9crypt\u00e9 par la NZZ...\r\nLe journal zurichois y consacre son fameux Suppl\u00e9ment week-end. et pour cause:   D\u00e8s le 1er mai, les insectes pourront \u00eatre vendus en Suisse comme des produits alimentaires classiques usuels 3 pleines pages  qui d\u00e9veloppe ce th\u00e8me. les insectes comme \u00e9ventuel rem\u00eades \u00e0  la faim dans le monde...un regard historique aussi: Apr\u00e8s la guerre en Allemagne, ls habitants ont mang\u00e9 de la soupe de hannetons pour faire faxce aux p\u00e9nuries alimentaires. Notre repugnance n'est qu'un tabou alimentaire classique dit uen sociologue. D'ailleurs au Mexique certaines chenilles sont tellement demand\u00e9es que les agriculteurs doivent engager du personnel suppl\u00e9mentaire, pour lutter contre les braconniers .Bref les insectes, c'est pas cher et c'est bon pour la sant\u00e9 .nous dit aussi la NZZ-\r\nAllons faire un tour pour finir, au salon de l'autosatisfaction... C'est dans vigousse, qui tacle ses confr\u00e8res des journaux de l'arc jruassien ,qui durant des jours ont tartin\u00e9 \u00e0 qui mieux mieux sur le Salon du mieux-vivre qui se tenait le week-end derniers \u00e0 Saignel\u00e9gier. Il semblent, ces journalistes, avoir abandonn\u00e9 tout sens critique.\r\nHeureusement, Vigousse est l\u00e0.\r\nEt commence pas d\u00e9monter le nom du salon, qu'est-ce que le mieux-\u00eatre ? un processus, lui r\u00e9pond-on, au contraire du bien\u00eatre qui est un \u00e9tat. Et de relever les jeux de mots plus douteux les uns que les autres quant au nom de leurs stand \"biodiversant\u00e9\". \r\nles conf\u00e9rences, aussi, 105 en 3 jours, quand m\u00eame, avec: profession, chaman d'entreprise ou \"gu\u00e9rir du cancer sans m\u00e9decine classique\"... Bref, au final, dit Vigousse, les journalistes de l'arc jurassien avaient raison: cette 6\u00e8me \u00e9dition fut un succ\u00e8s, commercial du moins, qui a profond\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 le processus de mieux-\u00eatre... des exposants.", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-28T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8557655", "ece-8557637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T04:52:16Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn vient en Suisse pour la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz et nous allons commencer par c'est affaire de cercueil sans couvercles, on en parlait bri\u00e8vement dans l'une de la presse tout \u00e0 l'heure \u00e0 Assise quart affaire qui scandalise le Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nUne affaire incroyable cont\u00e9e par le Nouvelliste c'est-\u00e0-dire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois ou encore la libert\u00e9 alors 2 cas mi- avril d'une entreprise de pompes fun\u00e8bres qui a livr\u00e9 au cr\u00e9matoire de Sion deux cercueils sans couvercles cr\u00e9matoire qui a refus\u00e9 les incin\u00e9rer, notamment parce que l'employ\u00e9 en charge de la cr\u00e9mation risquait de voir le corps br\u00fbler avant que la porte du four ne se ferme alors, selon le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres, la famille a souhait\u00e9 garder les couvercles qui \u00e9taient personnalis\u00e9s, c'est aussi un service que propose cette entreprise, il s'est aussi d\u00e9fendu les recteurs en disant que \u00e7a se faisait \u00e0 Lausanne sans couvercle alors ce qui est faux, indique le Nouvelliste Lausanne qui n'excluerait pas d'ailleurs de porter plainte pour diffamation, toujours selon le journal, c'est maintenant le service cantonal valaisan de la sant\u00e9 qui reprend l'affaire dans l'intervalle, la soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres peut toujours exercer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [94%] :\r\nBon, un autre scandale qui touche la sant\u00e9 publique en Suisse, les nouvelles voitures Diesel polluerait plus ce qu'il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nLes r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'aime pas, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur les mat\u00e9riaux publi\u00e9s cette semaine, jette un pav\u00e9 dans la mare des tests effectu\u00e9s en situation r\u00e9elle mesurent les \u00e9manations de dioxyde d'azote et elles sont bien plus \u00e9lev\u00e9s qu'attendu plus \u00e9lev\u00e9es m\u00eame que pour les voitures Diesel modernes que pour les anciens v\u00e9hicules ces tests touchent des marques comme Renault, Opel ou encore Ford ces r\u00e9sultats de l'aime pas irrite au plus haut point les \u00e9lus de centre droit, le PDC Stefan M\u00fcller- Altermatt, critique ce contournement des normes anti- polluantes, tandis que le PDC Thomas Amman et le Vert lib\u00e9ral b\u00e9ate Flach exigent eux une interdiction imm\u00e9diate temporaire des importations des v\u00e9hicules Diesel en provenance d'Europe, il faut dire que les valeurs de dioxyde d'azote dans l'air ne diminuent plus depuis les ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nUn peu anxiog\u00e8ne comme sujet l'absent\u00e9isme des d\u00e9put\u00e9s Vaudois, 3 jours avant, avant les \u00e9lections cantonales 24 heures d\u00e9nonce un tabou Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nOui, dans un magn\u00e9to intitul\u00e9 les trop nombreux secrets du parlement, le journal explique que le bureau du Grand Conseil apr\u00e8s plusieurs demandes sur pr\u00e8s d'une ann\u00e9e n'a transmis que des donn\u00e9es partielles, alors il a fait ses calculs : avec \u00e7a, r\u00e9sultat en taux d'absent\u00e9isme d'environ 10 pourcent alors alors qu'il est de3,8 pourcent pour pour un employ\u00e9 lambda en suisse au-del\u00e0 de l'absent\u00e9isme, journal d\u00e9nonce une attitude g\u00e9n\u00e9rale du bureau du Grand Conseil qui a tendance \u00e0 refuser ou retarder l'acc\u00e8s \u00e0 certains documents, le canton de Vaud ses d\u00e9put\u00e9s, ses \u00e9lection c'est aussi le sujet de Vitoria le du temps aujourd'hui, intitul\u00e9 mis\u00e8re du PLR Vaudois, qui a une fois encore, choisi de s'allier \u00e0 l'UDC, ce qui fait hurler certains membres du parti, notamment le canal historique des lib\u00e9raux, le canton a besoin d'une droite moderne et audacieuse des petites rials au lieu d'une path\u00e9tique accointance avec le parti du repli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [94%] :\r\nEt ces \u00e9lections cantonales vaudoise, h\u00e9 bien c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour l'UDC d'apr\u00e8s la note certains Zeitung, ce sont elles qui permettront de mesurer la r\u00e9elle efficacit\u00e9 de lait fait Parmelin en tout cas au moment de l'\u00e9lection du Vaudois Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Toni Brunner, le pr\u00e9sident de l'UDC de l'\u00e9poque avait pr\u00e9conis\u00e9 une augmentation de 4 pourcent des des membres UDC en Suisse romande et bien aujourd'hui le pr\u00e9sident actuel de l'UDC, Albert R\u00f6sti, se garde lui de faire toutes sortes de pronostics, le journal reprend aussi les mots de Roger normal le socialiste Vaudois, estime que l'alliance PLR et UDC dans ces \u00e9lections vaudoises sert avant tout le camp de Pascal Broulis les UDC sera ses yeux juste les porteurs d'eau des lib\u00e9raux, radicaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [93%] :\r\nEt UDC toujours Oskar Freysinger n'est pas pr\u00e8s de quitter la sc\u00e8ne politique, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0, il est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de nouveau en selle alors qu'il remet les clefs de son d\u00e9partement aux nouveaux \u00e9lus valaisan, c'est le temps qui nous le r\u00e9v\u00e8le ce matin qu'Oskar Freysinger va remonter sur un podium dans une semaine pour l'assembl\u00e9e annuelle de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre pour y pr\u00e9senter en point de situation entre guillemets, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Lukas sera une manne pour l'heure il n'entre pas dans les instances dirigeantes afin de l'ASIN, mais son directeur confirme que la collaboration avec l'UDC valaisan va s'intensifier ces prochaines ann\u00e9es, tr\u00e8s connu, bilingue, il parle bien et ma\u00eetrise les dossiers, L\u00e9o circulation : retour des fronti\u00e8res et d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga, elle doit s'expliquer sur un coup de fil, particuli\u00e8rement sensible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [93%] :\r\nUn jour avant la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a trait\u00e9 de l'initiative Rasa mercredi Simonetta Sommaruga a pass\u00e9 personnellement un coup de t\u00e9l\u00e9phone aujourd'hui controvers\u00e9e selon la Versailles la ministre socialiste a appel\u00e9 la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi pour l'informer de la discussion \u00e0 venir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'informer aussi de ce qu'elle allait demander \u00e0 ses coll\u00e8gues de ses r\u00e9flexions sur cette s\u00e9ance qui, on le rappelle, a d\u00e9bouch\u00e9 sur une volte face du gouvernement d'autres chefs de partis ont -ils eu le m\u00eame honneur s'interroge le journal contact\u00e9s, ils d\u00e9mentent et les pr\u00e9sidents du PDC de l'UDC se montrent m\u00eame critiques car le dossier Rasa figurait sur la fameuse feuille verte, ce qui signifie objet hautement confidentiel pour la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Albert R\u00f6sti, estime donc c'est la rel\u00e8ve du secret de fonction pour de tels cas d'indiscr\u00e9tion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame porter plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, ce matin, la carte iTunes somme donc Simonetta Sommaruga de s'expliquer sur ce coup de fil sensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [94%] :\r\nEmmanuel Macron est \u00e0 l'honneur lui dans la Tribune de Gen\u00e8ve Tribune qui interview\u00e9 l'ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, c'est en 2007, il comprend toute notre \u00e9poque, dit -elle, c'est pour \u00e7a qu'il faut le lire et qu'il peut gagner et comme une r\u00e9ponse \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, la chronique de Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton dans le temps, aujourd'hui il comprend tellement bien notre \u00e9poque qu'il en utilise les us et coutumes \u00e0 l'extr\u00eame, il ne fait pas de la politique mais de la pure communication, dit -elle, d\u00e9veloppant une dialectique publicitaire la France votera donc pour la nouveaut\u00e9, mot magique sur les gondoles, de supermarch\u00e9s et d\u00e9sormais dans les urnes \u00e0 voir si elle tient ses promesses, malheureusement, conclut la chroniqueuse aucun remboursement n'est pr\u00e9vue en cas d'insatisfaction tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [90%] :\r\nLa derni\u00e8re Zeitung consacre l'un grand dossier \u00e0 la face sombre de l'essor d'Internet dans l'ombre du net, un march\u00e9 noir se d\u00e9veloppe \u00e0 coups de milliards, le darknet, celui qui fait son shopping peut depuis son canap\u00e9 se fournir en drogues en fausses cartes de cr\u00e9dit en logiciels de hacking ou encore en armes, un journaliste biennois a test\u00e9 pour nous, c'est aussi simple que de faire ses courses sur amazone ou Ricardo, il publie un livre sur le sujet et d\u00e9clare : le march\u00e9 du Der CNET s'est \u00e9norm\u00e9ment professionnalis\u00e9e, rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les chiffres de ces ces offres ill\u00e9gales ont quadrupl\u00e9, c'est le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne criminel, un ph\u00e9nom\u00e8ne que les autorit\u00e9s sous- estiment largement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nDonc, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce sujet -l\u00e0, le ph\u00e9nom\u00e8ne des insectes comestibles d\u00e9crypt\u00e9 par la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [90%] :\r\nOui, mais c'est facile, il fait, il consacre son fameux suppl\u00e9ment week- end et pour cause, sinon parce que d\u00e8s le 1er mai les insectes pour entrer vendus en Suisse comme puissent \u00eatre alimentaire classique, celle qui avait raison d'actualit\u00e9 et comme toujours lundi asiatique les choses bien, avec son suppl\u00e9ment week- avec 3 pleines pages qui d\u00e9veloppe ce th\u00e8me de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, les insectes comment \u00e9ventuelle rem\u00e8de \u00e0 la faim dans le monde un regard historique aussi, sachez qu'apr\u00e8s la guerre, en Allemagne, les habitants ont mang\u00e9 de la soupe de hannetons pour faire face aux p\u00e9nuries alimentaires notre r\u00e9pugnance sur ce sujet n'est qu'un tabou alimentaire classique aussi un sociologue d'ailleurs au Mexique certaines chenilles sont tellement demand\u00e9es que les agriculteurs doivent engager du personnel suppl\u00e9mentaire pour lutter conclu braconniers.Bref les insectes, c'est pas cher et c'est bon pour la sant\u00e9, nous dit aussi la NZZ- pour finir, allons faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [89%] :\r\nPour, si vous le voulez bien au salon de l'autosatisfaction \u00e7a existe presque Vigousse qui tacle ses confr\u00e8res pour commencer des journaux de l'arc jurassien qui dit de vous dit Vigousse qui donc durant le des jours ont tartin\u00e9 \u00e0 qui mieux mieux sur le Salon du mieux- vivre qui se tenait, le week- end dernier \u00e0 Saignel\u00e9gier aux Franches-Montagnes semblent ces journalistes avoir abandonn\u00e9 tout sens critique, mais heureusement, Vigousse est l\u00e0 et on commence par d\u00e9monter le nom du salon qu'est -ce que le mieux- \u00eatre, h\u00e9 bien, c'est un processus, r\u00e9pond-on \u00e0 Vigousse, au contraire du bien\u00eatre qui est en \u00e9tat et Vigousse de relever aussi les jeux de mots plus douteux les uns les autres quant au nom des stands des participants comme bio diverses hanter les conf\u00e9rences aussi 105 conf\u00e9rences en 3 jours, c'est quand m\u00eame pas mal \u00e0 avec, par exemple, profession chaman d'entreprise ou alors classique \u00e0 gu\u00e9rir du cancer sans m\u00e9decine classique, \u00e7a on retrouve quand m\u00eame souvent bref, au final, dit Vigousse, les journalistes de l'arc jurassien avaient raison quand m\u00eame cette 6\u00e8me \u00e9dition fut en succ\u00e8s commercial du moins qui a profond\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 le processus de mieux- \u00eatre des exposants chaman d'entreprise on va bien oui, bah voil\u00e0 l\u00e0 pourquoi vous occupez si oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [82%] :\r\nLes Oeuvres chaman d'entreprise je vais postuler merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92FAF0E1-FB74-4095-9E34-4FF81480B8A5", "internalArchiveId": "92FAF0E1-FB74-4095-9E34-4FF81480B8A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : L'ouvrage \"Les trois vies du pasteur\" retrace l'existence d'Eduard Blocher", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "La vie d'Eduard Blocher, grand-p\u00e8re de Christophe Blocher, est narr\u00e9e dans le livre, \"Les trois vies du pasteur\", paru cette semaine. Il offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l'h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l'UDC.\r\n\r\n* * L'ouvrage \"Les trois vies du pasteur\" retrace l'existence d'Eduard Blocher (RTS RELIGION 28.04 GRAND-PAPA BLOCHER)  \r\nC'est la chronique de RTSreligion. avec vous Fabien H\u00fcnenberger. Vous revenez sur la sortie cette semaine d'un livre sur le pasteur Eduard Blocher. le grand-p\u00e8re de Christoph Blocher. Un ouvrage qui offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l'h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l'UDC. \r\nFH: En effet. m\u00eame si les auteurs de cette biographie se d\u00e9fendent d'avoir constitu\u00e9 un inventaire des opinions ou des attitudes dont aurait h\u00e9rit\u00e9 le tribun zurichois. \u00ab Les 3 vies du pasteur Blocher \u00bb (c'est le titre). met en relief une figure. celle de son grand-p\u00e8re. qui a marqu\u00e9 tr\u00e8s fortement l'histoire familiale des Blocher.\r\nUne histoire plut\u00f4t contrari\u00e9e.\r\nFH: La r\u00e9f\u00e9rence aux 3 vies est une allusion aux trois lieux o\u00f9 ce pasteur au protestantisme tr\u00e8s dogmatique. n\u00e9 en 1870 dans le canton de B\u00e2le-Campagne. a exerc\u00e9 son minist\u00e8re : en Alg\u00e9rie musulmane. dans le Valais catholique puis \u00e0 Zurich. cit\u00e9 certes protestante. mais d'un protestantisme de type lib\u00e9ral. Et \u00e0 chaque fois. semble-t-il. le grand-p\u00e8re a v\u00e9cu avec douleur cette situation de minoritaire sur le plan religieux.\r\nMais sur plan politique. on peut lire les pr\u00e9misses de son petit-fils ?\r\nFH: Dans une interview accord\u00e9e au Temps. Arthur Vogel. l'un des deux auteurs de cette biographie. estime que l'un des points communs entre Eduard Blocher et Christoph Blocher. c'est le conservatisme. une mani\u00e8re de voir le monde et la politique au travers de chablons pr\u00e9con\u00e7us. \r\nOn peut lire chez l'un comme l'autre une m\u00e9fiance face aux organisations internationales. Le grand-p\u00e8re a lutt\u00e9 contre la Soci\u00e9t\u00e9 des nations. Le petit-fils contre l'ONU. Mais attention cependant aux rapprochements trop h\u00e2tifs. Si Eduard Blocher combat la Soci\u00e9t\u00e9 des nations. ce n'est pas par souci de pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance de la Suisse. Mais par solidarit\u00e9 avec l'Allemagne . qu'il estimait injustement mise au ban des nations apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale. Allemagne qui le fascinait et dont la langue et la culture lui paraissaient menac\u00e9 (jusqu'en Suisse) par l'influence de la culture et de la langue fran\u00e7aise.\r\nPas la premi\u00e8re fois qu'un ouvrage \u00e9voque la famille Blocher.\r\nFH: En effet. en 2012. la soeur de Christoph Blocher. Judith. avait publi\u00e9 une autobiographie qui \u00e9voque largement la g\u00e9n\u00e9ration suivante. celle de son p\u00e8re le pasteur Wolfram Blocher.\r\nUn livre qui \u00e9voquait lui aussi le conservatisme. voire le rigorisme moral. r\u00e8gnant dans la maison des Blocher. Maison o\u00f9 \u00e9tait placard\u00e9e dans la chambre des 11 enfants l'affiche suivante : \u00ab Il y a toujours un droit chemin \u00bb.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557630", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ouvrage \"Les trois vies du pasteur\" retrace l\u2019existence d\u2019Eduard Blocher", "L\u2019ouvrage \"Les trois vies du pasteur\" retrace l\u2019existence d\u2019Eduard Blocher / JDM_2017-04-28T06:27:00_rtsreligion", "L\u2019ouvrage \"Les trois vies du pasteur\" retrace l\u2019existence d\u2019Eduard Blocher / JDM_2017-04-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La vie d\u2019Eduard Blocher, grand-p\u00e8re de Christophe Blocher, est narr\u00e9e dans le livre, \"Les trois vies du pasteur\", paru cette semaine. Il offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l\u2019h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l\u2019UDC.", "La vie d\u2019Eduard Blocher, grand-p\u00e8re de Christophe Blocher, est narr\u00e9e dans le livre, \"Les trois vies du pasteur\", paru cette semaine. Il offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l\u2019h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l\u2019UDC.", "La vie d\u2019Eduard Blocher, grand-p\u00e8re de Christophe Blocher, est narr\u00e9e dans le livre, \"Les trois vies du pasteur\", paru cette semaine. Il offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l\u2019h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-8557649", "ece-8557630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:46Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la chronique de RTS religions bonjour Fabienne derri\u00e8re, vous revenez ce matin sur la sortie cette semaine d'un livre sur le Pasteur Eduard Blocher ce nom de famille dit vaguement quelque chose, c'est le grand- papa, Christoph Blocher est un ouvrage qui offre quelques cl\u00e9s int\u00e9ressantes sur l'h\u00e9ritage familial de la figure tut\u00e9laire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nEn effet, m\u00eame si les auteurs de cette biographie se d\u00e9fend d'avoir constitu\u00e9 une sorte d'inventaire des opinions et des attitudes dont aurait h\u00e9rit\u00e9 le tribun z\u00fcrichois les 3 vies du Pasteur Blocher, c'est le titre met en relief une figure celle du grand- p\u00e8re qui a marqu\u00e9 tr\u00e8s fortement cette histoire familiale des Blocher, c'est une histoire plut\u00f4t contrari\u00e9e, oui plut\u00f4t la r\u00e9f\u00e9rence aux 3 vies est une allusion 3 lieux o\u00f9 ce Pasteur au protestantisme tr\u00e8s dogmatique qui est n\u00e9 en 1870 dans le canton de B\u00e2le- Campagne \u00e0 exerc\u00e9 son minist\u00e8re, il y a eu l'Alg\u00e9rie musulmane, il y a eu le Valais tr\u00e8s catholique et puis juridique certes cit\u00e9 protestante mais d'un protestantisme type lib\u00e9ral et \u00e0 chaque fois, semble -t-il, h\u00e9 bien, grand- p\u00e8re a v\u00e9cu avec douleur, cette situation de minoritaire sur le plan religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [94%] :\r\nBon alors est -ce que sur le plan politique, Fabien, on peut lire les pr\u00e9misses de ce que deviendra son petit-fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors, dans une interview accord\u00e9e au Temps Arthur Vogel, un des 2 auteurs de cette biographie estime que l'un des points communs entre Eduard Blocher Christoph Blocher, c'est le conservatisme, une mani\u00e8re de voir le monde de Lire la politique \u00e0 travers des chats blancs pr\u00e9con\u00e7ue, on peut lire chez l'un comme chez l'autre une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des organisations internationales, par exemple, le grand- p\u00e8re avait lutt\u00e9 contre la Soci\u00e9t\u00e9 des nations, le petit-fils luttera contre l'ONU attention cependant aux rapprochements trop h\u00e2tifs si Eduard Blocher \u00e0 son \u00e9poque, combat la Soci\u00e9t\u00e9 des nations, c'est pas par souci de pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance de la Suisse, mais par solidarit\u00e9 avec l'Allemagne, qu'il estimait injustement mise au ban des nations apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale Allemagne qui le fascinait dont la langue, la culture lui paraissaient menac\u00e9 jusqu'en Suisse par l'influence de la culture et la langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [95%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, cela dit ce n'est pas la premi\u00e8re fois, sauf erreur, qu'un qu'un ouvrage \u00e9voque la famille Blocher min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nEn effet, c'est en en 2012, la soeur de Christoph Blocher Judith Blocher avait publi\u00e9 une autobiographie qui \u00e9voque largement la g\u00e9n\u00e9ration suivante, enfin celle du p\u00e8re, le Pasteur lui aussi p\u00e8re \u00e9tait Pasteur aussi exactement, tout \u00e0 fait aussi parcours contrari\u00e9e chass\u00e9 de sa paroisse, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, Wolfram Blocher ivres qui \u00e9voquait lui aussi le conservatisme, voire le rigorisme moral r\u00e8gnant dans la maison des Blocher maison o\u00f9 il \u00e9tait placard\u00e9e dans la chambre de 11 enfants l'affiche suivante il y a toujours un droit chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nNous sur cette conclusion donc merci beaucoup Fabien uneM. Berger, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4F80C92-7408-4EE3-88D1-60B03C80FE64", "internalArchiveId": "F4F80C92-7408-4EE3-88D1-60B03C80FE64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea H\u00f6hener, cheffe de la division criminalit\u00e9 \u00e9conomique de la police zurichoise;Mathias Reynard. Le conseiller national PS VS;Dominique De Buman, conseiller national PDC FR;C\u00e9dric Wermuth,Conseiller National PS AG;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Max Lobe, \u00e9crivain, laur\u00e9at 2017 du prix Kourouma pour son roman \"Confidences\"\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:49-08:01:20 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/EVT RESULTATS UBS PA (PERM))  \r\nC'est donc une performance plus optimiste que pr\u00e9vue pour d'UBS au premier trimestre de l'ann\u00e9e...\r\nC\u00e9lne Tzaud...le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique affiche un b\u00e9n\u00e9fice net de 1 milliard 270 million de francs. \r\nC'est plus que les pr\u00e9visions des analystes qui tablaient sur un r\u00e9sultat proche des 900 millions de francs. \r\n1,27 milliards, c'est donc un r\u00e9sultat en hausse. En hausse de 79% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9 et ses 707 millions. C'est toutefois moins que les 2 milliards du 1er trimestre 2015.\r\nSelon le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, toutes les divisions sont en progr\u00e8s, malgr\u00e9 des conditions de march\u00e9 tr\u00e8s variables. Et l'am\u00e9lioration du moral des investisseurs et de l'activit\u00e9 des clients expliquent en grand partie ce bon r\u00e9sultat.\r\nA noter encore qu'UBS affirme continuer son programme de r\u00e9duction nette des co\u00fbts. Et vise toujours 2,1 milliards d'\u00e9conomies nettes d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\nMalgr\u00e9 la reprise mondiale, la banque rappelle que les incertitudes macro\u00e9conomiques, les tensions g\u00e9opolitiques et les taux d'int\u00e9r\u00eat faibles en suisse peuvent en tout temps affecter le moral des clients et donc les volumes de transactions.\r\n(23/FAILLITE 8H) Existe-il-une industrie de la failite abusive en Suisse? \r\nVaud n'est pas le seul canton touch\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne...\r\nZurich aussi...\r\nLa police criminelle zurichoise a pinc\u00e9 des centaines de petits entrepreneurs et des dizaines de liquidateurs de soci\u00e9t\u00e9 fictives.\r\nLe pr\u00e9judige se monterait \u00e0 200 millions de francs. \r\nComme dans le canton de Vaud, des patrons ont \u00e9labor\u00e9 des contrats fictifs pour toucher des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires mais \u00e0 Zurich, des liquidateurs sont aussi impliqu\u00e9s.\r\nLa police zurichoise a alert\u00e9 les autres cantons il y a 1 an d\u00e9j\u00e0.\r\nAndrea H\u00f6hener, cheffe de la division criminalit\u00e9 \u00e9conomique de la police zurichoise:\r\n  0'24''\r\nAndrea H\u00f6hener avec Ludovic Rochi. \r\nEt c\u00f4t\u00e9 vaudois, la justice vaudoise a ouvert une enqu\u00eate. \r\nLa caisse cantonale de ch\u00f4mage a port\u00e9 plainte...au total une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n(DE - Voile int\u00e9gral) En Allemagne..les d\u00e9put\u00e9s au Bundestag...ont adpot\u00e9...hier soir...une loi qui interdit aux fonctionnaires...de porter.. le voile int\u00e9gral...\r\nElle concerne aussi l'arm\u00e9e et la magistrature...mais ne sera pas appliqu\u00e9e \u00e0 l'ensemble de l'espace public.\r\nPar ailleurs...la chambre basse du parlement...a aussi...adopter....une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 mieux lutter contre le djihadisme.\r\nLes suspects class\u00e9s...devront porter un bracelet \u00e9lectronique.\r\n(05/MULTI/PERS.JURIDIQUE ROBOT ITV REYNARD) Un robot ne peut pas avoir une personnalit\u00e9 juridique propre....\r\nEn cas de d\u00e9g\u00e2ts, c'est donc son propri\u00e9taire qui doit assumer la responsabilit\u00e9.\r\nC'est la position...du Conseil f\u00e9d\u00e9ral......qui r\u00e9pondait...hier \u00e0 un postulat de Mathias Reynard.\r\nLe conseiller national socialiste  valaisan....est d\u00e9\u00e7u de la non entr\u00e9e en mati\u00e8re du gouvernement. \r\nIl estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre davantage proactif...\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon\r\n(D6/ORDONNANCE CF DECHETS PI) L'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prennent-ils trop de libert\u00e9s lorsqu'ils \u00e9dictent des ordonnances? \r\nLa question se pose... apr\u00e8s la publication...hier....d'un projet qui pr\u00e9voit une amende de 200 francs pour le citoyen qui laisserait tra\u00eener de petites quantit\u00e9s de d\u00e9chets. \r\nOn vous en parlait hier ...sur la m\u00eame antenne...\r\nLe probl\u00e8me c'est que cette disposition.... ressemble furieusement \u00e0 une proposition enterr\u00e9e par le Parlement en juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nAutrement dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tente ici un coup de force.\r\nPietro Bugnon, le moins que l'on puisse dire c'est que cette fa\u00e7on de faire irrite sous la coupole...\r\n  1'36''\r\n((\"Choquant\", \"inadmissible\", \"r\u00e9voltant\"... Les \u00e9lus, de gauche comme de droite, n'en reviennent pas. Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois...\r\nSON 18''\r\nC\u00e9dric Wermuth est du m\u00eame avis...\r\nSON 1''\r\nAlors comment \u00e9viter que le gouvernement n'en fasse qu'\u00e0 sa t\u00eate? Le socialiste argovien a sa petite id\u00e9e...\r\nSON 12''\r\nL'UDC valaisan Jean-Luc Addor va plus loin. Il exige un droit de veto du Parlement sur les ordonnances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSON 12''\r\nUn m\u00e9canisme que soutient aussi le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod...\r\nSON 15''\r\nUn droit de v\u00e9to du Parlement sur les ordonnances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Cette proposition de l'UDC a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les deux chambres. Le National s'attellera \u00e0 en d\u00e9finir les contours.))\r\n(Salvador) Le Salvador est devenu cette nuit....le premier pays...au monde..\u00e0 interdire sur son territoire...les mines de m\u00e9taux...\r\nUne loi accept\u00e9e...fin mars par les d\u00e9put\u00e9s...est officiellement entr\u00e9e en vigueur...\r\nElle prohibe...la prospection, l'extraction...et le traitement...de tous les produits miniers m\u00e9taliques...comme l'or..le fer ou le cuivre....\r\nLes autorit\u00e9s salvadoriennes...estiment qu'il s'agit d'une activit\u00e9 nuisible...\u00e0 l'environnement et \u00e0 la sant\u00e9 publique...\r\n(Facebook contre les gouvernements) Facebook...veut lutter...contre la propagande d'Etat.\r\nLes dirigeants de plus grand r\u00e9seau social du web ont  annoc\u00e9 hier soir...qu'ils  allait renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de leur plateforme \u00e0 cette fin.\r\nIls estiment que les fausses informations et les manipulations de discussions \u00e0 des fins politiques sont toujours plus fr\u00e9quentes sur sa plateforme.\r\nLes outils cr\u00e9\u00e9es en cons\u00e9quence devront permettre d'\u00e9viter...que des gouvernement collectent des donn\u00e9es...\u00e0 des fins de r\u00e9pression politique...\r\n(17/MULTI/TDR PA (REP 22H30)) Les cyclistes suisses encha\u00eenent les victoires sur les routes du Tour de Romandie...\r\nApr\u00e8s...Michael Albasini la veille .....c'est Stefan K\u00fcng...qui s'est impos\u00e9...hier....lors de la deuxi\u00e8me \u00e9tape... \u00e0 Bulle.\r\nLe jeune Thurgovien a battu au sprint son dernier compagnon d'\u00e9chapp\u00e9e, \r\nStefan Kueng qui signe donc son retour au premier plan, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  0'52''\r\nEt de changement au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Italien Fabio Fellin\u00e9 conserve le maillot jaune...\r\nAu menu aujourd'hui : la 3e \u00e9tape : une boucle broyarde de 187 kilom\u00e8tres...autour de Payerne.\r\n(20/PRIX KOUROUMA ITV LOBE) Vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9couvert avec \"39 rue de Berne\"...le r\u00e9cit d'un ado \u00e9lev\u00e9 dans le quartier chaud genevois par les copines prostitu\u00e9es de sa m\u00e8re. \r\nL'auteur de ce roman...Max Lobe...recevra aujourd'hui au Salon du Livre de Gen\u00e8ve...le Prix Kourouma...\r\nIl r\u00e9compense une oeuvre consacr\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire.. \r\nLe jury a aim\u00e9 l'\u00e9criture de Max Lobe...\"au plus pr\u00e8s du parler populaire, sans affectation ni exotisme\"..\r\nIl faut ajouter en prime.. une bonnee dose d'humour...!\r\nOn \u00e9coute Max Lobe:\r\n   0'53''\r\nMax Lobe, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet...\r\nIl recevra le Prix Kourouma pour son \"Confdences\", publil\u00e9e aux \u00e9ditions Zo\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UBS - b\u00e9n\u00e9fice 1er trimestre) Une performance qui d\u00e9passe les attentes...\r\nUBS a d\u00e9gag\u00e9 au premier trimestre.... un b\u00e9n\u00e9fice net...d'  1 milliard...27 millions de francs...\r\nC'est donc un r\u00e9sultat sup\u00e9rieur aux r\u00e9sultat de 707 millions...r\u00e9alis\u00e9s...sur la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier...\r\n(Cr\u00e9dit Suisse) Et une autre grande banque suisse fera parler d'elle aujourd'hui.\r\nCr\u00e9dit Suisse...L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a lieu tout \u00e0 l'heure...dans un contexte tendu...\r\nUne partie des actionnaires menacent de s'opposer aux bonus que le conseil d'administration veut verser aux dirigeants. La fondation Ethos demande m\u00eame la non-r\u00e9\u00e9lection d'Urs Rohner, le pr\u00e9sident du conseil d'administration.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-04-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-04-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8557641", "ece-8557622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T04:54:33Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res le journal Julien Mock RTL UBS annonce ce matin : b\u00e9n\u00e9fice Net d'un milliard 27 millions de francs au 1er trimestre un r\u00e9sultat sup\u00e9rieur aux attentes, la banque invoque l'activit\u00e9 des clients et l'am\u00e9lioration du moral du c\u00f4t\u00e9 des investisseurs, la fraude \u00e0 la Caisse vaudoise de ch\u00f4mage fait \u00e9cho, rendu public hier fait quoi, un ph\u00e9nom\u00e8ne national la police criminelle z\u00fcrichoises \u00e0 penser des centaines de petits entrepreneurs et des dizaines de liquidateurs de soci\u00e9t\u00e9 fictives, le pr\u00e9judice se monterait \u00e0 200 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tente un coup de force, il a publi\u00e9 hier une ordonnance sur le litre une qui ressemblent furieusement un projet refus\u00e9 par le Parlement, vous l'entendrez, les r\u00e9actions sont vives sous la Coupole, c'est donc une performance plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nIntimiste que pr\u00e9vu pour UBS au 1er trimestre de l'ann\u00e9e C\u00e9line, le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique affiche un b\u00e9n\u00e9fice Net d'un milliard 27 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nMais c'est plus que les pr\u00e9visions en tout cas, des analystes qui tablaient sur un r\u00e9sultat proche des 900 millions de francs1,27 1000000000 c'est un r\u00e9sultat en hausse de 79 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9, FC 707 millions c'est toutefois moins que les 2 milliards du 1er trimestre 2015 selon le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, toutes les divisions sont en progr\u00e8s malgr\u00e9 des conditions de march\u00e9 tr\u00e8s variables : l'am\u00e9lioration du moral des investisseurs et de l'activit\u00e9 des clients expliquent en grande partie ce bon r\u00e9sultat \u00e0 noter encore qu'UBS affirme continuer son programme de r\u00e9duction des co\u00fbts et vise toujours 2 1 1000000000 d'\u00e9conomies nettes d'ici la fin de l'ann\u00e9e, malgr\u00e9 la reprise mondiale, donc la banque rappelle que les incertitudes macro\u00e9conomiques, les tensions g\u00e9opolitiques et puis aussi les taux d'int\u00e9r\u00eat faibles \u00e0 n\u00e9gatif en Suisse peuvent en tout temps, affecter le moral des clients et donc le volume des transactions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nNe merci, puis une autre grande banque suisse fera parler d'elle aujourd'hui, Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a lieu tout \u00e0 l'heure dans un contexte tendu une partie des actionnaires menacent de s'opposer aux bonus que le conseil d'administration veut verser aux dirigeants, la fondation Ethos demande m\u00eame la non- r\u00e9\u00e9lection d'Urs Runner, le pr\u00e9sident du conseil d'administration, existe -t-il une industrie de la faillite abusive en Suisse vous n'est pas le seul canton touch\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne Z\u00fcrich aussi la police criminelle z\u00fcrichoises a pinc\u00e9 des centaines de petits entrepreneurs et des dizaines de liquidateurs de soci\u00e9t\u00e9 fictives, le pr\u00e9sident le pr\u00e9judice se monterait \u00e0 200 millions de francs, comme dans le canton de Vaud des patrons ont \u00e9labor\u00e9 des contrats fictifs pour toucher des indemnit\u00e9s suppl\u00e9mentaires mais \u00e0 Z\u00fcrich des liquidateurs sont aussi impliqu\u00e9s, la police a alert\u00e9 les autres cantons il y a un an d\u00e9j\u00e0, Andr\u00e9a H\u00f6hener, cheffe de la division criminalit\u00e9 \u00e9conomique, de la police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, Magne, il s'agit d'un syst\u00e8me criminel qui ne se concentre pas seulement sur le canton de Z\u00fcrich, mais qui touche toute la Suisse chaque nous collaborons avec tous les autres cantons on niveau de la police, des procureurs, mais aussi des registres du commerce et des autorit\u00e9s de poursuite fait concours a donc m\u00eame, ce n'est qu'ainsi qu'on peut r\u00e9ussir \u00e0 combattre ce syst\u00e8me et les munir tout cas Kempen tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nAndr\u00e9a H\u00f6hener avec Ludovic Rocchi du c\u00f4t\u00e9 Vaudois la justice vaudoise a ouvert une enqu\u00eate en Allemagne et les d\u00e9put\u00e9s au Bundestag on adopt\u00e9 hier soir, une loi qui interdit aux fonctionnaires de porter le voile int\u00e9gral, elle concerne l'arm\u00e9e et la magistrature, mais ne sera pas appliqu\u00e9e \u00e0 l'ensemble de l'espace public, par ailleurs, la chambre basse du parlement a aussi adopt\u00e9 une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 mieux lutter contre djihadisme les suspects class\u00e9s devront porter un bracelet \u00e9lectronique, un robot ne peut pas avoir une personnalit\u00e9 juridique propre en cas de d\u00e9g\u00e2ts, c'est donc son propri\u00e9taire qui doit sauver la responsabilit\u00e9, \u00e7a c'est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9pondait hier un postulat de Matthias Reynard le conseiller national socialiste valaisan et d\u00e9\u00e7u de la non- entr\u00e9e en mati\u00e8re du gouvernement, il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre davantage proactif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [92%] :\r\nJe demandais pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de venir avec un projet d\u00e9finitif mais de creuser la question et puis la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un petit peu d\u00e9cevante, parce que si vous lisez le dernier paragraphe, h\u00e9 bien nous disent : l'Union europ\u00e9enne est en train d'y travailler, attendons de voir ce que fait l'Union europ\u00e9enne, je trouve un petit peu d\u00e9solant, je pense qu'en Suisse, on a aussi des gens qui sont comp\u00e9tents pour travailler sur ce dossier et puis aussi peut-\u00eatre apporter une autre vision, on a des domaines o\u00f9 la Suisse apporte des ses propres provisions et je crois qu'on ne saurait int\u00e9ressant dans ce domaine aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'apr\u00e8s vous n'\u00eates pas \u00e0 la page sur ces questions, l'Intelligence artificielle, il y a, il y a un gap oui je pense qu'on a, on a un peu trop de d'attentisme en fait pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu la position de on attend, on verra ce que \u00e7a donne, mais vous savez, sur cette question de l'automatisation, c'est tr\u00e8s dangereux d'attendre il rester les bras crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [97%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 politique, l'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prennent -ils trop de libert\u00e9s lorsqu'ils \u00e9dictent des ordonnances, la question se pose apr\u00e8s la publication hier d'un projet qui pr\u00e9voit une amende de 200 francs pour le citoyen qui laisserait tra\u00eener de petites quantit\u00e9s de d\u00e9chets, on vous en parlait hier, sur cette m\u00eame antenne, le probl\u00e8me c'est que cette disposition ressemblent furieusement \u00e0 une proposition enterr\u00e9e par le Parlement en juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, autrement dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tente ici un coup de force, Pietro Bugnon, le moins que l'on puisse dire, c'est que cette fa\u00e7on de faire irrite sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [92%] :\r\nChoquant, inadmissible, r\u00e9voltant, les \u00e9lus de gauche comme de droite n'en reviennent pas Dominique de but mon conseiller national PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:29) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois que le gouvernement \u00e0 ce genre de comportement, je l'ai vu en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, de temps en temps, en mati\u00e8re de remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a une loi de base et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou ces diff\u00e9rents offices comptons cette volont\u00e9 et passe par le biais de l'ordonnance, \u00e7a \u00e7a ne va franchement pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [98%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth est du m\u00eame avis pour eux inacceptable \u00e9videmment alors comment \u00e9viter que le gouvernement n'en fasse qu'\u00e0 sa t\u00eate le socialiste argovien a sa petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [87%] :\r\nNous, on n'a pas les ressources, les parlementaires pour contr\u00f4ler assez efficacement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et toute la nuit sera sans public qui compte maintenant 30000 personnes il une certaine professionnalisation du travail parlementaire, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [98%] :\r\nL'UDC valaisan Jean-Luc Addor va plus loin : il exige un droit de v\u00e9to du Parlement sur les ordonnances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [92%] :\r\nQuand l'administration ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 empi\u00e9ter sur les comp\u00e9tences du Parlement, il est bon qu'on mette en place un m\u00e9canisme qui permette au Parlement de rappeler o\u00f9 sont les limites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [99%] :\r\nUn m\u00e9canisme que soutient aussi le lib\u00e9ral radical valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [96%] :\r\nOn doit se r\u00e9approprier une certaine part de pouvoir au niveau du Parlement, on a aussi un r\u00f4le de haute surveillance de l'administration et de surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce pouvoir -l\u00e0 qui doit se faire avec un esprit critique et \u00e7a s'applique \u00e9videmment aussi aux pouvoirs r\u00e9glementaires de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [94%] :\r\nUn droit de v\u00e9to du Parlement sur les ordonnances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette proposition de l'UDC a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les 2 chambres, le National s'attelle d\u00e9sormais en d\u00e9finir les contours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [95%] :\r\nLes cyclistes suisses encha\u00eenent les victoires sur les routes du Tour de Romandie apr\u00e8s Michael Albasini la veille c'est Stefan K\u00fcng qui s'est impos\u00e9 hier lors de la 2\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Bulle, le jeune Thurgovien a battu au sprint son dernier compagnon d'\u00e9chapp\u00e9e, Stefan Kuhn qui signe donc son retour au 1er plan J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [95%] :\r\nIl y a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu dans le succ\u00e8s de Stefan K\u00fcng qui a d\u00e9j\u00e0 tout gagn\u00e9 chez les juniors qui est champion du monde de poursuite et qui s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public il y a 2 ans, souvenez -vous, sur ce m\u00eame Tour de Romandie en triomphant \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous la pluie et d\u00e9j\u00e0 au terme d'une longue \u00e9chapp\u00e9e seule nuance \u00e0 l'\u00e9poque, le Thurgovien avait parachev\u00e9 son succ\u00e8s par 25 kilom\u00e8tres en solitaire alors que cette ann\u00e9e il a d\u00fb faire valoir sa pointe de vitesse pour devancer au sprint un autre formidable rouleur, le v\u00e9t\u00e9ran ukrainien Andri\u00ef une victoire importante pour le moral et pour la carri\u00e8re de Stefan K\u00fcng, ce jeune homme de seulement 23 ans dont le destin est \u00e0 la fois h\u00e9ro\u00efque et tragique puisque son ascension a \u00e9t\u00e9 frein\u00e9e par une mononucl\u00e9ose et par plusieurs blessures graves \u00e0 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es mais aujourd'hui Stefan K\u00fcng confirme, il est bien le futur grand du cyclisme suisse qui avait bien besoin d'un nouveau gladiateurs depuis le retrait de Fabien Cancelara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [95%] :\r\nAu menu aujourd'hui la 3\u00e8me \u00e9tape, une boucle de 100000 37 kilom\u00e8tres autour de Payerne, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9couvert avec 39 rue de Berne, le r\u00e9cit d'un ado \u00e9lev\u00e9 dans le quartier chaud, je ne vois par les copines prostitu\u00e9es de sa m\u00e8re, l'auteur de ce roman Max Lobe recevra aujourd'hui au Salon du livre de Gen\u00e8ve le Prix Kourouma il r\u00e9compense une oeuvre consacr\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire, le jury a aim\u00e9 l'\u00e9criture de Max Lobe au plus pr\u00e8s du parler populaire sans affectation ni exotisme, il faut ajouter en prime une bonne dose d'humour, on \u00e9coute maximum. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:34) [87%] :\r\nDepuis l'Occident, je pense qu'on a souvent un double regard sur l'Afrique, quelquefois ambivalents, soit on voit de la mis\u00e8re soit alors on voit le fou rire l'insouciance, on voit par exemple ce Facebook a des enfants qui jouent, qui salu\u00e9 qui dans ce et on vous dit, parall\u00e8lement chaque secondes, un enfant meurt de faim en Afrique, quelque chose comme \u00e7a, j'ai dit donn\u00e9 cette pas mutuellement, on peut \u00eatre tr\u00e8s mis\u00e9rable et se bidonner de Staline, on peut \u00eatre tr\u00e8s m\u00e9lancolique et en rire, donc, mais je pense qu'il y a des choses qui ne sont pas il y a des choses qui vont vraiment pas bien, mais on peut en rire, parce que si on commence \u00e0 en pleurer, alors peut-\u00eatre faudra -t-il aller \u00e0 la Migros acheter une corde et puis en finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [89%] :\r\nMax Lobe interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet il recevra donc le prix Kourouma aujourd'hui pour confidences, un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T06:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57932B82-6603-4CDF-92E5-2E437D91645E", "internalArchiveId": "57932B82-6603-4CDF-92E5-2E437D91645E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Faustine de la Salle, responsable du projet Energy Transitions Commision pour la r\u00e9duction des \u00e9missions mondiales de CO2 d'ici 2040;Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes;Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat Verte FR, Directrice des institutions, de l'agriculture et des for\u00eats;Steven Mnuchin, ministre des finances am\u00e9ricain;Lisa Poulet, 23 ans, coiffeuse, responsable de la section jeunes du FN dans le Territoire de Belfort;Baumgartner , Georges \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:10:16-07:10:33 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/APPEL INDUSTRIELS CO2 PI) Donald Trump d\u00e9chirera-t-il ou pas l'accord de Paris sur le climat?\r\nSes conseillers ont rendez-vous en fin de journ\u00e9e pour \u00e9voquer le sujet.\r\nL'administration Trump envisagerait de plus en plus s\u00e9rieusement de d'honorer les engagements pris par Barack Obama...en les ren\u00e9gociant...\r\n((Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 l'Energie plaide d\u00e9sormais pour une ren\u00e9gociation...plut\u00f4t qu'un d\u00e9part...))\r\nIl faut dire que la pression s'accentue....\r\nHier 13 multinationales dont Google et BP ont press\u00e9 le pr\u00e9sident de ne pas enterrer l'accord de Paris.\r\nEt en d\u00e9but de semaine, des acteurs de l'industrie \u00e9nerg\u00e9tique, y compris fossile, se sont rassembl\u00e9s au sein d'une commission pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nLeur objectif: r\u00e9duire de moiti\u00e9 les \u00e9missions mondiales de CO2 d'ici 2040.\r\nSophie Iselin.\r\n  1'25\r\net ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. les suisses sont-ils pr\u00eat \u00e0 l'embrasser? on vote pour ou contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le 21 mai...deux invit\u00e9s nous rejoignent pour en d\u00e9battre apr\u00e8s ce journal...\r\n(07/DECHETS PIC-NIC PA) mais avant parlons...(poubelles)) \r\nrecyclage des d\u00e9chets...\r\nCachez ces restes de paquets de chips et de cervelas que je ne saurai voir...\r\nD\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, laisser tra\u00eener ses d\u00e9chets ou les br\u00fbler...pourrait co\u00fbter 200 francs d'amende!\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral met \u00e0 jour sa liste des amendes d'ordre hier et il propose une nouvelle sanction.\r\nSeulement voil\u00e0...l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Parlement a refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur le littering.\r\nEt, cette amende \"pique-nique\" y ressemble fortement...\r\nLudovic Rocchi....\r\n  1'07\r\nreste \u00e0 savoir si le montant de l'amende d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de restes....\r\nle projet est en consultation.\r\n(03/MULTI/RASA ITV SLATKINE) ***Politique toujours...avec cette autre d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral...qui lui vaut les f\u00e9licitations de l'UDC....mais aussi du PLR, du PDC et du PS...\r\nCelle de ne pas opposer de contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa.\r\n...parce qu'aucun mod\u00e8le n'avait de chance de l'emporter...\r\n((et parce que la solution trouv\u00e9e pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse est satisfaisante...et euro-compatible.))\r\nReste maintenant \u00e0 savoir si les initiants retireront leur texte...\r\nLe comit\u00e9 est divis\u00e9...\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes a une recommandation \u00e0 leur faire...\r\nson pr\u00e9sident Ivan Slatkine...\r\n  39''\r\nIvan Slatkine avec Muriel Ballaman...la FER avait soutenu la r\u00e9colte de signature...\r\n(08/FR/SUITE RIDORE ITV GARNIER) ***On en parlait hier matin sur cette antenne....Dans le canton de Fribourg, les tensions sont plut\u00f4t vives entre le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 et sa ministre de tutelle, la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier. \r\nEt ces tensions se cristallisent notamment autour de la lieutenante de pr\u00e9fet. Selon un audit men\u00e9 par le cabinet Hesperia...que nous nous sommes procur\u00e9s...et bien cette personne peut je cite \"entrer en opposition frontale au d\u00e9triment de sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de ses interlocuteurs\"... \r\nUne formulation que la directrice des institutions Marie Garnier ne trouve absolument pas n\u00e9gative...\u00a0 \r\n  55''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(Br\u00e8ve famille) La photo de famille des Suisses. \r\nUn papa et une maman...avec des enfants...\r\nElle n'a pas beaucoup chang\u00e9 en 13 ans...\r\n45% de couples qui ont des enfants sont mari\u00e9s...\r\nseuls 5% des enfants vivent dans des familles recompos\u00e9es...\r\naujourd'hui la Suisse compte 20 mille couples homosexuels...seuls 3% de'entre eux ont des enfants.\r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par le CF qui nous l'apprend.\r\nle pr\u00e9c\u00e9dant datait de 2004.\r\n(23/USA IMPOT) ***Direction les Etats-Unis...on en sait d\u00e9sormais pluS sur la fameuse r\u00e9forme fiscale de Donald Trump!\r\n Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui f\u00eatera samedi ses 100 jours \u00e0 la maison blanche, promet un plan massif de r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts, notamment pour les entreprises. \u00ab La plus grande baisse fiscale de l'Histoire \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances Steven Mnuchin.\r\n  24\r\n...mais rien n'est fait...\r\nce plan suscite d'ores et d\u00e9j\u00e0 craintes et critiques. \r\nUn \u00ab plan vague \u00bb, pour certains. \u00ab Qui va provoquer des d\u00e9ficits abyssaux \u00bb pour d'autres. \r\nUn plan, sous forme de grande annonce, qui va surtout devoir \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s.\r\n(D3/PORTRAIT MILITANTE LEPENISTE PI) La suite de la campagne de l'entre-2-tour en France...\r\nHier Marine Le Pen et Emmanuel Macron se sont presque march\u00e9s sur les pieds..\r\nA Amiens...tous deux ont rendu visite aux salari\u00e9s de l'usine Whirepool menac\u00e9e de d\u00e9localisation...\r\nCelle du candidat d'En Marche \u00e9tait pr\u00e9vue...\r\nCelle de la pr\u00e9sidente du FN pas...\r\naujourd'hui leur programme diff\u00e8rent...\r\nMarine Le Pen r\u00e9unit ses soutiens \u00e0 Nice pour un grand meeting.\r\n***Et cette semaine l'\u00e9quipe de 15 minutes part \u00e0 la rencontre de cette jeunesse qui refuse les partis traditionnels. \r\nJordan Davis a rencontr\u00e9 la responsable de la section jeunes du front dans le Territoire de Belfort, elle croit en la d\u00e9diabolisation du parti.\r\n  1'30\r\nEt vous pouvez suivre la plong\u00e9e de Quinze Minutes dans la France des extr\u00eames sur les r\u00e9seaux sociaux. Hashtag 15RTS.\r\n(17/JAPON/PENURIE PATATES PA) Les Japonais doivent apprendre \u00e0 vivre sans chips! C'est la cons\u00e9quence des typhons qui ont detruit l'an dernier les r\u00e9coltes de pommes de terre dans le nord de l'archipel. Les producteurs de chips sont donc contraints de stopper leur production. Les Japonais, grands consommateurs de snacks, doivent se mettre au r\u00e9gime. Et Georges Baumgartner...cette p\u00e9nurie provoque m\u00eame l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 parall\u00e8le.\r\n  50''\r\n(TDR PA) Cyclisme\u00a0: le Thurgovien Michael Albasini s'est adjug\u00e9 hier (MER)  la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie, qui arrivait en montagne \u00e0 Champ\u00e9ry.\r\nApr\u00e8s la victoire de l'Italien Fabio Felline dans le prologue, voici donc une deuxi\u00e8me surprise en deux jours. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de bouleversemement au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Italien Fabio Felline conserve le maillot jaune avant la 2e \u00e9tape, aujourd'hui (JE) qui emm\u00e8ne les coureurs \u00e0 Bulle\r\nde 160,7 km\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Meteo...\r\nLa journ\u00e9e sera froide et nuageuse...\r\nDes averses sporadiques....vont encore toucher...cet apr\u00e8s-midi....les Alpes et les Pr\u00e9alpes...avec une limite des chutes de neige...entre 600 et 800 m\u00e8tres...\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas de plus de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine...\r\n((Demain, m\u00eame type de temps....de novuelles averses sont attendues d\u00e8s la matin\u00e9e en Haut-Valais et sur le Chablais. Elles se feront plus rares dans les autres r\u00e9gions.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 867, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude/ JDM_2017-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude/ JDM_2017-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8555079", "ece-8555061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:25:23Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nIl y a quelques peut-\u00eatre qu'elle de qui est le \u00e9tait donc Alcatel profit\u00e9, je crois que ce qu'il voudra pour qui est fait pour qu'on y est impliqu\u00e9 que qui \u00e9tait la t\u00eate. \r\nLe th\u00e9\u00e2tre le \u00e0 l'entreprise. \r\nIl y a quelques mois de il \u00e9tait une fois, que 4 du fait que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas fait. \r\nIl y a 14 pour le le. \r\nPlus qui va \u00eatre a la plupart du que la coupe de de et puis quelques et puis il est quelque peu et qui fait. \r\nEt qu'il \u00e9tait tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5F677A7-FDC0-4009-A33C-75AB3F2CFC5B", "internalArchiveId": "F5F677A7-FDC0-4009-A33C-75AB3F2CFC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (premi\u00e8re partie) ", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 voter le 21 mai prochain sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Vuille, professeur \u00e0 l'EPFL, directeur de l'Energy Center, et Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, ancien directeur de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n* * Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (premi\u00e8re partie)   POUR  : Fran\u00e7ois Vuille, directeur du d\u00e9veloppement au centre de l'\u00e9nergie de l'EPFL. **.93)\r\n CONTRE : Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, (fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines) et ancien responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re. **.77)\r\nHeure\r\nL'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse se jouera le 21 mai prochain dans les urnes. Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie. Ce n'est rien moins que la sortie du nucl\u00e9aire et le remplacement de l'atome par des sources renouvelables et si possible indig\u00e8nes d'\u00e9lectricit\u00e9. Il s'agira aussi de r\u00e9duire de mani\u00e8re importante notre consommation d'\u00e9nergie et en particulier celle d'origine fossile. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est-elle une chance pour la Suisse et pour l'emploi ? Ou au contraire un risque pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse ? Emission sp\u00e9ciale ce matin avec deux invit\u00e9s. \r\n-Fran\u00e7ois Vuille, directeur du d\u00e9veloppement au centre de l'\u00e9nergie de l'EPFL\r\n-Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, (fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines) et ancien responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous tous les deux\r\n***Et puis St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous. Vous \u00eates l'un de nos correspondants au palais f\u00e9d\u00e9ral et vous allez nous aider \u00e0 comprendre un peu mieux l'enjeu de la votation : En fait tout est parti d'une catastrophe. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire apr\u00e8s l'accident de Fukushima. Et il a donc inscrit dans la loi l'interdiction de construire un nouveau r\u00e9acteur. Les 5 actuels pourront fonctionner tant que leur s\u00e9curit\u00e9 est garantie. L'an pass\u00e9, le nucl\u00e9aire a fourni un tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse. \r\n***Est-ce que le l\u00e9gislateur a pens\u00e9 \u00e0 une solution de remplacement ?\r\nIl va utiliser un outil d\u00e9j\u00e0 existant. Le subventionnement des nouvelles \u00e9nergies renouvelables : le solaire bien-s\u00fbr, mais aussi la biomasse, l'\u00e9olien ou la grande hydraulique. Il est pr\u00e9vu d'injecter 480 millions de francs suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e pour une dur\u00e9e limit\u00e9e. \r\n***Et qui va payer ?\r\nPas mal de monde. En fait tous ceux qui utilisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 paieront 0.8 centimes de plus par Kw/h. (20 cts en moyenne pour les particuliers)  Sauf les entreprises tr\u00e8s gourmandes en courant, une centaine d'entre-elles sont \u00e9pargn\u00e9es par le suppl\u00e9ment. Mais cette hausse est rejet\u00e9e notamment par l'\u00e9conomie d'exportation qui d\u00e9nonce une d\u00e9t\u00e9rioration de la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n***Et il faudra aussi faire quelques \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour relever le d\u00e9fi...\r\nOui. Les opposants font d'ailleurs planer le spectre de la douche froide, l'appartement \u00e0 18 degr\u00e9 et m\u00eame la fin de la banane...\r\nL'objectif indicatif fix\u00e9 dans la loi est une r\u00e9duction de 43 % la consommation moyenne d'\u00e9nergie pour chaque citoyen. Mais attention on ne parle pas ici seulement d'\u00e9lectricit\u00e9, mais aussi et surtout de mazout, de carburant et de gaz. L\u00e0 encore l'Etat va donner un coup de pouce suppl\u00e9mentaire notamment pour l'assainissement des b\u00e2timents. Une limitation des \u00e9missoin de CO2 des voitures est aussi pr\u00e9vue.\r\n***Probl\u00e8me St\u00e9phane : Ce programme longement travaill\u00e9 par le parlement ne convainc pas tout le monde ?\r\nTrop d'Etat. Trop cher pour la classe moyenne. Destruction du paysage. Et risque de Black Out... L'UDC, les anti-\u00e9oliens et quelques PLR ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Ce qui est int\u00e9ressant c'est de constater que ces deux partis sont divis\u00e9s. Tout comme l'\u00e9conomie d'ailleurs. Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les branches qui profiteront du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes (comme la construction, l'agriculture...), et celles comme les Machines, la chimie ou les plasiques qui craignent une hausse de leur facture d'\u00e9lecticit\u00e9. Du coup Economiesuisse n'a pas tranch\u00e9.. Alors que l'USAM recommande le OUI... Comme le PS, les verts et le PDC. Notons que ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique semble pour l'instant s\u00e9duire une majorit\u00e9 des votants : selon le sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 il y a un mois, 61 % des sond\u00e9s disaient oui, 30 % disaient non et 9 % \u00e9taient encore ind\u00e9cis. \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n1. Remplacer les centrales nucl\u00e9aires par des \u00e9nergies renouvelables : r\u00e9aliste ?\r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-Quid de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement ? Pourra-t-on vraiment remplacer les 35%d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire par des \u00e9nergies vertes ? \r\n-Prenons les \u00e9oliennes. aujourd'hui on en a 34. il en faudrait des centaines pour remplacer une petite centrale nucl\u00e9aires. \u00c7a vous parait r\u00e9aliste ?\r\n-Les opposants brandissent le spectre du black-out en hiver. qu'en est-il ?\r\n-Est-ce que la suisse est adapt\u00e9e au d\u00e9veloppement du solaire, notamment sur le plan climatique et topographique ?\r\n-On va passer d'un mod\u00e8le de production centralis\u00e9e avec de grandes centrales qui distribuent leur \u00e9lectricit\u00e9 loin \u00e0 la ronde \u00e0 des unit\u00e9s de productions petites et diss\u00e9min\u00e9es un peu partout sur le territoire. est-ce que le r\u00e9seau est pr\u00eat \u00e0 vivre cette r\u00e9volution ? \r\n-On devra importer de l'\u00e9nergie chez nos voisins. du nucl\u00e9aire notamment. hypocrite ?\r\n-Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation de sortir du nucl\u00e9aire apr\u00e8s l'accident de Fukushima. N'a-t-il pas agi dans la pr\u00e9cipitation ? On n'a aujourd'hui que la premi\u00e8re partie de la strat\u00e9gie.\r\nPhilippe Cordonier:\r\n-Economiquement et politiquement, il parait illusoire d'imaginer construire une nouvelle grande centrale nucl\u00e9aire en suisse. Pourquoi rejetez-vous ce paquet ? \r\n-Qu'est-ce qui vous permet de dire que la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est menac\u00e9e avec cette r\u00e9vision ?\r\n-En cas de OUI ce seront 480 millions de francs suppl\u00e9mentaires qui viendront soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. ce soutien ne vous rassure pas ?\r\n-Certains jours venteux et ensoleill\u00e9s, l'Allemagne a pu r\u00e9pondre \u00e0 80 % de la demande en \u00e9lectricit\u00e9 avec de l'\u00e9olien et du solaire. C'est la preuve que c'est possible ?\r\n-Quelle est selon vous la solution pour remplacer le nucl\u00e9aire si ce ne sont pas les \u00e9nergies renouvelables ? Le gaz ? Le Charbon ? \r\n*** St\u00e9phane Deleury Les projets actuellement en attente... 38'000 pour l'essentiel dans le solaire. C'est la preuve qu'il y a une volont\u00e9 concr\u00e8te de la part de la population de changer \r\n2.R\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie globale et la d\u00e9pendance au P\u00e9trole \r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-R\u00e9duire de 43 % la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale par personne d'ici 2035 par rapport \u00e0 l'an 2000. Comment est-ce qu'on y arrive concr\u00e8tement ?\r\n-C'est la douche froide et l'appartement \u00e0 18 degr\u00e9s comme le sugg\u00e8re l'UDC qui combat cette initiative ?\r\n-Est-ce qu'on y arrivera uniquement sur base volontaire, ou est-ce qu'il faudra quelques coups de b\u00e2tons, avec des taxes suppl\u00e9mentaires par exemple ? \r\n-La Suisse a toujours d\u00e9pendu de l'\u00e9tranger pour son approvisionnement en \u00e9nergie fossile notamment sans grans souci... Pourquoi devrait-on aujourd'hui changer notre pratique ?\r\n-Si on prend l'\u00e9lectricit\u00e9 en particulier. avec la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, la robotisation d'un nombre croissant de t\u00e2ches. ne risque-t-on pas plut\u00f4t d'augmenter notre consommation au lieu de la baisser ?\r\nPhilippe Cordonier:\r\n-Vous ne croyez pas \u00e0 la r\u00e9alisation de cet objectif de r\u00e9duction de consommation globale d'\u00e9nergie de 43 % d'ici 2035 ?\r\n-En refiusant ce paquet, vous perennisez la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la suises \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9trangers et d'\u00e9nergies qui sont limit\u00e9es... le p\u00e9trole finira pas disparaitre un jour... \r\n-Il y a des mesures concr\u00e8tes pr\u00e9vues atteindre cet objectf : par exmeple le soutien 150 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour soutenir l'assainissement des b\u00e2timents. ou la limitation d'\u00e9mission de CO2 pour les nouvelles voitures. c'est insuffisant ?\r\n-Vous craignez les taxes suppl\u00e9mentaires une fois le paquet accept\u00e9 par le peuple ? \r\n3. Chance ou risque pour l'\u00e9conomie et l'emploi ?\r\n***St\u00e9phane Deleury, c'est un des arguments mis en avant par le conseil f\u00e9d\u00e9ral : la transition \u00e9nerg\u00e9tique serait bonne pour l'emploi. \r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-Combien va co\u00fbter ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. On n'en connait qu'une partie... \r\n-Tout \u00e7a va couter tr\u00e8s cher. Il faudra investir dans des nouvelles technologies. est-ce qu'on a vraiment les moyens de s'offrir ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n-Que dites-vous aux patrons exportateurs, qui souffrent d\u00e9j\u00e0 du franc fort et qui verront les pr\u00e9l\u00e8vements sur le KW/h augmenter ?\r\n-Un NON le 21 mai fait selon-vous courir un plus grand risque \u00e0 l'\u00e9conomie. expliquez-nous.\r\nPhilippe Cordonier :\r\n-Investir dans le solaire en Suisse plut\u00f4t que d'importer pour plus de 10 milliards par an du p\u00e9trole de Russie ou des pays arabes. Ca parait sens\u00e9 ?\r\n-Les deux principales fa\u00eeti\u00e8res syndicales, l'USS et Travail.Suisse soutiennent la strat\u00e9gie parce qu'elle la juge bonne pour l'emploi. Les syndicats commettent une erreur ?\r\n-Lorsqu'on investit dans un panneau solaire sur son toit, l'argent reste en grande partie en Suisse. c'est bon pour l'\u00e9conomie non ?\r\n-Une bonne partie de l'\u00e9conomie suisse n'est pas dans votre camp. Notamment l'union suisse des arts et m\u00e9tier, la construction, les paysans. comment vous expliquez que l'\u00e9conomie ne partage pas votre analyse ?\r\n-Votre branche est tourn\u00e9e vers l'innovation. certains de vos membres sont des leaders dans l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique et l'\u00e9nergie renouvelable.  n'est-ce pas paradoxal de rejeter ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\n-Si on ne d\u00e9veloppe pas les \u00e9nergies renouvelables indig\u00e8ne, on va rester d\u00e9pendant de l'\u00e9tranger.. Pour le p\u00e9trole, le gaz, l'uranium et une partie de l'\u00e9lectricit\u00e9. La Suisse n'a aucun contr\u00f4le sur les prix. N'est-ce pas \u00e7a le plus grand risque ?\r\n***********************************************************************************************************\r\n***Le r\u00e9gime de subventionnement n'est pas seulement critiqu\u00e9 par les lib\u00e9raux... c'est aussi un syst\u00e8me peu social.", "durationSec": 1063, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (premi\u00e8re partie) / JDM_2017-04-27T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 voter le 21 mai prochain sur la r\u00e9vision de la loi sur l\u2019\u00e9nergie. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Vuille, professeur \u00e0 l'EPFL, directeur de l\u2019Energy Center, et Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, ancien directeur de l\u2019Union p\u00e9troli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8555062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:48:50Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [68%] :\r\nEt peut-\u00eatre, et puis qu'il a d'autres qui n'\u00e9tait au d\u00e9but, c'est que cette affaire que le connaissait tr\u00e8s c'\u00e9tait. \r\nA fait tr\u00e8s bien et conflit, elle a fait, donc il y a plus de quelques qui \u00e9tait avec lequel il est pay\u00e9 par les clients qui est-ce que la gratuit\u00e9 est plus le quelqu'un paquet, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, et puis on cultive depuis quelques c'\u00e9tait il y a \u00e0 l'. \r\nD'une quelconque, il y a quelques il a travaill\u00e9, il y a un conflit, elle est grave. \r\nQue c'est plut\u00f4t de la c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait grande et quelques qui est et peut-\u00eatre elle quand pas. \r\nLa avec des photos et puis que c'\u00e9tait la vie, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s complexe, il y a de la \u00e9tait pas comme candidat de l'effet que \u00e7a fait que les qui s'\u00e9tait la traiter et puis plus que elle est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuille, Fran\u00e7ois", "role": "Directeur du d\u00e9veloppement / Ing\u00e9nieur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonier, Philippe", "role": "Swissmen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5F8777E-A692-4ED2-B225-93E68EFF34EC", "internalArchiveId": "E5F8777E-A692-4ED2-B225-93E68EFF34EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  c'est la grande absente dans le d\u00e9bat sur les salaires des managers relanc\u00e9 par Credit Suisse: la fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, Economie Suisse\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis le oui \u00e0  l'initiative Minder que l'on d\u00e9bat de mani\u00e8re aussi virulente sur les salaires des managers. Et pourtant, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, son bras politique en quelque sorte, et son pr\u00e9sident, Heinz Karrer, se taisent sur Credit Suisse et les bonus \u00e9lev\u00e9s qu'elle voulait verser malgr\u00e9 des mauvais r\u00e9sultats en 2016. Etonnant de la part d'une organisation, qui a pris comme r\u00e9solution en 2014, de dialoguer davantage avec les citoyens et qui a multipli\u00e9 les initiatives dans cette direction. Etonnant et insatisfaisant, pour les \u00e9lus m\u00eame de droite \u00e0 Bern, nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Selon le PDC leo mueller, Economie Suisse a une mission de gardien de la morale des entreprises. Son coll\u00e8gue PLR Beat Walti estime aussi que c'est le r\u00f4le de la fa\u00eeti\u00e8re de ramener les cadres des grandes entreprises \u00e0 la raison, tout comme  la pr\u00e9sident du PLR, Petra G\u00f6ssi, qui pr\u00f4ne un new deal entre l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. \r\nPour le Blick, le Credit Suisse vit actuellement le crash des jeunes loups, des Golden boys. L'arrogance a pris el dessus sur  la mod\u00e9ration. Et de la part d'une banque suisse qui a particip\u00e9 \u00e0 la construction de la Suisse moderne, en finan\u00e7amt le tunnel ferroviaire du Gotthard noatmment, on peut s'attendre \u00e0 davantage de sens commun.\r\ntagesanzeiger\r\nRegard \u00e9conomique - PME gros plans sur les lobbystes\r\n*** Des conseillers aux Etats d\u00e9\u00e7us par le conseil f\u00e9d\u00e9ral veulent proposer un contre-projet sur l'immigration\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait volte-face sur RASA.  Et il a tort, aux yeux de deux s\u00e9nateurs socialistes, Hans Stockli, et Daniel Jositsch, et du PLR Andrea caroni. Pour r\u00e9soudre la contradiction dans la constitution et ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC, ils vont donc eux faire le travail et proposer un contreprojet, r\u00e9v\u00e8le l tagesanzeiger, qui souligne aussi que cette action aura peu de chances de l'emporter au parlement. La presse al\u00e9manique est en majorit\u00e9 plut\u00f4t critique: pour le Tagesanzeiger,  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque de courage, selon la NZZ, la tache reste dans la constitution, et c'est mauvais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie. Plus nuanc\u00e9, la Luzernerzeitung estime que cette d\u00e9cision permet finalement de gagner du temps et de voir comment les n\u00e9gociations sur le Brexit vont tourner en Europe. Un journal d\u00e9douane totalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: pour l'Argauerzeitung, la faute initiale a \u00e9t\u00e9 commise par l'UDC, la formulation peu claire de l'initiative du 9 f\u00e9vrier est bien plus dommageable pour la d\u00e9mocratie que le volte-face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nag\u00e9e.\r\ntagesanzeiger \r\n+ commentaires  - Argauerzeitung ..\r\nmischung Rasa\r\n*** Comment Emmanuel macron peut-il attirer les \u00e9lecteurs de jean-Luc m\u00e9lanchon, conseils de campagne dans le Temps ce matin\r\nCampagne \u00e0 la - Le temos\r\nla Suisse vit une campagne \u00e0 la Donald Trump, nous dit la NZZ ce matin. C'est ainsi que le journal qualifie la campagne en vue de la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Alors pourquoi c'est une campagne \u00e0 la donald Trump ? Car les  partisans et les opposants sont d'accord sur un point. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8ne, c'est bien, les importations d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine \u00e9trang\u00e8re, c'est mal. Une vision qui fait penser \u00e0 la rh\u00e9torique protectionniste de Donald trump et qui est absurde sur le plan de la politique \u00e9conomique, estime le journal.\r\nUn vision absurde.\r\n*** Les cours de natation \u00e0 l'\u00e9cole primiare seront bient\u00f4t obligatoires en Suisse al\u00e9manique, et pourquoi pas dans les lacs au lieu des  piscines\r\nOui pourquoi pas ... ce serait une fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 l'exigence du lehrplan 21 en Suisse al\u00e9manique, qui imposera des cours de natation pour els \u00e9le\u00e8ves de la 1\u00e8re \u00e0 la 5e primaire. Mais beaucoup de communes se heurtent \u00e0 une difficult\u00e9: le manque de piscines. La soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage vole \u00e0 leur secours avec une proposition: faire des cours de natation dans les lacs, le lac des quatre cantons, comme \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 en Norv\u00e8ge. les \u00e9coliers apprendraient ansi \u00e0 nager l\u00e0 o\u00f9 se produisent le plus souvent les accidents, souligne le patron de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvatghe dans la Luzernerzeitung. \r\n***  Open spaces\r\nEt pour terminer, une premi\u00e8re \u00e0 Zurich; le premier imeuble qui ne loue ses appartements exclusivement \u00e0 des non fumeurs.  la coop\u00e9lrative Sch\u00f6nheim ne louera jamais ses 40 appartements  aux adpetes de la cigarette. une interdiction qu vaut on seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur des apartements, mais aussi dans les escaliers, sur les balcons et dans les garages ...\r\nUne offre critiqu\u00e9e par l'asloca al\u00e9manique.\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nC'est LA grande absente dans le d\u00e9bat sur les salaires des managers relanc\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse: la fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, EconomieSuisse...\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis le oui \u00e0  l'initiative Minder que l'on d\u00e9bat de mani\u00e8re aussi virulente sur les salaires des managers. Et pourtant, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, son bras politique en quelque sorte, et son pr\u00e9sident, Heinz Karrer, se taisent sur Credit Suisse et les bonus \u00e9lev\u00e9s qu'elle voulait verser malgr\u00e9 des mauvais r\u00e9sultats en 2016. Etonnant de la part d'une organisation, qui a pris comme r\u00e9solution en 2014, de dialoguer davantage avec les citoyens et qui a multipli\u00e9 les initiatives dans cette direction. Etonnant et insatisfaisant, pour les \u00e9lus m\u00eame de droite \u00e0 Bern, nous dit ce matin le Tagesanzeiger. Selon le PDC leo mueller, Economie Suisse a une mission de gardien de la morale des entreprises. Son coll\u00e8gue PLR Beat Walti estime aussi que c'est le r\u00f4le de la fa\u00eeti\u00e8re de ramener les cadres des grandes entreprises \u00e0 la raison, tout comme  la pr\u00e9sident du PLR, Petra G\u00f6ssi, qui pr\u00f4ne un new deal entre l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9. \r\nPour le Blick, le Credit Suisse vit actuellement le crash des jeunes loups, des Golden boys. L'arrogance a pris el dessus sur  la mod\u00e9ration. Et de la part d'une banque suisse qui a particip\u00e9 \u00e0 la construction de la Suisse moderne, en finan\u00e7amt le tunnel ferroviaire du Gotthard noatmment, on peut s'attendre \u00e0 davantage de sens commun.\r\nUn regard \u00e9conomique, c'est pas souvent, sur le monde trouble et impitoyable des lobbyyistes \u00e0 Berne. C'est comme \u00e7a que PME magazine titre son dossier, dans son dernier num\u00e9ro. Une enqu\u00eate sur les \"ma\u00eetres de l'ombre\" du parlement; des mercenaires des relations publiques qui dictent l'agenda poltiique et orchestrent tr\u00e8s en amont les campagnes de votation. Avec un but clair: influencer le d\u00e9bat politique pour pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats de leurs clients, \u00e0 savoir la grande distribution, la pharma, les amti\u00e8res premi\u00e8res, les agiculteurs ou les assurances. \r\nLeur mode op\u00e9ratoire ? des invitations dans des clubs s\u00e9lects, une proximit\u00e9 amicale avec des parlementaires. Leur transparence est sujette \u00e0 caution... mais la branche se porte bien, dit PME magazine. La preuve, le lobbyysme s'enseigne, pour am\u00e9liorer la professionalisation de la branche. \r\n*** Des conseillers aux Etat d\u00e9\u00e7us par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral veulent proposer un contre-projet sur l'immigration...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait volte-face sur RASA.  Et il a tort, aux yeux de deux s\u00e9nateurs socialistes, Hans Stockli, et Daniel Jositsch, et du PLR Andrea caroni. Pour r\u00e9soudre la contradiction dans la constitution et ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC, ils vont donc eux faire le travail et proposer un contreprojet, r\u00e9v\u00e8le l tagesanzeiger, qui souligne aussi que cette action aura peu de chances de l'emporter au parlement. La presse al\u00e9manique est en majorit\u00e9 plut\u00f4t critique: pour le Tagesanzeiger,  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque de courage, selon la NZZ, la tache reste dans la constitution, et c'est mauvais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie. Plus nuanc\u00e9, la Luzernerzeitung estime que cette d\u00e9cision permet finalement de gagner du temps et de voir comment les n\u00e9gociations sur le Brexit vont tourner en Europe. Un journal d\u00e9douane totalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: pour l'Argauerzeitung, la faute initiale a \u00e9t\u00e9 commise par l'UDC, la formulation peu claire de l'initiative du 9 f\u00e9vrier est bien plus dommageable pour la d\u00e9mocratie que le volte-face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl faut reconna\u00eetre des m\u00e9rites \u00e0 Rasa, commente le Temps. L'initiative a permis de faire pression en faveur d'une solution euro-compatible des disposition migratoires. Mais dans ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne le tournis. \r\nUn nouveau r\u00e9tro-p\u00e9dalage sur l'europe, dit pour sa part l'\u00e9ditorial commun \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 24heures. Avec une Simonetta Sommaruga qui faisait peine \u00e0 voir, hier. Un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne sort pas grandi de toute cette op\u00e9raiton, qui \u00e9corne m\u00eame sa cr\u00e9dibilit\u00e9, en renon\u00e7ant \u00e0 un contre-projet que cette m\u00eame Simonetta Sommaruga appelait de ses voeux il y a 3 mois. \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9\u00e7oit, dans la Libert\u00e9, commentaire \u00e0 lire aussi dans l'Express et l'Impartial, le Nouvelliste ou le Journal du Jura. Un conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9suni, qui d'a d'autre choix que de lancer la patate chaude au parlement. \r\n*** Comment Emmanuel Macron peut-il attirer les \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lanchon ? Conseil de campagne dans le Temps, ce matin...\r\nIl faut proposer aux \"insoumis\", qui le consid\u00e8rent comme un supp\u00f4t d'un dangereux lib\u00e9ralisme mondialis\u00e9, au moins deux choses, pr\u00e9conise le correspondant \u00e0 Paris du Journal, dans sa chronique \"Hexagone Express\": deux choses \u00e0 la fois symboliques et politiques. D'abord: Emmanuel Macron doit s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de personnalits\u00e9 sociales respect\u00e9es, et de donner l'exemple de l'entrepreneur Jean-Marc Borello, d\u00e9mineur en chef de conflits syndicaux. \r\nLa seconde: le candidat d'En Marche doit garder ses distances avec l'ancier premier ministre Manuel Valls, qui incarne l'arrogance socialiste par excellence. Et donc se livrer \u00e0 un grand \u00e9cart politique: aider le courant poltique des insoumis \u00e0 se constituer et \u00e0 faire \u00e9lire quelques d\u00e9put\u00e9s aux l\u00e9gislatives de juin, au d\u00e9triment du PS. Grand \u00e9cart impossible \u00e0 \u00e9viter. Probl\u00e8me, conclut savoureusement le journaliste: c'est le meilleur moyen de d\u00e9raper. \r\nLa Suisse vit une campagne \u00e0 la Donald Trump, nous dit la NZZ ce matin. C'est ainsi que le journal qualifie la campagne en vue de la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Alors pourquoi c'est une campagne \u00e0 la donald Trump ? Car les  partisans et les opposants sont d'accord sur un point. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 indig\u00e8ne, c'est bien, les importations d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine \u00e9trang\u00e8re, c'est mal. Une vision qui fait penser \u00e0 la rh\u00e9torique protectionniste de Donald trump et qui est absurde sur le plan de la politique \u00e9conomique, estime le journal.\r\n*** Les cours de natations \u00e0 l'\u00e9cole primaire seront bient\u00f4t obligatoires en Suisse al\u00e9manique... et pourquoi pas dans les lacs au lieu des piscines ?\r\nOui pourquoi pas ... ce serait une fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 l'exigence du lehrplan 21 en Suisse al\u00e9manique, qui imposera des cours de natation pour els \u00e9le\u00e8ves de la 1\u00e8re \u00e0 la 5e primaire. Mais beaucoup de communes se heurtent \u00e0 une difficult\u00e9: le manque de piscines. La soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage vole \u00e0 leur secours avec une proposition: faire des cours de natation dans les lacs, le lac des quatre cantons, comme \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 en Norv\u00e8ge. les \u00e9coliers apprendraient ansi \u00e0 nager l\u00e0 o\u00f9 se produisent le plus souvent les accidents, souligne le patron de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvatghe dans la Luzernerzeitung. \r\nLa peur du vide guette les centres commerciaux. Une pleine page dans le Temps sur la grande mutation de nos modes de consommation: les achats sur internet. Ils r\u00e9duisent, lit-on, la fr\u00e9quentation des temples de la consommation dite\"stationnaire\". Quelques chiffres: selon un \u00e9tude de 2015, seuls 3 des plus grands centres commerciaux de suisse ont maintenu leurrs chiffres d'affaire pour cette m\u00eame ann\u00e9e. Ou alors aux Etats-Unis, centre du monde du centre commercial, les fameux \"malls\": la fr\u00e9quentation de ces lieux a baiss\u00e9 de 50% depuis l'an 2000. \r\nDes solutions pour faire apater \u00e0 nouveau le chaland: des psicines, des restaurants, des cin\u00e9mas ou m\u00eame des cr\u00e8ches. \r\n*** Mutation de la consommation... mutation aussi dans les bureaux, \u00e0 lire dans la tribune de Gen\u00e8ve...\r\nLes genevois se muent en sardines... ils sont toujours plus serr\u00e9s au bureau, nous explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. La surface moyenne par employ\u00e9 est pass\u00e9e de 18 \u00e0 13 m\u00e8tres carr\u00e9s en 15 ans. Une tendance motiv\u00e9e par des objectifs de rentabilit\u00e9s: des bureaux moins grands, donc des locaux moins grands \u00e0 louer, et tout \u00e7a co\u00fbte moins chers.\r\nCorollaire, les bureaux vides sont de plus en plus nombreux, et ne sont pas transform\u00e9s en logements, faute de rentabilit\u00e9. Des open space o\u00f9 on est toujours plus serr\u00e9s... comment survivre, vous demandez-vous peut-\u00eatre ? PME magazine vous propose des solutions ce mois-ci, un article intutl\u00e9 justement: l'art de survivre en open space. Il faut miser sur la discr\u00e9tion absolue. \r\nEt pour terminer, une premi\u00e8re \u00e0 Zurich; le premier imeuble qui ne loue ses appartements exclusivement \u00e0 des non fumeurs.  la coop\u00e9lrative Sch\u00f6nheim ne louera jamais ses 40 appartements  aux adpetes de la cigarette. une interdiction qu vaut on seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur des apartements, mais aussi dans les escaliers, sur les balcons et dans les garages ...\r\nUne offre critiqu\u00e9e par l'asloca al\u00e9manique.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux/ JDM_2017-04-27T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux/ JDM_2017-04-27T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8555091", "ece-8555072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:33:40Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [67%] :\r\nElle \u00e9tait presque. \r\nOn a compt\u00e9 pour de la capitale pour lequel qu'on fait. \r\nIl tr\u00e8s et pas tr\u00e8s tr\u00e8s et peut-\u00eatre qu'il y a dans l'entreprise et avec. \r\nY a -t-il plus qu'on n'est pas pourquoi il y a il plus grave. \r\nPour la rentr\u00e9e, il y a quelques mois pour de l'alcool il et bien le de satellites. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:49:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE981303-A666-4880-90BC-4EAEC06AFC83", "internalArchiveId": "BE981303-A666-4880-90BC-4EAEC06AFC83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une nouvelle loi contre les sous-locations abusives en Suisse", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats , Vert;Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et conseiller national PLR vaudois\r\nLa Commission des affaires juridiques des Etats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de suivre la d\u00e9cision du Conseil national et de donner suite \u00e0 l'initiative parlementaire qui vise \u00e0 emp\u00eacher les sous-locations abusives.\r\n\r\n* * Vers une nouvelle loi contre les sous-locations abusives en Suisse  \r\n  1'59''\r\nLa r\u00e9glementation de la sous-location, type Airbnb, franchit une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire au Parlement. La commission des affaires juridiques du Conseil des Etats a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un deuxi\u00e8me examen de cette initiative parlementaire qui vise \u00e0 emp\u00eacher les sous-locations abusives. Par 6 voix contre 3 et 1 abstention, elle a d\u00e9cid\u00e9 hier de suivre la d\u00e9cision du Conseil national et de donner suite \u00e0 l'initiative. Mais le texte va-t-il r\u00e9soudre le cas Airbnb en Suisse ? Les avis sont partag\u00e9s sur la question Cynthia Racine))\r\nPour emp\u00eacher \u00ables sous-locations abusives\u00bb, le pr\u00e9sident de l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires et conseiller national UDC Hans Egloff.... demande un durcissement de la loi. \r\nIl s'agit notamment de limiter \u00e0 deux ans au maximum la dur\u00e9e de la sous-location. Mais cela ne resoud pas le probl\u00e8me pour les Conseiller aux Etats vert Robert Cramer.\r\nSON RC\r\nAu contraire, le texte va permettre de mieux cadrer l'utilisation de la plateforme Airbnb... notamment parce que les locataires souhaitant mettre \u00e0 disposition leur logement devront l'indiquer par \u00e9crit au propri\u00e9taire. \r\nOlivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et conseiller national PLR vaudois.\r\nSON \r\nTout le monde est d'accord sur le but global du texte : emp\u00eacher les sous-locations dites abusives.\r\nLa commission du national dispose d\u00e9sormais d'un d\u00e9lai de deux ans pour \u00e9laborer un projet de loi.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vers une nouvelle loi contre les sous-locations abusives en Suisse / 12H30_2017-04-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission des affaires juridiques des Etats a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de suivre la d\u00e9cision du Conseil national et de donner suite \u00e0 l'initiative parlementaire qui vise \u00e0 emp\u00eacher les sous-locations abusives."], "variantIds": ["ece-8555030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T13:01:34Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa r\u00e9glementation de la sous- location type R Bien Guy franchit une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire au Parlement, la commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un deuxi\u00e8me examen de cette initiative parlementaire, qui vise \u00e0 emp\u00eacher les sous- locations abusives, elle a d\u00e9cid\u00e9 hier de suivre la d\u00e9cision du Conseil national et de donner suite \u00e0 l'initiative, mais le texte va -t-il r\u00e9soudre le cas Herbie admis en Suisse cimeti\u00e8re racine, les avis sont partag\u00e9s sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, et pour emp\u00eacher les sous- locations abusives, le pr\u00e9sident de l'Association al\u00e9manique des propri\u00e9taires et conseiller national UDC Hans Egloff demande un durcissement de la loi, il s'agit notamment de limiter \u00e0 2 ans au maximum la dur\u00e9e de la sous- location, mais cela ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me pour le conseiller aux \u00c9tats vers Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [86%] :\r\nIl a bien dit, c'est une nouvelle forme d'h\u00e9bergement, c'est pas un probl\u00e8me sous- location, c'est une esp\u00e8ce de nouvelle offre h\u00f4teli\u00e8re qui est en train de se d\u00e9velopper en marge et sans respecter toutes les r\u00e8gles de l'offre derri\u00e8re donc si on doit r\u00e9glementer de on doit parler d'hygi\u00e8ne, de taxes, de tourisme, de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, on doit parler, bref de toutes ces normes qui r\u00e9glemente l'h\u00e9bergement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nAu contraire, le texte va permettre de mieux cadrer l'utilisation de la plateforme R : Bien, notamment parce que les locataires souhaitant mettre \u00e0 disposition leur logement devront l'indiquer par \u00e9crit au propri\u00e9taire Olivier salaire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et conseiller national PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [87%] :\r\nDonc cette simple r\u00e8gle de proc\u00e9dure, la forme \u00e9crite va faire en sorte que, il faudra un peu de temps pour que la sous- location soit soit autoris\u00e9e et il y a des pr\u00e9cisions qui devront \u00eatre apport\u00e9es concernant la situation de chaque sous- locataire, cela montre bien que le syst\u00e8me Derby and il sera mieux cadrer locataire ne pourra pas se mettre \u00e0 d\u00e9velopper au travers d'NBA 1 19 ans, Soulwax \u00e0 tout va son logement \u00e0 des vacanciers qui reste quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nTout le monde l'accord sur le but global du texte, emp\u00eacher les sous- locations dites abusives, la commission du national dispose d\u00e9sormais d'un d\u00e9lai de 2 ans pour \u00e9laborer un projet de loi la maison. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73E4BA23-3503-4901-B6C4-B650A2595D98", "internalArchiveId": "73E4BA23-3503-4901-B6C4-B650A2595D98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (deuxi\u00e8me partie) ", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 voter le 21 mai prochain sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Vuille, professeur \u00e0 l'EPFL, directeur de l'Energy Center, et Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, ancien directeur de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n* * Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (deuxi\u00e8me partie)   POUR  : Fran\u00e7ois Vuille, directeur du d\u00e9veloppement au centre de l'\u00e9nergie de l'EPFL. **.93)\r\n CONTRE : Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, (fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines) et ancien responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re. **.77)\r\nHeure\r\nL'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse se jouera le 21 mai prochain dans les urnes. Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie. Ce n'est rien moins que la sortie du nucl\u00e9aire et le remplacement de l'atome par des sources renouvelables et si possible indig\u00e8nes d'\u00e9lectricit\u00e9. Il s'agira aussi de r\u00e9duire de mani\u00e8re importante notre consommation d'\u00e9nergie et en particulier celle d'origine fossile. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est-elle une chance pour la Suisse et pour l'emploi ? Ou au contraire un risque pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse ? Emission sp\u00e9ciale ce matin avec deux invit\u00e9s. \r\n-Fran\u00e7ois Vuille, directeur du d\u00e9veloppement au centre de l'\u00e9nergie de l'EPFL\r\n-Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, (fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines) et ancien responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous tous les deux\r\n***Et puis St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous. Vous \u00eates l'un de nos correspondants au palais f\u00e9d\u00e9ral et vous allez nous aider \u00e0 comprendre un peu mieux l'enjeu de la votation : En fait tout est parti d'une catastrophe. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire apr\u00e8s l'accident de Fukushima. Et il a donc inscrit dans la loi l'interdiction de construire un nouveau r\u00e9acteur. Les 5 actuels pourront fonctionner tant que leur s\u00e9curit\u00e9 est garantie. L'an pass\u00e9, le nucl\u00e9aire a fourni un tiers de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse. \r\n***Est-ce que le l\u00e9gislateur a pens\u00e9 \u00e0 une solution de remplacement ?\r\nIl va utiliser un outil d\u00e9j\u00e0 existant. Le subventionnement des nouvelles \u00e9nergies renouvelables : le solaire bien-s\u00fbr, mais aussi la biomasse, l'\u00e9olien ou la grande hydraulique. Il est pr\u00e9vu d'injecter 480 millions de francs suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e pour une dur\u00e9e limit\u00e9e. \r\n***Et qui va payer ?\r\nPas mal de monde. En fait tous ceux qui utilisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 paieront 0.8 centimes de plus par Kw/h. (20 cts en moyenne pour les particuliers)  Sauf les entreprises tr\u00e8s gourmandes en courant, une centaine d'entre-elles sont \u00e9pargn\u00e9es par le suppl\u00e9ment. Mais cette hausse est rejet\u00e9e notamment par l'\u00e9conomie d'exportation qui d\u00e9nonce une d\u00e9t\u00e9rioration de la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n***Et il faudra aussi faire quelques \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour relever le d\u00e9fi...\r\nOui. Les opposants font d'ailleurs planer le spectre de la douche froide, l'appartement \u00e0 18 degr\u00e9 et m\u00eame la fin de la banane...\r\nL'objectif indicatif fix\u00e9 dans la loi est une r\u00e9duction de 43 % la consommation moyenne d'\u00e9nergie pour chaque citoyen. Mais attention on ne parle pas ici seulement d'\u00e9lectricit\u00e9, mais aussi et surtout de mazout, de carburant et de gaz. L\u00e0 encore l'Etat va donner un coup de pouce suppl\u00e9mentaire notamment pour l'assainissement des b\u00e2timents. Une limitation des \u00e9missoin de CO2 des voitures est aussi pr\u00e9vue.\r\n***Probl\u00e8me St\u00e9phane : Ce programme longement travaill\u00e9 par le parlement ne convainc pas tout le monde ?\r\nTrop d'Etat. Trop cher pour la classe moyenne. Destruction du paysage. Et risque de Black Out... L'UDC, les anti-\u00e9oliens et quelques PLR ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Ce qui est int\u00e9ressant c'est de constater que ces deux partis sont divis\u00e9s. Tout comme l'\u00e9conomie d'ailleurs. Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les branches qui profiteront du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes (comme la construction, l'agriculture...), et celles comme les Machines, la chimie ou les plasiques qui craignent une hausse de leur facture d'\u00e9lecticit\u00e9. Du coup Economiesuisse n'a pas tranch\u00e9.. Alors que l'USAM recommande le OUI... Comme le PS, les verts et le PDC. Notons que ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique semble pour l'instant s\u00e9duire une majorit\u00e9 des votants : selon le sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 il y a un mois, 61 % des sond\u00e9s disaient oui, 30 % disaient non et 9 % \u00e9taient encore ind\u00e9cis. \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n1. Remplacer les centrales nucl\u00e9aires par des \u00e9nergies renouvelables : r\u00e9aliste ?\r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-Quid de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement ? Pourra-t-on vraiment remplacer les 35%d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire par des \u00e9nergies vertes ? \r\n-Prenons les \u00e9oliennes. aujourd'hui on en a 34. il en faudrait des centaines pour remplacer une petite centrale nucl\u00e9aires. \u00c7a vous parait r\u00e9aliste ?\r\n-Les opposants brandissent le spectre du black-out en hiver. qu'en est-il ?\r\n-Est-ce que la suisse est adapt\u00e9e au d\u00e9veloppement du solaire, notamment sur le plan climatique et topographique ?\r\n-On va passer d'un mod\u00e8le de production centralis\u00e9e avec de grandes centrales qui distribuent leur \u00e9lectricit\u00e9 loin \u00e0 la ronde \u00e0 des unit\u00e9s de productions petites et diss\u00e9min\u00e9es un peu partout sur le territoire. est-ce que le r\u00e9seau est pr\u00eat \u00e0 vivre cette r\u00e9volution ? \r\n-On devra importer de l'\u00e9nergie chez nos voisins. du nucl\u00e9aire notamment. hypocrite ?\r\n-Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation de sortir du nucl\u00e9aire apr\u00e8s l'accident de Fukushima. N'a-t-il pas agi dans la pr\u00e9cipitation ? On n'a aujourd'hui que la premi\u00e8re partie de la strat\u00e9gie.\r\nPhilippe Cordonier:\r\n-Economiquement et politiquement, il parait illusoire d'imaginer construire une nouvelle grande centrale nucl\u00e9aire en suisse. Pourquoi rejetez-vous ce paquet ? \r\n-Qu'est-ce qui vous permet de dire que la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est menac\u00e9e avec cette r\u00e9vision ?\r\n-En cas de OUI ce seront 480 millions de francs suppl\u00e9mentaires qui viendront soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. ce soutien ne vous rassure pas ?\r\n-Certains jours venteux et ensoleill\u00e9s, l'Allemagne a pu r\u00e9pondre \u00e0 80 % de la demande en \u00e9lectricit\u00e9 avec de l'\u00e9olien et du solaire. C'est la preuve que c'est possible ?\r\n-Quelle est selon vous la solution pour remplacer le nucl\u00e9aire si ce ne sont pas les \u00e9nergies renouvelables ? Le gaz ? Le Charbon ? \r\n*** St\u00e9phane Deleury Les projets actuellement en attente... 38'000 pour l'essentiel dans le solaire. C'est la preuve qu'il y a une volont\u00e9 concr\u00e8te de la part de la population de changer \r\n2.R\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie globale et la d\u00e9pendance au P\u00e9trole \r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-R\u00e9duire de 43 % la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale par personne d'ici 2035 par rapport \u00e0 l'an 2000. Comment est-ce qu'on y arrive concr\u00e8tement ?\r\n-C'est la douche froide et l'appartement \u00e0 18 degr\u00e9s comme le sugg\u00e8re l'UDC qui combat cette initiative ?\r\n-Est-ce qu'on y arrivera uniquement sur base volontaire, ou est-ce qu'il faudra quelques coups de b\u00e2tons, avec des taxes suppl\u00e9mentaires par exemple ? \r\n-La Suisse a toujours d\u00e9pendu de l'\u00e9tranger pour son approvisionnement en \u00e9nergie fossile notamment sans grans souci... Pourquoi devrait-on aujourd'hui changer notre pratique ?\r\n-Si on prend l'\u00e9lectricit\u00e9 en particulier. avec la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, la robotisation d'un nombre croissant de t\u00e2ches. ne risque-t-on pas plut\u00f4t d'augmenter notre consommation au lieu de la baisser ?\r\nPhilippe Cordonier:\r\n-Vous ne croyez pas \u00e0 la r\u00e9alisation de cet objectif de r\u00e9duction de consommation globale d'\u00e9nergie de 43 % d'ici 2035 ?\r\n-En refiusant ce paquet, vous perennisez la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la suises \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9trangers et d'\u00e9nergies qui sont limit\u00e9es... le p\u00e9trole finira pas disparaitre un jour... \r\n-Il y a des mesures concr\u00e8tes pr\u00e9vues atteindre cet objectf : par exmeple le soutien 150 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour soutenir l'assainissement des b\u00e2timents. ou la limitation d'\u00e9mission de CO2 pour les nouvelles voitures. c'est insuffisant ?\r\n-Vous craignez les taxes suppl\u00e9mentaires une fois le paquet accept\u00e9 par le peuple ? \r\n3. Chance ou risque pour l'\u00e9conomie et l'emploi ?\r\n***St\u00e9phane Deleury, c'est un des arguments mis en avant par le conseil f\u00e9d\u00e9ral : la transition \u00e9nerg\u00e9tique serait bonne pour l'emploi. \r\nFran\u00e7ois Vuille:\r\n-Combien va co\u00fbter ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique. On n'en connait qu'une partie... \r\n-Tout \u00e7a va couter tr\u00e8s cher. Il faudra investir dans des nouvelles technologies. est-ce qu'on a vraiment les moyens de s'offrir ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n-Que dites-vous aux patrons exportateurs, qui souffrent d\u00e9j\u00e0 du franc fort et qui verront les pr\u00e9l\u00e8vements sur le KW/h augmenter ?\r\n-Un NON le 21 mai fait selon-vous courir un plus grand risque \u00e0 l'\u00e9conomie. expliquez-nous.\r\nPhilippe Cordonier :\r\n-Investir dans le solaire en Suisse plut\u00f4t que d'importer pour plus de 10 milliards par an du p\u00e9trole de Russie ou des pays arabes. Ca parait sens\u00e9 ?\r\n-Les deux principales fa\u00eeti\u00e8res syndicales, l'USS et Travail.Suisse soutiennent la strat\u00e9gie parce qu'elle la juge bonne pour l'emploi. Les syndicats commettent une erreur ?\r\n-Lorsqu'on investit dans un panneau solaire sur son toit, l'argent reste en grande partie en Suisse. c'est bon pour l'\u00e9conomie non ?\r\n-Une bonne partie de l'\u00e9conomie suisse n'est pas dans votre camp. Notamment l'union suisse des arts et m\u00e9tier, la construction, les paysans. comment vous expliquez que l'\u00e9conomie ne partage pas votre analyse ?\r\n-Votre branche est tourn\u00e9e vers l'innovation. certains de vos membres sont des leaders dans l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique et l'\u00e9nergie renouvelable.  n'est-ce pas paradoxal de rejeter ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\n-Si on ne d\u00e9veloppe pas les \u00e9nergies renouvelables indig\u00e8ne, on va rester d\u00e9pendant de l'\u00e9tranger.. Pour le p\u00e9trole, le gaz, l'uranium et une partie de l'\u00e9lectricit\u00e9. La Suisse n'a aucun contr\u00f4le sur les prix. N'est-ce pas \u00e7a le plus grand risque ?\r\n***********************************************************************************************************\r\n***Le r\u00e9gime de subventionnement n'est pas seulement critiqu\u00e9 par les lib\u00e9raux... c'est aussi un syst\u00e8me peu social.", "durationSec": 1423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: \u00e9mission sp\u00e9ciale (deuxi\u00e8me partie)/ JDM_2017-04-27T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 27.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple est amen\u00e9 \u00e0 voter le 21 mai prochain sur la r\u00e9vision de la loi sur l\u2019\u00e9nergie. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Vuille, professeur \u00e0 l'EPFL, directeur de l\u2019Energy Center, et Philippe Cordonier, responsable romand de Swissmem, ancien directeur de l\u2019Union p\u00e9troli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8555073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T11:48:02Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [73%] :\r\nQuelqu'un de plus 4 qui avec quelques degr\u00e9s de certains, c'est quelqu'un toute la parce qu'il est peut-\u00eatre que quelques mois de de la pression et l\u00e0 pourrait \u00eatre un petit peu partout, il a, le probl\u00e8me c'est quoi et puis. \r\nLes 2 pour le prix de ces probl\u00e8mes, c'\u00e9tait le pilote de la retraite tout compris de ce qui n'pas du tout comme il faut et 4000 personnes devraient comprendre qu'on sait que le et puis il y a les qu'on \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, et bien que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 qui n'que de respect et puis presque \u00e9clat de question. \r\nEt puis de qui \u00e9tait un peu, mais qu'il est, il peut-\u00eatre elle a compris qu'il \u00e9tait compliqu\u00e9 de s'et puis il le conducteur comme celle qui, mais c'est pas pour quelqu'un et puis il pass\u00e9 la c'est de la OK, il y a qui pers\u00e9cutent et de la vie, il est peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s concret, c'est donc et 5, c'est-\u00e0-dire qu'elle est : \u00e0 quoi de de presse le et pourquoi qui \u00e9tait et puis il fallait que le de, c'est peut-\u00eatre un petit peu, il a que il \u00e9tait depuis quelques du conflit, T\u00e9l qu'il est le pr\u00e9fet qui, un peu plus de \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 fait et peut-\u00eatre parce qu'il est et il y a la c'est quelqu'qui \u00e9tait la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonier, Philippe", "role": "Swissmen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuille, Fran\u00e7ois", "role": "Directeur du d\u00e9veloppement / Ing\u00e9nieur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E163D1FA-C71F-422B-9003-B5D8D2C77BB5", "internalArchiveId": "E163D1FA-C71F-422B-9003-B5D8D2C77BB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henry Peter, professeur \u00e0  la facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pro RASA;  (SON: 2 VERSIONS POSSIBLES, C'EST LA LONGUE QUI SE TROUVE DANS LE SHOWPOOL);Rudolf Dieterle, coordinateur du noed ferroviaire b\u00e2lois;Hans-Peter Wessels, conseiller d'Etat de B\u00e2les-Ville charg\u00e9 de la construction et des transports;Raphael Glucksmann, essayiste et philosophe;Qassam Barghouti, fils de Marwan Barghouti, leader et prisonnier palestinien;Sillig, Lucia;Tanja Coray, du p\u00f4le de recherche national sur la fabrication digitale;Michael Albasini, coureur cycliste thurgovien;Nadja Schnetzler,co-initiante du nouveau m\u00e9dia al\u00e9manique \"Republik\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI/RASA PA) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce a donc annonc\u00e9...hier qu'il renon\u00e7ait \u00e0 pr\u00e9senter un contre projet \u00e0 l'initiative RASA..\r\nCe texte....qui souhaite biffer de la constitution l'article issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014....\r\nLe gouvernement a entendu les critique face aux 2 variantes qu'il avait mis en consultations...et il juge donc qu'aucun contre-projet n'a de chance l'emporter au parlement.\r\nL'initiative RASA pourrait donc...\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e seule au  au vote du peuple. \r\nPour autant qu'elle soit maintenue...Muriel Ballaman...\r\n  1'02\r\n((Et rien n'est moins s\u00fbr: les pressions sur les initiants de RASA sont maximale. D'une part car l'UDC pourrait bien tirer profit d'une votation sur cette initiative: un refus de RASA pourra \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un plebiscite en faveur de l'UDC. Le parti conservateur a d'ailleurs salu\u00e9 - une fois n'est pas coutume - la d\u00e9cision d\u00e9fendue hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga. Simonetta Sommaruga qui l'a bien compris: elle a mis hier la pression sur les initiants en r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 plusieurs reprises  hier que RASA a rempli son objectif: celui de sauvegarder les bilat\u00e9rales. Un but atteint en d\u00e9cembre dernier, quand les chambres ont vot\u00e9 une mise en oeuvre eurocompatible de l'article sur l'immigration sans referendum de la part des opposants \u00e0 cette mise en oeuvre. La balle est maintenant tr\u00e8s clairement dans le camp des initiants. Ils devraient d\u00e9cider d'ici cet \u00e9t\u00e9 s'ils maintiennent ou s'ils retirent leur initiative. Mais en cas de retrait, comment expliquer aux presque 110 mille personnes qui ont sign\u00e9 l'initiative qu'ils l'ont fait pour rien? Une question ouverte qui accentue encore davantage le dilemne des initiants.))\r\n(02/MULTI/RASA ITV PETER) Les auteur de RASA face \u00e0 un dilemme...donc...\r\nMaintenir ou non leur initiative? Ils ont indiqu\u00e9...hier...qu'ils devraient prendre leur d\u00e9cision d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga juge que les initiants ont d\u00e9j\u00e0 atteint leur but...\r\nMais c'\u00e9tait un avis que ne partage pas le professeur de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...Henry Peter...\r\n  53''  \r\nNotez qu'en th\u00e9orie...un contre-projet \u00e0 RASA....pourrait encore \u00eatre mis sur pied...au parlement.\r\nMais la plupart des partis...ont jug\u00e9...hier..cette possibilit\u00e9 improbable.\r\n(05/RADON PA) ***Autre d\u00e9cision annonc\u00e9e hier \u00e0 Berne...Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va intensifier sa lutte contre le radon...\r\nLe radon...c'est ce gaz rare qui a la particularit\u00e9...d'\u00eatre naturellement radioactif...et donc canc\u00e9rig\u00e8ne...\r\nUne nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9ral divise le niveau de tol\u00e9rance d'exposition \u00e0 cette mati\u00e8er....par trois\r\nEntre 50 mille et 100 mille nouveaux logements d\u00e9passent ce nouveau seuil minimum.\r\nMais...le radon... est-il vraiment dangereux? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Philippe Nanzer.\r\n  1'06\r\n(( Il est d'autant plus dangereux que, dans la population, personne n'en a vraiment conscience. Et pourtant, quelques chiffres suffisent \u00e0 nous faire prendre conscience du risque. En 2004, on a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 240 d\u00e9c\u00e8s dus au Radon... Bien plus que le nombre de personnes mortes du Sida. L'exposition \u00e0 ce gaz est la deuxi\u00e8me cause du cancer du poumon, apr\u00e8s le tabac, selon l'OMS. Et si vous \u00eates fumeur, votre risque de faire un cancer du poumon est multipli\u00e9 par 25. Ce n'est donc pas pour rien si la nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9rale divise par trous le seuil de tol\u00e9rence \u00e0 cette substance. Et du coup, on estime que, maintenant, ce sont 50'000, voire 100'000 logements, en Suisse, qui d\u00e9passent la nouvelle norme. Que faire pour savoir si votre logement est contamin\u00e9?  Il vous suffit de faire appel \u00e0 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e qui effectuera une expertise \u00e0 l'aide d'un petit appareil. La Commune de La Chaux-de-Fonds, elle, a m\u00eame choisi de louer ces appareil \u00e0 un moindre co\u00fbt. Alors, si vous habitez dans les cantons de Neuch\u00e2tel, du Jura, du Tessin et certains endroits du Valais, un petit contr\u00f4le n'est pas superflu, car ces r\u00e9gions sont tr\u00e8s riches en radon.  ))\r\n(D5/RER TRI-NATIONAL BALE PI) C'est l'un des plus grands chantiers ferroviaires de Suisse. le RER trinationale de B\u00e2le. \r\n***Actuellement en construction, il augmentera notamment les cadences avec la France et l'Allemagne...et reliera l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse \u00e0 la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\nLes autorit\u00e9s de trois pays diff\u00e9rents n\u00e9gocient en permanence. \r\nHier.... les cantons de B\u00e2le-Campagne et de B\u00e2le-Ville ont pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9fis encore \u00e0 relever. \r\nAdrien Krause.\r\n  1'25 \r\n((Plus de 300km de voies et une centaine d'arr\u00eats \u00e9tendus sur 5 cantons et 3 pays. Le RER trinationale de B\u00e2le vise un objectif : desservir au mieux un bassin de population d'un million d'habitants. Co\u00fbts estim\u00e9s : plus de 4 milliards de francs. Un investissement n\u00e9cessaire pour Rudolf Dieterle, coordinateur du noed ferroviaire b\u00e2lois.\r\nSON 1 \r\nTRAD: Nous avons une augmentation du nombre d'habitants dans la r\u00e9gion. Et pour faire face \u00e0 cela, c'est le RER qui assure les meilleures capacit\u00e9s de transports n\u00e9cessaires. C'est vraiment la bonne solution pour absorber ce volume de passagers. Et nous devons maintenant faire un grand pas en avant. \r\nTellement grand que le r\u00e9seau franchira \u00e9galement les fronti\u00e8res de l'Allemagne et de la France. Une collaboration source d'un intense travail administratif. Hans-Peter Wessels, conseiller d'Etat de B\u00e2les-Ville charg\u00e9 de la construction et des transports.\r\nSON 2 \r\nTRAD: C'est assez complexe de relier tout le r\u00e9seau.  Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, nos  interlocuteurs  ne sont pas dans la ville la plus proche, qui est St-Louis mais ils sont \u00e0 Strasbourg. Donc nous devons aussi maintenir ces contacts l\u00e0-bas.Du c\u00f4t\u00e9 allemand  c'est similaire : nos partenaires ne sont pas \u00e0 L\u00f6rrach de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re mais \u00e0 Stuttgart. Mais nous avons r\u00e9ussi \u00e0 former une organisation commune. Et nous en sommes un peu fier. \r\nLe projet final  devrait voir le jour \u00e0 l'or\u00e9e 2030.))\r\n(USA - R\u00e9forme fiscale) Dans l''actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...Donald Trump s'attaque \u00e0 son grand chantier fiscal...\r\nIl a propos\u00e9...hier...d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s aux Etats-Unis...\u00e0 15%...\r\nEt il promet aussi un important rabais...aux multinationales...qui rapatrient des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLa r\u00e9forme repose donc sur des retomb\u00e9es en termes de croissance....mais elle ne pr\u00e9voit...directement... aucune recette supl\u00e9mentaire...pour compenser les baisses d'imp\u00f4t.\r\nPlusieurs \u00e9conomistes contestent cette logique...\r\nEt...au sein du congr\u00e8s...les R\u00e9publicains hostiles \u00e0 une hausse de la dette...devraient aussi afficher leurs r\u00e9ticences...\r\n(12/2EME TOUR ITV GLUSCKSMAN 1) A onze jours du deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...Emmanuel Macron a hauss\u00e9 le ton...hier soir.....\r\nIl a accus\u00e9e Marine le Pen...de mentir aux Fran\u00e7ais qui souffrent.....\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence...\u00e0 l'intention d\u00e9clar\u00e9e...hier...par la pr\u00e9sident du Front National....de sauver l'usine Whirlpool d'Amiens...\r\nEmmanuel Macron...a visit\u00e9...ce m\u00eame site...hier....et il a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9...par des salari\u00e9s...favorables \u00e0 Marine Le Pen...\r\nLa pr\u00e9sident du Front national....a tent\u00e9 un coup dans la campagne...en visitant...peu apr\u00e8s...la m\u00eame usine...\r\n***Marine Le Pen ou Emmanuel Macron : Les Fran\u00e7ais ont d\u00e9sormais dix jours pour faire leur choix... un philosophe tire la sonnette d'alarme face \u00e0 \"l'apathie des \u00e9lecteurs\"...\r\nCet homme...c'est Raphael Glucksmann.... tr\u00e8s pr\u00e9sent...ces derniers joures...dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais \r\nEcoutez...il estime...que ses compatriotes n'ont pas conscience du danger...incarn\u00e9 par le Front national...\r\n  59''\r\nRaphael Gl\u00fcscksmann...au micrdo  d'Alain Franco\r\n(14/PALESTINE/SUIVI GREVE ITV BARGHOUTI) Dix jours...\r\nDix jours d\u00e9sormais...qu'en Isra\u00ebl... plus de 1'500 prisonniers palestiniens sont en gr\u00e8ve de la faim \r\n Ils demandent une am\u00e9lioration de leurs conditions de d\u00e9tention.... mais veulent surtout remettre le sujet m\u00eame des prisonniers....au coeur du d\u00e9bat politique.  \r\nA l'origine de mouuvement...on trouve leader palestinien...Marwan Barghouti...\r\nSon fils....Qassam Barghouti...nous r\u00e9sume son combat...\r\n  52''\r\n((Trad. : D'abord les prisonniers veulent qu'on revienne aux deux visites par mois. Jusqu'il y a six mois, ils avaient droit \u00e0 deux visites par mois, mais tout \u00e0 coup la Croix rouge a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les visites \u00e0 une visite mensuelle. La Croix rouge dit que la responsabilit\u00e9 en incombe \u00e0 Isra\u00ebl et Isra\u00ebl dit que c'est la Croix rouge. Malheureusement depuis des d\u00e9cennies le sujet des prisonniers n'est pas suffisamment prise en compte par les responsables en Palestine, et cela est valable pour toutes les factions palestiniennes. Pour tous les Palestiniens les prisonniers sont des humains, des combattants de la libert\u00e9, et nous pensons que beaucoup plus de d\u00e9marches doivent \u00eatre faites par les dirigeants, par les factions politiques, par la soci\u00e9t\u00e9 civile pour en finir avec la trag\u00e9die des prisonniers.))\r\n Interview de Qassam Barghouti...sign\u00e9e Aude Marcovitch.\r\n(D4/IMPRIMANTES 3D ARCHITECTURE PI) On l'\u00e9voquait en titre...\r\nUne imprimante 3D qui se d\u00e9place jusqu'\u00e0 vous...pour venir construire directement la demeure de vos r\u00eaves....sur le terrain que vous avez choisi. \r\nElle tient compte de la topologie du lieu et utilise m\u00eame...les mat\u00e9riaux trouv\u00e9s sur place. \r\nC'est une possible que l'architecture du futur...nous permet d'entrevoir...par la robotisation....de la construction...\r\nDes chercheurs du prestigieux MIT de Boston montrent la voie. \r\nIls onr pr\u00e9sent\u00e9 hier...un imposant \u00e9dific dans la  ScienceRobotics\r\nLucia Sillig....\r\n  1'38\r\n((On dirait une sorte de tour de refroidissement en marshmallow, sauf qu'il y a une porte. 15 m\u00e8tres de diam\u00e8tre pour 4 m\u00e8tres de haut de mousse d'isloation, crach\u00e9e patiemment par un bras robotique, couche par couche, en cercles concentriques. Et ceci, en moins de 14 heures. Personne n'ira y habiter, mais ce n'est pas le but. Le but, c'est de montrer que c'est possible. avec un dispositif mobile.  Parce que jusqu'ici, en architecture, les imprimantes 3D se sont surtout cantonn\u00e9es au pr\u00e9-fabriqu\u00e9. Or la construction in situ a beaucoup d'avantages. Tanja Coray, du p\u00f4le de recherche national sur la fabrication digitale.\r\nSON\r\nTRAD: Un des avantages, c'est que les technologies peuvent r\u00e9agir directement \u00e0 l'environnement du lieu de construction. Un autre avantage, c'est la logistique : on construit sur place et donc on ne doit pas d'abord amener les \u00e9l\u00e9ments de construction sur le site.\r\nL'id\u00e9al serait m\u00eame de prendre la mati\u00e8re premi\u00e8re sur place, pour une utilisation durable des ressources, un des arguments forts pour la construction robotis\u00e9e. Beaucoup plus \u00e0 l'aise avec les structures complexes, non-rectilignes, les robots devrait en effet permettre de n'utiliser que le strict n\u00e9cessaire. Ils devraient aussi offrir plus de libert\u00e9 cr\u00e9ative aux architectes et augmenter la productivit\u00e9. Mais les humains auront toujours leur mot \u00e0 dire..\r\nSON\r\nTRAD: L'homme a clairement des capacit\u00e9s que les technologies digitales n'ont pas pour l'instant. Il sait par exemple r\u00e9agir spontan\u00e9ment lorsque l'environnement sur le lieu de construction change. Le robot a lui aussi des avantages : il peut par exemple construire tr\u00e8s en hauteur ou dans des endroits dangereux pour l'homme. \r\nA ses yeux, sur le chantier du futur, l'homme et la machine continuerons \u00e0 travailler ensemble.))\r\n(Foot - Arbitrage vid\u00e9o....et d\u00e9tournement) La technologie aussi en question dans le footbal....\r\nC'\u00e9tait jusqu'ici seulement...envisag\u00e9...mais  pr\u00e9sident de la FIFA...l'a confirm\u00e9 hier...\r\nL'arbitrage vid\u00e9o sera utilis\u00e9e...d\u00e8s  la prochaine Coupe du Monde...en 2018....\r\nIl restera toutefois cantonn\u00e9 \u00e0 quatre types de situation:\r\n but marqu\u00e9, une situation de penalty, un carton rouge...ou alors...une erreur d'identi\u00e9 quant au joueur sanctionn\u00e9...\r\nRassurez-vous! Vous pourrez donc continuer...\u00e0 r\u00e2ler devant votre t\u00e9l\u00e9...sur les hors-jeux!\r\n(20/TDR ITV ALBASINI) Et de sept pour Michael Albasini... Hier (MER), le cycliste thurgovien a remport\u00e9 sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de Romandie. Victoire surprise puisqu'il s'est impos\u00e9 au terme d'une arriv\u00e9e en c\u00f4te \u00e0 Champ\u00e9ry. D\u00e9j\u00e0 victorieux sur le Tour du Pays basque, le Thurgovien a encore sign\u00e9 trois top dix sur les classiques ard\u00e9naises. A 36 ans, il r\u00e9alise tout simplement un des meilleurs d\u00e9but de saison de sa carri\u00e8re...\r\n  48'' ((version longue))\r\n 25'' ((version courte))\r\nMichael Albasini avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de bouleversemement au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Italien Fabio Felline conserve le maillot jaune avant la 2e \u00e9tape, aujourd'hui (JE) qui emm\u00e8ne les coureurs \u00e0 Bulle.\r\n(METEO) Meteo...\r\nLa journ\u00e9e sera froide et nuageuse...\r\nDes averses sporadiques....vont encore toucher...cet apr\u00e8s-midi....les Alpes et les Pr\u00e9alpes...avec une limite des chutes de neige...entre 600 et 800 m\u00e8tres...\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas de plus de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine...\r\n((Demain, m\u00eame type de temps....de novuelles averses sont attendues d\u00e8s la matin\u00e9e en Haut-Valais et sur le Chablais. Elles se feront plus rares dans les autres r\u00e9gions.))\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO SIMON) Ce jeudi s'annonce nuageux et froid. Actuellement il fait entre 3 et 5 degr\u00e9s du L\u00e9man au Valais central et -1 \u00e0 la Chaux-de--Fonds. Cet apr\u00e8s-midi les maxima atteindront de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s. Les averses qui se produiront encore sporadiquement ce matin, reprendront dans l'apr\u00e8s-midi, mais surtout dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes. La limite de la neige se trouve entre 600 et 800 m.\r\nDemain, m\u00eame type de temps ; des averses en matin\u00e9e du Chablais au Haut-Valais, rares ailleurs.\r\nL'apr\u00e8s-midi, progressive am\u00e9lioration \u00e0 partir du Jura. Les temp\u00e9ratures resteront \u00e9galement stationnaires. En revanche, pour le week-end, soleil et plus de douceur sont au programme.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/ZH/REPUBLIK ITV SCHNETZLER) ***Un nouveau m\u00e9dia suisse-al\u00e9manique est sur le point de voir le jour. Et il a pour nom \"Republik\"....\r\nLes responsables du projet sont parvenus \u00e0 r\u00e9unir les 750 mille francs n\u00e9cessaires et 3 mille abonn\u00e9s de d\u00e9part..En seulement...7 heures et demi. \r\nC'est donc une des campagnes de financement participatif - qui a connu le plus de succ\u00e8s en Suisse. \r\nLes responsables de Republik disent vouloir lancer \"un nouveau mod\u00e8le d'affaire\"....pour garantir l'ind\u00e9pendance du journalisme...\r\nNadja Schnetzler est l'une des iniciatrices du projet.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz. \r\nRepublik devrait donc faire son apparition sur Internet d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8555064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ JDM_2017-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ JDM_2017-04-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8555082", "ece-8555064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T10:43:51Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [77%] :\r\nY a peut-\u00eatre quelques toutes les appels, il est clair que c'est une quelque 50 et lequel et puis il fois que dans l'\u00c9tat et le. \r\nLe de la pub est -ce que la est -ce qu'il avait il y a quelques ann\u00e9es. \r\nC'est un peu \u00e7a fait quel quel quoi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:13:58) [68%] :\r\nA d'quelques atouts et tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-27T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85052584-7519-4F4F-8448-7436D2376BB7", "internalArchiveId": "85052584-7519-4F4F-8448-7436D2376BB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS)", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ravaz, Belinda\r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e aux sections cantonales de l'UDC lundi, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a vivement critiqu\u00e9 le fait que les int\u00e9r\u00eats personnels l'aient emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et des citoyens. Entretien avec Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) et pr\u00e9sident de Naters.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) (INVITE REDACTION/FRANZ RUPPEN)   Franz Ruppen, conseiller national UDC Valais, pr\u00e9sident de la ville de Naters dans le Haut-Valais - son portable le ** 58 \r\nS'engager pour la Suisse et non pour soi-m\u00eame, c'est tr\u00e8s succintement r\u00e9sum\u00e9 la virulente mise au point adress\u00e9e hier par Albert R\u00f6sti aux sections cantonales de l'UDC. Le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse qui n'y va pas par quatre chemins : dans les cantons de Soleure, de Neuch\u00e2tel et du Valais en particulier, souligne-t-il, les int\u00e9r\u00eats personnels l'ont emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et ce qui est plus grave, sur les int\u00e9r\u00eats des citoyennes et des citoyens. Comme souvent, la meilleure d\u00e9fense c'est \u00e9videmment l'attaque, il n'emp\u00eache, ce qui ressemble furieusement \u00e0 une mise au pas pr\u00e9sidentielle des partis cantonaux ne va certainement pas laisser les sections r\u00e9gionales UDC indiff\u00e9rentes. \r\nPour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Sion, Franz Ruppen, conseiller national UDC du Valais, pr\u00e9sident de la ville de Naters.\r\nLa mise au point de R\u00f6sti\r\n-Albert R\u00f6sti, consid\u00e9r\u00e9 comme trop gentil, trop placide en comparaison de son pr\u00e9d\u00e9cesseur le bouillant Toni Brunner.. on devait donc s'attendre \u00e0 une r\u00e9action de sa part...  n\u00e9anmoins comme repr\u00e9sentant de l'UDC valaisanne comment vous recevez ce matin sa virulente mise au point.... notamment \u00e0 l'endroit de la section de votre canton, o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats personnels, dit-il sans d\u00e9tour, l'ont tr\u00e8s clairement emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti...? S\u00e9v\u00e8re mais juste...?\r\nFreysinger vis\u00e9?\r\n-Quand votre pr\u00e9sident pointe les int\u00e9r\u00eats personnels, il pense clairement \u00e0 Oscar Freysinger....  et \u00e0 sa strat\u00e9gie politique pour les derni\u00e8res \u00e9lections valaisannes qui lui ont \u00e9t\u00e9 fatales ce printemps... \r\n-Avec le recul vous vous dites qu'Albert R\u00f6sti n'a pas tort ou se trompe-t-il d'analyse ?\r\nDes critiques qui interviennent de surcro\u00eet bien tard.. les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es remontent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 de longues semaines ?\r\nR\u00f6sti responsable lui aussi?\r\n-S'en prendre aux sections cantonales n'est-ce pas un peu facile... depuis l'entr\u00e9e en fonction d'Albert R\u00f6sti il y a une ann\u00e9e maintenant, l'UDC a perdu toutes les votations importantes, la r\u00e9forme de l'asile, la naturalisation facilit\u00e9e ainsi que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIEIII)... Ce bilan n\u00e9gatif,  il en porte aussi la responsabilit\u00e9 ?\r\nR\u00f6sti tient-ils encore ses troupes?\r\n-Tient-il encore vraiment ses troupes... la semaine derni\u00e8re le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC de Lucerne a de son propre chef annonc\u00e9 le lancement d'une initiative pour un arr\u00eat de l'immigration d\u00e8s que le ch\u00f4mage atteint les 3,5 % alors qu'on sait que l'ASIN et l'UDC r\u00e9fl\u00e9chissent concr\u00e8tement \u00e0 la question... une impression de joyeuse cacophonie...que fait la direction du parti...\r\nD\u00e9boires nombreux: mauvais pour l'image?\r\n-Il n'emp\u00eache sur le versant romand de l'UDC, les d\u00e9boires ont \u00e9t\u00e9 nombreux ces derni\u00e8res semaines, avec comme derniers remous en date, du c\u00f4t\u00e9 de la section neuch\u00e2teloise,  l'exclusion du conseiller national Raymond Clottu et le d\u00e9put\u00e9 cantonal UDC Xavier Challandes pass\u00e9 chez les Verts... mauvais pour l'image ?\r\n-Raymond Clottu exclu du parti neuch\u00e2telois peut-il rester membre du groupe UDC des Chambres f\u00e9d\u00e9rales comme \u00e9lu ind\u00e9pendant ?\r\n-Comment vous expliquez ces d\u00e9boires romands, Valais, Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve o\u00f9 C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e par son incartade alcoolis\u00e9e... Un probl\u00e8me de personnel politique...  l'UDC a grandi trop vite en Suisse Romande ?\r\nVD \u00e9lections: retour possible de l'UDC? Effet Parmelin?\r\n-De mauvais augure pour les \u00e9lections de cette fin de semaine dans le canton de Vaud...  vous croyez possible le retour de l'UDC au gouvernement... Jacques Nicolet peut le faire ?  Lui qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il aurait vot\u00e9 pour Marine LePen ?   \r\n-C'est dire que vous croyez tout de m\u00eame \u00e0 terme, \u00e0 l'effet Parmelin pour la progression de votre parti en terre romande..?\r\nEt en Valais?\r\n-Et en Valais, comment se relancer.... avec l'\u00e9viction de votre fer de lance Oscar Freysinger, leader charismatique incontest\u00e9... quel avenir pour votre parti ? \r\n-Est-ce qu'Oscar Freysinger pourrait, \u00e0 l'image d'un Christoph Blocher, continu\u00e9 \u00e0 jouer les \u00e9minences grises au sein de votre parti cantonal, ou sa carri\u00e8re politique est d\u00e9finitivement termin\u00e9e.. il \u00e9tait ind\u00e9niablement le pont entre le Haut et le Bas-Valais au sein de votre parti ?\r\n-Vous n'avez personnellement jamais cach\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat un jour pour une place au gouvernement valaisan... vous pourriez \u00eatre sur les rangs en 2021...  ?\r\n-Une position qui pourrait faire de vous, le nouveau leader potentiel de l'UDC en terre valaisanne, vous seriez pr\u00eat \u00e0 endosser ce r\u00f4le...\r\n-Mais dans l'attente qu'elle sera la position de votre formation...  chass\u00e9 du gouvernement... vous allez opter pour une opposition pure et dure... vos 23 si\u00e8ges sur un parlement qui en compte 130 vous donne-t-il les armes suffisantes ?\r\n-N'avez-vous pas avantage, vous qui n'\u00eates pas un hardliner au sein de votre formation, a davantage vous positionner \u00e0 terme dans une perspective de coalition autour du centre droit ?\r\n-Ou la position du PDC en Valais exclut-elle de facto une pareille perspective..\r\n-Avec les victoires engrang\u00e9es par le PDC, vous craignez le retour du parti tout puissant qui reprendrait ses petites affaires...?\r\nAffaire Bornet\r\n-Comment appr\u00e9ciez-vous la d\u00e9cision concernant le chef de communication de la police valaisanne, Jean-Marie Bornet qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le Conseil d'Etat qui l'accuse d'avoir viol\u00e9 les devoirs qu'impose sa fonction au cours de la toute r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale. Jean-Marie Bornet \u00e9tait faut-il le rappeler, candidat au gouvernement.\r\nValais et JO\r\n-Ce Valais parlons-en, comment vous voyez son avenir, pilot\u00e9 qu'il sera d\u00e8s lundi prochain par un nouveau gouvernement ? Son avenir passe par l'organisation de Jeux Olympiques d'hiver... ou son tourisme doit-il r\u00e9solument opter pour un tout autre d\u00e9veloppement..  \r\n-Abandonner d\u00e9finitivement le tourisme de construction pour passer \u00e0 un tourisme d'exploitation ?\r\n-Et le devenir hydro\u00e9lectrique du canton... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aimerait abaisser la taxe que tout exploitant d'une centrale hydro\u00e9lectrique doit payer aux propri\u00e9taires des cours d'eau publiques... vous y voyez une menace pour le canton..\r\n-A quelques semaines de la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, peut-on dans cette perspective raisonnablement s'opposer comme le fait l'UDC, \u00e0 cette approche..\r\nFC Sion\r\n-Autre th\u00e9matique finale....  Sion et la coupe de Suisse... Constantin a choisi... il se s\u00e9pare de son entraineur Peter Zeidler... est-ce la bonne tactique un mois avant cette \u00e9ch\u00e9ance symboliquement capitale pour le Valais..", "durationSec": 1317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8571870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Franz Ruppen", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS)  / JDM_2017-04-26T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u2013 Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS)  / JDM_2017-04-26T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux sections cantonales de l\u2019UDC lundi, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a vivement critiqu\u00e9 le fait que les int\u00e9r\u00eats personnels l\u2019aient emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et des citoyens. Entretien avec Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) et pr\u00e9sident de Naters.", "Dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux sections cantonales de l\u2019UDC lundi, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a vivement critiqu\u00e9 le fait que les int\u00e9r\u00eats personnels l\u2019aient emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et des citoyens. Entretien avec Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) et pr\u00e9sident de Naters.", "Dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux sections cantonales de l\u2019UDC lundi, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a vivement critiqu\u00e9 le fait que les int\u00e9r\u00eats personnels l\u2019aient emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et des citoyens. Entretien avec Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) et pr\u00e9sident de Naters.", "Dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux sections cantonales de l\u2019UDC lundi, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti a vivement critiqu\u00e9 le fait que les int\u00e9r\u00eats personnels l\u2019aient emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti et des citoyens. Entretien avec Franz Ruppen, conseiller national (UDC/VS) et pr\u00e9sident de Naters."], "variantIds": ["ece-8552535", "ece-8552517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:37:48Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [95%] :\r\nCommuniqu\u00e9 de presse intervient dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nParfait, merci beaucoup, Coralie Claude Tour de Romandie, qui se courra sous la pluie, voire m\u00eame un peu sous la neige, un puisqu'ils doivent arriver \u00e0 Champ\u00e9ry, la pluie qui sera de plus en plus discr\u00e8te mais elle continuera justement \u00e0 tomber sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres a priori Champ\u00e9ry, c'est un peu au-dessus quand m\u00eame 7 degr\u00e9s au maximum en pleine demain toujours tr\u00e8s nuageux avec des giboul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [73%] :\r\nLe Journal du matin Simon matador ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [90%] :\r\nLeur saison on parlera dans un instant des rapports extr\u00eamement tendus ce qu'entretiennent le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 la direction fribourgeoise des institutions, on parle aussi de frein \u00e0 l'endettement conna\u00eet tr\u00e8s bien ce terme et cette pratique et certains veulent l'assouplir, avec quelles cons\u00e9quences, opposant la question au professeur Bernard Dafflon mais tout de suite, tout de suite, un sujet qui nous touche directement c'est ann\u00e9e 2017 on, on l'a dit, en bref, il y a quelques minutes, pourrait \u00eatre celle du grand basculement de la libert\u00e9 de la presse dans le monde, constat tr\u00e8s n\u00e9gatif de Reporters sans Fronti\u00e8res, qui publie ce matin son classement annuel la Norv\u00e8ge est montr\u00e9 en exemple, alors que la Cor\u00e9e du Nord, pointe en derni\u00e8re place, la Suisse, elle se maintient en 7\u00e8me position et on va l'entendre, la plus grosse d\u00e9t\u00e9rioration de la libert\u00e9 de la presse, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est en Europe qu'elle a eu lieu, G\u00e9rard Tschopp, pr\u00e9sident de RSF Suisse dit \u00e0 Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nOn se rend compte et et c'est une premi\u00e8re, malheureusement, que la libert\u00e9 de la presse est mise \u00e0 mal comme jamais dans de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, beaucoup plus que que dans le pass\u00e9, c'est valable, bien entendu, en Am\u00e9rique, aux \u00c9tats-Unis, avec l'\u00e9lection de Donald Trump les attaquantes les journalistes, les restrictions d'acc\u00e8s des exclusions de journalistes, mais malheureusement aussi dans de nombreux autres pays europ\u00e9ens, par exemple en Allemagne o\u00f9 la la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en octobre 2016 tu compl\u00e8tement la protection des sources, il en va de m\u00eame en, en Grande-Bretagne, si on prend la campagne fran\u00e7aise, il y a eu de nombreux candidats qui se sont mis \u00e0 faire de des attaques complet journaliste allez faire huer dans leurs meetings, a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions ou \u00e0, ou \u00e0 certains journalistes \u00e0 exclure des m\u00e9dias, nous sommes dans une p\u00e9riode d'\u00e9rosion d\u00e9mocratique par rapport \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [93%] :\r\nDonc, vous avez cit\u00e9 l'Allemagne et la France, c'est en Europe que la situation se d\u00e9t\u00e9riore le plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [92%] :\r\nOui, globalement, si on prend les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait effectivement la que la d\u00e9gradation la plus forte est intervenu en 5 ans, or c'est grave parce que la libert\u00e9 de l'information, la libert\u00e9 de la presse, c'est le fondement de toutes les autres libert\u00e9s, c'est celle qui doit permettre \u00e0 toute citoyennes tout citoyen de se forger son opinion de voter en connaissance de cause, c'est la base du syst\u00e8me d\u00e9mocratique, or apparemment dans la vague s\u00e9curitaire que nous connaissons aujourd'hui ces soucis -l\u00e0 sont rel\u00e9gu\u00e9s au second plan et on ne peut que que s'en inqui\u00e9ter tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [91%] :\r\nQuant \u00e0 la Suisse, elle reste stable, par contre vous vous inqui\u00e9tez certains ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [93%] :\r\nLa Suisse reste au 7\u00e8me rang et c'est c'est remarquable, \u00e7a montre bien que la situation est bonne en Suisse, mais les experts qui ont r\u00e9pondu au questionnaire de RSF met en \u00e9vidence un certain nombre de points que ce soit \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation financi\u00e8re de nombreux titres, que ce soit aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne de concentration, de plus en plus marqu\u00e9e dans la propri\u00e9t\u00e9 des journaux \u00e0 part et je le salue le groupe de la libert\u00e9, et dans une moindre mesure, le courrier et Le Quotidien jurassien, il n'y a plus d'\u00e9diteurs ind\u00e9pendants, c'est tout de m\u00eame un peu inqui\u00e9tant, s'en est rendu compte, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait flagrante avec la disparition de l'hebdo d\u00e8s l'instant o\u00f9 vous avez plus de gros \u00e9diteurs la diversit\u00e9 des contenus est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [87%] :\r\nMais c'est financi\u00e8rement, il ne s'en sortent pas comment est -ce que vous r\u00e9solvez leur probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [93%] :\r\nMoi je pense que nous n'\u00e9chapperons pas et d'ailleurs, c'est en cours, \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9flexion de de moyens d'aider la presse sans mettre en cause son ind\u00e9pendance, ce n'est pas une question partisane, c'est une question vitale pour notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nG\u00e9rard Tschopp, pr\u00e9sident de Reporters sans fronti\u00e8res, section suisse \u00e9tait avec Muriel, il \u00e9voquait \u00e0 l'instant, le groupe, la libert\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, ben on y va, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg pour parler de rapports extr\u00eamement tendu ce qu'entretiennent la direction fribourgeoise des institutions et la pr\u00e9fecture de la Sarine de nouveaux documents en possession de notre r\u00e9daction le prouve, il y a un mois, on vous faisait part, vous vous en souvenez de l'avertissement lanc\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois au pr\u00e9fet socialiste Carl-Alex Ridor\u00e9 \u00e0 la suite de remous internes \u00e0 la pr\u00e9fecture, le gouvernement menac\u00e9 le pr\u00e9fet de lancer une enqu\u00eate administrative \u00e0 son encontre si la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ne revenait pas, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, or de nouveaux documents que nous avons en possession que nous nous sommes procur\u00e9s le d\u00e9montre, Maurice Doucas, vous \u00eates avec nous le dialogue est particuli\u00e8rement difficile, entre le pr\u00e9fet de la Sarine est la direction fribourgeoise des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [92%] :\r\nOui, les appels de Carl-Alex Ridor\u00e9 ne sont manifestement pas toujours entendus par les services de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier, dans une lettre dat\u00e9e du 27 f\u00e9vrier dernier adress\u00e9e par Carl-Alex Ridor\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, on apprend la raison de la d\u00e9mission de 2 conseill\u00e8re juridique de la pr\u00e9fecture, elles auraient ressenti du mobbing non du pr\u00e9fet lui- m\u00eame, mais de la lieutenant te de pr\u00e9fets, c'est-\u00e0-dire son adjointe, Carl-Alex Ridor\u00e9 fait part \u00e0 la Direction des institutions, de son intention d'ouvrir une enqu\u00eate sur ces all\u00e9gations de harc\u00e8lement, mais la direction, toujours selon le pr\u00e9fet, minimise la question est, au contraire, on lui dit que c'est cadre doit rester un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la pr\u00e9fecture et qu'il faut tout faire pour ne pas la fragiliser cette r\u00e9ponse appara\u00eet aux yeux du magistrat comme partiale et contraire au dispositif voulu par le Conseil d'\u00c9tat, en relation avec des soup\u00e7ons de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [86%] :\r\nCette lieutenant de pr\u00e9fet mis en cause Morrisson, on peut pas dire qu'elle fasse l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [92%] :\r\nToujours dans cette lettre de Carl-Alex Ridor\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, on apprend en effet que cette cadre a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comme je cite une personne potentiellement \u00e0 risque par la soci\u00e9t\u00e9 de gestion d'entreprise esp\u00e8re y a, elle, a d'ailleurs b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la demande du pr\u00e9fet d'un coaching assur\u00e9e par ce m\u00eame cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [99%] :\r\nDonc le pr\u00e9fet Carl-Alex Ridor\u00e9 renonce finalement \u00e0 l'id\u00e9e d'une enqu\u00eate sur cette affaire de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [94%] :\r\nDans une nouvelle lettre dat\u00e9e du 13 mars il indique avoir consult\u00e9 ses cadres et pris des mesures en interne pour que la situation ne se reproduise pas, et surtout pour stabiliser l'institution toujours dans cette lettre, il s'\u00e9tonne que le rapport final d'esp\u00e9rer \u00e0 ne lui ai jamais ou n'est -elle pas \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 cette \u00e9poque, ce que le Conseil d'\u00c9tat confirme d'ailleurs implicitement dans une lettre dat\u00e9e du 20 mars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [92%] :\r\nEt temps Carl-Alex Ridor\u00e9 demandent la r\u00e9cusation de sa ministre de tutelle, Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [94%] :\r\nOui, mais le Conseil d'\u00c9tat n'pas en mati\u00e8re parce que sa demande ne serait pas conforme \u00e0 la loi pass\u00e9e, il n'y a rien \u00e0 voir le ton employ\u00e9 dans la correspondance et tr\u00e8s autoritaire, on sent bien que le Conseil d'\u00c9tat et le sup\u00e9rieur du pr\u00e9fet et il le fait sentir en employant des termes comme nous exigeons on le, on lui dit aussi qu'il doit se limiter \u00e0 l'essentiel dans sa correspondance avec le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [94%] :\r\nEt aujourd'hui, Maurice, quels sont les rapports entre la pr\u00e9fecture et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [92%] :\r\nLa direction des institutions affirme oui que les rapports se sont depuis nettement am\u00e9lior\u00e9e, pourtant, depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois n'a pas r\u00e9pondu aux demandes r\u00e9it\u00e9r\u00e9es de Carl-Alex Ridor\u00e9 de le rencontrer in corpore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [96%] :\r\nMerci Maurice Doucas 7 heures 23 on va parler dans un instant de frein \u00e0 l'endettement mais on part sur les routes avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [83%] :\r\nInfo trafic RPR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [94%] :\r\nPour signaler d'importants ralentissements, notamment sur l'autoroute Martigny-Lausanne entre Montreux et Lausanne viennent en direction de Gen\u00e8ve ainsi que sur l'axe bon cours Del\u00e9mont entre Porrentruy et Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont. \r\nLe frein \u00e0 l'endettement, donc, serait -il remise en question, Neuch\u00e2tel par exemple pourrait assouplir ce m\u00e9canisme apr\u00e8s les d\u00e9ficits \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, enregistr\u00e9e par les finances du canton et puis au niveau national, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lui aussi ouvert une br\u00e8che au mois de f\u00e9vrier, il a mandat\u00e9 un groupe d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir un n'assouplissement de cet outil financier bien connu, alors on se pose la question est -ce la fin d'une certaine doxa bonjour Bernard Dafflon bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite de finance publique, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 vous vous \u00eates d'ailleurs dans notre Studio de Fribourg, ce matin, se fera \u00e0 l'endettement ce sacro-saint selon certains m\u00e9canismes suscite aujourd'hui plusieurs discussions en Suisse, voire m\u00eame plusieurs remises en question pour, pour quelles raisons, c'est un, c'est un outil consid\u00e9r\u00e9 peut-\u00eatre comme trop dur, trop intransigeant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [88%] :\r\nNon je pense pas que le fr\u00e8re ou \u00e0 l'endettement serait un outil qui est trop dur et trop exigeant, il a ce cette vertu principale de mettre en rapport les moyens les d\u00e9penses, c'est-\u00e0-dire vous d\u00e9pensez sans moyens, ou vous allez chercher les moyens des d\u00e9penses que vous voulez, je rappelle quand m\u00eame que, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration le le frein \u00e0 l'endettement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par large majorit\u00e9 des cantons et d\u00e9routant et pour canton de Neuch\u00e2tel que je viens de rechercher le dossier, la votation du 5 juin 2005 a fait que le frein \u00e0 l'endettement neuch\u00e2telois, dans une formule qui est relativement tendre a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 8 35 pourcent de de la population, donc voil\u00e0, il y a un \u00e9cart entre ce que les politiciens au Parlement pense et la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [90%] :\r\nCe qui ce qui arrive parfois m\u00eame, il faut les expliquer par ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement est remis en cause \u00e0 la fois par les cantons qui sont dans le beau temps et ceux qui sont dans le mauvais temps alors d'une part, au niveau national, enfin les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration ses finances sont plut\u00f4t saines et Neuch\u00e2tel, vous venez de diff\u00e9rer allusion Bernard Dafflon les d\u00e9ficits si pourquoi s'est -il r\u00e9agir se fera l'endettement dans les 2 cas de figure, dans le cas de beau temps, et dans le cas de mauvais temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:40) [91%] :\r\nAlors prenons Bolton parce que ce sera plus facile au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration vous avez pendant les des r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9ficiaires qui font que l'\u00e9cart entre les comt\u00e9s le budget sont vers\u00e9s \u00e0 un fonds de compensation qui est de 26 milliards \u00e0 la fin 2016, ce qui signifie que pour att\u00e9nuer les pressions budg\u00e9taires la conf\u00e9d\u00e9ration qui a des bons r\u00e9sultats et un fonds de compensation de 26 milliards pour \u00eatre all\u00e9 puiser momentan\u00e9ment dans ce fonds de compensation pour rel\u00e2cher le budget or qu'est -ce qu'on constate, on constate d'abord dans le bilan de la Conf\u00e9d\u00e9ration que ce fonds de compensation n'existe pas, il existe sur la feuille, mais pas dans les f\u00eates et on constate aussi que la droite parlementaire ne veut pas entendre parler de puiser un seul frein dans ce fonds de compensation sur moto c'est rembourser la dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [88%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'Otan, alors \u00e7a c'est pour le bottin et pour mauvais temps pour Neuch\u00e2tel par exemple comment comprenez -vous cela alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:34) [91%] :\r\nAlors pour le mauvais temps pour Neuch\u00e2tel, le probl\u00e8me est que vous avez depuis 2005 dans le canton de Neuch\u00e2tel, le canton a repris des communes un certain nombre de t\u00e2ches quand on les d\u00e9tach\u00e9, vous apercevez que sur ces t\u00e2ches dans l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 et pour personnes \u00e2g\u00e9es, les taux de croissance des d\u00e9penses sont plus fortes que les taux de croissance des recettes et plus forte aussi que le taux de croissance de l'\u00e9conomie cantonale donc c'est un \u00e9cart qui se creuse depuis pratiquement 2005 et personne ne veut prendre des mesures structurelles de r\u00e9forme soit des d\u00e9penses sur les recettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [94%] :\r\nEt on l'a compris, pour vous c'est l'assouplissement se fera l'endettement n'est pas la bonne mesure pourtant la gauche r\u00e9clame parfois, m\u00eame souvent la suppression pure et simple, ce m\u00e9canisme erreur \u00e0 ne pas commettre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [89%] :\r\nErreur \u00e0 ne pas commettre si vous regardez l'ensemble des cantons suisses il y a 25 ans tant sur 26 qui ont des freins \u00e0 l'endettement et la carte des r\u00e9sultats et des bonnes, tenue des comptes d\u00e9pend de l'assouplissement ou de la rigidit\u00e9 des fr\u00e8res et l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [88%] :\r\nLe risque majeur pour vous c'est quoi si on assouplit ou qu'on supprime cet outil, c'est que c'est clairement en face d'un m\u00e9canisme va communiquant, c'est les imp\u00f4ts qui qui augmente clairement pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [91%] :\r\nMais vous avez 2, peu de risques, le 1er risque c'est que les imp\u00f4ts augmentent pour la population et le 2\u00e8me risque, c'est qu'on ne fasse rien dans l'imm\u00e9diat, et ce sont les g\u00e9n\u00e9rations de la les contribuables de demain qui devront passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [91%] :\r\nC'est une question \u00e9minemment politique : pourquoi ce frein \u00e0 l'endettement difficile autant Bernard Dafflon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [89%] :\r\nMais ce frein \u00e0 l'endettement Davis parce que la logique du frein \u00e0 l'endettement, c'est de l'accompagner d'un fonds de compensation quand on vous avez des bons r\u00e9sultats, vous mettez vous alimentez la baignoire, si vous voulez qui permet de puiser lorsque vous avez difficult\u00e9s et qu'est -ce qu'on constate, on constate que la plupart des syst\u00e8mes qui fera l'endettement sont des des syst\u00e8mes extr\u00eamement brutes, qui ne pr\u00e9voit pas un fonds de compensation ou qui n'utilisent pas le fonds de compensation et n'importe quelle PME quelle quelle entreprise priv\u00e9e, si elle a des fonds de compensation \u00e0 une p\u00e9riode difficile, elle va puiser dans un fonds de compensation, vous partez pas en vacances avec votre b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [92%] :\r\nJe je confirme, enfin bon, si je puis apporter mon commentaire \u00e0 ce sujet un peu un peu d\u00e9licat, mais que vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 avec une certaine p\u00e9dagogie, voire m\u00eame une p\u00e9dagogie certaines puisque vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite de finance publique, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Bernard Dafflon, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 quelques minutes, notre invit\u00e9, je vous en prie, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e 7 heures 28 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [89%] :\r\nLe dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [91%] :\r\nL'heure d'accueillir Fabrice Gaudiano pour nos Thabane le Salon du livre va tourner bient\u00f4t sa 31\u00e8me pages c'est aujourd'hui qu'il s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve, signe des temps, les libraires et les librairies sont de plus en plus connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:14) [91%] :\r\nLes livres, \u00e7a se passe aussi en ligne et d'ennemis potentiels, Internet est devenu un important soutien compl\u00e9mentaire pour une grande un majorit\u00e9 des librairies suisses car les ventes d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es repr\u00e9sentent aujourd'hui entre 10 et 20 pourcent des des chiffres d'affaires, \u00e7a n'emp\u00eache pas les ravages des livres et des librairies \u00e9lectroniques non mais avec le temps, les boutiques, petites et grandes qui ont tenu face \u00e0 amazone se sont adapt\u00e9s, mieux pour r\u00e9sister aux prix de la plus grande librairie low-cost du monde, les libraires contre- attaque et il contre- attaque sur le propre terrain du g\u00e9ant am\u00e9ricain pour le dire autrement, les libraires migre sur le Net et utilisent des armes tout \u00e0 fait num\u00e9rique, les conseils d'un libraire c'est pr\u00e9cieux mais pour le faire savoir, il doit investir sur son site web et s'investir sur les r\u00e9seaux sociaux car rien de telle qu'une bonne histoire pour justement on vendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [93%] :\r\nL'histoire : oui je suis d'accord les libraires vendent devant donc chercher les clients sur la toile pour ensuite les ramener dans leur magasin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [84%] :\r\nOui, l'id\u00e9e le de les attirer \u00e0 la fois dans leur magasin virtuel mais aussi dans leur librairie r\u00e9el par exemple pour donner envie de lire des \u00e9diteurs d'h\u00e9sitent plus \u00e0 sponsoriser des boucs, alors vous savez ce que c'est des boucs tubes, ce sont des influences heures suivi sur YouTube pour certains leurs chroniques litt\u00e9raires d\u00e9cal\u00e9e sont devenus un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne que m\u00eame des annonceurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [89%] :\r\nPublicitaire s'arrachent depuis qu'Amazone notamment \u00e0 augmenter ses prix, faut dire aussi que les livres papier ce port. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [91%] :\r\nMieux, c'est exact, mais les prix n'explique pas tout, car gr\u00e2ce au monde virtuel des librairies ont m\u00eame relancer le bon vieux syst\u00e8me des abonnements avec l'envoi d'un livre par mois choisit minutieusement par une \u00e9quipe \u00e9ditoriale de vrais libraires et \u00e7a, \u00e7a marche, oui la colle prend m\u00eame pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, bref pour se mettre \u00e0 la page et damner le pion d'amazone les librairies d'aujourd'hui ont appris \u00e0 conjuguer les mots avec des algorithmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:09) [99%] :\r\nMerci Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [98%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [92%] :\r\nEncore pas mal de pr\u00e9cipitations ce matin : il va neiger jusqu'en plaine en Ajoie ainsi que dans le nord du Jura cette limite variera entre 800 et 1000 m\u00e8tres sur le plateau et va rester comprise, un peu plus haut entre 1200 et 1700 m\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes o\u00f9 l'air froid n'arrivera que plus tard aujourd'hui, les temp\u00e9ratures sont assez bas : 0 \u00e0 Porrentruy actuellement encore 7 \u00e0 9 ailleurs en pleine cet apr\u00e8s- midi de 4 \u00e0 9 les pr\u00e9cipitations s'arr\u00eateront progressivement \u00e0 partir du Jura demain m\u00eame temps nuageux toujours froid mais avec moins de pr\u00e9cipitations, la limite de la neige variera entre 700 et 900 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures varieront entre 2 le matin et cette \u00e0 9 l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [84%] :\r\nAvec le Tour de Romandie et Net plus point CH 7 heures 31 sur la premi\u00e8re, les informations bras visqueux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:00) [92%] :\r\n\u00e0 596 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fice Net pour Cr\u00e9dit Suisse le r\u00e9sultat sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e viennent tomber, c'est nettement mieux que les 302 millions de pertes sur la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9, la 2\u00e8me, banque de Suisse veut aussi proc\u00e9der \u00e0 une augmentation de capital de 4 milliards de francs pour am\u00e9liorer ses fonds propres, elle sera propos\u00e9e lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire le 18 mai prochain par ailleurs le groupe renonce \u00e0 faire entrer en Bourse, son entit\u00e9 suisse, c'est une lettre d'une virulence rare qui sonne comme une remise \u00e0 l'ordre Albert R\u00f6sti appelle les membres de son parti, l'UDC \u00e0 l'autocritique apr\u00e8s les nombreuses d\u00e9convenues subies ces derniers mois, le pr\u00e9sident national pointe du doigt certaines sections, notamment celle de Neuch\u00e2tel du Valais o\u00f9 et de Soleure ou des int\u00e9r\u00eats personnels l'ont emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti, \u00e9crit Albert R\u00f6sti une d\u00e9marche qui passe mal dans les cantons vis\u00e9, mais que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Kevin Grangier comprend. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:54) [92%] :\r\nL'attitude d'un chef qui dit voil\u00e0, je suis pas satisfait de la mani\u00e8re dont les choses progressent trop de sections cantonales ou trop de responsables, de cadres de l'UDC se complaisent peut-\u00eatre autant la victoire facile et donc chaque membre de l'UDC aussi prendre conscience de \u00e7a, moi je rejoins compl\u00e8tement Albert R\u00f6sti on doit chaque matin dans la glace, dire qu'est -ce que je peux faire aujourd'hui de plus pour mon parti et mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:17) [87%] :\r\nAlbert R\u00f6sti dit que celui qui ne s'engage pas dans des campagnes et superflu au sein de l'UDC, c'est votre avis aussi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:23) [90%] :\r\n\u00e7a me forme sur le fond, il a pleinement raison, il ne sert \u00e0 rien pour un parti, d'avoir des des membres qui qui ne s'engage pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:32) [92%] :\r\nVous avez des membres superflus \u00e0 l'UDC vaudoise aussi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:36) [87%] :\r\nPersonne ne fondamentalement superflus et des attitudes qui part compte conduisent \u00e0 ce superflu et ce comportement -l\u00e0 ne doit pas \u00eatre admis son sur le terrain, on doit donner tout \u00e0 son pourcent et si on n'est pas tr\u00e8s tout donner \u00e0 100 pourcent sur sur le terrain, on va se faire remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:49) [96%] :\r\nKevin Grangier avec Pietro Bugnon un sujet bien s\u00fbr que vous allez tout de suite pouvoir aborder avec votre invit\u00e9 Simon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [98%] :\r\nFranz Ruppen, conseiller national UDC valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:58) [93%] :\r\nLes villes sanctuaires pour les sans- papiers aux \u00c9tats-Unis obtiennent un sursis, un juge f\u00e9d\u00e9ral de San Francisco bloque provisoirement le d\u00e9cret de Donald Trump, qui voulait les priver de financement f\u00e9d\u00e9ral le magistrat juge pertinents les arguments de la d\u00e9fense qui a recouru contre ce d\u00e9cret, le d\u00e9bat sur le fond aura lieu ult\u00e9rieurement la macabre le macabre d\u00e9compte des d\u00e9c\u00e8s dans les manifestations au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et ce matin de 26 morts mais l'opposition ne veut pas rel\u00e2cher la pression, elle convoque pour ce soir une nouvelle manifestation pour obtenir des \u00e9lections anticip\u00e9es, le bras de fer entre Budapest et les institutions europ\u00e9ennes se poursuit aujourd'hui devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles o\u00f9 se rend d'ailleurs le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, source de tensions ces derni\u00e8res semaines plusieurs lois, dont celle sur les universit\u00e9s et un questionnaire r\u00e9solument eurosceptique envoy\u00e9 aux citoyens Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:46) [92%] :\r\nOn saura en fin de journ\u00e9e, si l'on entre dans une phase d'apaisement aussi la tension va encore monter d'un cran, c'est notamment devant le Parlement europ\u00e9en que cela va se jouer, il pourrait y avoir quelques \u00e9changes muscl\u00e9s, le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n sera pr\u00e9sent inform\u00e9 de la tenue d'un d\u00e9bat sur la situation en Hongrie, s'est litt\u00e9ralement invit\u00e9 pour donner son point de vue plusieurs mesures suscitent l'inqui\u00e9tude du Parlement europ\u00e9en et de la Commission, les conditions de d\u00e9tention des migrants, la l\u00e9gislation sur les ONG ou encore sous la libert\u00e9 acad\u00e9mique avec la menace qui p\u00e8se sur une universit\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e financ\u00e9e par le milliardaire George Soros s'la Commission pr\u00e9sentera son \u00e9tat des lieux avant le d\u00e9bat parlementaire, avec \u00e0 la cl\u00e9 des \u00e9ventuelles proc\u00e9dures d'infraction, Viktor Orb\u00e1n, pourraient bien se livrer \u00e0 un de ses exercices d'\u00e9quilibrisme dont il a le secret depuis de nombreuses ann\u00e9es entre engagement europ\u00e9en et propos parfois outrancier \u00e0 usage interne, reste que la corde est toujours plus raide avec la grogne qui monte contre l'homme de Budapest au sein de sa propre famille politique, Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:47) [92%] :\r\nLe bataillon de l'imam Chamil un groupe proche d'Al-Qa\u00efda revendique ce matin l'attentat \u00e0 la bombe qui a fait 16 morts le 3 avril dernier dans le m\u00e9tro de Saint-Petersbourg, en Russie, le kamikaze aurait agi dit le message diffus\u00e9 sur internet directement sous les ordres du chef d'Al-Qa\u00efda Christian Constantin, a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de sac dans la direction de la premi\u00e8re \u00e9quipe du FC Sion, \u00e0 un mois de la finale de Coupe de Suisse, le pr\u00e9sident du club a mis hier sur la touche son antenne son entra\u00eeneur p\u00e9tards Za\u00efd, l'air pour le remplacer par S\u00e9bastien Fournier Bernardin Lehman, le choix de Fournier est assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:19) [90%] :\r\nOui, il est logique, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le pr\u00e9sident du club voulait changer d'entra\u00eeneur, ce qui la rel\u00e8ve peut-\u00eatre moins de la logique, mais plut\u00f4t d'une urgence en raison de la proximit\u00e9 de la finale de la Coupe de Suisse, le 25 mai prochain \u00e0 Gen\u00e8ve contre B\u00e2le, \u00e9galement en raison de quelques soucis actuels dans le jeu et les r\u00e9sultats valaisan mais si total voulait changer, il est assez logique que pour cette op\u00e9ration commando, il fasse appel \u00e0 quelqu'un qui connaisse le club qui connaissent l'importance de la coupe pour le club et qui est un rapport fid\u00e8le au pr\u00e9sident, c'est le portrait crach\u00e9 de Fournier, ancien joueur, ancien entra\u00eeneur de la premi\u00e8re qui s'occupait jusqu'\u00e0 hier de la rel\u00e8ve a gagn\u00e9 la coupe avec Sion il est l'un des hommes de confiance de Constantin il dirigera son 1er entra\u00eenement tout \u00e0 l'heure ce matin donc \u00e0 Martigny, il devra d'entr\u00e9e, cr\u00e9er une union sacr\u00e9e autour de lui et faire oublier Peters, l'air que le vestiaire appr\u00e9ci\u00e9 semble -t-il encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:10) [87%] :\r\nFabio Felline est en jaune, cet apr\u00e8s- midi entre Aigle-Champ\u00e9ry pour la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, l'Italien enlev\u00e9 hier sur les routes mouill\u00e9es Daigle prologue route mouill\u00e9e, \u00e7a veut dire chut, l'Am\u00e9ricain divin Garderen en a fait d'ailleurs les frais, le Britannique russe from lui a lev\u00e9 le pied pour ne pas tomber favoris du Tour de Romandie, il est surtout l\u00e0 pour pr\u00e9parer son Tour de France, son principal objectif de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [94%] :\r\nSandra Viscardy notre invit\u00e9 dans un instant et Franz Ruppen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [90%] :\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est l'une des plus ind\u00e9cises de la 5\u00e8me R\u00e9publique entre les 2 tours infrarouge s'installe \u00e0 Paris pour d\u00e9crypter les enjeux de cet \u00e9v\u00e9nement politique avec Jean-Michel Apathie et Claude Askolovitch quel sc\u00e9nario pour le second tour d\u00e9bat ce soir sur RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T07:13:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen, Franz", "role": "conseiller national UDC Valais, pr\u00e9sident de la ville de Naters dans le Haut-Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ACEEF9D-163A-45A4-8905-05B834D6A198", "internalArchiveId": "2ACEEF9D-163A-45A4-8905-05B834D6A198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "VIOL: Un homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9 : 3/5", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "3/5\r\nRapha\u00ebl s'est fait surprendre dans son sommeil par son colocataire qui l'a violent\u00e9 sexuellement. Aux yeux de la loi, ce que Rapha\u00ebl a subi s'appelle une contrainte sexuelle. C'est aussi l'avis d'Yves Niedegger, parlementaire UDC genevois. Au regard du dictionnaire, de la majeure partie des juridictions europ\u00e9ennes et de la criminologue socialiste Rebecca Ruiz, c'est un viol.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 3/5\r\nRapha\u00ebl s'est fait surprendre dans son sommeil par son colocataire qui l'a violent\u00e9 sexuellement. Aux yeux de la loi, ce que Rapha\u00ebl a subi s'appelle une contrainte sexuelle. C'est aussi l'avis d'Yves Niedegger, parlementaire UDC genevois. Au regard du dictionnaire, de la majeure partie des juridictions europ\u00e9ennes et de la criminologue socialiste Rebecca Ruiz, c'est un viol.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1554, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8537499", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.04.2017", "Vacarme du 26.04.2017", "VIOL: Un homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9 / VAC_2017-04-26T13:04:15_vacarme", "VIOL: Un homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9 / VAC_2017-04-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["3/5\nRapha\u00ebl s\u02b9est fait surprendre dans son sommeil par son colocataire qui l\u02b9a violent\u00e9 sexuellement. Aux yeux de la loi, ce que Rapha\u00ebl a subi s\u02b9appelle une contrainte sexuelle. C\u02b9est aussi l\u02b9avis d\u02b9Yves Niedegger, parlementaire UDC genevois. Au regard du dictionnaire, de la majeure partie des juridictions europ\u00e9ennes et de la criminologue socialiste Rebecca Ruiz, c\u02b9est un viol.\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "3/5\nRapha\u00ebl s\u02b9est fait surprendre dans son sommeil par son colocataire qui l\u02b9a violent\u00e9 sexuellement. Aux yeux de la loi, ce que Rapha\u00ebl a subi s\u02b9appelle une contrainte sexuelle. C\u02b9est aussi l\u02b9avis d\u02b9Yves Niedegger, parlementaire UDC genevois. Au regard du dictionnaire, de la majeure partie des juridictions europ\u00e9ennes et de la criminologue socialiste Rebecca Ruiz, c\u02b9est un viol.\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8537500", "ece-8537499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T14:59:10Z", "speechToTexts": ["03.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nNomm\u00e9 consistant, \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, plus que consid\u00e9r\u00e9 comme un sous- homme, parce qu'on n'arrive qu'aux femmes, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a quand m\u00eame fond patriarcale \u00e9tait ou sexiste, donc je pense que la hi\u00e9rarchisation vite quand on est pas donc il CFD fondre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [82%] :\r\nDu coup, c'est -l\u00e0, vous avez compris que votre, elle ne peut pas \u00eatre un viol aux yeux de la loi en Suisse, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, les femmes sont les premi\u00e8res victimes, et de loin, des agressions sexuelles, il arrive pourtant que des hommes subissent des relations sexuelles non consenties, qu'ils soient contraints \u00e0 un acte par la force, la surprise, la contrainte la ruse et pourtant on ne parlera pas de viole la loi suisse est une des plus restrictives en la mati\u00e8re en Europe, seules les femmes peuvent \u00eatre viol\u00e9 l'article 190 du code p\u00e9nal est clair : celui qui aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel sera puni d'une peine privative de libert\u00e9, de un \u00e0 10 ans, fin de citation, si c'est un homme qui est abus\u00e9, il s'agira d'une contrainte sexuelle sanctionn\u00e9 lui par l'article 189 du code p\u00e9nal, la peine maximale encourue sera la m\u00eame 10 ans la peine minimale, elle sera plus cl\u00e9mente puisqu'il s'agira d'une simple amende, des voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour modifier la loi \u00e0 Berne des discussions sont en cours, nous entendrons 2 conseillers nationaux aux avis oppos\u00e9s sur la question, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz et l'UDC Genevois Yves Nidegger mais tout d'abord, pour tenter de comprendre l'importance de l'enjeu aupr\u00e8s de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s dans leur Chair, Rendez -vous avec Rapha\u00ebl, un trentenaire qui se souvient d'une agression v\u00e9cu il y a quelques ann\u00e9es, voici un homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9, c'est un reportage de Pauline Vrolixs il r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [82%] :\r\nJe me trouve \u00e0 la Riponne Arvesen, pas loin du domicile de Rapha\u00ebl et je vais entamer maintenant bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:54) [88%] :\r\nSchnapper Rapha\u00ebl j'ai 33 ans, \u00e9ducateur social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [75%] :\r\nLe cor des Alpes, de moyens et bien souvent vous rendent visite, on avait bien chang\u00e9 : il y a 40 c'est tr\u00e8s bucolique de Belleville, c'est un peu r\u00e9p\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:14) [87%] :\r\nEt puis cinoche b\u00e9n\u00e9vole moi, une association qui s'appelle ne pas voir le pour la cr\u00e9ation et violent, qui est une association depuis peu, depuis le 29 mars de cette ann\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9taient une structure faisant partie de l'association va bien et qui fait donc de l'accueil de du soutien et de l'orientation, une population de personnes victimes de violences sexuelles et puis 2 personnes lesbiennes, gay, bi ou trans qui sont victimes de violences, avec un impact sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nEt donc, si vous vous en faites partie, c'est parce qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es vous avez v\u00e9cu une violence sexuelle grave, viol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a 10 ans, j'ai v\u00e9cu un viol, on peut le dire pas pas dans le code p\u00e9nal malheureusement mais on peut dire, avec le langage commun, puisque l'accord entre dictionnaire et le code p\u00e9nal n'est pas encore un fait accompli, donc j'ai v\u00e9cu une violence sexuelle chez moi pourtant d'apr\u00e8s tous les clich\u00e9s qui existe, je ne suis pas une femme, c'\u00e9tait pas j'ai pas de mini- jupe n'\u00e9tait pas le soir dans le noir \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit Savage correspond pas au st\u00e9r\u00e9otype donc enfin au moment o\u00f9 j'ai v\u00e9cu \u00e7a, je m'imaginais que \u00e7a se passait dans ce genre de situation -l\u00e0 et puis fait faisait passer chez moi par le fait de, de, de mon colocataire en fait, il vous a surpris au milieu de la nuit il y arriver chez moi, dans ma chambre et puis je me suis senti incapable de r\u00e9pondre compl\u00e8tement pris de panique, j'ai appris, apr\u00e8s coup, ce qui m'a aussi permis de de fonder le par, j'ai beaucoup cherch\u00e9 \u00e0 comprendre qu'est -ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aussi au travers apr\u00e8s du parcours juridique, on m'a pos\u00e9 beaucoup de questions, on a dit souvent, mais vous auriez pu vous auriez d\u00fb y aurait fallu \u00e0 quelle heure, \u00e7a s'est pass\u00e9 exactement, enfin beaucoup de choses, j'ai compris apr\u00e8s coup aussi par le biais de la psychologie que d'\u00eatre surpris d'\u00eatre attaqu\u00e9 pareillement ben \u00e7a g\u00e9n\u00e8re dans le cerveau en fait une lib\u00e9ration hormones qui g\u00e9n\u00e8re un \u00e9tat t\u00e9tanie de sid\u00e9ration et \u00e7a c'est tous les \u00eatre humains, qu'ils le vivent, hommes et femmes, la force n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a et puis quand j'ai d\u00e9couvert \u00e7a alors \u00e7a aussi et changer la fa\u00e7on de voir l'angle de vue de ce que j'avais v\u00e9cu et puis bah apr\u00e8s il a fallu, je reprends le cours de l'histoire serait Bailly, bien s\u00fbr que c'\u00e9tait bien la r\u00e9alit\u00e9, et moi j'ai cru que voil\u00e0, j'ai cru que j'\u00e9tais mort, vous faites et je pense que le d\u00e9sir aussi d'en finir, d'arr\u00eater de devenir fait voil\u00e0 ouais de vivres les et comment je vais vivre avec quelque chose comme \u00e7a au mois puis petit-\u00e0-petit. \r\nBen, on reprend, on trouve quelques accrochages d\u00e9couvrent des choses plut\u00f4t plaisante de la vie quoi, c'est \u00e0 quel \u00e2ge de votre vie, j'avais 26 ans. \r\nTout ce que je veux dire un 3 ans par non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [88%] :\r\nLe point sur lequel j'aimerais insister revenir, c'est que les femmes souffrent \u00e099,5 pourcent dans dans les statistiques d'ailleurs, ce sont les victimes, vous avez, vous \u00eates un homme vous \u00eates fait partie de ces toutes petites population d'hommes qui se font violer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [88%] :\r\nOui, je pense aussi que c'est un objet d'\u00e9tude assez peu trait\u00e9s qu'on voit dans d'autres sujets qui touchent la violence sexuelle que par exemple sur Les Gar\u00e7ons, h\u00e9 bien on voit que plus anciens int\u00e9resse plus la courbe augmente au fa\u00eete de ces violences, l\u00e0 on parlait il y a une trentaine d'ann\u00e9es d'un sur 20, maintenant on est \u00e0 1 sur 10 voire moins, donc je pense que cette minorit\u00e9 -l\u00e0 n'est pas si minoritaire que \u00e7a et puis je pense que chez les hommes c'est le : c'est quand m\u00eame c'est indicible suppl\u00e9mentaire. \r\nOn peut pas dire qu'on n'avait que \u00e7a. \r\nCe qu'on se rend compte que, on met en p\u00e9ril l'image quand m\u00eame du m\u00e2le dominant fort qui a, qui a pu g\u00e9rer la situation quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :\r\nEt on vous reconna\u00eet pas aux yeux de la loi, comme vous l'avez d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e9voqu\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [88%] :\r\nQuand on est un homme et vit \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, plus que consid\u00e9r\u00e9 comme un sous- homme pourquoi \u00e7a parce qu'on n'arrive qu'aux femmes tout simplement femmes facettes, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\nPas tout le monde partage cet avis, mais une soci\u00e9t\u00e9 qui a quand m\u00eame un fond peut-\u00eatre patriarcale, sexiste h\u00e9t\u00e9ros sexiste aussi, donc je pense que l\u00e0 il y a gestion se fait vite quand on n'est pas un homme qu'il cesse d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nMais dans lequel vous aurez envie de me reconna\u00eetre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je pense, je me suis tr\u00e8s bien comme je suis et je trouve que je vis avec \u00e7a, j'aurais envie de dire aux gens qu'ils ont pas rentrer une cat\u00e9gorie de victimes dans je ne sais pas quoi qu'ils ont eu sans doute un bout du du moyen on ne pourcent sortir qui peuvent demander de la haine qu'ils ont pas sentir coupable et honteuse quoi que ce soit, enfin je veux dire c'est quelque chose qu'on a fait sur eux et que m\u00eame s'ils sont pas d\u00e9fendus, m\u00eame s'ils ont pas cri\u00e9, m\u00eame s'ils ont pas alert\u00e9s du monde m\u00eame s'ils en parlent, 30 ans apr\u00e8s, ils n'ont aucune responsabilit\u00e9 un mois hormis celle que la soci\u00e9t\u00e9 devrait, si elle fonctionnait \u00e0 merveille reconna\u00eetre quelqu'un qui en souffrance et qui auraient besoin de haine et je trouve qu'au lieu de \u00e7a on \u00e9vite quand m\u00eame passablement le sujet. \r\nEt puis je pense que bah, j'ai eu la chance, vraiment d'avoir une famille soutenons des amis pr\u00e9sents d'en avoir parl\u00e9 aussi parce que je pensais que tout le monde se tient quoi \u00e7a fait pas r\u00eaver d'avoir un ami, un fils qui a v\u00e9cu \u00e7a, j'ai vraiment des gens autour de moi, qu'on \u00e9tait vraiment exceptionnel et puis apr\u00e8s, d'avoir cherch\u00e9, je pense que \u00e7a c'est. \r\nPeut-\u00eatre chez moi une des qualit\u00e9s qui m'a permis de m'en sortir, c'est avoir cherch\u00e9, d'avoir lu des articles de mettre un peu indign\u00e9, criant n'existe fait ou pas grand- chose et puis d'avoir aussi rencontrer des professionnels par ci par l\u00e0, qui est, qui m'ont aid\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [89%] :\r\nVous, vous, vous vous \u00eates fait violer, donc il y a une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 vous \u00e9tiez dans cet \u00e9tat de sid\u00e9ration vous avez d\u00e9crit, vous avez trouv\u00e9 de l'aide, petit \u00e0 petit est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte oui et, du coup, c'est l\u00e0 que vous avez compris que votre viol ne pouvait pas \u00eatre un viol aux yeux de la loi en Suisse la gestion oui effectivement, \u00e7a vous a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:48) [85%] :\r\nC'est un peu la 2\u00e8me sid\u00e9ration honn\u00eatement j'ai pas beaucoup de peine \u00e0 comprendre victime qui ne veut pas faire de d\u00e9marche juridique un apr\u00e8s faut pas s'\u00e9tonner qu'il y a assez peu, d\u00e9p\u00f4t de plainte qu'on comprend pas pourquoi ben on comprend assez vite pourquoi premi\u00e8rement parce que ben de devoir rentrer dans une classification qui est sid\u00e9rant, Mexico fait on ne sachant pas si fin o\u00f9 on va situer et puis quand on comprend o\u00f9 est -ce qu'on situe \u00e9pique ben, m\u00eame si la peine maximum et la m\u00eame la peine plancher pour les cas de contraintes sexuelles,M. p\u00e9cuniaire, h\u00e9 bien on se pose quand m\u00eame quelques questions sur. \r\nBah ce ce qu'on peut avoir avec eux qui est quand m\u00eame un viol, mais qui n'est pas comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [76%] :\r\nJ'ai demand\u00e9, direction vers. \r\nC'est la session parlementaire du mois de mars, et dans le club des pas perdus, je, je pars \u00e0 la recherche de 2 sons de cloche antagonistes concernant la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:47) [87%] :\r\nRebecca est, vous vous \u00eates criminologue le Code p\u00e9nal \u00e0 l'article 190 d\u00e9fini le viol comme une p\u00e9n\u00e9tration vaginale, d'un homme sur une femme pourquoi est -ce que cette d\u00e9finition elle aussi restrictive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:02) [91%] :\r\nAlors, elle est totalement restrictive parce que parce qu'elle exclut d'autres types de p\u00e9n\u00e9tration sait tr\u00e8s bien que dans les actes de violence et dans les viol la p\u00e9n\u00e9tration peut-\u00eatre aussi de type n'est pas que de type vaginales et \u00e7a n'en reste pas moins un viol et puis par ailleurs, elle est restrictive, puisque elle dit clairement qu'une victime de viol ne peut-\u00eatre qu'une femme et par un homme alors qu'on sait tr\u00e8s bien que les hommes aussi peuvent \u00eatre des victimes, des victimes de viols et l\u00e0 on leur d\u00e9nie en fait cette cette qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [93%] :\r\nLa contrainte sexuelle, elle n'est pas sanctionn\u00e9 \u00e0 la m\u00eame hauteur que le viol, expliquez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:38) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'une victime de viol, verra son nom, son auteur condamn\u00e9 potentiellement \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 donc Abdallah \u00e0 de la prison, une peine privative de libert\u00e9 qui peut aller de un an \u00e0 10 ans de 3 ans au moins, l'auteur \u00e2g\u00e9 avec cruaut\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a souvent, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour pour les victimes parce qu'elles ont toutes l'impression que le viol qu'elles ont subies, a \u00e9t\u00e9 disons faire avec, avec une certaine cruaut\u00e9 donc cette distinction d\u00e9j\u00e0 au sein des sanctions vis-\u00e0-vis du viol sont compliqu\u00e9es \u00e0 comprendre pour pour les victimes, et puis la diff\u00e9rence avec les contraintes sexuelles, donc les autres types de p\u00e9n\u00e9tration ou d'autres types de violences sexuelles, elles sont, sont condamn\u00e9s \u00e0 des peines privatives de libert\u00e9, de 10 ans maximum comme le viol par compte la peine minimale, \u00e7a peut \u00eatre une peine p\u00e9cuniaire et l\u00e0 \u00e9videmment que c'est aussi tr\u00e8s compliqu\u00e9es \u00e0 expliquer \u00e0 des victimes mais a raison disons c'est : c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9 que les victimes ne comprennent pas pourquoi si on a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par une p\u00e9n\u00e9tration anale, l'auteur se verra peut-\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire alors que si la personne, la victime a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par une p\u00e9n\u00e9tration vaginale et bien l\u00e0, l'auteur, lui, pourra se voir condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:56) [90%] :\r\nInt\u00e9ressant aussi sur le portail de de l'Office de la statistique, qui accueille des statistiques sur les viols mais pas du tout sur les contraintes sexuelles, donc il y a, il y a une forme de d'amn\u00e9sie volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:09) [88%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'on se concentre sur les statistiques du viol, mais en fait abstraction par, en tout cas, du point de vue statistique de ces contraintes sexuelles qui devraient faire partie dans toute et d'une d\u00e9finition globale du viol, mais c'est clair que, voil\u00e0, c'est le probl\u00e8me aussi avec cette s\u00e9paration entre ces 2 articles, article 108 ans 9 du code p\u00e9nal et l'article 190 c'est que voil\u00e0, on peut tr\u00e8s bien au niveau de la communication et de la compr\u00e9hension du ph\u00e9nom\u00e8ne faire abstraction d'une partie de ces violences sexuelles Keenan voil\u00e0 qui qui sont des violences sexuelles, quand bien m\u00eame, voil\u00e0, elles sont consid\u00e9r\u00e9es en r\u00e9alit\u00e9 par le code p\u00e9nal comme moins grave, c'est d'autant plus incompr\u00e9hensible et sans doute douloureuse pour pour les victimes masculines puisque elle, du coup, ne peuvent pas se retrouver en guillemets dans une statistique qui les concernerait ou en tout cas qu'il verrait que les actes qu'ils ont subies sont \u00e9tay\u00e9es ou expliquer dans le cas de cette statistique national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:07) [89%] :\r\nUn homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9 pour quelle consid\u00e9ration morale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:11) [91%] :\r\nCette dispositions du code p\u00e9nal, elle date des ann\u00e9es 40, elles font sans doute abstraction d'une d'une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des pratiques sexuelles entre personnes, enfin je dirais entre personnes de sexe oppos\u00e9, \u00e7a, c'est la premi\u00e8re chose, par exemple, la question de de de sodomie et puis c'est clair que la question de l'homosexualit\u00e9, elle est aussi passablement occult\u00e9 \u00e0 travers disons \u00e0 travers ces dispositions p\u00e9nales qui sans doute n'imagine viol que comme pas sans doute puisque c'est clairement ce que dit le le texte le texte l\u00e9gal comme un acte entre entre un homme et une femme et c'est clair que l'acte sexuel et penser comme un acte avant tout reproductif, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:54) [94%] :\r\nEt d'une femme aujourd'hui c'est quoi les efforts qui sont engag\u00e9s des politiques, des gens qui sont pour \u00e9largir cette d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:04) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on a un certain nombre ici au Parlement, \u00e0 dire qu'il faudrait une d\u00e9finition : une seule d\u00e9finition du viol comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe, hein, parce qu'on est un des seuls pays o\u00f9 on a encore cette distinction entre la contrainte sexuelle et le viol et il faudrait une d\u00e9finition large qui englobe et les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 entrepris, disons, ont \u00e9t\u00e9 faits par par le biais de d'intervention personnelle et aussi une initiative du du canton de Gen\u00e8ve et puis en ce moment, ce qui est en train de de se passer, donc c'est que il y a une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par par une commission \u00e0 la commission des affaires juridiques qui n'a pas encore disons d\u00e9bouch\u00e9 sur des r\u00e9sultats ou en tout cas sur un travail l\u00e9gislatif avanc\u00e9 puisque, en parall\u00e8le, le parlement va se pencher sur une \u00e9valuation du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui entre en vigueur il y a peu de temps mais qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un certain nombre de critiques et du coup, le Parlement a dit a d\u00e9cid\u00e9, disons, de suspendre toute modification du code p\u00e9nal, dans l'attente des r\u00e9sultats de cette \u00e9valuation du du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc une fois que cette \u00e9valuation du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale aura \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 on pourra poursuivre avec les travaux en lien avec des objets pr\u00e9cis du code p\u00e9nal, du coup le le statu quo peut encore durer des ann\u00e9es, voil\u00e0 le processus parlementaire politique \u00e9tant ce qu'il y a en Suisse, processus passablement long c'est clair qu'on risque encore de d'avoir ce type de d\u00e9finition dans notre code p\u00e9nal pendant certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:29) [83%] :\r\nUn certain nombre d'ann\u00e9es, mais vous pouvez nous donner un orchid\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:32) [93%] :\r\nJe n'ai peut-\u00eatre je sais pas 4 5 ans 4 ans peut-\u00eatre, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:36) [99%] :\r\nDonc patience pour les victimes \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:39) [91%] :\r\nOui patience pour les victimes, alors je pense que pour beaucoup, elle savoir que il y a des volont\u00e9s politiques d'avancer sur le dossier mais c'est clair que voil\u00e0 c'est c'est toujours la m\u00eame chose en Suisse, on le sait, quoi, il faut, il faut de la patience face aux changements politiques c'est impossible d'obtenir du jour au lendemain des des r\u00e9sultats, y compris dans des situations o\u00f9 voil\u00e0, il en va de de la dignit\u00e9 des gens biens, ou lorsqu'on parle de de sujets extr\u00eamement difficile et o\u00f9 les actes subis sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s dur \u00e0 porter pour les personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:17) [96%] :\r\nBonjour Yves Nidegger bonjour, aujourd'hui je suis l\u00e0 pour vous parler de la notion de viol dans le code p\u00e9nal, article 190 vous faites partie des politiciens qui veulent garder le statu quo qui fait que par exemple un homme ne peut pas \u00eatre par exemple aucune sodomie n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un viol, expliquez -moi pourquoi vous pensez qu'il est utile de garder cette d\u00e9finition dans le code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:42) [91%] :\r\nSimplement, si vous regardez, historiquement, il y a l'interdiction du viol est arriv\u00e9 en droit de la guerre au Moyen-Age, c'est v\u00e9ritablement la protection de la femme qui \u00e9tait vis\u00e9, femme, en tant que victime toute d\u00e9sign\u00e9e d'abus sexuels, \u00e9videmment, et donc vous avez une protection tout \u00e0 fait particuli\u00e8re affect\u00e9s \u00e0 la femme avec un cas tout \u00e0 fait particulier o\u00f9 le dommage pour la victime n'est pas simplement de souffrir physiquement ou de souffrir de la contrainte qu'on lui impose \u00e9galement toute la dimension sociale du risque d'\u00eatre \u00e9ventuellement enceinte, ce qui n'est pas possible dans le cas d'une sodomie et d'avoir en plus des l\u00e9sions que vous subissez l'angoisse d'\u00eatre peut-\u00eatre enceinte la d\u00e9cision \u00e0 prendre si vous \u00eates d'avorter de l'enfant du viol le poids sur la famille, si vous n'avorter, vous avez toute une dimension familiale et sociale qui touche \u00e0 la conception qui est dans cette notion -l\u00e0, et ceci depuis tr\u00e8s longtemps comme un des premiers acquis de la civilisation sur la brutalit\u00e9 je pense par. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:48) [90%] :\r\nC'est pas que la brutalit\u00e9 qu'un homme peut subir via une contrainte sexuelle qu'une femme peut subir pour une contrainte sexuelle, vous pensez que c'est utile de ne pas \u00e9largir de par l'aspect historique Procr\u00e9a toi ou procr\u00e9ateurs de la notion de viol. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:04) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pas tr\u00e8s maigre, ce que je veux dire c'est qu'il est tout \u00e0 fait justifi\u00e9 que cette norme historique soit conserv\u00e9es pour ce qu'elle est, en raison de cette dimension suppl\u00e9mentaire \u00e0 toute autre atteinte sexuelle qui a la possibilit\u00e9 de procr\u00e9ation non voulu, qui \u00e9tait \u00e9videmment une dimension dramatique qui n'existe pas dans les autres cas, et puis ensuite le l\u00e9gislateur, la cr\u00e9ativit\u00e9 humaine en mati\u00e8re sexuelle et en mati\u00e8re de m\u00e9chancet\u00e9 \u00e9tant infini a besoin d'une infraction plus large qui laisse au juge toute une palette possible de peine qui peut aller jusqu'\u00e0 la peine aussi s\u00e9v\u00e8re qu'en cas de viol qui serait probablement applicable dans le cas o\u00f9 l'on violerait entre guillemets un homme par p\u00e9n\u00e9tration anale ou une femme, une femme par p\u00e9n\u00e9tration un enfant enfin l'importe quel quel victime mais qui doit pouvoir inclure tout le reste, vous avez la contrainte sexuelle \u00e7a va de la main sur le genou, qu'on n'a pas souhait\u00e9 ou ou ou baiser vol\u00e9 jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration, vous avez toute une palette de comportements \u00e0 r\u00e9primer pour lequel on va \u00e9videmment pas appliquer la m\u00eame peine, parce que la qualit\u00e9 en termes de dommages pour la victime et en terme de gravit\u00e9 du comportement lui- m\u00eame peut varier, donc nous avons une disposition phare qui est le viol qui dit que \u00e7a, quelle que soit la chose \u00e7a va \u00eatre grave et \u00e7a va s'appeler viol qui, apr\u00e8s, vous avez les contraintes qui permettent au niveau du vocabulaire d'englober vari\u00e9t\u00e9 de comportements parce que la r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a c'est qu'il y a des vari\u00e9t\u00e9s de comportement, vous pouvez pas mettre une peine gravissime pour un comportement qui serait moyennement graves et le viol lui a une caract\u00e9ristique qui le rend en tous les cas graves. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:44) [96%] :\r\nPourquoi pour vous, c'est moins grave qu'un homme se fasse sodomiser qu'une femme se fasse violer sous la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:52) [89%] :\r\nJ'ai pas dit \u00e7a, c'est ce que j'entends pourtant mais vous entendez mal ce que vous nous dites, c'est qu'il faudrait, au nom d'une \u00e9galit\u00e9 abstraite, dire que toute chose on vote une autre parce que si on ne le faisait pas, on ne reconna\u00eetrait pas de la mani\u00e8re compl\u00e8te la qualit\u00e9 de victime d'une personne p\u00e9n\u00e9trer de force un Allemand, alors que l'on reconna\u00eetrait la la qualit\u00e9 de victimes \u00e0 travers le mot particuli\u00e8rement en raisonnant qui est le mot de viol, si c'est \u00e7a votre combat c'est un combat de vocabulaire, mais pour les p\u00e9nalistes, le but c'est d'avoir des normes applicables et lorsqu'on a techniquement violon n'a techniquement un viol avec une peine qui doit \u00eatre assortie lorsqu'on a autre chose, et encore une fois la cr\u00e9ativit\u00e9 humaine d'une tr\u00e8s grande vari\u00e9t\u00e9 autre chose pourront \u00eatre de moindre gravit\u00e9 jusqu'\u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration qui est de plus grande gravit\u00e9, vous avez donc toute une \u00e9chelle de peines et le juge p\u00e9nal s'ils veulent enfermer. \r\nVous ne permettrait pas de faire son boulot qui est celui d'appliquer la peine correct \u00e0 l'acte en question avec diff\u00e9renciation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:06) [91%] :\r\nSelon vous, un homme peut -il \u00eatre viol\u00e9 0 58 236 236 0 pour vous vous faudrait -il changer la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal et pourquoi est -ce important et c'est anodin 0 58 236 236 0 vacarme Marc V\u00e9ronique Marti Pauline Vrolixs St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:50) [90%] :\r\nDemain, nous parlerons de culture du viol la question finalement de l'habillement oui il on \u00e9vite de s'habiller comme on veut, c'est bien \u00e9vident, mais c'est plut\u00f4t de dire : on fait le bilan, n'a rien \u00e0 voir avec le viol, le viol est atteinte en outil structurel de domination qui oppresse l'enti\u00e8ret\u00e9 des femmes parce que si toutes les femmes ne sont pas violer toutes les femmes sont menac\u00e9s de se faire violer \u00e0 qui on le r\u00e9p\u00e8te constamment desquels naissent attention tu pourrais te faire virer alors on ne dit absolument pas aux gar\u00e7ons, il ne faut pas dire c'est quoi la culture du viol, c'est pour demain donc vacarme 13 heures 13 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:36) [83%] :\r\nVoici Histoire vivante de Jean Leclerc sur la premi\u00e8re histoire vivante avec prochaine \u00e9coutez et sa tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse tout et Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:46) [94%] :\r\nListe propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:51) [82%] :\r\nCette semaine, Solidarnosc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T11:46:08Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "avocat, parlementaire UDC genevois ., ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et criminologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-787A28B4-A61F-45E2-859B-AEC24D8A9F86", "internalArchiveId": "787A28B4-A61F-45E2-859B-AEC24D8A9F86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne \u00e9lectorale vaudoise touche \u00e0 sa fin", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Signorell, Mathieu ;Cachin , J\u00e9r\u00f4me \r\nLes Vaudois sont appel\u00e9s aux urnes dimanche pour renouveler leur Parlement et leur Ex\u00e9cutif. L'enjeu principal est le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon. Regards de trois journalistes sur ces \u00e9lections avec J\u00e9r\u00f4me Cachin (La Libert\u00e9), Mathieu Signorell (24 Heures) et Marc Menichini (RTS).\r\n\r\n* * La campagne \u00e9lectorale vaudoise touche \u00e0 sa fin    \r\nLes vaudois sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche pour renouveler leur parlement et leur ex\u00e9cutif. Une \u00e9lection dont l'enjeu principal reste le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la ministre socialiste Anne-Catherine Lyon, en charge du d\u00e9partement de la formation... C'est une autre socialiste, Cesla Amarelle, qui fait figure de favorite... Elle est talonn\u00e9e par l'UDC Jacques Nicolet, qui est soutenu par le PLR, et dont la victoire permettrait au camp bourgeois de retrouver la majorit\u00e9 au conseil d'Etat...\r\nMais au fond, les choses se d\u00e9roulent un peu comme si personne ne voulait toucher \u00e0 l'\u00e9quilibre actuel... C'est en tout cas l'impression qui se d\u00e9gage de cette campagne qui se d\u00e9roule de mani\u00e8re \u00e9tonnamment sereine... \r\nPour en parler, on accueille trois connaisseurs de la politique vaudoise:  J\u00e9r\u00f4me Cachin correspondant vaudois pour le quotidien fribourgeois La Libert\u00e9, Mathieu Signorell, journaliste \u00e0 24 Heures, et puis Marc Menichini de notre bureau vaudois... Bonsoir \u00e0 vous 3!\r\nClimat de campagne\r\n-@cachin on a pu parler d'une campagne amorphe, voire d'une non-campagne...Est-ce que c'est si vrai que cela?\r\nPourtant, on le sent, lorsqu'il s'agit de faire d\u00e9battre des d\u00e9put\u00e9s, des politiciens locaux, les th\u00e8mes, les enjeux sont l\u00e0... La ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques, par exemple, c'est un vrai sujet, 24 H en parle encore aujourd'hui... Pourquoi est-ce qu'on a cette impression d'un d\u00e9bat politique un peu an\u00e9mique ou atone?\r\nCe calme-l\u00e0, est-ce qu'il ne faut pas plut\u00f4t s'en r\u00e9jouir? \r\nComparaison Neuch\u00e2tel-Valais .. VD va bien et on s'en plaint !\r\nMaillard-Broulis \u00e9crasent le d\u00e9bat ! arrogance ! \r\nPas d'opposotion gauche-droite . parce que ca fonctionne ! et ils trouvent des compromise\r\nAbsence de rel\u00e8ve, ou rel\u00e8ve bloqu\u00e9e par les tenors ?? \r\nLe match amarelle/nicolet\r\n- Le gouvernement donne l'impression d'avancer avec une assurance totale... Les sortants sont quasi assur\u00e9s de sortir vainqueurs... Le seul vrai enjeu, c'est donc le septi\u00e8me si\u00e8ge, celui d'anne-catherine lyon, disput\u00e9 par cesla amarelle et jacques nicolet... Il est en mauvaise posture d'apr\u00e8s le sondage sotomo publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re: 7 points derri\u00e8re cesla amarelle... il peut encore combler le retard?\r\nOn a longtemps pr\u00e9sent\u00e9 Cesla Amarelle comme une personnalit\u00e9 plut\u00f4t clivante, trop \u00e0 gauche au go\u00fbt de certains... Pourtant l'enqu\u00eate sotomo semble montrer un soutien assez large en sa faveur... C'est d\u00fb \u00e0 quoi? Une campagne particuli\u00e8rement r\u00e9ussie? \r\n- De l'autre c\u00f4t\u00e9 on a un Jacques Nicolet au profil plus centriste, mais \u00e0 qui on a pu reprocher certaines maladresses...  Qu'est-ce qu'on peut dire de sa campagne \u00e0 lui?\r\nL'alliance de droite \r\n- On va quand m\u00eame \u00e9voquer les dissentions de la droite (si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a). L'alliance de gauche semble bien fonctionner, \u00e0 droite on se tire plut\u00f4t dans les pattes... Le soutien des \u00e9lecteurs PLR \u00e0 Jacques Nicolet peine \u00e0 se concr\u00e9tiser... \u00e7a il fallait s'y attendre?\r\n- L'alliance du PLR avec l'UDC, ce n'\u00e9tait clairement pas une si bonne strat\u00e9gie que cela?\r\n- Le PLR le dit: il faut absolument faire basculer la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat... Il devra vraisemblablement penser \u00e0 un plan B s'il veut y arriver... Le PLR qui lance un de ses soldats au deuxi\u00e8me tour, c'est un sc\u00e9nario possible? \r\nVerts lib\u00e9raux et autres \"petits\" candidats\r\n-Les verts lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 exclus de l'alliance de droite... Et pour l'instant le candidat Fran\u00e7ois Pointet figure parmi les petits candidats, il figure en 9e place avec 11% des intentions (sondage sotomo)... Les verts lib\u00e9raux auront quand m\u00eame un r\u00f4le \u00e0 jouer au second tour?\r\n- Isabelle Chevalley a laiss\u00e9 entendre qu'elle pourrait se pr\u00e9senter au second tour en lieu et place de Fran\u00e7ois Pointet... Avec quelles cons\u00e9quences possibles?\r\n-Et puis parmi les petits candidats, il y a aussi l'entrepreneur Guillaume Morand... Peu de chance d'acc\u00e9der \u00e0 un si\u00e8ge, mais une belle visibilit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, et des soutiens parfois inattendus de la part de personnalit\u00e9s vaudoises... Ce succ\u00e8s-l\u00e0, tout relatif, comment l'interpr\u00e9ter?\r\nUn 2e tour ? \r\nAttitude g\u00e9n\u00e9rale des sortants : arrogance ?? pas ou peu envie de d\u00e9battre ! surtout entre eux !\r\nCachin - Broulis", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8552488", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La campagne \u00e9lectorale vaudoise touche \u00e0 sa fin / FOR_2017-04-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vaudois sont appel\u00e9s aux urnes dimanche pour renouveler leur Parlement et leur Ex\u00e9cutif. L'enjeu principal est le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon. Regards de trois journalistes sur ces \u00e9lections avec J\u00e9r\u00f4me Cachin (La Libert\u00e9), Mathieu Signorell (24 Heures) et Marc Menichini (RTS)."], "variantIds": ["ece-8552488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:06Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 heures 43 s'int\u00e9resse \u00e0 un autre peuple qui va bien, ce sont les Vaudois qui sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche pour renouveler leur Parlement et leur ex\u00e9cutif une \u00e9lection dont l'enjeu principal reste le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la ministre socialiste Anne-Catherine Lyon en charge du d\u00e9partement de la formation, c'est une autre socialiste Cesla Amarelle, qui fait figure de favorite : Elle est talonn\u00e9e par l'UDC Jacques Nicolet, qui est soutenu par le PLR, et dont la victoire permettrait au camp bourgeois de retrouver la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, mais au fond, les choses se d\u00e9roulent un peu comme si personne ne voulait toucher \u00e0 l'\u00e9quilibre actuel, c'est en tout cas l'impression qui se d\u00e9gage de cette campagne qui se d\u00e9roule de mani\u00e8re \u00e9tonnamment sereine pour en parler, on accueille trois connaisseurs de la politique vaudoise J\u00e9r\u00f4me Cachin correspondant Vaudois pour le quotidien fribourgeois La Libert\u00e9 Mathieu Signorell journaliste \u00e0 24 heures et puis Marc mini qui ni de notre bureau Vaudois bonsoir \u00e0 vous 3, dans ce sens, bonsoir J\u00e9r\u00f4me Cachin, on a pu parler d'une campagne amorphe, voire d'une non- campagne m\u00eame, est-ce que c'est si vrai que cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [86%] :\r\nBen c'est c'est si vrai, en tout cas pour ce qu'on a pu avoir dans les, dans les diff\u00e9rents d\u00e9bats publics apr\u00e8s peut-\u00eatre, il y a des coins du canton qu'on n'a pas qu'on a pas explor\u00e9 et puis o\u00f9 \u00e7a se passait de mani\u00e8re plus vivement en tout cas on n'a pas eu les \u00e9chos, non, \u00e7a c'est vrai, c'est une compagnie amorcer une compagne, oui disons il est \u00e9touff\u00e9e quelque part par notamment par le fait que six DD7, ministre se repr\u00e9sente pour certains et notamment les 2 plus importants guillemets c'est-\u00e0-dire Pascal Broulis, le PLR et puis madame socialiste se pr\u00e9sente pour la 3\u00e8me fois pour la 4\u00e8me fois pardon au au Conseil d'\u00c9tat, et donc cette cette domination des des mini- sortants et elle est extr\u00eamement importante, bah, c'est \u00e0 l'occasion des \u00e9lections de 2017, c'est presque se presse, du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\n\u00e7a vaut un petit peu, vous qui la couvrait au quotidien, c'est cette campagne J\u00e9r\u00f4me Cachin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [85%] :\r\n\u00e9coutez, on peut pas invent\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9, on a, on essaie de la, de la relative de l'art et de la l'analyser au mieux apr\u00e8s \u00e7a frustre, ce qui effectivement peut-\u00eatre aimerait que la politique ne soit que du spectacle o\u00f9 voil\u00e0, mais moi personnellement on se frustre pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nMathieu Signorell, on le sent pourtant alors il lorsqu'il s'agit de faire d\u00e9battre des d\u00e9put\u00e9s, des politiciens locaux les, les, les enjeux sont l\u00e0, les th\u00e8mes sont l\u00e0, voil\u00e0 la de la ma\u00eetrise des d\u00e9penses sociales, par exemple, c'est un pr\u00e9cieux ch\u00e8que 24 heures on parle encore aujourd'hui, alors pourquoi est -ce qu'on a l'impression d'un d\u00e9bat politique un peu un peu an\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nAh ben \u00e7a effectivement c'est : c'est s\u00fbr que vous avez raison, on a cette impression -l\u00e0, moi je dirais pas que si on veut qu'il du d\u00e9bat, c'est parce qu'on a envie de d'une d'une d'avoir du spectacle, comme disait J\u00e9r\u00f4me Cachin, on a envie du d\u00e9bat parce que c'est le propre d'une d\u00e9mocratie d'avoir quand m\u00eame un moment d\u00e9bat pendant les \u00e9lections, l\u00e0 en l'occurrence vous poser la question de savoir pourquoi on les dans Sithchatchawal situation -l\u00e0, c'est qu'au fond, je pense qu'il y a personne qui a v\u00e9ritablement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y a un v\u00e9ritable d\u00e9bat actuellement, ni la gauche ni la droite, on le voit \u00e0 chacun des des des diff\u00e9rents candidats, que ce soit, Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis tous les autres conseillers d'\u00c9tat, au fond, d\u00e9fendent leur place au sein du Conseil d'\u00c9tat d\u00e9fende un bilan commun pour assurer leur r\u00e9\u00e9lection et n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce d\u00e9bat, les 2 autres qui aimerait r\u00e9ussir \u00e0 y arriver ces Amarelle et Jacques Nicolet, n'ont pas non plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9bat pour se fondre dans cette masse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [88%] :\r\nBon, \u00e7a peut para\u00eetre un peu surprenant, quelque part, hein, si on imagine par exemple que le PLR est en pleine progression partout en Suisse il est minoritaire au sein du Conseil d\u00e9taille pourrait r\u00eaver de faire passer la majorit\u00e9 \u00e0 droite surtout dans un canton comme le canton de Vaud Marc Menichini pourtant \u00e0 l'PLR on a l'impression qu'il est pr\u00eat satisfait avec un statut quo continuer \u00e0 3 compte 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est effectivement l'impression que que \u00e7a donne actuellement et puis surtout, on a par exemple je prends juste cet exemple l\u00e0, mais qui illustre tr\u00e8s bien ce que vous venez dire c'est Pascal Broulis qui lui ne fait pas campagne sur par exemple la baisse d'imp\u00f4ts et le parti, m\u00eame lui ne fait pas campagne sur la baisse d'imp\u00f4ts, en tout cas pas une baisse d'imp\u00f4ts juste baisser le point mais c'est plut\u00f4t une baisse d'imp\u00f4ts, en passant par des d\u00e9ductions de l'assurance maladie pour plaire \u00e0 Pierre-Yves Maillard et donc c'est \u00e7a c'est \u00e7a illustre parfaitement ces ces conseillers d'\u00c9tat sortants qui se tiennent tous un peu par la barbichette et surtout les appareils de partis aussi sont tenus sous cette chape de plomb, alors peut-\u00eatre que le terme n'est pas le terme le plus appr\u00e9ci\u00e9 au sein des au sein des partis et du coup \u00e7a endort cette campagne alors que, il y aurait un int\u00e9r\u00eat mais ne serait -ce que pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, le d\u00e9bat sur les valeurs des partis que bah, justement, ces conseillers d'\u00c9tat hausse veut se battre un peu plus entre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [76%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin vous parliez irez d'une certaine arrogance de ses sortants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [85%] :\r\nIl y a oui parce que on peut dire qu'il y a une certaine arrogance \u00e0 vouloir se maintenir au pouvoir apr\u00e8s 15 ans 12 ans et demi 13, enfin voil\u00e0, il y a des il y a d'autres cantons o\u00f9 il y a des limitations de mandat qui sont dans la Constitution, ici il y en a pas, c'est les partis qui doivent \u00e9ventuellement pour et encore un lit pas le Parti socialiste par exemple \u00e0 r\u00e9gler la question de Anne-Catherine Lyon qui aurait voulu continuer on a vraiment c'est aussi, et sa \u00e9t\u00e9 si c'est si l'inverse s'\u00e9tait pass\u00e9 on aurait eu 7 sur 7 et l'arm\u00e9e de terre, pour le coup, on \u00e9tait vraiment dans un une \u00e9lection sans enjeu, alors l\u00e0, l'art, l'arrogance oui ben \u00e9videmment \u00e9coutez la de l'anciennet\u00e9, l'anciennet\u00e9 est devenue un argument \u00e9lectoral, il me semble que, plus, plus, plus les plus s'installe, plus ils ont de pouvoir, plus ils ont, plus ils en imposent aussi aux d\u00e9put\u00e9s qui sont par d\u00e9finition et puis d'une plus faible, moins bien organis\u00e9s, etc, puis on impose, par rapport \u00e0 l'administration et et est -ce que situation s'est install\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [83%] :\r\nEst -ce que c'est un probl\u00e8me que dans sa rivale ce qu'ils jusqu'en mai, c'est vrai que le canton de Vaud que ce qui frappe un quand on observe aussi d'autres cantons, c'est que il y a une vraie rel\u00e8ve politique dans le canton de Vaud il y a des vrais talents qui sont, qui sont pr\u00e9sents au Grand Conseil, on voit aussi des d\u00e9putation \u00e0 Berne, qui sont tr\u00e8s efficaces, elles vant\u00e9 longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien not\u00e9, et malgr\u00e9 tout \u00e0 cette \u00e9tage l\u00e0 de l'\u00c9tat, on n'a pas de renouveler alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [84%] :\r\nC'est ce qui en prennent d\u00e9mocratique, moi je pense, parce que la d\u00e9mocratie a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 aussi pour voir les t\u00eates changent de temps en temps, pas dit qu'il fallait couper forc\u00e9ment mais que voil\u00e0, enfin, c'est sa mani\u00e8re de train consubstantielle d\u00e9mocratie que les t\u00eates changent, 15 ans, \u00e7a me semble beaucoup voil\u00e0 ce ben de quoi trop, par exemple, a dit que les pas au-del\u00e0 de 15 ans \u00e0 l'inverse de, de, de Monsieur Broulis voil\u00e0, c'est c'est les lessives, peut-\u00eatre, cela dit, il y a quand m\u00eame juste un \u00e9l\u00e9ment qui, qui a, qui est quand m\u00eame particulier qu'il faut relever dans dans le dans le le situation vaudoise et se comprendre pourquoi \u00e7a marche comme \u00e7a, c'est qu'il a quand m\u00eame une majorit\u00e9 du Parlement qui, une courte majorit\u00e9, certes, mais qui \u00eates qui est \u00e0 droite, qui est donc compos\u00e9e de l'UDC, des PLR et des verts, lib\u00e9raux et si, si, il y avait pas cette situation l\u00e0, on n'aurait peut-\u00eatre pas aussi fort en terme de pouvoir qui soit confi\u00e9e au tandem Broulis car Pascal Broulis fonctionne aussi comme une sorte de chef de cette majorit\u00e9 parlementaire au sein du Conseil d'\u00c9tat nous des compromis au sein du Conseil d'\u00c9tat avec Pierre-Yves Maillard qui, lui, s'ouvre lundi, c'est le 1er lieu o\u00f9 doit se nouer compromis d'abord entre les 2, et puis il s'impose par cercle par cercle concentrique concentr\u00e9 ou excentriques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [89%] :\r\nC'est ce qui fait qu'il y a au c'est ce qui fait que personne moi j'essayerai \u00e0 avoir un v\u00e9ritable d\u00e9bat, dans l'est, dans les 7000 dans les 6 ministres qui se repr\u00e9sentent, c'est pour \u00e7a que \u00e7a, \u00e7a veut dire : expliquez -nous ce que je veux dire c'est que la situation que d\u00e9crit parfaitement bien J\u00e9r\u00f4me Cachin montres 7 ministres qui se repr\u00e9sentent, qui ont leur pouvoir actuellement qui sont dans leur conseil, pardon, j'ai pas compris 6 6 6 qui sont dans leur conseil d'\u00c9tat, une image qui est donn\u00e9e par l'extr\u00eame gauche d'un gouvernement bonapartiste et plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9latrice : un gouvernement fort, avec un parlement en face qui lui est plut\u00f4t faible s'emp\u00eatr\u00e9 dans ses proc\u00e9dures et avoir d'autant moins de pouvoir, c'est le cas dans le canton de Vaud, ce qui fait que la droite n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 se renforcer au conseil d'\u00e9tat parce qu'elle devient plus forte au Conseil d'\u00c9tat, elle aura une opposition de gauche qui se renforcera, elle arrivera, moins bien voir, dit -il, ce compromis dynamique elle actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [82%] :\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, certains cantons qui fonctionne, les projets, pas les Vaudois sont relativement satisfaits parce que la droite est contente, la gauche est aussi parce que l'homme qui a des vraies compensations, on l'a vu avec la avec la r\u00e9gion 3 avec un score. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nDans, c'est-\u00e0-dire le fait que le comptant aille bien, \u00e7a veut pas dire qu'il ne faut pas avoir de d\u00e9bat actuellement de d\u00e9bat d'id\u00e9es est -ce qu'on a pas actuellement dans le canton, c'est ce que comprennent ne comprennent pas beaucoup de candidats et de politiciens qui viennent dire mais les m\u00e9dias et les journalistes, vous aimeriez que nous nous battions que Tapie on les uns sur les autres que nous lancions des cendriers \u00e0 la figure, c'est pas du tout le cas, les non- fumeurs, ce que nous donne ce que nous demandons \u00e0 ce que dit la population demande \u00e0 des \u00e9lus en place au moment des \u00e9lections c'est une confrontation d'id\u00e9es aujourd'hui c'est pas le cas, on le, on l'a vu par exemple sur votre antenne des fois o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat an\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [91%] :\r\nPour compl\u00e9ter ce je crois que le risque, c'est surtout l'abstention, c'est qu'on va voir encore une fois \u00e0 cette \u00e9lection, h\u00e9 bien, des taux de, de, de personnes qui viennent voter encore plus bas, tout simplement parce que \u00e7a n'int\u00e9resse pas, on se dit : ben, tout va bien et donc ben finalement on va glisser une liste si tant est si bien qu'on va glisser, donc je pense que l\u00e0 il y a aussi quelque chose qu'il faudrait que ces ces, ces caciques, enfin du moins c'est ces gens qui sont l\u00e0, au pouvoir depuis un certain temps prennent en consid\u00e9ration, c'est que, \u00e0 terme, aussi les id\u00e9es de droite, les id\u00e9es de gauche tend un peu \u00e0 ce lyc\u00e9e on \u00e9rode un peu le discours les, les, les valeurs et puis, \u00e0 terme, ben on on est en Irak, on n'arrivera plus \u00e0 identifier mais qui est de droite, qui est de gauche et je crois pas que les \u00e9lecteurs ont envie de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [92%] :\r\nAlors parlons peut-\u00eatre de, de, de, de, de, seul le v\u00e9ritable enjeu de cette, de cette \u00e9lection, alors le septi\u00e8me si\u00e8ge celui d'Anne-Catherine Lyon disput\u00e9 principalement par Cesla Amarelle Jacques Nicolet, selon le sondage qu'on a pu d\u00e9couvrir la semaine pass\u00e9e, Jacques Nicolet en mauvaise posture, avec 7 points derri\u00e8re Cesla Amarelle maintenant J\u00e9r\u00f4me Cachin, comment \u00e7a peut se passer pour lui \u00e0 ce qu'il a encore les moyens de combler ce retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [88%] :\r\nOn ne dispose que d'un sondage, donc on ne conna\u00eet pas, si on sait pas si la pente est ascendante ou de Senghor ne semble, hein, je connais pas sondage que celui que vous avez diffus\u00e9 les car il est assez cons\u00e9quent, je crois que m\u00eame avec le avec le la marge d'erreur, \u00e7a reste dans le m\u00eame mordre bien moi, je voulais savoir si Jacques Nicolet a les moyens de, de, de progresser par rapport \u00e0 ce qu'on a vu de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je, je, je, je n'ai pas l'impression parce que il a quand m\u00eame commis plusieurs alors on peut qualifier \u00e7a de gaffe ou alors au contraire de d'aveu sinc\u00e8re, la premi\u00e8re c'\u00e9tait sur votre la premi\u00e8re c'\u00e9tait sur votre antenne, oui il a quand m\u00eame dit qu'il y avait une pr\u00e9f\u00e9rence pour Marine Le Pen, elle a \u00e9norm\u00e9ment de il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 son d\u00e9patouiller, faire de la tentative de r\u00e9trop\u00e9dalage qui l'a faite d\u00e8s le lendemain, donc l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une certaine g\u00eane par rapport \u00e0 son camp, ensuite il assume des r\u00e9f\u00e9rences p\u00e9tainiste dans le document de r\u00e9f\u00e9rence de l'UDC Vaud mais ont sembl\u00e9 trop les comprendre, voil\u00e0 les plus plus plus \u00e7a avance, plus on a l'impression que, voil\u00e0, mais apr\u00e8s c'est clair que l\u00e0 on est dans le Champ plut\u00f4t m\u00e9diatico- politique Landerneau o\u00f9 on se dit voil\u00e0 \u00e7a c'est mal barr\u00e9 pour lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [94%] :\r\nAlors bri\u00e8vement parce qu'on arrive bient\u00f4t au terme de ce d\u00e9bat, Mathieu Signorell, justement, \u00e0 l'inverse \u00e0 ce qu'on pourrait dire que que que Cesla Amarelle a particuli\u00e8rement r\u00e9ussi sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [91%] :\r\nAlors je suis pas certain qu'on puisse le dire comme \u00e7a parce qu'elle a quand m\u00eame toujours cette image qu'elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 dentelle apparaissent \u00e0 se d\u00e9barrasser, c'est cette image de professeurs d'universit\u00e9 qui vient et qui qui va savoir les choses et l\u00e0 malheureusement encore actuellement ce travers Quentin on lui pose une question simple, d'abord aller dans la rh\u00e9torique dans l'explication intellectuelle la chose puis ensuite devenir avec v\u00e9ritablement son positionnement politique, \u00e7a lui a valu quand m\u00eame de mauvais tours jusqu'ici sa campagne, elle a pas v\u00e9ritablement chang\u00e9 d'image actuellement, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse parler d'une campagne r\u00e9ussie v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [97%] :\r\nOn voulait ce mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [87%] :\r\nMonique non, mais juste pour dire que le Bloc de gauche votent tr\u00e8s compact, alors que, \u00e0 droite, h\u00e9 bien on voit en tout cas, c'est ce que l'indice que nous donne le sondage Sotomo RTS, on voit que, h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 du PLR on trace de quand m\u00eame assez souvent Jacques Nicolet, donc \u00e0 des scores \u00e7a c'est \u00e7a qui le plus exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [81%] :\r\nConscient qu'en fin de compte, on va d\u00e9pouiller, enfin pas nous d\u00e9pouill\u00e9s mais quand on observera le d\u00e9pouillement de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [90%] :\r\nVoil\u00e0, Marc Menichini de notre bureau Vaudois Mathieu Signorell journaliste \u00e0 24 heures J\u00e9r\u00f4me Cachin correspondant Vaudois, la libert\u00e9, on vous remercie d'\u00eatre venu avec nous \u00e9voquer les enjeux autour de cette campagne qui s'c'est sa chef dimanche pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et Grand Conseil \u00e9galement bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [87%] :\r\nDire si bonne et on peut pr\u00e9ciser que forum ou en tout cas une \u00e9mission d'actualit\u00e9 sera en Direct \u00e0 partir de 16 heures sur RTS La Premi\u00e8re poursuivre mais les premiers r\u00e9sultats qui vont tomber de cette \u00e9lection notamment continuer avec Vincent Bourquin en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T17:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AA0B4FB-C585-47A2-86B8-44B908E0EB5B", "internalArchiveId": "3AA0B4FB-C585-47A2-86B8-44B908E0EB5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative Rasa", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 proposer une alternative \u00e0 l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse!\"). Ce texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration vot\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Philippe Nantermod (PLR/VS).\r\n\r\n* * Pas de contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative Rasa  \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu une non-d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui...\r\nC'est l'impression qu'il donne: il baisse les bras. A l'automne, Simonetta Sommaruga disait \u00e0 quel point il \u00e9tait essentiel de clarifier la question europ\u00e9enne et de le valider par un vote, au nom de la d\u00e9mocratie. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demandait un d\u00e9lai justement pour pr\u00e9parer un contre-projet... Six mois plus tard, il annonce qu'il renonce. \r\nEt pour le justifier: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parle de l'accueil glacial r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses propositions en consultation. 'Vous n'avez pas voulu de nos id\u00e9es, tant pis, inutile de se lancer dans un projet qui n'a aucune chance de r\u00e9unir une majorit\u00e9.'\r\nSimonetta Sommaruga parle de pragmatisme... On peut aussi y voir un manque de courage: c'est l'avis des Verts, par exemple, qui regrettent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rate une occasion en or pour ancrer l'attachement des Suisses aux accords bilat\u00e9raux. Et \u00e9viter de le laisser cette question aux seules mains de l'UDC qui fait l'agenda avec ses initiatives (celle sur les juges \u00e9trangers et bient\u00f4t sur la libre-circulation des personnes)\r\nMais si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 proposer un contre-projet, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il craint un nouveau vote...\r\nSon espoir, ce serait que les auteurs de Rasa retirent leur initiative?\r\nOui. Bien s\u00fbr, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas publiquement exiger des auteurs qu'ils abandonnent. Mais c'est son espoir secret. On l'entend bien dans les mots de la ministre de la justice - 'Rasa a rempli sa mission: faire pression, pour dire: s'il vous pla\u00eet ne toucher pas \u00e0 la voie bilat\u00e9rale. Entre-temps le parlement a entendu le message et il a trouv\u00e9 une solution pour appliquer l'initiative UDC sur l'immigration de masse sans heurter les accords bilat\u00e9raux. \r\n'Les auteurs ont donc atteint leur but, dit encore Simonetta Sommaruga. Autrement dit, pas besoin de poursuivre et provoquer un vote. C'est que la situation actuelle convient tr\u00e8s bien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les accords bilat\u00e9raux sont pr\u00e9serv\u00e9s et il ne voudrait surtout pas \u00eatre \u00e0 l'origine de ce nouveau vote de clarification sur la question europ\u00e9enne.", "durationSec": 769, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8552485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas de contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative Rasa / FOR_2017-04-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 proposer une alternative \u00e0 l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse!\"). Ce texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration vot\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Philippe Nantermod (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-8552485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:06Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlexandra Richard on vous retrouve tout de suite en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu une non- d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nMais c'est l'impression qu'il donne une baisse les bras \u00e0 l'Automne, Simonetta Sommaruga disait \u00e0 quel point il \u00e9tait essentiel de clarifier la question europ\u00e9enne de la valider par un vote au nom de la d\u00e9mocratie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demand\u00e9 un d\u00e9lai justement pour pr\u00e9parer un contre- projet, 6 mois plus tard, il annonce qu'il renonce et pour le justifier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de l'accueil glacial r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses propositions en consultation, vous n'avez pas voulu de nos id\u00e9es, tant pis, inutile de se lancer dans un projet qui n'a aucune chance de r\u00e9unir une majorit\u00e9, on entendait un Simonetta Sommaruga parle plut\u00f4t de pragmatisme, mais on peut aussi voir un manque de courage, c'est l'avis des Verts par exemple qui regrettent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rate une occasion en or pour mieux prot\u00e9ger les travailleurs pour ancrer aussi l'attachement des Suisses aux accords bilat\u00e9raux et puis pour \u00e9viter de laisser cette question aux seules mains de l'UDC, qui fait l'agenda avec ses initiatives, celle sur les juges \u00e9trangers et bient\u00f4t sur la librairie fabulation des personnes mais si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 proposer un contre- projet, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il craint un nouveau vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nDonc, en clair, Alexandra, l'espoir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les auteurs de Rasa retirent leur texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, a bien s\u00fbr le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas publiquement exiger des auteurs qu'ils abandonnent mais c'est son espoir secret, on l'entend bien, dans les mots de la ministre de la justice Rasa a rempli sa mission : faire pression pour dire s'il vous pla\u00eet, ne touchez pas \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, entre- temps, le parlement a entendu le message, il a trouv\u00e9 une solution pour appliquer initiative UDC sur l'immigration de masse sans heurter les accords bilat\u00e9raux et puis en forme d'incitation \u00e0 l'elles, ajoutent les auteurs ont atteint leur but, autrement dit, pas besoin de poursuivre et provoquer un vote, c'est que la situation actuelle convient tr\u00e8s bien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les accords bilat\u00e9raux sont pr\u00e9serv\u00e9s et puis surtout il ne voudrait pas \u00eatre, lui, \u00e0 l'origine de ce nouveau vote de clarification sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [97%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s nous rejoignent les Amazones et Philippe Nantermod bonsoir les Amazones, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente des Verts consid\u00e8rent nationale genevoise, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident vous du PLR, conseiller national PLR valaisan on va commencer avec vous Madame Mazzone est -ce que vous partagez cette id\u00e9e, c'est une occasion manqu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de clarifier le jeu sur la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [89%] :\r\nOui, c'est une occasion manqu\u00e9e de transformer un vote qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 dans des, dans des conditions d'\u00e9lecteurs qui \u00e9tait faite de de mensonges ou ou l'UDC a brandi des arguments qui \u00e9taient qui \u00e9taient faux simplement donc de transformer cette cette ce ce vote en un vote de clarification et on a l'opportunit\u00e9 aujourd'hui d'avoir un vote de clarification en faveur de la Libre circulation comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par la la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale la libre- circulation a \u00e9t\u00e9 soutenue par la population, il s'agit maintenant, effectivement, de r\u00e9affirmer ce soutien et de pouvoir dynamiser nos relations qui, au-del\u00e0 de sa de profiter de cette occasion pour introduire des des mesures d'accompagnement de protection des travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [93%] :\r\nAlors si je comprends bien ce que vous \u00eates en train de nous dire les uns Mazzone sec pour vous, le combat n'est pas perdu il y a la possibilit\u00e9 encore de faire ressuscit\u00e9 un contre- projet au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [92%] :\r\nBen oui, et le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque totalement de de direction et de Leadership dans ce dossier, on l'a vu, on l'a vu, d'abord avec la loi d'application parce que l\u00e0, la d\u00e9j\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait abandonn\u00e9 son son travail et puis aujourd'hui, alors que, il reconna\u00eet le le conflit normes donc l'instabilit\u00e9 juridique de la Constitution et la loi d'application, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par Madame Sommaruga oui la la r\u00e9ponse \u00e0 la consultation \u00e9tait mauvaise, mais il faut bien voir les les propositions de contre- projet qui ont \u00e9t\u00e9 faites, donc l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb proposer un autre contre- projet mais s'il ne le fait pas, le Parlement peut le faire et c'est ce que nous nous attelleront \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [90%] :\r\nAlors Philippe Nantermod on va vous entend notamment sur la question du contre- projet parce \u00e7a viendra au parlement \u00e7a va vous concerner directement, mais juste avant, quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que dit Madame Mazzone concernant le Leadership du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a \u00e9voqu\u00e9 aussi tout \u00e0 l'heure avec Madame Sommaruga et cette impression finalement qu'il refile un petit peu la patate chaude au Parlement, mais aussi au parti en donnant finalement le jeu \u00e0 l'UDC \u00e0 l'ASIN et aux initiatives qui s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser ou qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 pour celle de l'autod\u00e9termination le souligne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:12) [93%] :\r\nPas d'une certaine mani\u00e8re, c'est vrai et c'est ce qu'on a pu constater lors de la mise en oeuvre de l'article 121 de la Constitution ou comme l'a tr\u00e8s justement dit Madame zone le la commission des institutions politiques du Conseil national puis du Conseil des \u00c9tats a d\u00fb en fait recr\u00e9er compl\u00e8tement la loi \u00e0 partir de rien pour faire quelque chose qui \u00e9tait conforme \u00e0 la Constitution et aux accords bilat\u00e9raux et nous avons trouv\u00e9 la solution vot\u00e9e au Parlement au mois d\u00e9cembre, h\u00e9las, c'est peut-\u00eatre un peu rebelote quoi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas tenu pour chaque initiative populaire de proposer un contre- projet \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [81%] :\r\nMais sur les l\u00e9cher les bottes \u00e0 mots vraiment sur le Leadership, c'est quand m\u00eame la question centrale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:52) [90%] :\r\nNon, d'une d'une certaine mani\u00e8re, c'est aussi une manie, c'est, c'est une mani\u00e8re de dire ici qu'il n'y a pas besoin d'un contre- projet et \u00e9tant du m\u00eame avis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je, je, je pense pas que Leadership signifie qu'il faille \u00e0 proposer des normes inutiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod justement pour parler d'un \u00e9ventuel contre- puisque c'est ce que demande, par exemple, le parti des Verts et des Verts lib\u00e9raux est-ce que sachant l'accueil glacial qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux propositions du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y aurait la possibilit\u00e9 de trouver une majorit\u00e9 autour d'un \u00e9ventuel contre- contreprojet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [91%] :\r\nOn cherche toujours une option pour convaincre des gens, mais je crois que les si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 proposer un contre- projet aujourd'hui c'est bien parce que les les partis les les organisations ont exprim\u00e9 un avis clair et ne roulait pas aller dans la voie de ce contre- projet qui pr\u00e9sente \u00e9norm\u00e9ment de risques et quasiment aucun Avantage en fin de compte, ce qu'on ne projet c'\u00e9tait tendre le b\u00e2ton pour mieux se faire battre, alors que nous avons dans l'agenda politique des des sujets extr\u00eamement br\u00fblant \u00e0 traiter, notamment dans les questions europ\u00e9ennes dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, on va venir avoue tout de suite les Amazones, on vous promet, on vous passe la parole, mais quand m\u00eame, Philippe Nantermod, on a presque l'impression \u00e0 travers votre derni\u00e8re r\u00e9ponse que vous vous dites que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pratiquement fait expr\u00e8s d'envoyer en consultation un projet qui \u00e9tait toute fa\u00e7on inacceptable pour mieux repousser la probabilit\u00e9 de de de l'devant le peuple, apr\u00e8s c'\u00e9tait presque voulu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [92%] :\r\nNon je je crois pas si on lisait les 2 projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu les les 2 seules options concr\u00e8tes qu'on pouvait avoir minima pour mettre en oeuvre pour changer la Constitution sans biffer l'article 121 a et en fin de compte envoyer qu'on a personne, donc l\u00e0 on admet que la solution qui a \u00e9t\u00e9 retenu par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est une solution de mise en oeuvre qui est \u00e0 la fois conforme \u00e0 la constitution du point de vue des chambres et les chambres sont l\u00e0 aussi pour interpr\u00e9ter la Constitution sans mettre en danger les bilat\u00e9rales et on se dit : avec un peu de recul, il a fallu quelques semaines quelques mois pour se rendre compte que nous n'avions pas besoin de courir apr\u00e8s des votations populaires qui n'dans le fond, pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nLes Amazones, on imagine que maintenant dans le l'espoir, espoir inavou\u00e9 mais espoir tout de m\u00eame de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que c'est que le le le les partisans de Rasa retirent l'initiative pour vous il faut pas plier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [91%] :\r\nBen disons c'est : \u00e7a ne m'appartient pas de de dire ce que doit faire le comit\u00e9 d'initiative, je trouve que ce comit\u00e9 c'est un comit\u00e9 citoyen qui a \u00e9t\u00e9 sous le choc, suite au vote du 9 f\u00e9vrier qui est, qui est un invoque de de fermeture brutale qui fait suite \u00e0 une campagne comme j'ai dit absolument d\u00e9testable \u00e0 partir de l\u00e0, ils ont r\u00e9colt\u00e9 des signatures, ils ont utilis\u00e9 les moyens de la d\u00e9mocratie directe et nous, nous estimons que c'est une opportunit\u00e9 et qu'il faut la saisir en proposant en contre- projet et puis pour revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur par monsieur Nantermod moi ce qui me frappe, c'est, c'est le manque de courage \u00e0 partir d'un certain stade, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit en son \u00e2me et conscience, nous souhaitons un contre- projet, donc nous envoyons un compte projet en consultation, excusez -moi, mais \u00e7a veut dire qu'il y a un besoin de contre- projet d'ailleurs \u00e7a a encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ce soir donc, il s'agit maintenant de de clarifier notre position et cette clarification, elle est d'autant plus importantes que le d\u00e9bat europ\u00e9en, il ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et c'est bien ce qu'a dit Madame Letarte, en revenant de Bruxelles, il y a quelques semaines puisque, effectivement, on va au devant de nouvelles questions de nouveau vote et puis on doit se d\u00e9terminer sur notre son audace tant simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [85%] :\r\nMadame adressa courage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou c'est du r\u00e9alisme politique en n'ayant peut-\u00eatre pour hypoth\u00e8se pas compl\u00e8tement farfelue que c'est un vote qui serait risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [93%] :\r\nAlors est -ce que c'est plus risqu\u00e9 de de faire ce vote avec ou sans qu'on ne projet \u00e7a c'est la question qu'on peut quand m\u00eame pos\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [89%] :\r\nC'est \u00e9videmment plus risqu\u00e9 avec un contre- projet, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, parce qu'il a du contenu alors que Rasa c'est simplement biffer un article constitutionnel quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et donner l'impression aux Suisses qu'on corrige simplement une votation et on a l'impression qu'il y a beaucoup de personnes qui, justement, pour ce principe -l\u00e0 n'entrerait de toute fa\u00e7on pas en mati\u00e8re alors que contre- projet il y a quand m\u00eame du fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [91%] :\r\nMais le contre- projet et l'am\u00e8ne effectivement une une opportunit\u00e9 de r\u00e9affirmer la Ligue circulation de sortir les contingents de la constitution, et \u00e7a, \u00e7a me semble essentiel et et et je je trouve que non \u00e7a ne \u00e7a ne s'apparente pas du r\u00e9alisme politique quelle quelle discussion il y a -t-il eu avec le comit\u00e9, je veux dire si si le le comit\u00e9 d'initiative estime vraiment que son initiative avait \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre \u00e0 la suite du vote de 2 mises en oeuvre par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que le l'initiative aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, moi ce que j'arrive pas \u00e0 comprendre dans l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il se retire, alors qu'en fait on va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 voter de nouveau sur la question europ\u00e9enne et qu'il est essentiel aujourd'hui de clarifier notre orientation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [93%] :\r\nIl Nantermod pour vous, la vraie clarification elle interviendra plus tard, \u00e0 travers des des votes sur l'autod\u00e9termination ou sur mon \u00e9ventuel vote sur la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [90%] :\r\nMais dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi- directe, comme la Suisse, des clarifications, vous pouvez en avoir tous les 6 mois, vous pouvez avoir tout le temps, un nouveau comit\u00e9 citoyen qui d\u00e9clare lancer une nouvelle initiative populaire, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais invit\u00e9 sur vos ondes pour encore mais exprim\u00e9 sur une nouvelle initiative de je ne sais quelle UDC lucernois qui avait une nouvelle id\u00e9e en la mati\u00e8re, le probl\u00e8me avec ce que dit Madame Mazzone, c'est qu'elle consid\u00e8re la d\u00e9mocratie directe, comme l'occasion de faire quelques plateaux t\u00e9l\u00e9 de s'exprimer, de faire une campagne assez mal termin\u00e9, s'il vous pla\u00eet. \r\nProbl\u00e8me : nous avons un gros probl\u00e8me ici, c'est que nous avons connu 3 ans d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, nous ne savions pas o\u00f9 nous allions j'ai soutenu Rasa \u00e0 l'origine, parce qu'il me semble essentiel d'avoir une porte de sortie d'ailleurs cette initiative Rasa signifie sortons de l'impasse, et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sortir de l'impasse parce que nous avons adopt\u00e9e au Parlement une loi d'application qui permettait de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, et je pense que face \u00e0 cela, c'est irresponsable de continuer avec cette volont\u00e9 jusqu'au-boutiste de r\u00e9gler dans la constitution des d\u00e9tails qui n'int\u00e9resse plus personne aujourd'hui avec ce risque immense de p\u00e8re devant le peuple et de mettre \u00e0 bas tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par le Parlement si dans 2 ans, nous devons nous exprimer \u00e0 nouveau sur une initiative de l'UDC peut-\u00eatre bien, ce sera \u00e0 ado majorit\u00e9 avec une avec une configuration diff\u00e9rente mais il est inutile d'ajouter entre 2 une votation d'apports. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [92%] :\r\nR\u00e9plique de l'maintenant 2 \u00e9l\u00e9ments : d'abord, il n'y a pas de de comit\u00e9s d'initiatives plus ou moins puissants que d'autres \u00e0 partir du moment o\u00f9 un comit\u00e9 d'initiative r\u00e9colte les signatures, il se doit d'\u00eatre trait\u00e9 comme n'importe quel comit\u00e9 et donc de voir sa proposition \u00e9tudi\u00e9e, c'est pas une une une id\u00e9e lanc\u00e9e au centre du 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment sur l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui demeure quand m\u00eame entre la Constitution et la loi et et et surtout, surtout, ce n'est pas \u00e0 l'UDC \u00e0 l'asile, de faire la politique europ\u00e9enne de la Suisse, et j'avoue que je tombe de ma chaise, quand j'entends le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame presque inciter l'UDC et l'ASIN a lanc\u00e9 une initiative alors que, il s'agirait maintenant de de s'affirmer et de dire ce que nous on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [92%] :\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat, les Amazones, vous avez commenc\u00e9, vous avez ouvert, on va conclure avec vous Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:50) [89%] :\r\nOui, alors je je ne suis pas du tout d'accord avec ce que j'ai mal amazone, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'organismes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'donne la possibilit\u00e9 \u00e0 ces partis finalement jeu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:00) [92%] :\r\nTous les partis peuvent d\u00e9poser des initiatives initiative oui \u00e0 l'Europe ne venait pas de l'UDC et les Verts peuvent en lancer une et chaque initiative n'a pas droit contre- projet encore heureux, simplement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait diff\u00e9rentes votations sur les relations avec l'Union europ\u00e9enne, plus d'une dizaine, si ma m\u00e9moire est bonne et il y en aura d'autres simplement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estimait \u00e0 juste titre qu'il n'est pas n\u00e9cessaire d'alourdir la barque en ajoutant encore d\u00e9sign\u00e9 des des votations populaires, pas n\u00e9cessaire sachant que si nous perdons encore une fois sur ce th\u00e8me -l\u00e0, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile de guider le navire dans les mois qui viennent, sachant que l'Union europ\u00e9enne et de stabilit\u00e9 toute relative en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [93%] :\r\nEt les mois qui viennent vont donner lieu \u00e0 d'autres d\u00e9bats, vu qu'il y aura du pain sur la planche, notamment en termes d'initiatives qui vont arriver dans le pipeline f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup les Amazones, vice- pr\u00e9sidente des Verts Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:47) [70%] :\r\nOui, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [99%] :\r\n18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E25BFC7-4E7A-4640-926B-A4E0F1F28D30", "internalArchiveId": "8E25BFC7-4E7A-4640-926B-A4E0F1F28D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois;Olivier Meuwly, historien politique;Johann Bihr, responsable de l'Europe de l'est et Asie centrale pour Reporters sans fronti\u00e8re;G\u00e9rald Dayer, le chef du Service valaisan de l'agriculture;S\u00e9bastien Fournier,  joueur et entra\u00eeneur suisse de football, FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/RSF PAPIER FACTS PA) 2017 pourrait donc \u00eatre l'ann\u00e9e du grand basculement pour la libert\u00e9 de la presse...\r\nC'est ce qui ressort du classement annuel publi\u00e9 ce matin par l'organisation RSF : Reporters Sans Fronti\u00e8res...\r\nEn derni\u00e8re position...on trouve la Cor\u00e9e du Nord..\r\nEn t\u00eate...la Norv\u00e8ge est le pays qui respecte le plus la libert\u00e9 de la presse. La Suisse...plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve...est septi\u00e8me.\r\nMais sur l'ensemble de la plan\u00e8te, et pour plusieurs  pays majeurs, le constats est tr\u00e8s n\u00e9gatif...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  0'55''\r\n((Partout o\u00f9 le mod\u00e8le de l'homme fort et autoritaire triomphe, la libert\u00e9 de la presse recule.\" Reporter sans fronti\u00e8re montre du doigt les Etats Unis de Donald Trump, la Russie de Vladimire Poutine ou encore la Turquie de Recep Tayip Erdoan qui est devenue la plus grande prison pour journalistes au monde. \r\nMais l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9t\u00e9rioration de la libert\u00e9 de la presse est la plus forte durant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est en Europe. La menace terroriste a l\u00e9gitim\u00e9 des exceptions syst\u00e8matiques et l\u00e9gales, selon Reporter sans fronti\u00e8re. RSF estime que l'obsession de la surveillance et le non respect du secret des sources contribuent \u00e0 faire blisser vers le bas de nombreux pays consid\u00e9r\u00e9s hier comme vertueux. Reporter sans fronti\u00e8re d\u00e9nonce en particulier la situation britannique.\r\nDiscours anti m\u00e9dias, faits alternatifs et r\u00e9gimes autoritaires... c'est un vent contraire qui souffle aujourd'hui sur la libert\u00e9 de la presse. Une libert\u00e9 qui teste ses limites, et qui pourrait basculer lors de cette ann\u00e9e charni\u00e8re de 2016 selon RSF. ))\r\n(D2/CES TRANSFUGES POLITIQUES, DENI DE DEMOCRATIE PI) On l'\u00e9voquait en titre...\r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, l'int\u00e9gration de l'ancien d\u00e9put\u00e9 UDC Xavier Challandes chez les Verts....\u00e9chauffe les esprits. \r\nSagit-il d''opportunisme, d'une d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 sa jeunesse ou alors tout simplement...son droit le plus stricte? \r\nCe n'est pas le premier transfert politique du genre.... et il pose la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus.\r\nCoraline Pauchard.\r\n  1'36''\r\n((Au lendemain des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises, d\u00e9but avril, le d\u00e9put\u00e9 de 26 ans Xavier Challandes, \u00e9lu sous la banni\u00e8re UDC, rejoint le camps des Verts. Cons\u00e9quence: la majorit\u00e9 du Parlement bascule \u00e0 gauche. Un grand \u00e9cart qui n'est pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, Damien Humbert-Droz. \r\nSON 1 Damien Humbert-Droz\r\nUne critique jug\u00e9e trop dure par Olivier Meuwly. L'historien politique explique cette transfert par le biais du mouvement Ecopop, sorte de liant entre la droite et les Verts. Quant \u00e0 l'individualisme et la volatilit\u00e9 politique d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, l'historien l'observe plut\u00f4t au sein du corps \u00e9lectoral. \r\nSON 2 Olivier Meuwly\r\nUne sanction qui pourrait s'observer chez d'autres reconvertis, notamment lors des \u00e9lections cantonales vaudoises o\u00f9 quatre d\u00e9put\u00e9s ont quitter leur formation en cours de l\u00e9gislature. Reste qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, Xavier Challandes n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos appels. D\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9 au sein du groupe POP-Vert-Solidarit\u00e9S, l'ex-UDC a quatre ans pour faire ses preuves.))\r\n(05/RSF ITV BIHR) Reporters sans Fronti\u00e8res...qui \u00e9pingle donc...plusieurs pays majeurs...dont la RUSSIE.\r\nUn pays...qui a v\u00e9cu....le week-end dernier...une forme de restriction du droit \u00e0 l'information...lors des \u00e9lecitons fran\u00e7aises.\r\nLes m\u00e9dias russes ont maintenu Marine Lepen....devant Emmanuel Macron.... jusqu'au milieu de la nuit de dimanche \u00e0 lundi...bien apr\u00e8s les estimations officielles des m\u00e9dias fran\u00e7ais. \r\nPourquoi?\r\nEcoutez les explications de Johann Bihr, responsable de l'Europe de l'est et Asie centrale pour Reporters sans fronti\u00e8re.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman\r\n(07/FA18 BOMBES (COMM NATIONAL)) Toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, cette revendication : les avions de l'arm\u00e9e doivent \u00eatre dot\u00e9s de capacit\u00e9 de bombardement. \r\nUne d\u00e9cision prise hier par la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national.  Elle  va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral.  \r\nC'est  un nouveau rebondissement dans ce qui ressemblede plus en plus...\u00e0 un feuilleton. \r\nEt si cette d\u00e9cision est confirm\u00e9e par le parlement.... elle aura un impact sur l'achat futur...d'un nouvel avion de combat.\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n   0'54''\r\n((Depuis 1994, l'aviation helv\u00e9tique se contente de prot\u00e9ger le ciel. Un choix qui correspondait \u00e0 la mise au hangar des bombardier britaniques Hunter. Mais s'\u00eel est admis que les forces a\u00e9riennes suisses doivent retrouver une capacit\u00e9 d'attaque au sol, alors l'avion du futur devra \u00eatre un avion mulitr\u00f4le. Capable \u00e0 la fois de mener des missions d'interception et de police du ciel, et des mission de bombardement. De quoi \u00e9carter du processus d'aquisition les mod\u00e8les les moins polyvalents du march\u00e9. La majorit\u00e9 de droite de la commission de politique du s\u00e9curit\u00e9 du conseil national a fait son choix. Pour elle, les appareils suisses doivent pouvoir d\u00e9truire une cible au sol, m\u00eame \u00e0 longue distance. Il faut donc \u00e9quiper le plus rapidement possible certains FA-18 de bombes. Avec cette d\u00e9cision les parlementaires viennent aussi appuyer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin et ses strat\u00e8ges militaires. Eux qui avaient d\u00fb revoir leur copie apr\u00e8s les critiques du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Co\u00fbt suppl\u00e9mentaire pour le programme d'armement 2017 : 20 millions de francs. ))\r\n(Loup l\u00e2ch\u00e9 par le WWF) Cas de figure plut\u00f4t rare dans le dossier des grands pr\u00e9dateurs....\r\nLe WWF renonce \u00e0 une action en justice...afin d'\u00e9viter qu'un loup soit abattu...\r\nL'animal en question...baptis\u00e9 M75,...vient d'Italie. Et  cet hiver, il a tu\u00e9 en deux semaines... plus de 40 moutons...dans les Grison et au Tessin.\r\nM\u00eame pour le WWF...le nombre d'animaux de rentes tu\u00e9s...peut donc justifier...une autorisation de tirer ce loup.\r\nLe feu vert...a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 don\u00e9 par les autorit\u00e9s tessinoises et grisonnes...et reste valable jusqu'\u00e0 la fin du mois prochain.\r\n(08/VS BILAN PROVISOIRE GEL ITV GERALD DAYER) En Valais... les gel\u00e9es nocturnes de la semaine derni\u00e8re ont d\u00e9vast\u00e9 les vignes et les abricotiers. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont immenses. 2 mille hectares de vignes sont fortement touch\u00e9s...l'\u00e9quivalent de 40% du vignoble cantonal... \r\nC'est la cons\u00e9quences  des trois nuits  de gel cauchemaresque de la semaine derni\u00e8re. Du c\u00f4t\u00e9 des abric\u00f4tiers, seul un tiers des cultures valaisannes sont sortie indemenes.\r\nPour le chef du Service valaisan de l'agriculture, G\u00e9rald Dayer, il faut envisager des mesures...\u00e0 court, moyen et longs termes...\r\n   0'43''\r\nG\u00e9rald Dayer r\u00e9pondait  \u00e0 Yves Terrani.\r\n(13/UE/VISITE ORBAN PA) Le bras de fer entre se poursuit entre la Hongrie  et les institutions europ\u00e9ennes.\r\nCes derni\u00e8res semaines...les tensions ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es...un peu plus encore...par la loi hongroise sur les universit\u00e9s...et par un questionnaires franchement euro-sceptique envoy\u00e9 aux citoyens.\r\nLe prochaine \u00e9pisode de la saga aura lieu aujourd'hui...puisque la premier ministre hongrois...Viktor Orban...se rend \u00e0 Brxuelles.\r\nLe r\u00e9cit...depuis la capitale europ\u00e9enne... de Romain Clivaz \r\n  1'00''\r\n((On saura en fin de journ\u00e9e si l'on entre dans une phase d'apaisement, ou si la tension va encore monter d'un cran.\r\nC'est notamment devant le parlement europ\u00e9en que cela va se jouer, et il pourrait y avoir quelques \u00e9changes muscl\u00e9s. Le premier ministre hongrois Viktor Orban sera pr\u00e9sent. Inform\u00e9 de la tenue d'un d\u00e9bat sur la situation g\u00e9n\u00e9rale en Hongrie, il s'est litt\u00e9ralement invit\u00e9 pour s'exprimer.\r\nPlusieurs mesures suscitent l'inqui\u00e9tude du parlement europ\u00e9en et de la commission: les conditions des d\u00e9tentions des migrants, la l\u00e9gislation sur les ONG, ou encore la libert\u00e9 acad\u00e9mique, avec la menace qui p\u00e8se sur une universit\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e financ\u00e9e par le milliardaire Georges Soros.\r\nLa commission pr\u00e9sentera son \u00e9tat des lieux avant le d\u00e9bat parlementaire, avec \u00e0 la cl\u00e9 des \u00e9ventuelles proc\u00e9dures d'infractions.\r\nViktor Orban pourrait bien se livrer \u00e0 un de ses exercices d'\u00e9quilibristes dont il a le secret depuis des ann\u00e9es, entre engagement europ\u00e9en et propos parfois outrancier \u00e0 usage interne. Reste que la corde est toujours plus raide, avec la grogne qui monte contre l'homme de Budapest au sein de sa propre famille politique.\r\nRomain Clivaz / RTS info / Bruxelles))\r\n(FRA - Campagne et immunit\u00e9 de Le Pen) Et de son c\u00f4t\u00e9...le parlement europ\u00e9enn...va lancer cet apr\u00e8s-midi...la proc\u00e9dure qui l\u00e8ve l'immunit\u00e9 parlementaire... d'une eurod\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s en vue : Marine Le Pen.\r\nPour rappel...la pr\u00e9sidente du Front National...est soup\u00e7onn\u00e9e par la justice fran\u00e7aise...d'avoir fait salarier le parlement...des assitants...qui travaillaient en r\u00e9ali\u00e9 pour son propre parti.\r\n***Mais cette d\u00e9cision prise \u00e0 Strasbourg...ne va pas emp\u00eacher ...Marine Le Pen de poursuivre sa campagne...en vue du 2e tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\nElle a dit...hier...vouloir rassembler\" les patriotes de droite et de gauche\"....\r\nEn t\u00eate dans les sondages, Emmanuel Macron...affirme...de son c\u00f4t\u00e9...\"que rien n'est gagn\u00e9\".\r\nEt le fondateur du mouvement \"En Marche\"...continue d'engranger les soutiens...\r\nHier..le maire de Nice..:Christian Estrosi...a propos\u00e9 d'exclure...tous les \u00e9lus r\u00e9publicains...qui voteraient pour Marine Le Pen.\r\nAmbiance donc...\u00e0 d\u00e9sormais...11 jours du second tour...\r\n(Revers pour Trump) Aux Etats-Unis...ce nouveau revers pour Donald Trump...\r\nUn juge califorinen a en grande partie suspendu ..hier soir....l'application d'un d\u00e9cret du pr\u00e9sident...des Etats-Unis...\r\nDonald Trump souhaitait...priver de financement  f\u00e9d\u00e9raux les collectivit\u00e9s oppos\u00e9es \u00e0 sa politique anti-immigration.\r\nSanta Clara, un exemple des  \"villes sanctuaires\" ngag\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger leurs habitants sans-papiers, a salu\u00e9 une d\u00e9cision \"historique\".\r\nL'injonction temporaire de port\u00e9e nationale....mais le d\u00e9bat sur le fond du dossier aura lieu ult\u00e9rieurement.\r\n(19/FC SION ITV FOURNIER) Footbal...\r\nOn vous le disait en titre...\r\nLe pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin tente une manoeuvre...\u00e0 un mois tout juste...de la finale de Coupe de Suisse...\r\nIl a mis \u00e0 l'\u00e9cart...hier...l'actuel entra\u00eeneur Peter Zeidler...et nomme \u00e0 sa place... S\u00e9bastien Fournier...\r\nL'ex-international s'occupait depuis plus de de deux ans de la formation...du FC Sion...\r\nIl avait  d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9quipe il y a 5 ans...\r\nmais pour cette nouvelle nomination...Sebastien Fournier  reconna\u00eet...que tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite...\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLe prochain match du FC Sion, ce sera dimanche, \u00e0 Thoune...\r\nEt la  grande finale de Coupe...face \u00e0 B\u00e2le...aura lieu...\u00e0 Gen\u00e8ve... 25 mai.\r\n(21/TOUR DE ROMANDIE PA) Et en cyslisme... le premier maillot jaune du Tour de Romandie est italien.\r\nIl s'appelle Fabio Fellin\u00e9....et s'est adjug\u00e9...hier...le prologue disput\u00e9 \u00e0 Aigle...devant les sp\u00e9cialiste du contre-la-montre.\r\nSur une route humide, les favoris n'ont pas pris de risque. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeanin....cette victoire de F\u00e9lin\u00e9...consitute tout de m\u00eame une suprise...\r\n  0'51''\r\n((Surprise oui, car Fabio Felline n'est ni un sp\u00e9cialiste du contre-la-montre ni un pr\u00e9tendant \u00e0 la victoire finale.\r\nQuoi que. si on y regarde bien, l'Italien de l'\u00e9quipe Trek a pris 20 \u00e0 40 secondes sur les  favoris, c'est un coureur complet, qui pourrait rivaliser avec les meilleurs lors des deux \u00e9tapes de montagne, qui ne sont pas d'une difficult\u00e9 insurmontable.\r\nEn plus Felline est en forme. Il l'a d\u00e9montr\u00e9 dimanche dernier en prenant la 16e place de Li\u00e8ge-Bastonne-Li\u00e8ge, la Doyenne, une course dont il a \u00e9t\u00e9 l'un des grands animateurs.\r\nDerri\u00e8re, les favoris n'ont pas pris le moindre risque. Christopher Froome et Richie Porte ont perdu une trentaine de secondes. Dix de plus que le Lucernois Matthias Frank, qui signe une des belles performances du jour.\r\nPour y voir plus clair sur l'\u00e9tat de forme des favoris, rendez-vous \u00e0 la fin de l'\u00e9tape de ce mercredi, qui propose une arriv\u00e9e en c\u00f4te \u00e0 Champ\u00e9ry, avec une ascension finale promise au froid et \u00e0 la pluie.))\r\nEtape de 173 kilom\u00e8tres...entre Aigles...et Champ\u00e9ry...\u00e0 suivre...\u00e9videmment sur RTS2.\r\n(METEO) M\u00e9t\u00e9o...\r\nToujours quelques pluies...ce matin..notamment sur l'Arc jurassien...qui sera particuli\u00e8rement arros\u00e9.\r\nDans le Jura, la neige pourrait d'ailleurs descendre jusqu'\u00e0 basse altitude  aujourd'hui....alors que dans les Alpes, la limite pluie-neige restera plus \u00e9lev\u00e9e, vers 1500 m\u00e8tres\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, le coup de froid de poursuit : pas plus de 7 degr\u00e9s aujourd'hui...en plaine.\r\nLes journ\u00e9es de demain et vendredi resteront maussades et fra\u00eeches, avec m\u00eame un  nouveau risque de gel nocturne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Des nuages et encore pas mal de pr\u00e9cipitations ce matin. Il neige jusqu'en plaine en Ajoie et\r\ndans le nord du Jura.- Cette limite variera entre 800 et 1000 m sur le Plateau et restera comprise\r\nentre 1200 et 1700 m dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes o\u00f9 l'air froid n'arrivera que plus tard en journ\u00e9e.\r\nLes temp\u00e9ratures vont \u00e9galement baisser aujourd'hui : 0 degr\u00e9 a Porrentruy actuellement, mais\r\nencore 7 \u00e0 9 degr\u00e9s ailleurs en plaine. Cet apr\u00e8s-midi : de 4 \u00e0 9 degr\u00e9s. Les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eateront progressivement aussi \u00e0 partir du Jura.\r\nDemain . m\u00eame temps nuageux, froid mais avec moins de pr\u00e9cipitations dans l'ensemble. La limite\r\nde la neige variera entre 700 et 900 m. Les temp\u00e9ratures varieront entre 2 degr\u00e9s le matin et 7 \u00e0 9\r\nl'apr\u00e8s-midi. Il y aura un risque de gel nocturne.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8552507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / JDM_2017-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / JDM_2017-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8552525", "ece-8552507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T04:44:07Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\n6 heures, une m\u00eame si journal Julien Bangerter la libert\u00e9 de la presse, malmen\u00e9 en Europe, c'est ce qui ressort du nouveau rapport mondial publi\u00e9 ce matin par Reporters sans fronti\u00e8res, la menace terroriste aurait tendance \u00e0 l\u00e9gitimer des restrictions sur notre continent mais RSF s'inqui\u00e8te aussi d'une d\u00e9gradation ailleurs dans la plan\u00e8te avec un dernier exemple en date ce week- end, la couverture de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise par les m\u00e9dias en Russie, passer d'un parti politique \u00e0 l'autre sans avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par le peuple, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui fait d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel suite au r\u00e9cent transfert du d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes passer du UDC ouvert -ce un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, ou alors une simple libert\u00e9 individuelle, \u00e9l\u00e9ments d'analyse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nIls ont consacr\u00e9 leur vie \u00e0 leur ascension professionnelle et choisissent de lever le pied en fin de carri\u00e8re d\u00e9l\u00e9guer leur responsabilit\u00e9, comment comprendre l'attitude de certains managers, un sp\u00e9cialiste de la question nous r\u00e9pondre Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [93%] :\r\nLe 1er maillot jaune de Tour de Romandie 2017 est italien Fabio Felline a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier lors du prologue Aigle au programme aujourd'hui : 1\u00e8re \u00e9tape sous la pluie avec une mont\u00e9e finale vers Champ\u00e9ry le Valais qui fait aussi la une de l'actualit\u00e9 sportive avec le retour sur le banc du FC Sion de S\u00e9bastien Fournier en revenant qui aura pour mission de faire remporter valaisan une 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse une question assez d\u00e9licate en pour matin que vaut vraiment le football suisse est -il en chute libre, comme le disent certains, un rendez- vous \u00e0 6 heures 36 avec Bernardin Lehman 2017 pourrait donc donc qui a trait \u00e0 l'ann\u00e9e du grand bassin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [92%] :\r\nCulminant pour la libert\u00e9 de la presse, c'est ce qui ressort du classement annuel publi\u00e9 ce matin par l'organisation RSF Reporters sans fronti\u00e8res en derni\u00e8re position de ce classement, on trouve la Cor\u00e9e du Nord en t\u00eate, la Norv\u00e8ge, qui est le pays qui respecte le plus la libert\u00e9 de la presse, la Suisse plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve est septi\u00e8me, mais sur l'ensemble de la plan\u00e8te et pour plusieurs pays majeurs, le constat est tr\u00e8s n\u00e9gatif, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [95%] :\r\nPartout le mod\u00e8le de l'homme fort et autoritaire triomphe la libert\u00e9 de la presse recule Reporters sans Fronti\u00e8res montre du doigt les \u00c9tats-Unis de Donald Trump la Russie de Vladimir Poutine, ou encore la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, qui est devenu la plus grande prison pour journalistes du monde, mais l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9t\u00e9rioration de la libert\u00e9 de la presse est la plus forte durant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est en Europe, la menace terroriste \u00e0 l\u00e9gitimer des exceptions syst\u00e9matique et l\u00e9gales, selon Reporters sans fronti\u00e8res RSF, qui estime que l'obsession de la surveillance et le non respect du secret des sources, contribuent \u00e0 faire glisser vers le bas, de nombreux pays consid\u00e9r\u00e9s hier comme vertueux Reporters sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce en particulier la situation britannique discours anti m\u00e9dias faits alternatifs et r\u00e9gimes autoritaires, c'est un vent contraire qui souffle aujourd'hui sur la libert\u00e9 de la presse, une libert\u00e9 qui teste ses limites et qui pourrait basculer lors de cette ann\u00e9e charni\u00e8re de 2007, selon RSF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [96%] :\r\nReporters sans Fronti\u00e8res, qui \u00e9pingle donc plusieurs pays majeurs dont la Russie, un pays qui a v\u00e9cu le week- end dernier, une forme de restriction du droit \u00e0 l'information lors des \u00e9lections fran\u00e7aises, les m\u00e9dias russes ont maintenu, Marine Le Pen devant Emmanuel Macron jusqu'au milieu de la nuit de dimanche \u00e0 lundi bien apr\u00e8s les estimations officielles des m\u00e9dias fran\u00e7ais pourquoi, \u00e9coutez les explications de Yoann Beer, le responsable de l'Europe de l'Est et d'Asie centrale pour Reporters sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [94%] :\r\nLes m\u00e9dias russes ont choisi de se fonder sur les d\u00e9comptes partiels et en France on commence le d\u00e9pouillement des votes par les zones rurales, pour finir par les grands centres urbains et donc la photographie au d\u00e9but montrait Marine Le Pen en t\u00eate les grands m\u00e9dias d'\u00c9tat russe on ignorait totalement la progression du d\u00e9pouillement et m\u00eame l'annonce des r\u00e9sultats officiels finale pendant assez longtemps pour rester sur la ligne la plus favorable au Kremlin qui a tr\u00e8s clairement soutenu Marine Le Pen dans la derni\u00e8re ligne droite, \u00e7a en dit assez long \u00e9galement sur le contr\u00f4le des grandes t\u00e9l\u00e9visions russes par l'\u00c9tat et le journalisme ind\u00e9pendant existe en Russie, mais il est confin\u00e9 \u00e0 une niche et d\u00e8s lors qu'un m\u00e9dia ind\u00e9pendant prend de l'ampleur et arrive \u00e0 atteindre la masse de l'opinion, aussit\u00f4t il fait face \u00e0 des pressions extr\u00eamement fortes et ce qu'on a vu en 2016 avec le groupe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [91%] :\r\nEn \u00e9voquait en titre \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'int\u00e9gration de l'ancien de UDC, Xavier Challandes chez les Verts \u00e9chauff\u00e9 les esprits, s'agit -il d'opportunisme d'une d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 sa jeunesse ou alors tout simplement de son droit le plus strict, ce n'est pas le premier transfert politique du genre, elle pose la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [97%] :\r\nAu lendemain des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises d\u00e9but avril, le d\u00e9put\u00e9 de 26 ans, Xavier Challandes, \u00e9lu sous la banni\u00e8re UDC et ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil rejoint le camp des Verts, cons\u00e9quence la majorit\u00e9 du Parlement bascule \u00e0 gauche, un grand \u00e9cart qui n'est pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Damien Humbert-Droz. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:41) [88%] :\r\nC'est clairement un d\u00e9lit d\u00e9mocratie avant les choses assez clairement consid\u00e9r\u00e9 dans un syst\u00e8me proportionnel que en tant que personnes on fait son si\u00e8ge, c'est ne pas conna\u00eetre le syst\u00e8me, c'est finalement vouloir personnaliser une \u00e9lection alors qu'elle doit faire, d'abord au niveau des partis au niveau des listes, c'est avant tout de l'\u00e9go\u00efsme, avant je dirais des sentiments qui devrait animer le le politique cette pens\u00e9e au bon fonctionnement des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [96%] :\r\nUne critique jug\u00e9e trop s\u00e9v\u00e8re par Olivier Meuwly, historien politique explique ce transfert par le biais du mouvement Ecopop, sorte de liant entre la droite et les Verts, quant \u00e0 l'individualisme et la volatilit\u00e9 politique d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, l'historien, l'observe plut\u00f4t au sein du corps \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:20) [79%] :\r\nPour les gens qui sont gages va parti je souhaite quand m\u00eame beaucoup plus nuanc\u00e9, il avoir des des \u00e9volutions personnelles de l'du mais en g\u00e9n\u00e9ral ces gens reste assez fid\u00e8le presse n'est pas absolument exceptionnel de tels cas existe, m\u00eame s'ils ne sont pas tr\u00e8s fr\u00e9quent parce que on sait que les \u00e9lecteurs n'appr\u00e9cient pas forc\u00e9ment, c'est cela, l'homme politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [93%] :\r\nUne sanction qui pourrait s'observer tr\u00e8s bient\u00f4t chez d'autres reconvertis lors des \u00e9lections cantonales vaudoises, o\u00f9 4 d\u00e9put\u00e9s ont quitt\u00e9 leur formation en cours de l\u00e9gislature, reste qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel Xavier Challandes n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos appels, d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9 au sein du groupe pop vers solidarit\u00e9 l'ex- UDC \u00e0 4 ans pour faire ses preuves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [96%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse cette revendication, les avions de l'arm\u00e9e doivent \u00eatre dot\u00e9s de capacit\u00e9 de bombardement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [96%] :\r\nD\u00e9cision prise hier par la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [91%] :\r\nIl un nouveau rebondissement dans ce qu'ils ressentent de plus en plus \u00e0 un feuilleton et si cette d\u00e9cision est confirm\u00e9e par le Parlement, elle aura un impact sur l'achat futur d'un nouvel avion de combat St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [90%] :\r\nDepuis 1994 et la mise au hangar des bombardiers britanniques terre l'aviation helv\u00e9tique se contente de prot\u00e9ger le ciel, mais s'il est admis que les Forces a\u00e9riennes suisses doivent d\u00e9sormais retrouver une capacit\u00e9 d'attaque au sol alors l'avion du futur devra \u00eatre un avion multir\u00f4le capable \u00e0 la fois de mener des missions d'interception et des missions de bombardement de quoi \u00e9cart\u00e9 du futur processus d'acquisition, les mod\u00e8les les mois polyvalent du march\u00e9, la majorit\u00e9 de droite de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national a fait son choix, pour elle, les appareils suisses doivent pouvoir d\u00e9truire une cible au sol m\u00eame \u00e0 longue distance, il faut donc \u00e9quiper le plus rapidement possible, certains FA/18 de bombes avec cette d\u00e9cision, les parlementaires viennent aussi appuyer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin et ses strat\u00e8ges militaires, eux qui avaient d\u00fb revoir leur copie apr\u00e8s les critiques du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, co\u00fbt suppl\u00e9mentaire pour le programme d'armement 2017 20 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [92%] :\r\nCas de figure, plut\u00f4t rare dans le dossier des grands pr\u00e9dateurs EDF renonce \u00e0 une action en justice afin d'\u00e9viter car Carlus soit abattu l'animal en question, baptis\u00e9M. 75 vient d'Italie, cet hiver, il a tu\u00e9 en 2 semaines plus de 40 moutons dans les Grisons et au Tessin, m\u00eame pour le VVF, le nombre d'animaux de rentes tu\u00e9s peut donc justifier une autorisation de tirer ce loup, le feu Vert a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les autorit\u00e9s, tessinoises et grisonnes et reste valable jusqu'\u00e0 la fin du mois prochain en Valais, les gel\u00e9es nocturnes de la semaine derni\u00e8re ont d\u00e9vast\u00e9 les vignes et les abricotiers et les d\u00e9g\u00e2ts sont immenses : 2 1000 hectares de vignes sont fortement touch\u00e9s, l'\u00e9quivalent de 40 pourcent du du vignoble cantonal, c'est la cons\u00e9quence des trois nuits de gel cauchemardesque de la semaine derni\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 des abricotiers, seul un tiers des cultures valaisannes sont sortis indemnes pour le chef du service valaisan de l'agriculture, G\u00e9rald Dayer il faut envisager des mesures \u00e0 court, moyen et long terme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [91%] :\r\nDonc il est trop t\u00f4t maintenant encore pour parler des mesures, c'est clair qu'on y r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 depuis 2 3 jours, de notre point de vue, il y a des mesures imm\u00e9diates \u00e0 prendre pour permettre aux exploitations concern\u00e9es de passer le cap et puis \u00e0 une r\u00e9flexion \u00e0 plus long terme conduire sur le cadre g\u00e9n\u00e9ral qui pourrait donner une s\u00e9curit\u00e9 aussi minimale par rapport \u00e0 ces pertes de r\u00e9colte et cela en raison de l'\u00e9volution du climatique, alors j'esp\u00e8re ne jamais revivre une telle situation, \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais c'est clair que par rapport aux gens concern\u00e9s, on peut pas laisser \u00e0 la merci d'\u00e9pisodes climatiques de cette mani\u00e8re, donc on on doit aussi au niveau national je pense r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un syst\u00e8me d'assurance r\u00e9colte notamment qui permet une offre une certaine s\u00e9curit\u00e9 aux exploitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [95%] :\r\nG\u00e9rald Dayer qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani et le bras de fer entre la Hongrie, les institutions europ\u00e9ennes se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [96%] :\r\nOui, ces derni\u00e8res semaines, les tensions ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es, un peu plus encore par la loi hongroise sur les universit\u00e9s et par un questionnaires franchement euro- sceptique envoy\u00e9 aux citoyens hongrois le prochaine un pilote de la saga aura lieu aujourd'hui, puisque le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n se rend \u00e0 Bruxelles le r\u00e9cit depuis la capitale europ\u00e9enne de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [94%] :\r\nOn saura en fin de journ\u00e9e, si l'on entre dans une phase d'apaisement ou si la tension va encore monter d'un grand c'est notamment devant le Parlement europ\u00e9en que cela va se jouer, il pourrait y avoir quelques \u00e9changes muscl\u00e9s, le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n sera pr\u00e9sent inform\u00e9 de la tenue d'un d\u00e9bat sur la situation en Hongrie, s'est litt\u00e9ralement invit\u00e9 pour donner son point de vue plusieurs mesures suscitent l'inqui\u00e9tude du Parlement europ\u00e9en et de la Commission, les conditions de d\u00e9tention des migrants, la l\u00e9gislation sur les ONG ou encore sous la libert\u00e9 acad\u00e9mique avec la menace qui p\u00e8se sur une universit\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e financ\u00e9e par le milliardaire George Soros s'la commission pr\u00e9sentera son \u00e9tat des lieux avant le d\u00e9bat parlementaire, avec \u00e0 la cl\u00e9 des \u00e9ventuelles proc\u00e9dures d'infraction, Viktor Orb\u00e1n, pourrait bien se livrer \u00e0 un de ses exercices d'\u00e9quilibrisme dont il a le secret depuis de nombreuses ann\u00e9es entre engagement europ\u00e9en et propos parfois outrancier \u00e0 usage interne, reste que la corde est toujours plus raide avec la grogne qui monte contre l'homme de Budapest au sein de sa propre famille politique, Romain Clivaz RTS info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [94%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Parlement europ\u00e9en va lancer cet apr\u00e8s- midi, la proc\u00e9dure qui l\u00e8ve l'immunit\u00e9 parlementaire du Nord ont d\u00e9but\u00e9 tr\u00e8s en vue, elle s'appelle Marine Le Pen, pour rappel, la pr\u00e9sidente du Front national, est soup\u00e7onn\u00e9 par la justice fran\u00e7aise d'avoir fait salarier le parlement des assistants qui travaillaient en r\u00e9alit\u00e9 pour son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [99%] :\r\nMais cette d\u00e9cision prise \u00e0 Strasbourg ne va pas emp\u00eacher Marine Le Pen de poursuivre sa campagne en vue du 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [95%] :\r\nElle a dit hier vouloir rassembler les patriotes de droite et de gauche, en t\u00eate des sondages Emmanuel Macron affirme de son c\u00f4t\u00e9 que rien n'est gagn\u00e9, le fondateur du mouvement en marche continue d'engranger les soutiens : hier, le maire de Nice Christian Estrosi a propos\u00e9 d'exclure tous les \u00e9lus r\u00e9publicains qui voteraient pour Marine Le Pen ambiance donc \u00e0 d\u00e9sormais 11 jours du second tour, aux \u00c9tats-Unis, ce nouveau revers pour Donald Trump un juge californien a en grande partie suspendu hier soir l'application d'un d\u00e9cret du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump souhaitait priver de financement f\u00e9d\u00e9raux les collectivit\u00e9s oppos\u00e9es \u00e0 sa fameuse politique anti- immigration Santa Clara, un exemple des villes sanctuaires engag\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger ses habitants, sans- papiers, a salu\u00e9 une d\u00e9cision historique, l'injonction temporaire de port\u00e9e nationale, mais le d\u00e9bat est port\u00e9e nationale mais le d\u00e9bat sur le fond aura lieu ult\u00e9rieurement football on vous le disait en titre pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin tente une manoeuvre un mois tout juste de la finale de Coupe de Suisse, il a mis \u00e0 l'\u00e9cart, hier, l'actuel entra\u00eeneur Peter de l'air et nomm\u00e9 \u00e0 sa place, S\u00e9bastien Fournier, l'ex- international s'occupait depuis plus de 2 ans de la formation du FC Sion il avait d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9quipe il y a 5 ans, mais pour cette nouvelle nomination S\u00e9bastien Fournier reconna\u00eet que tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:55) [81%] :\r\nLes inqui\u00e9tudes des derniers temps pr\u00e9cipit\u00e9 un petit peu ce cette d\u00e9cision pr\u00e9sident comme on avait un petit peu un pas un contrat moral mais \u00e7a oui, c'est ce qui peut, sans images, j'ai toujours dit j'une pointe interne moi tu sais que je suis l\u00e0 en principe j'aimerais rester avec les jeunes sur le moyen terme, puis voil\u00e0 et c'est un peu la moi \u00e7a, que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:19) [90%] :\r\nVous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 reconduire oui bah finalement \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame salari\u00e9s du club vous n'avez pas le choix d'accepter la proposition de de votre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:27) [89%] :\r\nOui, il y a plusieurs parrains mod\u00e8le quelquefois le FC Sion et moi d'ailleurs, je note que Monsieur notre r\u00e9gion, apr\u00e8s il y a le c\u00f4t\u00e9 qu'on a employ\u00e9 du club depuis 4 ans, je dois faire appel \u00e0 o\u00f9 qui, comme dans une entreprise, on change de service quelqu'un tout simplement, puis apr\u00e8s il y a le besoin de la part du pr\u00e9sident d'avoir quelqu'un qui, qu'on a d\u00e9j\u00e0 un peu la maison par rapport \u00e0, on va dire \u00e0 l'urgence du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman le prochain match du FC Sion, ce sera dimanche \u00e0 Thoune et la grande finale de Coupe face \u00e0 B\u00e2le, aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 mai en cyclisme, le 1er maillot jaune du Tour de Romandie est italien, il s'appelle Fabio Felline s'est adjug\u00e9, hier, le prologue disput\u00e9 \u00e0 Aigle devant les sp\u00e9cialiste du compte la-montre sur une route humide, les favoris n'ont pas pris de risques J\u00e9r\u00f4me Jeannin, cette victoire de Felline constitue tout de m\u00eame une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [95%] :\r\nSurpris, oui, car Fabio Felline n'est ni un sp\u00e9cialiste du contre- la-montre, ni un pr\u00e9tendant \u00e0 la victoire finale, quoi que si on y regarde bien, l'Italien de l'\u00e9quipe Trek a pris 20 \u00e0 40 secondes sur les favoris, c'est un coureur complet qui pourrait tout \u00e0 fait rivaliser avec les meilleurs lors des 2 \u00e9tapes de montagne qui ne sont pas d'une difficult\u00e9 insurmontable en plus Staline est en forme, il a d\u00e9montr\u00e9 dimanche dernier en prenant la 16\u00e8me place de Li\u00e8ge- Bastogne-Li\u00e8ge, une course dont il a \u00e9t\u00e9 l'un des grands animateurs derri\u00e8re hier les favoris n'ont pas pris le moindre risque, Christopher Froome et Richie Porte ont perdu tous 2 une trentaine de secondes, 10 de plus que le Lucernois, Matthias Frank qui signe l'une des belles performances de la journ\u00e9e pour y voir plus clair sur l'\u00e9tat de forme des favoris, rendez- vous \u00e0 la fin de cette \u00e9tape de mercredi, \u00e9tape qui propose une arriv\u00e9e en c\u00f4te \u00e0 Champ\u00e9ry avec une ascension finale promise au froid et \u00e0 la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [91%] :\r\nL'\u00e9tape de 173 kilom\u00e8tres entre Aigles et Champ\u00e9ry \u00e0 suivre \u00e9videmment sur RTS de retransmission d\u00e8s 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [93%] :\r\nNous y serons merci Julien bancaire terre toujours quelques pluies ce matin, notamment sur la jurassien qui sera particuli\u00e8rement arros\u00e9 dans le Jura, la neige pourrait m\u00eame descendre jusqu'\u00e0 basse altitude, aujourd'hui, alors que dans les Alpes, la limite pluie-neige va rester plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, enfin plus \u00e9lev\u00e9, vers 1500 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, le coup de froid se poursuit : pas plus de 7 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine, les journ\u00e9es de demain et vendredi vont rester maussades et fra\u00eeches, avec m\u00eame un nouveau risque de gel nocturne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T05:37:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-630F945D-331D-41A2-A30A-EF9C51E0F7D8", "internalArchiveId": "630F945D-331D-41A2-A30A-EF9C51E0F7D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Rime,  pr\u00e9sident de l'USAM;Emmanuel Macron, candidat \"En marche\" \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle franc\u00e7aise;Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 valaisan UDC;Thierry Largey , Directeur de Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 vert;Richard Chassot, organisateur de course cyliste, correspondant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et pr\u00e9sident de Swiss Cycling, la f\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/100 JOURS TRUMP DI) Bient\u00f4t 100 jours qu'il d\u00e9tient les cl\u00e9s de la Maison Blanche...\r\nDonald Trump passera donc cette semaine ce cap...symobolique...\r\nReste \u00e0 savoir s'il y a quelques chose \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer...\r\nLui, se vante en tout cas d'avoir accompli pluS qu'aucun autre pr\u00e9sident durant cette m\u00eame p\u00e9riode\r\nSeulement voil\u00e0...Donald Trump n'a pas tenu ses principales promesse de campagne...\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n  2'32''\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...\r\nEt puisqu'on parle des m\u00e9dias...ils profiteraient de l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Les cha\u00eenes d'info en continue battent des records d'audience depuis janvier...et beaucoup de journaux ont engrang\u00e9 de nouveaux abonn\u00e9s. \r\nExplication fournie par un professeur de journalisme dans une universit\u00e9 de Boston: \r\nles am\u00e9ricains suivent les p\u00e9rip\u00e9ties de Trump comme une sorte de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n(03/RASA ANALYSE PA) ...en Suisse...il n'est pas question de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 mais plut\u00f4t d'une saga...autour de Rasa.\r\navec cette question: y aura-t-il un nouveau vote sur l'immigration de masse? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre une d\u00e9cision aujourd'hui sur cette initiative qui veut \"annuler\" le vote du 9 f\u00e9vrier.\r\nIl n'a plus le choix. Le d\u00e9lai est \u00e9chu, il doit transmettre son message au parlement. \r\nPour l'instant les auteurs ont maintenu leur texte...\r\nIls sont ind\u00e9cis.\r\ndu coup tou l'enjeu est de savoir si le conseil f\u00e9d\u00e9ral va soumettre l'initiative avec ou sans contre-projet...\r\nAlexandra Richard....\r\n  1'02''\r\n(02court/TRAVAILLEURS AGES ITV RIME) ...vous le savez...pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse le parlement a opt\u00e9 pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche...\r\nles patrons devront annoncer les postes \u00e0 pourvoir aux offices r\u00e9gionaux de placement...\r\nUne mesure qui devrait b\u00e9n\u00e9ficier aux ch\u00f4meurs plus \u00e2g\u00e9s...\r\nPour l'instant c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la seule sur laquelle les + de 55 ans peuvent compter...\r\n...puisque la 3\u00e8me conf\u00e9rence nationale sur les travailleurs \u00e2g\u00e9s n'a rien donn\u00e9 de concret hier...\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration et le patronat ont refus\u00e9 de mieux prot\u00e9ger les plus de 55 ans contre les licenciements... \r\nLes syndicats le demandaient...\r\nMais pour le pr\u00e9sident de l'USAM, Jean-Fran\u00e7ois Rime, la meilleure protection de l'emploi c'est....la flexibilit\u00e9 du travail.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait aux questions de Cynthia Racine\r\n(25/MACRON) ...jean-fran\u00e7ois rime \u00e9voquait la France il y a quelques secondes...\r\ndans l'Hexagone...un homme ne regrette rien...\r\nEn tout cas pas sa soir\u00e9e de dimanche..dans une brasserie parisienne....\r\n((si vous n'\u00e9tiez pas devant le 20h de France 2 hier...vous avez loup\u00e9 ceci))\r\n  25-a def\r\nCC: ....Aucun regret... Parole d'Emmanuel Macron hier soir sur France2. Dominique Choffat, le leader d'En marche reste le grand favori du second tour. \r\nEt son attitude hier soir le d\u00e9notait clairement.\r\nUne attitude plus combattive que dimanche soir.\r\nPlus d\u00e9fensive, aussi.\r\nIl faut dire qu'il doit r\u00e9pondre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, qui lui reprochent son profil d'ancien banquier, proche du patronat, et donc de ses propositions lib\u00e9rales. \r\nEmmanuel Macron affichait parfois hier soir une posture de vainqueur, mais dans ses paroles, il a rappel\u00e9 que rien n'\u00e9tait encore gagn\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\n  0'19'' rien n'est gagn\u00e9\r\nConvaincre, rassembler le plus grand nombre. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9fi des deux candidats restants. \r\nCC: Et pourtant, Emmanuel Macron \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret depuis dimanche soir. \r\nIl \u00e9tait peu pr\u00e9sent sur le terrain. \r\nAlors que la candidate du Front national n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 multiplier les d\u00e9placements au milieu de cam\u00e9ras. \r\nMarine Le Pen doit ratisser large, si elle veut rattraper son retard dans les sondages.\r\nCC: Mais Emmanuel Macron vise lui aussi \u00e0 gauche comme \u00e0 droite:  Il l'a dit hier soir: \"qu'ils soient d\u00e9put\u00e9s socialistes ou R\u00e9publicains, ils peuvent tout \u00e0 fait \u00eatre investis demain.\"\r\nIl a d'ailleurs sorti ses griffes, Emmanuel Macron. \r\nEn \u00e9pinglant certains R\u00e9publicains qui n'ont pas \"souhait\u00e9 apporter un soutien massif \u00e0 sa candidature,\" et ne sont donc \"pas clairs\".\r\nIl a aussi critiqu\u00e9 l'absence de consigne de vote de Jean-Luc M\u00e9lanchon.\r\n 0'06''\r\nCes coups de griffe, ils d\u00e9montrent aussi \u00e0 quel point les jeux ne sont pas encore totalement faits. \r\nEt d'ailleurs, aujourd'hui, les deux candidats seront sur la route pour tenter de ralier le plus grand nombre d'\u00e9lecteurs \u00e0 leur cause.\r\n((...Emmanuel Macron qui sera en d\u00e9placement dans les fiefs de Marine le Pen aujourd'hui..notamment \u00e0 Amiens...aupr\u00e8s des employ\u00e9s d'une usine menac\u00e9e de d\u00e9localisation. \r\nLa candidate du Front National sera elle en conclave pour pr\u00e9parer la suite de sa campagne. ))\r\n((Et puis hier dans ce journal on entendait des r\u00e9publicains pr\u00eats \u00e0 voter Marine le Pen au second tour...Et bien l'ex-maire de Nice, Christian Estrosi appelle son parti \u00e0 exclure les membres qui voteraient FN))\r\n(RSF) En bref...le cri d'alarme de Reporters sans fronti\u00e8re.\r\nJamais la libert\u00e9 de la presse n'a \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9e...\r\ny compris dans les pays d\u00e9mocratiques. \r\nPartout o\u00f9 le mod\u00e8le de l'homme fort et autoritaire triomphe, la libert\u00e9 de la presse recule...\u00e9crit l'ONG dans son rapport annuel publi\u00e9 aujourd'hui...\r\nDans le viseur de RSF: les Etats-Unis de Donald Trump, la Russie de Poutine, la Turquie d'Erdogan, la Hongrie d'Orban...et le Royaume-Uni pendant la campagne autour du Brexit. \r\nC\u00f4t\u00e9 classement. la Norv\u00e8ge est le pays qui respecte le plus la libert\u00e9 de la presse. La cor\u00e9e du nord ferme la marche. et la Suisse se maintient au 7\u00e8me rang.\r\n(D1/ ASSOUPLISSEMENT DE LA LAT PI) 7h...deux cantons main dans la main pour faire assouplir la LAT..la fameuse loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Ce sont les Grisons et...le Valais!\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de chaque canton a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e \u00e0 Berne au d\u00e9but du mois par la commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats...\r\nCe qu'elles souhaitent: c'est rendre habitables les mayens, les raccards et autres granges...pour les pr\u00e9server....\r\nexplications Marie Giovanola\r\n  1'29''\r\nEt la Chambre haute s'en saisir lors de la session de juin\r\n(SPORTS) Le Valais on y reste! \r\nPuisque le FC Sion a un nouvel entraieneur...\r\nS\u00e9bastien Fournier...\r\nLe Valaisan, qui s'occupait depuis plus de 2 ans de la formation du club, remplace Peter Zeidler, mis \u00e0 l'\u00e9cart hier par Christian Constantin.\r\n S\u00e9bastien Fournier aura la lourde t\u00e2che de mener le FC Sion \u00e0 la conqu\u00eate d'une 14\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n(D3/TOUR DE ROMANDIE OU TOUR DU CHABLAIS) ****En cyclisme, apr\u00e8s le prologue \u00e0 Aigle hier ((mardi)), le Tour de Romandie fait \u00e9tape \u00e0 Champ\u00e9ry aujourd'hui, puis ce sera Bulle et Payerne, avant de revenir dans le Chablais, \u00e0 Leysin, pour se terminer \u00e0 Lausanne. \r\nUn seul passage en Valais, pas de Jura, pas de final \u00e0 Gen\u00e8ve, une concentration voulue et assum\u00e9e par la direction du Tour.  Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n  1'26''\r\n((Et ce sont des questions pratiques et de confort des coureurs qui pr\u00e9sident \u00e0 ce choix.  Il serait possible de tracer une \u00e9preuve qui couvre toute le suisse romande, mais il faudrait trouver les villes \u00e9tapes qui veulent bien payer pour accueillir la caravane, et toutes ne le veulent pas. \r\nDu coup, pour le patron de la boucle romande,  Richard Chassot, l'\u00e9preuve fait \u00e9cole.\r\nSon \r\nLa comparaison avec le Tour de France n'est pas exag\u00e9r\u00e9e. chaque ann\u00e9e, des r\u00e9gions enti\u00e8res ne sont pas visit\u00e9es mais l'obligation d'aller dans les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es oblige parfois \u00e0 de tr\u00e8s longs transferts.  Une heure sur le grand Tour. c'est normal. pas sur le Tour de Romandie.)) \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape partira d'Aigle \u00e0 13h00.  Elle est \u00e0 suivre sur RTSdeux, rtssport.ch et dans nos rendez-vous d'information\r\n(METEO) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLa pluie se fera de plus en plus discr\u00e8te au fil de la journ\u00e9e...\r\nElle continuera \u00e0 tomber sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres...selon les r\u00e9gions.\r\n7 degr\u00e9s maximum...\r\n((Demain: tr\u00e8s nuageux...avec des giboul\u00e9es))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8552515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / JDM_2017-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / JDM_2017-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8552532", "ece-8552515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T04:39:26Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [86%] :\r\nC'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nL'heure du bilan pour Donald Trump, bient\u00f4t 100 jours \u00e0 la Maison Blanche pour 25 d\u00e9crets sign\u00e9s, mais combien de promesses tenues obamacare existe toujours le mur mexicain pas encore Philippe Revaz nous expliquera que sous la pr\u00e9sidence Trump chose promise n'est pas forc\u00e9ment chose du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nDes rapports extr\u00eamement tendu ce qu'entretiennent la direction fribourgeoise des institutions et le pr\u00e9fet de la Sarine Carl-Alex Ridor\u00e9 de nouveaux documents en notre possession le prouve : Maurice Doucas Noul\u00e9 r\u00e9v\u00e8le dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nLes Suisses voteront -t-il sur Gaza sur un contre- projet sur les 2 ou aucun toutes les options semblent encore possible, ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un 1er tri aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nS'engager pour la Suisse, et non pour soi -m\u00eame, c'est une mise au point, virulente, celle qu'a op\u00e9r\u00e9 dans une lettre, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti face aux sections cantonales du parti alors s'agit -il d'une mise au pas, le conseiller national UDC valaisan Franz Ruppen, viendra nous en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nSe montrer humble, rien n'est gagn\u00e9, mais ne rien regretter, en tout cas pas sa f\u00eate dans une brasserie dimanche, exercice d'\u00e9quilibrisme pour Emmanuel Macron hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est -il tomb\u00e9 ou non, les Fran\u00e7ais jugent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nEt cette ann\u00e9e 2017 pourrait bien bien \u00eatre celle du grand basculement de la libert\u00e9 de la presse constat tr\u00e8s n\u00e9gative de Reporters sans Fronti\u00e8res, qui publie ce matin dans son classement annuel, c'est en Europe que la d\u00e9t\u00e9rioration est la plus marqu\u00e9e : interview tout \u00e0 l'heure du pr\u00e9sident de RSF Suisse G\u00e9rard Chopin le frein \u00e0 l'endettement, certains veulent remettre en question, on assouplir les m\u00e9canismes, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, avec quelles cons\u00e9quences, sp\u00e9cialiste en finances publiques le professeur Bernard Dafflon nous r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nEt puis faut -il rebaptiser le Tour de Romandie Tour du Chablais, \u00e0 par une escale en terre fribourgeoise le peloton ne prend pas vraiment l'argent bient\u00f4t 100 jours qu'il d\u00e9tient les cl\u00e9s de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [96%] :\r\nDonald Trump passera donc cette semaine ce cap symbolique, reste \u00e0 savoir s'il y a quelque chose \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, lui, se vante en tout cas d'avoir accompli plus qu'aucun autre pr\u00e9sident durant cette m\u00eame p\u00e9riode, seulement voil\u00e0, Donald Trump n'a pas tenu ses principales promesses de campagne, bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve \u00e0 Washington alors 100 jours c'est une \u00e9tape symbolique bien s\u00fbr, mais une \u00e9tape importante pour un pr\u00e9sident qui avait promis d'agir tr\u00e8s rapidement durant son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, il a bien compris l'importance du symbole au point de multiplier les initiatives cette semaine \u00e0 un rythme fr\u00e9n\u00e9tique tout \u00e0 l'heure, il va pr\u00e9senter un plan de baisse d'imp\u00f4ts massives, hier soir encore, il ouvrait les hostilit\u00e9s commerciales avec le Canada sur le bois et les produits laitiers, mais \u00e7a ne fera pas oublier qu'aucune des 10 promesses de de son contrat d\u00e9cembre jour n'ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [87%] :\r\nEn fait, on peut dire que l'homme d'affaires Trump a de la peine Assad Apt et au syst\u00e8me d\u00e9mocratique am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [92%] :\r\nMais son est assez brutalement sur les les piliers de l'\u00e9quilibre des pouvoirs et d'abord le Congr\u00e8s avec l'\u00e9chec de l'assurance maladie, les perspectives difficiles pour les baisses d'imp\u00f4ts, le financement du mur pourrait \u00eatre remis \u00e0 plus tard et on ne parle plus beaucoup des investissements dans les infrastructures, il y a encore, c'est la justice, cette fois, qui a bloqu\u00e9 les sanctions financi\u00e8res contre les villes qui n'expulse pas les clandestins, la m\u00eame justice qui avait bloqu\u00e9 son d\u00e9cret migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [81%] :\r\nPourtant, Donald Trump a sign\u00e9 plus de d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et de loi que tous ces derniers pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [89%] :\r\nOui, c'est juste se vendent du nombre impressionnant de 2 d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels, plus de 25 mais c'est assez piquant encore il reprochait justement \u00e0 Obama cette fa\u00e7on un peu imp\u00e9rial d'agir en se passant du Congr\u00e8s en mati\u00e8re de loi Trump s'est montr\u00e9 tr\u00e8s efficace non pas dans l'\u00e9laboration de projets, mais dans le d\u00e9montage de l'h\u00e9ritage Obama et surtout l'\u00e9radication des normes environnementales, c'est clairement une promesse tenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [91%] :\r\nEt puis il y a la politique internationale \u00e0 heure sur ce plan- l\u00e0, c'est le bombardement contre le r\u00e9gime syrien qui a marqu\u00e9 ses 100 premiers jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [90%] :\r\nOui, c'est une action qui a vraiment consacrer son rapprochement avec l'establishment r\u00e9publicain Trump la outsider Trump le pr\u00e9sident diff\u00e9rent \u00e7a finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s classique dans la ligne du parti sa position inchang\u00e9e sur la Chine sur l'Otan sur la Russie sur la Syrie, mais si cette \u00e9volution rassure l'\u00e9lite r\u00e9publicaine elle inqui\u00e8te aussi par sa part d'impr\u00e9visibilit\u00e9, il est difficile parfois de savoir ce qu'il fait changer d'avis, ce pr\u00e9sident qui regarde beaucoup la t\u00e9l\u00e9vision et qui r\u00e9agit \u00e0 l'instinct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [96%] :\r\nDerni\u00e8re question Philippe, quel est le grand succ\u00e8s sur lequel Trump peut s'appuyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nC'est clairement la nomination d'un juge conservateur \u00e0 la Cour supr\u00eame a c'est la cons\u00e9quence majeure de son \u00e9lection, le d\u00e9montage des normes environnementales en font aussi un un h\u00e9ros pour son \u00e9lectorat et peut se vanter de la confiance des march\u00e9s financiers, certes il est tr\u00e8s impopulaire, il est encore sous la menace de la faire russe mais c'est son jour prouv\u00e9 que Trump c'est toujours utilis\u00e9 son arme politique absolue, la ma\u00eetrise de l'agenda m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [91%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington et puisqu'on parle des m\u00e9dias ils profiteraient de l'arriv\u00e9e, Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche audience record \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nouveaux abonn\u00e9s pour les journaux, explications fournies par un professeur de journalisme dans une universit\u00e9 de Boston, h\u00e9 bien les Am\u00e9ricains suivent les p\u00e9rip\u00e9ties de Donald Trump comme une sorte de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 quotidienne en Suisse que j'ai pas de la TV non et en Suisse, c'est pas de la TV non plus ni de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, mais plut\u00f4t une saga autour de Rasa avec cette question : il y aura -t-il un nouveau vote sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre une d\u00e9cision aujourd'hui sur cette initiative qui veut, on le rappelle, annuler le vote du 9 f\u00e9vrier 2004 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [93%] :\r\nIl n'a plus le choix, le d\u00e9lai est \u00e9chu doit transmettre son message au Parlement, pour l'instant, les auteurs ont maintenu leur texte, ils sont ind\u00e9cis, du coup, tout l'enjeu est de savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va soumettre initiative avec ou sans contre- projet Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [93%] :\r\nSans contre- projet, c'est l'option qui semble la plus probable dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs sources vont dans ce sens, surtout apr\u00e8s l'accueil froid r\u00e9serv\u00e9 en consultation \u00e0 ces 2 propositions : la tentation de renoncer \u00e0 grande l'id\u00e9al pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait \u00e9t\u00e9 un retrait l'initiative mais les auteurs l'ont maintenu en attendant de s'entendre sur une strat\u00e9gie r\u00e9unis \u00e0 P\u00e2ques Les 11 membres du comit\u00e9 Rasa qui ont le pouvoir, la retirer n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, certains estiment que leur but est atteint, le Parlement a pu mettre en oeuvre, initiative UDC sans heurter les bilat\u00e9rales, d'autres jugent que le foss\u00e9 est trop grand entre la Constitution et les accords sign\u00e9s avec l'Union, ils veulent aller jusqu'au bout pour clarifier la loi d'application, le comit\u00e9 Rasa doit se r\u00e9unir dans les prochaines semaines, soit il d\u00e9cide de retirer son initiative, il a jusqu'\u00e0 la publication de la date de votation pour le faire, soit il la maintient et l\u00e0, le comit\u00e9 pourrait \u00e9clater avec un \u00e9ventuel d\u00e9part des partisans du retrait en attendant cette ind\u00e9cision contraint le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 prendre position sans d\u00e9lai ni esquive cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [96%] :\r\nEt vous le savez, pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, le parlement a opt\u00e9 pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, les patrons devront annoncer les postes \u00e0 pourvoir aux offices r\u00e9gionaux de placement une mesure qui devrait b\u00e9n\u00e9ficier aux ch\u00f4meurs plus \u00e2g\u00e9s, pour l'instant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la seule sur laquelle les plus de 55 ans peuvent compter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [99%] :\r\nPuisque la 3\u00e8me conf\u00e9rence nationale sur les travailleurs \u00e2g\u00e9s n'a rien donn\u00e9 de concret hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [92%] :\r\nNon, elle avait lieu \u00e0 Berne \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et le patronat ont refus\u00e9 de mieux prot\u00e9ger les plus de 55 ans, contre les licenciements, c'est ce que demandait et les syndicats dans l'Hexagone, un homme ne regrette rien, en tout cas pas sa soir\u00e9e dimanche dans une brasserie parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [91%] :\r\nOui, dimanche soir, nous nous sommes r\u00e9jouis et c'est tout \u00e0 fait naturelle et je l'assume totalement, il y a un an, le mouvement que GEC Rennes existait pas dimanche soir j'\u00e9tais heureuse d'\u00eatre en t\u00eate de ce 1er tour ce qui me semble normal, ce qui me donne des le\u00e7ons qui ont servi les gouvernements qu'ils d\u00e9noncent, ils avaient invit\u00e9 qui, dans des restaurants hupp\u00e9s des grands chefs d'entreprise, moi j'ai invit\u00e9 les gens avec qui je travaille dans une brasserie parisienne donc aucun regret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [94%] :\r\nAucun regret Parole d'Emmanuel Macron, hier soir sur France 2, Dominique Choffat, le leader d'en marche, reste le grand favori du second. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [97%] :\r\nEt son attitude hier soir le d\u00e9notait clairement une attitude plus combative que dimanche soir plus d\u00e9fensive aussi, il faut dire qu'il doit r\u00e9pondre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs qui lui reprochent son profil d'ancien banquier proche du patronat, et donc de ses propositions lib\u00e9rales Emmanuel Macron affichait parfois hier soir une posture de vainqueur mais les gestes des paroles, il a rappel\u00e9 que rien n'\u00e9tait encore gagn\u00e9 \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [92%] :\r\nIl faut \u00eatre humble, je veux convainc de voter pour moi et pas simplement contre Madame Le Pen et je vous le dis, j'ai besoin de vous, les 5 ann\u00e9es qui viennent en d\u00e9pendent, \u00e0 chaque seconde, je le ferai avec cette d\u00e9termination, j'ai besoin que le 7 mai il y a le maximum de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais qui aillent voter et qui aille voter pour mon projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [93%] :\r\nConvaincre, rassembler le plus grand nombre, voil\u00e0 le d\u00e9fi des 2 candidats restants important Emmanuel Macron \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret en depuis dimanche soir, il s'est montr\u00e9 peu pr\u00e9sent sur le terrain, alors que la candidate du Front national n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 multiplier les d\u00e9placements au milieu des cam\u00e9ras, il faut dire que Marine Le Pen doit ratisser large, si elle veut rattraper son retard dans les sondages, Emmanuel m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [88%] :\r\nOn vise, lui aussi, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il l'a dit hier soir qu'il soit socialiste ou R\u00e9publicains : ils peuvent tous \u00eatre investis demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [96%] :\r\nIl a d'ailleurs sorti ses griffes Emmanuel Macron en \u00e9pinglant certains R\u00e9publicains qui n'ont pas souhait\u00e9 apporter un soutien massif \u00e0 sa candidature, elles ne sont donc pas clairs, il a aussi critiqu\u00e9 l'absence de consigne de vote de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [92%] :\r\nQuant \u00e0 monsieur M\u00e9lenchon que vous \u00e9voquez, je suis triste pour ses \u00e9lecteurs, je pense qu'ils valent beaucoup mieux que ce qu'il leur a dit dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:29) [92%] :\r\nCes coups de griffe il d\u00e9montre aussi \u00e0 quel point les jeux ne sont pas encore totalement faits et d'ailleurs, aujourd'hui, les 2 candidats seront sur la route pour tenter de rallier le plus grand nombre d'\u00e9lecteurs alors cause Dominique je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [92%] :\r\nMerci Emmanuel Macron sera notamment \u00e0 Amiens aupr\u00e8s d'employ\u00e9 d'une usine menac\u00e9e de l'localisation en Pologne, en bref, le cri d'alarme de Reporters sans Fronti\u00e8res, jamais la libert\u00e9 de la presse n'a \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9e, y compris dans les pays d\u00e9mocratiques partout le mod\u00e8le de l'homme fort et autoritaire triomphe, h\u00e9 bien, la libert\u00e9 de la presse recule, c'est ce qu'\u00e9crit l'ONG dans un rapport publi\u00e9 aujourd'hui dans le viseur de RSF, les \u00c9tats-Unis de Donald Trump la Russie de Poutine, la Turquie d'Erdogan et c\u00f4t\u00e9 classement : la Norv\u00e8ge est le pays qui respecte le plus la libert\u00e9 de la presse, la Cor\u00e9e du Nord ferme la marche et la Suisse se maintient au 7\u00e8me rang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [93%] :\r\nOn va entendre d'ailleurs le le pr\u00e9sident de la section suisse de Reporters sans Fronti\u00e8res, qui publie ce rapport G\u00e9rard Tschopp, ce sera dans quelques minutes, 2 cantons, main dans la main pour faire assouplir la, la, la fameuse loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'est le canton, ce sont les Grisons et le fallait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [89%] :\r\nMais oui, le Valais une d\u00e9l\u00e9gation de chaque canton a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e \u00e0 Berne au d\u00e9but du mois par une commission du Conseil des \u00c9tats, ce qu'elles souhaitent, c'est rendre habitables les \u00e9maillant les racketteurs et autres granges pour les pr\u00e9server, explications Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:50) [93%] :\r\nLe canton des Grisons a transmis l'an dernier une initiative en ce sens \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration le Valais lui a embo\u00eet\u00e9 le pas et le dossier est maintenant \u00e0 Berne l'objectif : conserver et valoriser un Patrimoine qui tombe en ruine, faut -il y voir un moyen d\u00e9tourn\u00e9 de transformer des \u00e9tables en chalets de luxe, Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 valaisan UDC s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:10) [87%] :\r\nCaracas les maliens qui aujourd'hui ne permet pas de les transformer, ils vont r\u00e9ellement dispara\u00eetre et devenir des ruines, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, donc il y a une probl\u00e9matique au niveau du Patrimoine puisque ils font partie de la culture du paysage de la maison \u00e9quivalait et d'autres r\u00e9gions alpines et d'autre part \u00e9galement des pertes \u00e9conomiques pour les r\u00e9gions concern\u00e9es, qui sont d\u00e9j\u00e0 durement frapp\u00e9e par l'ext\u00e9rieur, donc le fait de les transformer sa peau, \u00eatre une source de de revenus en tout cas pour des PME dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales, donc l\u00e0 il y a le double effet \u00e9conomique et sauvegarde du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:37) [93%] :\r\nDirecteur de Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert, Thierry Largey, estime que seuls les biens qui ont une v\u00e9ritable valeur patrimoniale doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [94%] :\r\nL'important c'est de se concentrer sur les b\u00e2timents qui ont de la valeur pour pr\u00e9server cette valeur et comment la pr\u00e9server bien c'est effectivement peut-\u00eatre en faisant de la r\u00e9sidence secondaire, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s'impose, mais il faut que \u00e7a reste contr\u00f4l\u00e9 avec une r\u00e9flexion l\u00e0 derri\u00e8re touristique architecturale, patrimoniale et non pas uniquement dans le but de donner un maximum de travail aux entreprises de construction et pas un moyen non plus de contourner les lois ou d'essayer de faire en sorte de continuer comme on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors qu'on se rend compte qu'on a fait faux et qu'on entende changer, ce serait dommage de revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:15) [91%] :\r\nLa commission de l'am\u00e9nagement du territoire, du Conseil des \u00c9tats devraient se prononcer sur la question le 16 mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [89%] :\r\nDonc, la Chambre haute, le Conseil des \u00c9tats au complet s'en saisira pendant la session de juin le Valais : on y reste, puisque le FC Sion, un nouvel entra\u00eeneur S\u00e9bastien Fournier le Valaisan s'occupait depuis plus 2 ans de la formation du club il remplace peut-\u00eatre Airway de l'air, mis \u00e0 l'\u00e9cart par Christian Constantin, on y revient plus en d\u00e9tail \u00e0 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [94%] :\r\nEt en cyclisme, apr\u00e8s le prologue Daigle hier, le Tour de Romandie fait \u00e9tape \u00e0 Champ\u00e9ry aujourd'hui, puis ce sera Bulle et Payerne avant de revenir dans le Chablais Chablais Vaudois, les uns pour se terminer \u00e0 Lausanne ensuite dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [92%] :\r\nUn seul passage en Valais, pas de Jura pas de final \u00e0 Gen\u00e8ve une concentration voulue et assum\u00e9e par la direction du tour de la parler peut-\u00eatre d'un Tour du Chablais Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [96%] :\r\nEt ce sont des questions pratiques et de confort des coureurs qui pr\u00e9side \u00e0 ce choix, il serait possible de tracer une \u00e9preuve qui couvre toute la Suisse romande mais il faudrait trouver des villes \u00e9tapes qu'ils veulent bien payer pour accueillir la caravane et toutes ne le veulent pas forc\u00e9ment du coup pour le patron du Tour de Romandie Richard Chassot l'\u00e9preuve fait \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:21) [86%] :\r\nLe Tour de Romandie laboratoire assez int\u00e9ressant, notamment pour le Tour de France, si je veux que les cours se donnent \u00e0 fond, il faut que j'\u00e9vite les transferts, il faut que j'\u00e9vite de faire chaque changement d'h\u00f4tel chaque nuit 602 nuits dans un h\u00f4tel, ils sont quand m\u00eame mieux, ils viennent faire des vous \u00eates \u00e0 passer courte tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dynamique, mais qui leur permet de faire l'\u00e9tape \u00e0 fond et r\u00e9cup\u00e9rer derri\u00e8re 6 comment je m'excuse \u00e0 faire \u00e9tape \u00e0 Porrentruy en boucle dans le Jura, avec le lendemain, je Six-Nations et puis ensuite je vais sur Gen\u00e8ve salaire de rien mais c'est beaucoup de transferts, c'est beaucoup, m\u00eame la Romandie petite mais \u00e7a peut faire beaucoup de transferts son a mal construit, aujourd'hui le fait d'\u00eatre 3 jours quasiment dans le Chablais, ce qu'on avait fait dans le Jura, d'ailleurs il y a pas si longtemps permet aussi aux \u00e9quipes s'est pos\u00e9 d'appr\u00e9cier la course d'appr\u00e9cier le confort des h\u00f4tels qu'on leur donne et c'est une belle image aussi poltron rendez- vous savez un climat qui des fois difficile et aujourd'hui, apportant un coureur comme Froome bien avec plaisir malgr\u00e9 ce climat parce qu'il y a d'autres avantages, et \u00e7a \u00e7a en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:13) [94%] :\r\nLa comparaison avec le Tour de France n'est pas exag\u00e9r\u00e9e, chaque ann\u00e9e, des r\u00e9gions enti\u00e8res ne sont pas visit\u00e9es, mais l'obligation d'aller dans les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es oblige parfois de tr\u00e8s longs transferts une heure, une heure et demie, 2 heures de transfert sur le grand Tour, c'est normal, pas sur le Tour de Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [89%] :\r\nEt puis la 1\u00e8re \u00e9tape partira d'Aigle \u00e0 13 heures 173 Samson tout cas plus de 150 kilom\u00e8tres au programme oui beaucoup trop sous la pluie est \u00e0 suivre sur RTS de RTL Sport dans nos rendez- vous d'info et puis encore juste, chiffres qui viennent de nous parvenir sur le Cr\u00e9dit Suisse, la banque enregistre un b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4ts de 670 millions de francs et le fait savoir ce matin ce sont des r\u00e9sultats trimestriels et puis Cr\u00e9dit Suisse qui renonce \u00e0 faire entrer en Bourse suisse l'entit\u00e9 suisse l'indique dans un communiqu\u00e9 de presse, on y revient dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [92%] :\r\nParfait, merci beaucoup, Coralie Claude Tour de Romandie, qui se courra sous la pluie, voire m\u00eame un peu sous la neige, un puisqu'ils doivent arriver \u00e0 Champ\u00e9ry, la pluie qui sera de plus en plus discr\u00e8te mais elle continuera justement \u00e0 tomber sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres a priori Champ\u00e9ry, c'est un peu au-dessus quand m\u00eame 7 degr\u00e9s au maximum en pleine demain toujours tr\u00e8s nuageux avec des giboul\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-26T06:08:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87B18269-E71C-4761-826E-DDC0FB2293F2", "internalArchiveId": "87B18269-E71C-4761-826E-DDC0FB2293F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Albert R\u00f6sti remet \u00e0 l'ordre les membres de son parti dans une lettre ouverte", "publicationDate": "2017-04-25T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, Albert R\u00f6sti, a adress\u00e9 mardi une lettre ouverte aux membres de son parti, dans laquelle il se montre tr\u00e8s critique. \"Notre parti s'enfonce dans le confort. La conduite des sections a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e de mani\u00e8re inadmissible\", a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n* * Albert R\u00f6sti remet \u00e0 l'ordre les membres de son parti dans une lettre ouverte  \r\nLa remise \u00e0 l'ordre est brutale ! Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, s'est fendu aujourd'hui d'une lettre ouverte \u00e0 l'attention des membres de son parti. Il appelle \u00e0 l'autocritique apr\u00e8s les nombreuses d\u00e9convenues subies par l'UDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature. C'en \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment trop pour le Bernois, qui vient de terminer sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'UDC. Pietro Bugnon, Albert R\u00f6sti a voulu remettre les points sur les \"i\"...\r\nEt comment... Le propos est d'une rare virulence. Albert R\u00f6sti dresse un constat sans \u00e9quivoque: \"notre parti s'enfonce dans le confort. La conduite des sections a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e de mani\u00e8re inadmissible\", \u00e9crit le pr\u00e9sident de l'UDC, qui rappelle plus loin les d\u00e9faites de son parti dans plusieurs cantons, tableau \u00e0 l'appui. Uri, Schwytz, Argovie, B\u00e2le Ville, Soleure et bien s\u00fbr... Neuch\u00e2tel. Une section qui s'est \"effondr\u00e9e\" et avec le Valais \"o\u00f9 des int\u00e9r\u00eats personnels l'ont emport\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti\", \u00e9crit Albert R\u00f6sti, visiblement remont\u00e9.\r\n*** C'est vrai qu'il n'y va pas de main morte. Alors que compte-t-il faire?\r\n\"Nous devons mettre de l'ordre dans notre maison\", dit Albert R\u00f6sti. \"Haus in Ordnung\". Sa recette pour remettre son parti sur les rails tient en trois points : appliquer rigoureusement le programme du parti, battre le pav\u00e9 et enfin laisser ses int\u00e9r\u00eats personnels \u00e0 la maison. Albert R\u00f6sti estime tout simplement qu'un membre qui ne s'engage pas dans une campagne est carr\u00e9ment... \"superflu\". En d'autres termes il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 l'UDC.\r\n*** Ah oui quand m\u00eame, le ton surprend de la part d'Albert R\u00f6sti . \r\nUn \u00e9lectrochoc, pour r\u00e9veiller une base de l'UDC \"paresseuse\", dit Albert R\u00f6sti. Un parti qui se serait repos\u00e9 sur ses lauriers. Mais le pr\u00e9sident du premier parti de Suisse, qui est de plus en plus critiqu\u00e9 pour son manque de leadership, tente de d\u00e9vier le tir. Pour lui, ce sont les sections qui sont responsables de ces \u00e9checs. Albert R\u00f6sti veut leur faire porter le chapeau et ne se remet pas en question.\r\n*** Quelle r\u00e9action dans la base du parti, clairement vis\u00e9e aujourd'hui?\r\nParmi les personnes que j'ai contact\u00e9es, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, Kevin Grangier, est le seul \u00e0 soutenir pleinement la d\u00e9marche son pr\u00e9sident. Chez les autres, cette lettre ouverte passe mal. Tr\u00e8s mal, m\u00eame si personne n'ose vraiment le dire en public. Pas question d'attaquer ouvertement le chef du parti. \"Si l'UDC suisse veut que ses sections romandes aillent mieux, elle n'a pas \u00e0 nous coller des claques\", s'insurge un responsable romand. Un autre se dit tr\u00e8s surpris de la mani\u00e8re... du fait qu'Albert R\u00f6sti ait choisi d'\u00e9mettre ces critiques en public.\r\n*** Oui car l'UDC nous avait plut\u00f4t habitu\u00e9s \u00e0 ne pas faire \u00e9talage de ses dissensions...\r\nAbsolument. A l'UDC, traditionnellement, on lave son linge sale en famille. On ne peut pas encore parler de vent de panique. Mais cette lettre ouverte, qui ressemble un peu \u00e0 une chasse aux sorci\u00e8res est assez r\u00e9v\u00e9latrice du climat de grande tension qui r\u00e8gne au sein de l'UDC. Ceci \u00e0 un peu plus de deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549418", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Albert R\u00f6sti remet \u00e0 l\u2019ordre les membres de son parti dans une lettre ouverte  / FOR_2017-04-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l\u2019UDC Suisse, Albert R\u00f6sti, a adress\u00e9 mardi une lettre ouverte aux membres de son parti, dans laquelle il se montre tr\u00e8s critique. \"Notre parti s\u2019enfonce dans le confort. La conduite des sections a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e de mani\u00e8re inadmissible\", a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9."], "variantIds": ["ece-8549418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:05Z", "speechToTexts": ["01.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nDirect de Gen\u00e8ve de Gen\u00e8ve Renault on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nOui, oui, on a pu lire une remise \u00e0 l'ordre brutale, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'une de l'UDC suisse s'est fendu aujourd'hui d'une lettre ouverte \u00e0 l'attention des membres de son parti, il appelle \u00e0 l'autocritique apr\u00e8s les nombreuses d\u00e9convenues subies par l'UDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, c'en \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment trop pour le Bernois qui vient de terminer sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du parti, Pietro Bugnon, Albert R\u00f6sti a voulu remettre les points sur les pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, et le propos est d'une virulence rare, un constat sans \u00e9quivoque notre parti s'enfonce dans le confort, la conduite des sections a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e de mani\u00e8re inadmissible, \u00e9crit le pr\u00e9sident de l'UDC qui rappelle plus loin les d\u00e9faites de son parti dans plusieurs cantons ou riches vite Argovie B\u00e2le- Ville, Soleure et bien s\u00fbr Neuch\u00e2tel une section qui effondr\u00e9e et avec le Valais ou des int\u00e9r\u00eats personnels longtemps port\u00e9 sur les int\u00e9r\u00eats du parti, \u00e9crit Albert R\u00f6sti visiblement remonte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [98%] :\r\nC'est vrai qu'il n'y va pas de main morte alors que comptent -ils faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nIl faut de l'ordre dans l'autre maison, dit Albert R\u00f6sti sa recette tient en 3 points : appliquer rigoureusement le programme du parti : battre le pav\u00e9 et enfin laisser ses int\u00e9r\u00eats personnels \u00e0 la maison, Albert R\u00f6sti, estime tout simplement qu'un membre qui ne s'engage pas dans une campagne est carr\u00e9ment superflu, en d'autres termes, il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 l'UDC quand m\u00eame mais, mais c'est un plan qui surprend de la part d'Albert R\u00f6sti, but non absolument pas, absolument, \u00e0 quel point que certains se demandent si c'est bien lui qui a \u00e9crit cette lettre, le Bernois passe en effet plut\u00f4t pour quelqu'un de conciliant de peu col\u00e9rique mou, diront certains un manque de Leadership qui lui reproch\u00e9 de plus en plus ouvertement alors cette lettre au ton martial a aussi pour but de d\u00e9vier le Tir en clair pour Albert R\u00f6sti, ce sont les sections qui sont responsables de ces \u00e9checs, pas lui, il leur fait porter le chapeau sans se remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [91%] :\r\nEt comment r\u00e9agit tant dans la base du parti qui est clairement vis\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nAlors parmi les personnes que j'ai contact\u00e9es, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Kevin Grangier est le seul \u00e0 soutenir pleinement son pr\u00e9sident chez les autres, cette lettre ouverte, passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame si personne n'ose vraiment le dire en public, pas question d'attaquer ouvertement le chef du parti si l'UDC suisse veut que ses sections romandes aillent mieux, elle n'a pas \u00e0 nous coller des claques, s'insurge un responsable Romand, un autre se dit tr\u00e8s surpris par la mani\u00e8re surpris qu'Albert R\u00f6sti et choisit de formuler ses reproches en public, c'est vrai, Pietro parce que l'UDC nous a pas vraiment habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de de laver son linge sale en en public absolument \u00e0 l'UDC traditionnellement, on le fait en famille, alors on peut pas encore parler de ventes panique mais cette lettre ouverte qui ressemble un peu \u00e0 une chasse aux sorci\u00e8res est assez r\u00e9v\u00e9latrice du climat de grande tension qui r\u00e8gne au sein de l'UDC ceci, rappelons -le quand m\u00eame un peu plus de 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [99%] :\r\nPietro Bugnon notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-25T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7F27C25-BD47-425C-89F9-92DF9E007675", "internalArchiveId": "D7F27C25-BD47-425C-89F9-92DF9E007675", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadine Morano, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne;Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat de La France insoumise;Marine Le Pen, candidate FN;Barack Obama, ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis;Christo Ivanov, d\u00e9put\u00e9 genevois UDC et membre de la commission de contr\u00f4le de gestion;Antonio Guterres,  secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies;Richie Porte, (Richard Julian Porte)  coureur cycliste australien, membre de l'\u00e9quipe BMC Racing. Sp\u00e9cialiste des courses par \u00e9tapes;extraits Ella Fitzgerald;Marie-Claude Leburgue, journaliste de la Radio suisse romande et une des pionni\u00e8res du f\u00e9minisme suisse;Ivan Ischer, sp\u00e9cialiste du jazz \u00e0 la RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/FRONT REPUBLICAIN VS FRONT NATIONAL) Tous contre Marine le Pen....\r\nC'est la tendance...qui semble guider l'entre-deux-tours en France...\r\n\u00e0 12 jours du 2\u00e8me tour...\r\nLes soutiens \u00e0 Emmanuel Macron affluent... \r\nFran\u00e7ois Hollande a fait savoir qu'il glisserait le nom de son ancien minsitre de l'\u00e9cononmie dans l'urne le 7 mai prochain...\r\npour faire barrage au front national...\r\nA droite, le message est plus indirect....on va le voir...\r\nEt \u00e0 la gauche de la gauche, le silence de Jean-Luc M\u00e9lenchon interroge. \r\nTour d'horizons des forces politiques du moment...\r\navec Alexandre Habay\r\n  1'38''\r\nLe peuple contre les \u00e9lites...\r\nMarine Le Pen croit la victoire possible. Elle l'a dit hier soir sur France 2.\r\n\"Nous pouvons gagner et nous allons gagner\"...elle pense pouvoir rattraper ces 10 points de retard dans les sondages...et mise sur le fait que beaucoup d'\u00e9lecteurs changeront d'avis en d\u00e9couvrant le programme d'Emmanuel Macron...\r\nLes deux finalistes auront l'occasion de d\u00e9fendre leur programme, face \u00e0 face le 3 mai prochain lors du d\u00e9bat final.\r\n(D4/ USA : OBAMA SORT DE SA RETRAITE) Il aura manqu\u00e9 \u00e0 certains...\r\nBarack Obama...\r\nqui a fait sa toute premi\u00e8re apparition publique depuis son d\u00e9part de la Maison-Blanche.\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Chicago...pour inciter la jeunesse \u00e0 s'engager. \r\nMais c'est un homme plus \u00e2g\u00e9 qui \u00e9tait dans toute les t\u00eates...\r\net poutant jamais l'ancien pr\u00e9sident ne l'a mentionn\u00e9...\r\nPas un mot sur Donald Trump...\r\njuste une allusion...\r\nCompte-rendu...sign\u00e9 Philippe Revaz...\r\n  1'37''\r\n(09/GE/DYSF. OFFICE DES POURSUITES ITV IVANOV) Des potentiels cas de harc\u00e8lement, de corruption...\r\nUn absent\u00e9isme chronique...des employ\u00e9s qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 leur nouveau logiciel de travail...\r\n\u00e7a se passe \u00e0 l'office des poursuites du canton de Gen\u00e8ve...\r\nLe commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil a d\u00e9voil\u00e9 hier un rapport accablant...\r\nIl pointe de graves dysfonctionnements au sein du service...\r\nSi bien que la commission a saisi la Cour des comptes.\r\nLe gouvernement genevois donnera sa version des faits ce matin...il conteste l'objectivit\u00e9 du rapport...\r\nMais pour Christo Ivanov membre de la commission...ces probl\u00e8mes ont des cons\u00e9quences bien r\u00e9elles....\r\n  0'53''\r\nle d\u00e9put\u00e9 Christo Ivanov interrog\u00e9 par C\u00e9dric Guigon.\r\n(02/GUTERRES - GE INTERNATIONALE) La bataille contre l'Etat Islamique en Syrie...\r\nLes forces arabo-kurdes se rapprochent de Raqa...\r\nprincipal fief de Daesh...en Syrie..((capitale autoproclam\u00e9e))\r\nElles sont entr\u00e9es hier dans Tabqa...au nord du pays...un verrou cl\u00e9 en direction de Raqa...\r\n250 mille personnes y vivraient dont 10 mille combattants djhadistes.\r\n((Quant au r\u00e9gime syrien, il serait pr\u00eat \u00e0 instaurer un cessez-le-feu \u00e0 Khan Cheikhoun, la ville bombard\u00e9e au gaz sarin au d\u00e9but du mois si des experts internationaux viennent enqu\u00eater))\r\nLa Syrie...c'est un des sujets abord\u00e9 par Didier Burkhalter et Antonio Guterres hier \u00e0 Berne...\r\nle nouveau patron de l'ONU y effectuait sa premi\u00e8re visite officielle. \r\nPour Antonio Guterres...la Suisse et la Gen\u00e8ve internationale ont un r\u00f4le croissant \u00e0 jouer....\r\n  0'48''\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avec Pietro Bugnon.\r\nEt la Suisse est pr\u00eate \u00e0 faciliter l'\u00e9change de prisonniers entre rebelles et gouvernement syrien...Didier Burkhalter l'a dit hier...apr\u00e8s cette rencontre.\r\n(D6/ SECTEUR BANQUE: SALAIRES DIRIGEANTS EMPLOYES 7H)  \r\nC'est une petite phrase qui fait couler pas mal d'ancre...\r\nPetite phrase l\u00e2ch\u00e9e par Johan Schneider Amann dans la presse dominicale...\"les r\u00e9mun\u00e9rations abusives sont une b\u00eatise\"\r\nCC: une d\u00e9claration qui intervient en plein d\u00e9bat sur les bonus que Cr\u00e9dit Suisse veut verser \u00e0 ses dirigeants...trop \u00e9lev\u00e9s aux yeux d'une partie des actionnaires de la banque...l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura lieu vendredi, elle s'annonce tendue...\r\nPourtant Guillaume Meyer...l'image du banquier sur-pay\u00e9 (qui m\u00e8ne la grande vie) a du plomb dans l'aile...en Suisse...\r\nLes vaches grasses sont termin\u00e9es dans la banque. Les marges sont sous pression, notamment \u00e0 cause des taux d'int\u00e9r\u00eat au plancher. L'heure est aux r\u00e9ductions de co\u00fbts tous azimuts. Les salaires commencent \u00e0 faire les frais de cette situation. Les revenus d'entr\u00e9e ont baiss\u00e9, et les bonus ont chut\u00e9 de 20 \u00e0 30% en moyenne l'an dernier. Ce sont les chiffres du cabinet de recrutement Michael Page, cit\u00e9s par la NZZ am Sonntag. Et l'association suisse des employ\u00e9s de banque confirme cette tendance.\r\nCas de figure typique: celui d'un cadre moyen dont le poste est supprim\u00e9 lors d'une restructuration. La banque lui propose une autre affectation, avec moins de responsabilit\u00e9 et un salaire plus faible. Difficile de refuser, sous peine de se retrouver au ch\u00f4mage. Et quand vous avez plus de 45 ans, vous \u00eates particuli\u00e8rement fragile. Donc le pi\u00e8ge se referme. Pour Michael Page, certains collaborateurs des grandes banques ont perdu jusqu'\u00e0 30% de revenu de cette mani\u00e8re.\r\nCC: Du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants, par contre, les r\u00e9mun\u00e9rations r\u00e9sistent plut\u00f4t bien \u00e0 la conjoncture.\r\nLes dirigeants ont aussi d\u00fb faire des efforts, mais c'est vrai qu'ils sont souvent jug\u00e9s insuffisants. Prenez Credit Suisse. La grande banque veut verser en moyenne pr\u00e8s de 4 millions de francs \u00e0 chacun des membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale pour 2016. Une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui passe mal, sachant que le groupe a fait une lourde perte l'an dernier, et qu'il r\u00e9duit la voilure - il veut supprimer 1600 emplois en Suisse d'ici l'an prochain.\r\nBref, on a de plus en plus l'impression d'un monde bancaire \u00e0 deux vitesses, avec des dirigeants soup\u00e7onn\u00e9s de prot\u00e9ger leurs arri\u00e8res. \u00c7a explique aussi pourquoi les actionnaires de Credit Suisse vont demander des comptes \u00e0 la direction ce vendredi.\r\nNous reviendrons sur ce sujet \u00e0 7h35 avec un sp\u00e9cialiste de la gouvernance, Didier Cossin.\r\n(17/CYCLISME TOUR DE ROMANDIE ITW PORTE) ...il devrait neiger en fin de journ\u00e9e...jusqu'\u00e0 basse altitude demain...\r\nun temps parfait pour...le Tour de Romandie...\r\nIl d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Aigle...juste avant 15h avec un prologue d'un peu moins de 5 km.\r\nles coureurs pourront enfiler un collant...ou des gants plus \u00e9pais...\r\nLe favori, c'est le britannique Chris Froome...\r\nMais son ancien co\u00e9quipier Richie Porte, est en embuscade...l'australien aime cette course...un peu moins la m\u00e9t\u00e9o.\r\n  0'41''\r\nRichie Porte qui aime le paysage un peu moins la m\u00e9t\u00e9o...\r\nDes propos receuillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nLa course est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(Foot) 1 \u00e0 1...\r\nr\u00e9sultat du match entre Neuch\u00e2tel Xamax et le FC Zurich...\r\nen challenge ligue.\r\nles zurichois qui conserve la t\u00eate du classement...et sont bien partis pour retrouver la super ligue la saison prochaine.\r\n(D7/100 ANS ELLA FITZGERALD PI   7H) C'est le moment de monter le son...pour \u00e9couter...\r\nUne voix...\r\nCelle d'une grande dame...\r\nqui aurait eu 100 ans aujourd'hui...\r\nn\u00e9e en Virginie...en 1917...\r\nC'est Madame Ella Fissgerald...\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s sa disparition, la chanteuse am\u00e9ricaine continue de susciter l'admiration...\r\net notamment celle d'Yvan Ischer...sp\u00e9cialiste jazz \u00e0 la RTS...\r\n((qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la radio s'\u00e9coutait par transistor))\r\n  3'57''    son ((shintable d\u00e8s 1'27, en tous cas apr\u00e8s \"the big city of Lausanne))\r\nthe big city of Lausanne (Loozanne)...\r\nchant\u00e9 par Ella Fitzgeradl...et racont\u00e9e par Ivan Ischer...\r\n((dans un dossier r\u00e9alis\u00e9 par Pierre-Etienne Joye))\r\nYvan Ischer c\u00e9l\u00e9brera cette grande dame du jazz et sa \"fabuleuse versaltilit\u00e9 vocale\" \u00e0 10h10 dans l'\u00e9mission \"Versus \u00e9couter\" sur Espace 2...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) ((Un chrono pour terminer. 9 minutes et 56 secondes.\r\nC'est le temps qu'il a fallu au B\u00f6\u00f6gg zurichois pour exploser...\r\nhier en fin d'apr\u00e8s-midi...\r\nque faut-il en d\u00e9duire? et bien selon la tradition zurichoise que l'\u00e9t\u00e9 sera chaud!\r\nplus la t\u00eate du bonhomme hiver br\u00fble rapidement, plus l'\u00e9t\u00e9 sera chaud. (l'an dernier 43 minutes))\r\nM\u00e9t\u00e9o:\r\nGris et pluvieux aujourd'hui...\r\nLes premi\u00e8res averses tomberont en fin de matin\u00e9e sur l'ouest du pays.\r\nIl ne fera pas plus de 17 degr\u00e9s en plaine.\r\nLa neige pourra descendre jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres en soir\u00e9e, encore plus bas demain...(800 m\u00e8tres).\r\nFort vent de sud-ouest en montagne...quelques courants se feront aussi sentir sur le plateau.\r\n((Demain: humide jusqu'en fin de matin\u00e9e... les chutes de neige pourront \u00eatre importantes en montagne))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Ecosse) \r\n(Zurich casseur) \r\n(Office poursuite GVA) absent\u00e9sime, stress, manque de formation, \r\ndes cas de harcel\u00e8ments, de vol, de corruption...\r\nl'office des poursuites du canton de Gen\u00e8ve dans la tourmente...\r\nla commission de contr^le de gestion du grand conseil a d\u00e9voil\u00e9 hier un rapport accablant.../l'ampleur des dysfonctionnement...\r\ndes retard, absent\u00e9isme chronique, personnel pas form\u00e9 au nouveau logiciel, bug informatique ui bloque des milliers de france.\r\nl'etat aurait \r\nle d\u00e9partement des finances conteste l'objectifivit\u00e9 du rapport. donnera son piont de vue ce matin \r\nExtro : \r\nLa commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil annonce avoir saisi hier (LU) la Cour des Comptes et le service d'audit interne pour approffondir ses conclusions. Le d\u00e9partement des Finances donnera lui ce matin (MA) son point de vue sur ce rapport.", "durationSec": 932, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8549430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8549450", "ece-8549430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T05:12:05Z", "speechToTexts": ["01.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nFront r\u00e9publicain contre Front national c'est l'affiche de l'entre-deux tours en France les appelle \u00e0 barrer la route \u00e0 Marine Le Pen se multiplient, mais tous les r\u00e9publicains ne sont pas pr\u00eats \u00e0 voter Macron certains affichent la couleur : elle est bleu marine, ils voteront Le Pen au second tour et si une autre affiche se dessinait, celle du peuple contre les \u00e9lites, et certains ne voteront pas du tout, le 7 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nSans moi le 7 mai \u00e7a, c'est le mot d'ordre qui circule sur les r\u00e9seaux sociaux pour le second tour des pr\u00e9sidentielles il y a des airs surtout les partisans de Jean-Luc M\u00e9lenchon, doit -on craindre ce courant abstentionniste le journaliste et observateur politique Sylvain Bourmeau nous r\u00e9pondre apr\u00e8s Journal parmi ceux qui se r\u00e9jouissent d'une victoire \u00e9ventuelle d'Emmanuel Macron, Guy Verhofstadt, l'ancien 1er ministre belge y voit un signal suppl\u00e9mentaire d'un renversement de tendance dans l'Union post- Brexit il l'a dit \u00e0 notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [89%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le Comeback d'un ancien pr\u00e9sident, un jeune retrait\u00e9 de la politique Barack Obama parle pour inciter la jeunesse \u00e0 s'engager et il cherche encore son r\u00f4le entre grands fr\u00e8res et vieux sage banquier, un m\u00e9tier qui rapporte de moins en moins en Suisse, salaires en baisse bonus r\u00e9duit les employ\u00e9 de banque doivent gentiment revoir leur train de vie, mais pas leur patron, les dirigeants, en t\u00e9moignent les bonus de la discorde chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nAlors ces r\u00e9mun\u00e9rations des top managers sont -elles trop \u00e9lev\u00e9es alors que d\u00e9marre la saison des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, mais c'est une question qui se pose notamment pour Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 nouveau sous le feu des critiques, le torchon br\u00fble -t-il entre les actionnaires et les dirigeants, le directeur du Centre de gouvernance de l'IMD de Lausanne, Didier Cossin sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nElle on ouvrira grand les oreilles en fin de journal pour \u00e9couter l'une des plus grandes voix du jazz chant\u00e9 de Big City fleuve Han Ella Fitzgerald aurait eu 100 ans aujourd'hui tous contre Marine Le Pen c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [92%] :\r\nTendance qui semble guider l'entre- 2 tours en France \u00e0 12 jours du 2\u00e8me tour les soutiens Emmanuel Macron affluent, Fran\u00e7ois Hollande a fait savoir hier qu'il glisserait le nom de son ancien ministre de l'\u00e9conomie dans l'urne le 7 mai prochain pour faire barrage au Front national, \u00e0 droite, c'est le message est plus en Direct, on va le voir, et \u00e0 gauche de la gauche, h\u00e9 bien, le silence de Jean-Luc M\u00e9lenchon, interroge, tour d'horizon des forces politiques du moment, avec Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la droite certaines de gagner encore en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on tire les le\u00e7ons de ce fameux g\u00e2chis ainsi Fran\u00e7ois Fillon se met en retrait, je redeviens un simple militant de coeur parmi les autres, dit -il, le candidat d\u00e9fait avait annonc\u00e9 d\u00e8s dimanche soir son vote pour Emmanuel Macron, second tour mais le bureau politique de son parti s'oriente vers un soutien a minima indirecte, la d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne, Nadine Morano, r\u00e9sume les r\u00e9ticences ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [89%] :\r\nJe ne peux pas comprendre cette incoh\u00e9rence qui consiste \u00e0, \u00e0 appeler \u00e0 voter Emmanuel Hollande comme l'appelait Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [94%] :\r\nUne membre de l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon, a m\u00eame annonc\u00e9 son vote \u00e0 titre personnel pour Marine Le Pen, la figure embl\u00e9matique de la droite catholique Christine Boutin proclame tout sauf Macron \u00e0 gauche, aucune h\u00e9sitation en revanche au PS qui ne p\u00e8se plus grand chose, tous les regards sont donc tourn\u00e9s vers Jean-Luc M\u00e9lenchon et son r\u00e9servoir de 19 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [65%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, alors les d\u00e9parts et puis c'est le plus bas possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [93%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Jean-Luc M\u00e9lenchon en 2002 le timbre un peu plus jeune il appelait alors \u00e0 voter Chirac sans h\u00e9siter cette ann\u00e9e, refus de se prononcer, il veut un vote des militants, enfin, du c\u00f4t\u00e9 de Marine Le Pen, on raille ce qui appelle sans cesse \u00e0 faire barrage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [92%] :\r\nLe vieux front r\u00e9publicain tous pourris dont plus personne ne veut que les Fran\u00e7ais ont d\u00e9gag\u00e9 avec une violence rare essaye de se coaliser autour de monsieur Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [97%] :\r\nEt dans la soir\u00e9e, Marine Le Pen a annonc\u00e9 sa mise en cong\u00e9 de la pr\u00e9sidence du Front national pour, dit -elle, s'\u00e9lever au-dessus des consid\u00e9rations partisanes pour \u00e9largir sa base et tenter de fissurer le front r\u00e9publicain, le FN va jouer \u00e0 fond la carte du peuple contre les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [95%] :\r\nEt Marine Le Pen croit la victoire possible, elle l'a dit hier soir sur France 2, nous pouvons gagner, nous allons gagner, elle pense pouvoir rattraper son retard dans les sondages et mise sur le fait que beaucoup d'\u00e9lecteurs changeront d'avis en d\u00e9couvrant le programme d'Emmanuel Macron, les 2 finalistes auront justement l'occasion de d\u00e9fendre de d\u00e9battre de leur programme, ce sera en face \u00e0 face le 3 mai prochain lors de l'unique d\u00e9bat final lui la fonction de pr\u00e9sident, il a occup\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a fait sa toute premi\u00e8re apparition publique depuis son d\u00e9part de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [95%] :\r\nHier \u00e0 l'universit\u00e9 de Chicago pour inciter la jeunesse \u00e0 s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [90%] :\r\nOui, mais c'est un homme plus \u00e2g\u00e9 qui \u00e9tait dans toutes les t\u00eates et pourtant, jamais l'ancien pr\u00e9sident n'a prononc\u00e9 son nom, pas un mot sur Donald Trump juste une allusion compte-rendu signifie Philippe \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:00) [91%] :\r\nQue s'est -il pass\u00e9 depuis mon d\u00e9part, a lanc\u00e9 Barack Obama fac\u00e9tieux devant les \u00e9tudiants de Chicago, sans cravate, ravi, Gor\u00e9e par ses vacances aquatique aux Cara\u00efbes avec ses amis milliardaires, Obama a pris soin d'\u00e9viter toute attaque frontale contre Donald Trump, qui est pourtant en train de d\u00e9faire une par une les pi\u00e8ces de son h\u00e9ritage et qu'il accuse de l'avoir mis sur \u00e9coute, non, ce discours a montr\u00e9 qu'Obama entend plut\u00f4t tenir le r\u00f4le d'une sorte de grand fr\u00e8re envers la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec ce message engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:28) [55%] :\r\nPeupl\u00e9e de viendront \u00e9chelon Cap-Breton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [92%] :\r\nCet engagement envers la jeunesse est aussi pour Obama, une fa\u00e7on d'expliquer son \u00e9chec \u00e0 promouvoir le Parti d\u00e9mocrate qui a dramatiquement recul\u00e9 durant son mandat, le vice- pr\u00e9sident du parti lui en impute d'ailleurs la responsabilit\u00e9 seule intrusion d'Obama dans le Champ politique, hier, une allusion \u00e0 l'importance de l'immigration dans la construction des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:50) [66%] :\r\nEt malgr\u00e9 les chiens ce quelque chose, le tu ben quoi, on peut ne pas sup\u00e9rieurs \u00e0 l'engagement de canton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [90%] :\r\nOn peut y lire une critique \u00e0 Direct du d\u00e9cret migratoire de Donald Trump mais pas grand chose de plus, l'avenir dira si Obama s'en tient \u00e0 ce r\u00f4le de vieux sage, distillant ses conseils ou ses analyses comme ici lorsqu'il d\u00e9nonce le danger de voir les sources d'information se fragmenter, Fox News pour la droite, MSN Beatie pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:14) [63%] :\r\nIl y a un b\u00e9b\u00e9 pleurait bon mieux en \u00e0 Mazamet, c'est que nous sommes les pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [92%] :\r\nEt comme pour lui donner raison hier msnbc et CNN diffusait le discours d'Obama tandis que Fox News \u00e0 la m\u00eame heure, d\u00e9tailler les points positifs d'un sondage sur Donald Trump Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [93%] :\r\nDe Washington \u00e0 Gen\u00e8ve avec de potentiels cas de harc\u00e8lement de corruption un absent\u00e9isme chronique et des employes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 leur nouveau logiciel de travail, \u00e7a se passe \u00e0 l'Office des poursuites du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [97%] :\r\nEt la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil a d\u00e9voil\u00e9 hier un rapport accablant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [96%] :\r\nIl pointe du doigt de graves dysfonctionnements au sein du service, si bien que la commission a saisi la Cour des comptes, le gouvernement Genevois donnera sa version des faits, ce matin, il conteste l'objectivit\u00e9 de ce rapport, mais pour Christo Ivanov, membre de la commission ces probl\u00e8mes ont des cons\u00e9quences bien r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:04) [90%] :\r\nQuand vous envoyez par exemple 5000 actes de d\u00e9faut de biens et vous oubliez de facturer les frais h\u00e9 ben cette petite erreur co\u00fbte 80000 francs \u00e0 l'\u00c9tat, donc aux contribuables, c'est un petit exemple : quand vous avez des dossiers qui tra\u00eenent, vous avez dit dossier en d\u00e9serrance on parle d'environ une dizaine de millions de francs, on ne retrouve plus les ayants droit, o\u00f9 il y a un probl\u00e8me de r\u00e9conciliation comptable, il n'y a pas eu le suivi des dossiers parce que, peut-\u00eatre, des soci\u00e9t\u00e9s ont fait faillite entre- temps mais avait besoin peut-\u00eatre de c'est argent pour sauver l'entreprise et vous avez cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes, vous avez cr\u00e9\u00e9 des ch\u00f4meurs au niveau \u00e9conomique, tout est un petit peu fragile, donc il est tr\u00e8s important que cet office fonctionne, et c'est le but de la commission de contr\u00f4le de gestion, de faire que cet office fonctionne enfin bien et on le fera, \u00e0 chaque fois que c'est n\u00e9cessaire, mettre le doigt o\u00f9 \u00e7a fait mal, dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le but c'est qu'on trouve enfin une solution pour cet office des poursuites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [95%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Christo Ivanov interrog\u00e9 par C\u00e9dric Guigon la bataille contre l'\u00c9tat islamique en Syrie : les forces arabo- kurdes se rapprochent de Raqa, principal fief de Daesh, dans le pays, elles sont entr\u00e9es hier \u00e0 Tabqa, au nord de la Syrie un verrou cl\u00e9 en direction de Raqa 250000 personnes vivre dans cette ville, dont 10000 combattants djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [97%] :\r\nLa Syrie, c'est un des sujets abord\u00e9s par Didier Burkhalter et Antonio Gutierrez hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nOui, le nouveau patron de l'ONU a effectu\u00e9 sa premi\u00e8re visite officielle en Suisse pour Antonio Gutierrez, la Suisse et la Gen\u00e8ve internationale ont un r\u00f4le croissant \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [94%] :\r\nJe crois qu'il y a des domaines o\u00f9 je vois bien une influence croissante Gen\u00e8ve dans le cadre des relations internationales, la 1\u00e8re c'est la perspective de la m\u00e9diation, c'est pas par hasard que le conflit le plus s\u00e9rieux que nous avons aujourd'hui le conflit syrien que les n\u00e9gociations pour trouver une solution politique se fasse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a d\u00e9montre que Gen\u00e8ve doit avoir un r\u00f4le croissant dans les efforts de diplomatie pr\u00e9ventive et de m\u00e9diation des conflits pour avoir des solutions politiques et pour trouver ces solutions politiques Gen\u00e8ve est une plaque tournante absolument essentiel le 2\u00e8me niveau c'est que Gen\u00e8ve II sera une plateforme essentielle dans la mobilisation de la communaut\u00e9 internationale vers la concr\u00e9tisation des objectifs d\u00e9veloppement durable Gen\u00e8ve joue aujourd'hui un r\u00f4le absolument central. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [92%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Gutierrez r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [94%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une petite phrase qui fait couler pas mal d'encre, petite phrase l\u00e2ch\u00e9e par Yoann SchneiderAmmann c'\u00e9tait dans la presse dominicale, je la cite les r\u00e9mun\u00e9rations abusives sont une b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nUne d\u00e9claration qui intervient en plein d\u00e9bat sur les bonus que Cr\u00e9dit Suisse veut verser \u00e0 ses dirigeants trop \u00e9lev\u00e9 aux yeux d'une partie des actionnaires de la banque, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Cr\u00e9dit Suisse aura lieu vendredi, elle s'annonce tendue pourtant Guillaume Meyer : les salaires sont \u00e0 la baisse l'image du banquier sur- pay\u00e9 a du plomb dans l'aile, en tout cas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [94%] :\r\nEffectivement, les vaches grasses sont termin\u00e9es dans la banque, les marges sont sous pression, notamment \u00e0 cause des taux d'int\u00e9r\u00eat au plancher, donc, l'heure est au r\u00e9ductions de co\u00fbts tous azimut et les salaires commencent \u00e0 faire les frais de cette situation puisque les revenus d'entr\u00e9e ont baiss\u00e9 et que les bonus ont chut\u00e9 de 20 \u00e0 30 pourcent en en moyenne l'an dernier, \u00e7a, ce sont les chiffres du cabinet de recrutement MichaelP. cit\u00e9 par la NZZ Sonntag et l'Association suisse des employ\u00e9 de banque confirme aussi cette tendance, cas de figure typique, le cadre moyen dont le poste est supprim\u00e9 lors d'une restructuration alors la banque lui propose une autre affectation avec moins de responsabilit\u00e9 et aussi un salaire plus faible difficile de refuser sous peine de se retrouver au ch\u00f4mage et quand vous avez plus de 45 ans, h\u00e9 bien, vous savez que vous \u00eates particuli\u00e8rement fragile, donc le pi\u00e8ge se referme et pour vous dire pour Michael p\u00eache certains collaborateurs des grandes banques ont quand m\u00eame perdu jusqu'\u00e0 30 pourcent de de leurs revenus, de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des dirigeants par quand Guillaume les r\u00e9mun\u00e9rations r\u00e9sistent plut\u00f4t bien \u00e0 la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:52) [96%] :\r\nOui, les dirigeants ont aussi d\u00fb faire des efforts, mais c'est vrai qu'ils sont souvent jug\u00e9s insuffisants, ces efforts prenez Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque veut verser en moyenne pr\u00e8s de 4 millions de francs \u00e0 chacun des membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale pour 2016 et cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 passe mal sachant que le groupe a quand m\u00eame fait une lourde perte l'an dernier et surtout qu'il est en train de r\u00e9duire la voilure, puisqu'il veut supprimer 1600 emplois en Suisse d'ici l'an prochain, bref, tout \u00e7a donne de plus en plus l'impression d'un monde bancaire \u00e0 2 vitesses, avec des dirigeants, qu'on soup\u00e7onne un peu de prot\u00e9ger leurs arri\u00e8res, \u00e7a vous explique aussi pourquoi les actionnaires de Cr\u00e9dit Suisse vont demander des comptes \u00e0 la direction ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer on reviendra sur ce sujet 7 heures 35 avec un sp\u00e9cialiste de la gouvernance, le professeur Didier Cossin il devrait neiger en fin de journ\u00e9e jusqu'\u00e0 basse altitude, m\u00eame mort en temps parfait pour le Tour de Romandie, il d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Aigle, juste avant 15 heures avec un prologue d'un peu moins de 5 km les coureurs pourront enfiler un collant ou des gants, un peu plus \u00e9pais, le favori de m\u00eame carr\u00e9ment pas tr\u00e8s a\u00e9rodynamique, tout \u00e7a, mais vous le favori, c'est le Britannique Chris Froome mais son ancien co\u00e9quipier Richie Porte est en embuscade l'australien aime bien le Tour de Romandie, un peu moins la m\u00e9t\u00e9o qui va avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:07) [86%] :\r\nRamenez mais le Tour de Romandie et particulier pour moi, je suis venu pour la premi\u00e8re fois en 2010 et j'ai gagn\u00e9 une \u00e9tape et j'ai pu \u00e0 cette occasion, d\u00e9montrer mon potentiel, un graveur, m\u00eame si c'\u00e9tait si je pense que chaque coureur aiment venir ici, il a un probl\u00e8me avec la m\u00e9t\u00e9o : j'ai entendu que les 3 derni\u00e8res semaines \u00e9tait et pas la semaine de course est toujours la m\u00eame histoire avec le Tour de Romandie de feinte Astrid Ken et arr\u00eate mais sinon c'est magnifique, les routes sont fantastiques et le public encourage vraiment tout le monde si je pense \u00e0 toutes les courses que l'on fait, c'est au Pays basque, en Toscane, c'est ici que le public soutient les coureurs de cette mani\u00e8re qu'pour rester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [94%] :\r\nRichie Porte avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz la course est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS \u00e0 partir de 15 heures juste avant, c'est le moment de monter le son pour \u00e9couter une voix, celle d'une grande dame qui aurait eu 100 ans aujourd'hui c'est Madame Ella Fitzgerald, plus de 20 ans apr\u00e8s sa disparition, la chanteuse am\u00e9ricaine continue de susciter l'admiration et notamment celle d'Yvan Richert sp\u00e9cialiste jazz \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:13) [86%] :\r\nNous allons parler comme en 1953 pour commencer commencer, voici comment on pr\u00e9sentait la Fitzgerald, Radio- Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [92%] :\r\nSa fabuleuse versatilit\u00e9 vocale, l'originalit\u00e9 de son Style et l'aisance totale qu'elle manifeste continue d'\u00e9tonner les amateurs du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:29) [83%] :\r\nC'est pas beau \u00e7a 1953 c'\u00e9tait ma consoeur Marie- Claude Leblanc qui a failli va la radio quelques mois avant moi qui pr\u00e9sent\u00e9 et la Fitzgerald \u00e0 nous-m\u00eames micro que maintenant ou presque avec Oscar-Peterson Brown, vous vous rendez compte, et lui demander apr\u00e8s nous serons tr\u00e8s bien quelque chose, c'est qu'elle avait fait somptueusement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:47) [91%] :\r\nMais, mais \u00e7a va. \r\nMoi sommes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:00) [89%] :\r\nEt elle fait une voix inimitable grain de voix extraordinaire, on a beaucoup dit aussi que, compar\u00e9 \u00e0 Billy Holiday, elle n'avait pas la m\u00eame qualit\u00e9 d'\u00e9motion etc Il \u00e9tait simplement diff\u00e9rentes mais il y avait une qualit\u00e9 d'intonation de justesse de phrases qui en faisait tout simplement de First Lady of Sand et voici la preuve qu'elle \u00e9tait bien chez nous, c'\u00e9tait en 1953 au mois de mars, elle dit exactement o\u00f9 elle se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:25) [88%] :\r\nC'est vrai que les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [85%] :\r\nBig City \u00e0 l'usage, chant\u00e9 par la Fitzgerald, la grande ville de Lausanne, la F\u00e9d\u00e9ral raconter si Paris 20 dans un dossier r\u00e9alis\u00e9 par Pierre \u00c9tienne, un joueur Yvan et cher c\u00e9l\u00e9brera d'ailleurs \u00e0 la Fitzgerald, cette grande dame du jazz et sa fabuleuse versatilit\u00e9 vocale \u00e0 10 heures 10 dans l'\u00e9mission Versus \u00e9couter sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [90%] :\r\nQuel bonheur c'est termin\u00e9 ainsi encore quelques minutes, merci beaucoup, Coralie Claude on revient sur le second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, avec un invit\u00e9 dans un instant, les pr\u00e9cipitations vont rester intermittentes, ce matin, de quoi permettre au soleil de percer encore localement mais d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, attention, les pluies vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions, elles gagneront en intensit\u00e9, c'est plus d'ici la nuit prochaine, on parle m\u00eame de de neige 1 de neige demain jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres localement des temp\u00e9ratures aujourd'hui qui atteindront 15 degr\u00e9s au maximum et qui ne d\u00e9passeront pas 10 degr\u00e9s demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-25T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}