{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-FF7C8465-0D2F-4385-91BB-D040A3287D9E", "internalArchiveId": "FF7C8465-0D2F-4385-91BB-D040A3287D9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec une lettre ouverte publi\u00e9e en Une du Blick, qui s'en prend \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nLa lettre se r\u00e9sume en quelques mots, adress\u00e9s directement au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res:  oubliez, Monsieur Burkhalter ...\r\ncar le Blick a cherch\u00e9 \u00e0 en savoir davantage sur l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Alemagne, Daniel M. aujourd'hui derri\u00e8re les barreaux, cette histoire qui tient en haleine toute la Suisse depuis une semaine. En savoir plus avec des questions comme:  qui lui a donn\u00e9 ce mandat discutable ? Pour quelles raisons ? Qui \u00e9tait au courant de tout ? Qui est responsable de ce dilettantisme ? A ces questions, Didier Burkhalter a r\u00e9pondu tr\u00e8s bri\u00e8vement au journal:. c'est une vieille histoire, aujourd'hui nous sommes un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent. En 2017 nous devrions nous int\u00e9resser \u00e0 2017 et oublier un peu 2012 ou 2011. Mais l'oubli collectif est dangereux, lui r\u00e9pond le r\u00e9dacteur en chef du Blick, en une, Non monsieur burkhalter, nous n'adh\u00e9rons  pas \u00e0  votre cl\u00e9mence envers l'histoire. votre r\u00e9ponse est non seulement surprenante, elle est un affront , pour l'spion qui se trouve en cellule, pour les citoyens qui vous ont \u00e9lu. Dans ce monde tr\u00e8s diff\u00e9rent, nous exigeons des explications, totales et compl\u00e8tes. \r\nOn parlait de prison... dans la Tribune de Gen\u00e8ve, les inqui\u00e9tudes d'experts au sujet de la prison  genevois qui s'occupe des d\u00e9tenus dangereux souffrant de troubles psychiques, Curabilis.\r\nLe journal a d\u00e9couvert hier un rapport de la commission nationale de pr\u00e9vention de la torture, publi\u00e9 sur le site internet de ladite commission, mi-mars. Qui pointe notamment le manque d'occupations et de formations propos\u00e9es aux d\u00e9tenus, d'exp\u00e9rience des agents de d\u00e9tention dans la gestion des d\u00e9tenus pr\u00e9sentant des troubles psychiques ou le rattachement de curabilis \u00e0 deux d\u00e9partements cantonaux, sant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9; \r\nIl y a aussi les r\u00e9ponses de Pierre Maudet, le conseiller d'Etat en charge du dossier: concernant les deux d\u00e9partements responsables, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions. Pour les occupations, il manque de locaux. Enfin, pour les gardiens, un concept de formation a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9. \r\n*** Pour le patron d'ABB Suisse, il n'est pas question de prendre des douches froides...\r\nNon quand on parle de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, il n'est pas question de douche froide, d\u00e9clare Remo Lutholf, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB.  Aujourd'hui, ABB se dit favorable \u00e0 cette strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire, alors que Swissmem, son oragnisation faiti\u00e8re y est oppos\u00e9e. ABB, avec une centaine d'entreprises, avait pourtant  mis en garde le parlement sur les risques pour la comp\u00e9ti-tivit\u00e9 de la Suisse: le parlement en a tenu compte, d\u00e9clare le patron d'ABB, l'affaire est donc r\u00e9gl\u00e9e. Aujourd'hui il soutient Energei 2050, car \u00e0 ses yeux. nous devons utiliser nos ressources de mani\u00e8re plus durable. Il accompagen cette affirmation d'une pharse qui sonne comme une profssion de foi: J'ai confiance en la forc d'innovation de la Suisse. \r\nUn suspense \u00e0 l'am\u00e9ricaine, non pas pour la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais presque: pour le retrait, ou non, de Washington de l'accord de Paris sur le climat, la COP 21. Dans la Libert\u00e9 et le Courrier, reprise de La Libre Belgique. Un suspense, alors que les premi\u00e8res r\u00e9unions de pr\u00e9paration de la COP 23 ont lieu ces jours \u00e0 Bonn. \r\nC'est qu'autour du pr\u00e9sident, pr\u00e9sent\u00e9 comme compl\u00e8tement erratique sur ce sujet, les avis divergent: il y a les climato-plus-que-sceptiques, qui pronent le retrait;\r\nIl y a aussi les climato-moins-sceptiques: qui opteraient pour la ren\u00e9gociations de l'accord. \r\nEnfin, une partie des r\u00e9publicains plaide pour le maintien, de m\u00eame que quelques grandes entreprises, ch\u00e8res au coeur du pr\u00e9sident Trump, comme les p\u00e9troliers Shell ou BP, qui voient dans la participation am\u00e9ricaine \u00e0 cet accord un moyen, aussi, de rester comp\u00e9titifs. \r\nLa d\u00e9cision de Washington est attendue dans les prochains jours. \r\n*** La force des symboles, une mani\u00e8re pour Emmanuel Macron de panser les plaies de la France...\r\nIncarner le changement, dit l'\u00e9ditorial du Temps. Et les symboles qu'il a utilis\u00e9s dimanche soir participent du processus: l'esplanade du Louvre, la pyramide du plus grand mus\u00e9e du monde comme d\u00e9co, l'Hymne \u00e0 la Joie comme g\u00e9n\u00e9rique, il avance seul, rappelant Fran\u00e7ois Mitterand au Panth\u00e9on en 1981...\r\nTous ce symboles, les fran\u00e7ais en ont besoin: La France, \u00e9ctit le correspondant du journal \u00e0 Paris, a cruellement besoin, apr\u00e8s une campagne qui l'a fractur\u00e9e et avant des l\u00e9gislatives qui menacent de rouvrir ses plaies, la France a besoin de retrouver confiance dans ses institutions. Partout dans ce pays tent\u00e9 par le extr\u00eames, la soif d'une autorit\u00e9 respect\u00e9e est perceptible. \r\nMais \u00e9videmment, note aussi l'\u00e9dito, \u00e7a ne suffira pas, il faudra des r\u00e9ponses autrement plus complexes. A commencer par cr\u00e9er l'adh\u00e9sion autour du nouveau pr\u00e9sident. \r\nce n'est pas une question d'\u00e2ge .. titre l'arfgauerzeitung, pourv dire en quelque sorte le contraire: avec mmanuel Macron, le temps des jeunes politiciens est-il venu ? Il consacre tour un article \u00e0 la question, Charels de Gaulel avait 69 ans, jacques Chirac 63 ans, Fran4soi hollande 58 ans ...  Ily  a un changement dans la soci\u00e9t\u00e9 franaise, dit un politologue interrog\u00e9 par le journal, aujourd'hui, ls jeunes ont plsu dechances d'arriver rapidement \u00e0 une position imporante en politique. le journal en profite aussi pour se pencher sur notre parlement  suisse et dresser le portrait des dix \u00e9lus de moins de 40 ans, dont la genevoise liza mazzone,\r\n*** Christoph Blocher m\u00e9nage Oskar Freysinger...\r\nA lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le Courrier. Le ma\u00eetre \u00e0 penser de l'UDC se distancie de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, affich\u00e9e notamment dans la presse dominicale, du pr\u00e9sident du Parti Albert R\u00f6sti, \u00e0 l'encontre du candidat malheureux \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au conseil d'Etat valaisan.\r\nLa d\u00e9faite d'Oskar Freysinger ? une anecdote, dit Christoph Blocher. Il faut continuer, cela fait partie de la vie. Et il esp\u00e8re bien que le Valaisan restera \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti national.\r\nIl a peut-\u00eatre commis quelques fautes, conc\u00e8de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, mais il ne va pas aussi loi qu'Albert R\u00f6sti, qui d\u00e9non\u00e7ait plus clairement ses participations \u00e0 des r\u00e9unions d'extr\u00eame droite \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nEt le principal int\u00e9ress\u00e9 ? Il ne pipe mot. Quand la Libert\u00e9 l'a appel\u00e9, il a r\u00e9pondu \" Les m\u00e9dias, s'est fini\", avant de raccrocher. \r\nGlaris, canton mod\u00e8le pour un d\u00e9bat raisonnable. v'est le politologue Michael hermann qui fait l'\u00e9loge des Glaronnais dans zbe chrnique publi\u00e9e par le tagesanzieger ...car \u00e0 Glaris, la discussion sur l'interdiction de la burka n'a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune pol\u00e9mique. Et la landsgemeinde a en majorit\u00e9 rejet\u00e9 la proposition. La langsgemeinde glaronaise - syt\u00e8me de vote \u00e0 main lev\u00e9e - a r\u00e9ussi le trait d'union entre le peuple et le parlement, la discussion a \u00e9t\u00e9 raisonnable et concentr\u00e9e. Selon Micahel hermann ce sarit na\u00eff de croire que l'interdiction au nieavu national de la burka suive le m\u00eame chemin mais c'est un exemple \u00e0 suivre pour mener un d\u00e9bat responsable sur le plan national, qui \u00e9vite de voir la question tout en blanc ou tout en noir. \r\n*** Comment se souvenir des le\u00e7ons de l'Histoire quand les t\u00e9moins disparaissent ? Question que se pose le TagesAnzeiger ce matin...\r\nQuand l'holocauste devient une abstraction: ce titre un peu choc en une du Bund est accompagn\u00e9 de la photo \u00e9mouvante d'une femme \u00e2g\u00e9e, qui se cache le visage avec son bras. Un num\u00e9ro tatou\u00e9 sur son bras souligne qu'elle a \u00e9t\u00e9 vicime de l'holocauste.  l'historien Aram Mattioli, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Lucerne, s'inqui\u00e8te  de la dipsarition de ces derniers t\u00e9moins de cette page sombre du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui ont tous pass\u00e9 80 ans. \" nous perdons un argument de taille en faveur des droir de l'homme \" d\u00e9clare-t-il dans une. dans les \u00e9coles, les films et les archives font beaucoup moins d'effet que la rencontre directe avec des tt\u00e9moins en chair et en os.  Une exposition qui dresse dresse les portraits des derniers survivants suisses de l'holocauste, a lieu jusqu'au 3 juin \u00e0 Zurich, aux Archives de l'EPFZ\r\nPour terminer, penchons-nous sur le \u00e9mtions, qui de plus en plus m\u00e8nent le bal dans notre cerveau, et influencent donc notre comportement. Le Temps explique que l'homme d'aujourd'hui serait dop\u00e9 au flux \u00e9motionnel; avide de sensations int\u00e9rueures fortes, il passe en un \u00e9clair de la joie \u00e0 la col\u00e8re, exhibant le moindre de ses ressentis sur les r\u00e9seaux sociaux.... avec les \u00e9motic\u00f4nes. Source, encore une, de pr\u00e9cieux renseignements, via les algoritmes, sur notre \u00e9tat \u00e9motionnel, pratique pour moeux nous bombrader de pubs ad hoc... \r\nJe rel\u00e8verai une citation, du philosophe Pierre le Coz, cit\u00e9 dans l'article: \r\nles \u00e9motions sont souvent des \u00e9tats confus et furtifs, dont on a vaguement conscience et qui ne peuve figurer qu'une intelligence cr\u00e9pusculaire. \r\nAutrement dit, ressentez, mais n'oubliez pas de penser !", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8586770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-09T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8586788", "ece-8586770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T08:03:15Z", "speechToTexts": ["15.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Espagne, la revue de presse maintenant avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, nous allons commencer par une lettre ouverte publi\u00e9e en Une du Blick qui s'en prend \u00e0 Didier Burkhalter que nous recevions d'ailleurs quelques instants \u00e0 propos de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron c'\u00e9tait hier matin sur cette antenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAlors la Lettre se r\u00e9sume en quelques mots adress\u00e9s directement au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, oubliez Monsieur Burkhalter car le Blick a cherch\u00e9 \u00e0 en savoir davantage sur l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne DanielM. aujourd'hui derri\u00e8re les barreaux, cette histoire qui tient en haleine toute la Suisse depuis plus d'une semaine alors en savoir plus avec des questions comme : qui a donn\u00e9 \u00e0 cet espion ce mandat discutable pour quelles raisons, qui \u00e9tait au courant de tout, qui est responsable aussi de ce dilettantisme \u00e0 toutes ces questions, Didier Burkhalter a r\u00e9pondu tr\u00e8s bri\u00e8vement au journal, c'est une vieille histoire, aujourd'hui nous sommes dans un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent en 2017, nous devrions nous int\u00e9resser \u00e0 2017 et oublier un peu 2012 ou 2011 mais l'oubli collectif est dangereuse, lui r\u00e9pond ce matin le r\u00e9dacteur en chef du Blick une non Monsieur Burkhalter ne la verront pas \u00e0 votre cl\u00e9mence envers l'histoire, votre r\u00e9ponse est non seulement surprenante, elle est un affront pour l'espion qui se trouve en cellule pour les citoyens qui vous ont \u00e9lu dans ce monde, certes tr\u00e8s diff\u00e9rent : nous exigeons quand m\u00eame des explications totales et compl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [92%] :\r\nVous parlez de cellule de prison avant la Tribune de Gen\u00e8ve, les inqui\u00e9tudes d'experts au sujet de la prison genevoise qui s'occupe des d\u00e9tenus dangereux souffrant de troubles psychiques Curabilis. Le journal a d\u00e9couvert hier un rapport de la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture publi\u00e9 sur le site internet de ladite commission, mi- mars, et pointe notamment le manque d'occupations et de formations propos\u00e9es aux d\u00e9tenus ou d'exp\u00e9rience, des agents de d\u00e9tention ou encore le rattachement de Curabilis \u00e0 2 d\u00e9partements cantonaux, sant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, il y a aussi les r\u00e9ponses de Pierre Maudet dans l'article, Conseil d'\u00c9tat en charge du dossier concernant les 2 d\u00e9partements responsables, il dit qu'il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, il dit aussi qu'il manque de locaux pour les occupations, enfin, pour le cas des gardiens en concept de formation, assure -t-il, a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [97%] :\r\nPour le patron d'ABB Suisse il n'est pas question de prendre des douches froides selon un slogan bien connu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [91%] :\r\nOui non non non il est pas question de prendre des douches Fred canton pas la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 d\u00e9clare lutte Wolf, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB aujourd'hui ABB se dit favorable \u00e0 cette strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire, alors que Suisse m\u00eame son organisation fa\u00eeti\u00e8re il y a, elle, oppos\u00e9 ABB, avec une centaine d'entreprises avait pourtant mis en garde le parlement sur les risques que faisait peser cette strat\u00e9gie sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en 2015 le Parlement en a tenu compte, d\u00e9clare le patron d'ABB, l'affaire est donc r\u00e9gl\u00e9e dans l'Versailles tout il soutient donc \u00c9nergie 2050, car \u00e0 ses yeux, nous devons utiliser nos ressources de mani\u00e8re plus durable, il accompagne cette affirmation d'une phrase qui sonne comme une profession de foi, j'ai confiance en la force d'innovation, de la Suisse, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [92%] :\r\nUn suspense \u00e0 l'am\u00e9ricaine, non pas pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais presque pour le retrait ou non de Washington de l'accord de Paris sur le climat, la fameuse COP 21, c'est-\u00e0-dire dans la Libert\u00e9 le courrier c'est une reprise de La Libre Belgique alors autour du pr\u00e9sident Trump a pr\u00e9sent\u00e9 comme compl\u00e8tement erratique sur ce sujet, les avis divergent, il y a les climats t\u00f4t plus que sceptique qui pr\u00f4ne le retrait il y a aussi les climats t\u00f4t moins sceptiques qui obtenait pour la ren\u00e9gociations enfin une partie des r\u00e9publicains plaiderait pour le maintien, de m\u00eame que quelques grandes entreprises qui voit dans la participation am\u00e9ricaine \u00e0 cet accord, un moyen aussi de rester comp\u00e9titif \u00e0 l'international, la d\u00e9cision de Washington est attendue dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [86%] :\r\nLa force des symboles, une mani\u00e8re pour Emmanuel Macron, de penser \u00e0 N 1 de de panser les les plaies de la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [91%] :\r\nOui, incarner le changement, dit l'\u00e9ditorial du temps et les symboles qui l'a utilis\u00e9 dimanche soir participent de ce processus, il y avait l'esplanade du Louvre, la pyramide du plus grand mus\u00e9e du monde comme d\u00e9cor l'Hymne \u00e0 la joie comme g\u00e9n\u00e9rique et il avance seul rappelant Fran\u00e7ois Mitterrand au Panth\u00e9on en 1992 tous et symboles, les Fran\u00e7ais en ont besoin, la France, \u00e9crit le correspondant du journal \u00e0 Paris a cruellement besoin apr\u00e8s une campagne qui l'a fractur\u00e9e et avant des l\u00e9gislatives qui menacent de rouvrir les plaies \u00e0 France a besoin de retrouver confiance dans ses institutions, mais \u00e9videmment, note aussi l'\u00e9dito, \u00e7a ne suffira pas, il faudra des r\u00e9ponses autrement plus complexe, \u00e0 commencer par cr\u00e9er l'adh\u00e9sion autour du nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [92%] :\r\nCe n'est pas une question d'\u00e2ge, titre un article de la mer Zeitung pour dire en quelque sorte le contraire avec Emmanuel Macron, le temps des jeunes politiciens semblent venu on se rappelle de Charles-de-Gaulle qui avait 69 ans, de Jacques Chirac, qui avait 63 ans, de Fran\u00e7ois Hollande et de ses 58 ans avec Emmanuel Macron, il y a un changement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, un politologue, interrog\u00e9 par le journal aujourd'hui, les jeunes et les jeunes politiciens ont plus de chances d'arriver rapidement \u00e0 une position importante en politique, le journal en profite aussi pour se pencher sur notre parlement suisse un Parlement plus \u00e2g\u00e9e que la moyenne du pays, un \u00e9lu sur 2 a plus de 60 ans et il dresse aussi le portrait des 10 \u00e9lus de moins de 40 ans dont la genevoise Amazonie qui est la benjamine, elle a 29 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [86%] :\r\nR U de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 40 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Mercer Christoph Blocher lui m\u00e9nage Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [93%] :\r\n\u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste L'Express et L'Impartial ou encore le courrier ce matin, le ma\u00eetre \u00e0 penser de l'UDC se distancie de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 affich\u00e9e notamment dans la presse dominicale du pr\u00e9sident du Parti Albert R\u00f6sti \u00e0 l'encontre du candidat malheureux \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan la d\u00e9faite d'Oskar Freysinger une anecdote s'est dit Christoph Blocher et il faut continuer, \u00e7a fait partie de la vie et il esp\u00e8re bien que le Valaisan restera \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du parti national il y a peut-\u00eatre commis quelques fautes, conc\u00e8de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais il ne va pas aussi loin qu'Albert R\u00f6sti qui d\u00e9non\u00e7ait plus clairement ses participations \u00e0 des r\u00e9unions d'extr\u00eame droite \u00e0 l'\u00e9tranger et le principal int\u00e9ress\u00e9, h\u00e9 bien il ne pipe mot quand la libert\u00e9 l'a appel\u00e9, il a r\u00e9pondu : les m\u00e9dias, c'est fini avant de raccrocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nGlaris ce canton mod\u00e8le pour un d\u00e9bat raisonnable, c'est le politologue Michael Hermann, qui fait l'\u00e9loge des Glaronnais dans une chronique publi\u00e9e aujourd'hui par le TagesAnzeiger car \u00e0 Glaris la discussion sur l'interdiction de la burqa n'a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune pol\u00e9mique et la langue \u00e9mane des a en majorit\u00e9 rejet\u00e9 la proposition, la langue, ce qui \u00e9mane des Glaronnais syst\u00e8me de vote \u00e0 main lev\u00e9e a r\u00e9ussi ce trait d'union entre le peuple et le parlement, la discussion a \u00e9t\u00e9 de haute tenue, selon Michael hermann ce serait na\u00eff de croire que l'interdiction de la burqa au niveau national suive le m\u00eame chemin, mais c'est un exemple \u00e0 suivre pour mener un d\u00e9bat responsable qui \u00e9vite de voir la question tout en blanc, ou tout en noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [96%] :\r\nComment se souvenir des le\u00e7ons de l'histoire, quand les t\u00e9moins disparaissent question que se pose le TagesAnzeiger ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [93%] :\r\nQuand l'holocauste devient une abstraction ce titre un peu choc en une du Bund est accompagn\u00e9 de la photo \u00e9mouvante d'une femme \u00e2g\u00e9e qui se cache le visage avec son bras en num\u00e9ro tatou\u00e9 sur ce m\u00eame bras souligne qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime de l'Holocauste l'historien Aram Mathieu Lee, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Lucerne s'inqui\u00e8tent de la disparition de ces t\u00e9moins de cette page sombres du XXe si\u00e8cle, qui ont tous pass\u00e9 80 ans, nous perdons un argument de taille en faveur des droits de l'homme, d\u00e9clare -t-il dans dans ce dans cet article une dans les \u00e9coles par exemple, les films et les archives font beaucoup moins d'effet que la rencontre directe avec des t\u00e9moins Chair et on a une Exposition dresse les portraits des derniers survivants suisses de l'holocauste, elle a lieu jusqu'au 3 juin \u00e0 Z\u00fcrich aux archives de l'EPFZ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [94%] :\r\nEt pour terminer, penchons -nous sur les \u00e9motions qui de plus en plus se m\u00e8ne le bal dans notre cerveau et influencent donc notre comportement le temps, explique que l'homme d'aujourd'hui serait dop\u00e9 au flux \u00e9motionnel avide de sensations int\u00e9rieure forte, il passe en un \u00e9clair de la joie, la col\u00e8re, exhibant tout \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux avec les \u00e9motic\u00f4nes source encore une de pr\u00e9cieux renseignements via les algorithmes sur notre \u00e9tat \u00e9motionnel pratique aussi pour nous bombarder de publicit\u00e9s, je rel\u00e8verai quand m\u00eame une citation du philosophe Pierre Le Coz, cit\u00e9 dans l'article les \u00e9motions sont souvent des \u00e9tats confus et furtifs dont on a vaguement conscience et qui ne peuvent figurer qu'une Intelligence cr\u00e9pusculaire, autrement dit ressentez mais n'oubliez pas de penser, c'est bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-09T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1595419", "internalArchiveId": "AA1705595620", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8609309", "imageURL": "http://www.rts.ch/8609326.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Hockey sur glace: le point avant Suisse - France, avec Marc-Andr\u00e9 Berset", "Op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux: le bilan d'Antoine Silacci", "Op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux: le point final", "CFF: distribution de bons-cadeaux pour s'excuser", "Vaud: le duel M\u00e9traux-Nicolet sur l'agriculture", "Les chantiers de Macron: les explications de Delphine Gianora", "Zurich: immeuble r\u00e9serv\u00e9 aux non-fumeurs, une premi\u00e8re", "Op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux: le regard d'Anabelle Durand", "19h30", "19h30", "Cin\u00e9ma: Ridley Scott est de retour avec \"Alien: Covenant\"", "Primes maladie: porter un bracelet pour obtenir un rabais", "France: Valls tourne le dos au PS pour virer \"En marche\"", "Am\u00e9nagement du territoire: le Valais votera le 21 mai", "Hockey sur glace: Paris ne voit pas puck, les mondiaux boud\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Les CFF reconnaissent les d\u00e9sagr\u00e9ments r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et inflig\u00e9s aux pendulaires entre Lausanne et Villeneuve.", "La sortante B\u00e9atrice Metraux et l\u2019agriculteur UDC Jacques Nicolet croisent le fer sur le th\u00e8me de la paysannerie.", "Apr\u00e8s les restaurants ou les entreprises, voici l'immeuble r\u00e9serv\u00e9 aux non-fumeurs. Les balcons sont  aussi concern\u00e9s, ainsi que les invit\u00e9s.", "Alien revient au cin\u00e9ma. Le premier volet date de 1979. On constate l'extraordinaire progr\u00e8s des effets sp\u00e9ciaux, depuis lors.", "Une grande partie des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 laisser espionner leur activit\u00e9 physique, en \u00e9change de primes maladies moins ch\u00e8res.", "Il \u00e9tait le sup\u00e9rieur d'Emmanuel Macron comme Premier ministre. Il doit maintenant qu\u00e9mander une investiture pour un poste de d\u00e9put\u00e9.", "La bataille entre partisans et opposants au projet fait rage. Un vote crucial pour de nombreuses communes o\u00f9 les zones \u00e0 b\u00e2tir sont surdimensionn\u00e9es.", "Le championnat du Monde de hockey, \u00e9v\u00e8nement de port\u00e9e internationale, passe presque inaper\u00e7u dans la capitale fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8499805", "ece-8499829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T07:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:13:13\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:24:12\r\n  Les CFF veulent se r\u00e9concilier\r\n   avec les pendulaires f\u00e2ch\u00e9s:\r\n\r\n19:30:24:14  19:30:26:17\r\n   ils pr\u00e9sentent leurs excuses\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:30:09\r\n      pour les d\u00e9sagr\u00e9ments\r\n   entre Lausanne et Villeneuve\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:32:22\r\n     et distribuent des bons.\r\n\r\n19:30:33:17  19:30:38:07\r\n  Porterez-vous un bracelet qui\r\nespionnera votre activit\u00e9 physique\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:41:16\r\n   en \u00e9change de primes maladies\r\n          moins ch\u00e8res ?\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:16\r\n  Une moiti\u00e9 des Suisses seraient\r\n         pr\u00eats \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:30:47:00  19:30:52:09\r\nVoici l'immeuble d'habitation 100 %\r\n     r\u00e9serv\u00e9 aux non fumeurs:\r\n\r\n19:30:52:11  19:31:00:18\r\nle crit\u00e8re \u00e9nerve des associations\r\n    de d\u00e9fense des locataires.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:04:22\r\n L'humiliation pour Manuel Valls.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:23\r\n      L'ex-Premier ministre,\r\npour retrouver un si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9,\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:15:14\r\n   doit passer sous les fourches\r\n    caudines d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:21:16\r\n     Et ce soir, un \u00e9clairage\r\n       sur l'autre France:\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:27:06\r\ncelle qui n'est pas tomb\u00e9e sous le \r\ncharme optimiste d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:37:02\r\nT\u00e9moignage de ce tiers des Fran\u00e7ais\r\nqui s'est abstenu ou a vot\u00e9 blanc.\r\n\r\n19:31:38:06  19:31:42:19\r\n    \"Alien\" revient au cin\u00e9ma:\r\n  la 6\u00e8me m\u00e9tamorphose du monstre\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:47:03\r\n            qui grandit\r\n  dans le ventre de ses victimes.\r\n\r\n19:31:47:05  19:31:53:03\r\n   On verra les progr\u00e8s des effets\r\nsp\u00e9ciaux depuis le 1er volet de 1979.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:59:01\r\nFaute avou\u00e9e est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e.\r\n\r\n19:31:59:03  19:32:02:13\r\n   Ainsi, les CFF reconnaissent\r\n\r\n19:32:02:15  19:32:04:17\r\n     les d\u00e9sagr\u00e9ments r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:08:03\r\n     inflig\u00e9s aux pendulaires\r\n   entre Lausanne et Villeneuve.\r\n\r\n19:32:08:05  19:32:10:14\r\n  Ils offrent m\u00eame un bon cadeau.\r\n\r\n19:32:10:23  19:32:15:01\r\n-Depuis f\u00e9vrier, les perturbations\r\n\r\n19:32:15:03  19:32:19:00\r\n  sur la ligne entre Villeneuve\r\n   et Lausanne se multiplient.\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:23:03\r\nIl y a eu un glissement de terrain\r\n     entre Lausanne et Pully.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:27:03\r\n  Puis un bug informatique sur le\r\nnouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Vevey\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:29:18\r\n       bloque les trains\r\n    et provoque des retards.\r\n\r\n19:32:29:20  19:32:34:00\r\nDernier \u00e9v\u00e9nement en date: jeudi \r\ndernier, l'affaissement d'un m\u00e2t.\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:38:19\r\n    R\u00e9sultat: retards et trains\r\nsupprim\u00e9s en pleine heure de pointe.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:43:11\r\n           -J'arrivais\r\n avec une grosse heure de retard.\r\n\r\n19:32:44:16  19:32:48:15\r\n   -Descendre du train, prendre \r\n   un bus, reprendre un train...\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:51:17\r\n  -J'ai pay\u00e9 cher mon abonnement.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:01\r\n    Les retards, c'est p\u00e9nible.\r\n\r\n19:32:54:06  19:32:58:13\r\n      -Aujourd'hui, les CFF\r\nfont leur mea culpa, une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:01:10\r\n  -On doit apporter la meilleure\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:05:13\r\n     prestation \u00e0 nos clients.\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:08:00\r\n   On n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:10:14\r\n     A nous de nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:15:06\r\n -La ligne Gen\u00e8ve-Villeneuve est \r\nla b\u00eate noire des CFF en Romandie.\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:24:16\r\nC'est une ligne tr\u00e8s sollicit\u00e9e,\r\n    sans d\u00e9viation possible.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:27:19\r\n      S'il y a un probl\u00e8me,\r\n       le trafic s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:33:27:22  19:33:32:18\r\n   Aux heures de pointe, 4'500\r\n voyageurs peuvent \u00eatre touch\u00e9s.\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:37:15\r\n  -Pour am\u00e9liorer la situation,\r\non va mieux anticiper nos risques.\r\n\r\n19:33:37:17  19:33:41:11\r\nOn va faire accompagner nos \u00e9quipes\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:45:16\r\n   par des experts ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:50:18\r\nIls observeront comment les personnes\r\n     travaillent et planifient,\r\n\r\n19:33:50:20  19:33:54:12\r\n       les rendre attentifs\r\n   aux faiblesses du dispositif.\r\n\r\n19:33:54:17  19:33:58:22\r\n      -L'objectif des CFF est\r\nd'\u00eatre ponctuels dans 89 % des cas.\r\n\r\n19:33:59:00  19:34:02:13\r\n        Ces perturbations\r\n   ont fait chuter la moyenne.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:08:06\r\nLundi prochain, l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale\r\n distribuera des bons aux usagers.\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:12:16\r\n -47 % des Suisses seraient pr\u00eats\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:00\r\n       \u00e0 laisser espionner \r\n      leur activit\u00e9 physique\r\n\r\n19:34:16:02  19:34:19:13\r\n   en \u00e9change de primes maladie\r\n          moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:34:19:15  19:34:32:07\r\nCela implique des contraintes comme\r\nle port d'un bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:34:35:02  19:34:40:05\r\n  -On va essayer de faire du sport\r\npour faire baisser sa prime maladie.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:45:21\r\nUn Suisse sur deux serait int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:51:10\r\nLa prime maladie, c'est des milliers\r\n        de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:56:22\r\n      -C'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:34:57:00  19:35:00:16\r\n        -Ca m'arrangerait\r\n     vu le sport que je fais.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:05:18\r\n-Le port d'un bracelet \u00e9lectronique\r\n serait la condition sine qua non\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:10:12\r\npour prouver son activit\u00e9 physique\r\n       \u00e0 sa caisse maladie.\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:14:15\r\n Mais les Suisses sont-ils pr\u00eats ?\r\n\r\n19:35:14:17  19:35:19:09\r\n           V\u00e9rification.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:26:00\r\n Premier constat: les bracelets\r\n   \u00e9lectroniques ont la cote.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:18\r\n      -Les gens les utilisent\r\n\r\n19:35:28:20  19:35:32:19\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:37:00\r\n      -Mais faire du sport\r\nde temps en temps ne suffira pas.\r\n\r\n19:35:37:02  19:35:41:03\r\nEt se faire suivre en permanence\r\n         ne s\u00e9duit pas.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:43:21\r\n  -Le porter que pendant le sport\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:46:05\r\n      ne me d\u00e9rangerait pas.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:48:10\r\n        -Du matin au soir ?\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:53:02\r\n C'est un bracelet de prisonnier.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:56:10\r\n-Se faire traquer ne m'attire pas.\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:59:11\r\nIl faut voir si la baisse des primes\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:01:17\r\n  est suffisamment int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:03:19\r\n          -Tout est l\u00e0.\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:10:14\r\n            -Pour 10 %.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:12:23\r\n            -10 \u00e0 20 %.\r\n\r\n19:36:13:19  19:36:17:11\r\n    -Avantager les sportifs\r\n n'est qu'un aspect du sondage.\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:31:23\r\n   Un sondage qui fait bondir\r\nles d\u00e9fenseurs de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:37:21\r\n      -Apr\u00e8s les restaurants\r\n       ou les entreprises,\r\n\r\n19:36:37:23  19:36:41:11\r\n         voici l'immeuble\r\n     r\u00e9serv\u00e9 aux non-fumeurs.\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:48:21\r\nUne premi\u00e8re voit le jour \u00e0 Zurich et\r\n provoque des r\u00e9actions courrouc\u00e9es.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:54:07\r\n        -Philipp Bollier\r\n      ne cache pas sa joie.\r\n\r\n19:36:54:09  19:36:57:17\r\n    Cet architecte de 32 ans\r\n    est l'heureux locataire\r\n\r\n19:36:57:19  19:37:01:01\r\n   de ce 4,5 pi\u00e8ces zurichois\r\n           de 122 m2,\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:04:05\r\n               r\u00e9nov\u00e9\r\net strictement interdit aux fumeurs.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:07:04\r\n   -Je trouve le concept super.\r\n\r\n19:37:07:06  19:37:10:03\r\n Je suis un non-fumeur convaincu.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:12:08\r\n   C'est OK si les gens fument,\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:18\r\n     mais c'est cool de dormir\r\n      avec la fen\u00eatre ouverte\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:20:14\r\n        sans avoir la fum\u00e9e\r\n   de ceux du dessous qui monte.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:23:01\r\n  -Philipp a sign\u00e9 un contrat:\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:26:19\r\n pas de cigarettes \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n       ni sur les balcons.\r\n\r\n19:37:26:21  19:37:30:12\r\n  Le r\u00e8glement s'applique aussi\r\n         \u00e0 ses invit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:34:11\r\nA l'origine de ce premier immeuble\r\n      sans fum\u00e9e de Suisse,\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:36:18\r\n  une coop\u00e9rative d'habitation.\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:09\r\n-La cigarette n'est pas \u00e9cologique.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:43:20\r\nLa nicotine endommage les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:48:08\r\n Pour ces deux raisons, on a pens\u00e9\r\n   qu'elle n'avait pas sa place\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:52:00\r\n         dans ce b\u00e2timent\r\n au standard \u00e9cologique Minergie.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:56:03\r\n      -Les 40 appartements\r\n  ont d\u00e9j\u00e0 tous trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n19:37:56:05  19:37:58:03\r\n     Ce crit\u00e8re de s\u00e9lection\r\n\r\n19:37:58:05  19:38:01:19\r\n     choque les associations\r\n  de protection des locataires.\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:05:03\r\n      Il y aurait violation\r\n      de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:08\r\n        -Exclure et bannir\r\n\r\n19:38:07:10  19:38:09:23\r\n  une cat\u00e9gorie de la population\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:12:02\r\n       de mani\u00e8re sectaire,\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:17:07\r\nje trouve \u00e7a inutile et \u00e7a laisse la\r\nporte ouverte \u00e0 d'autres exclusions.\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:22:03\r\n  La prochaine \u00e9tape sera-t-elle\r\nbannir les enfants, les gens \u00e2g\u00e9s ?\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:26:23\r\n   Ceux qui mangent des fondues\r\n    bourguignonnes chez eux ?\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:31:11\r\n  -A Zurich, d'autres logements\r\n      sp\u00e9cifiques \u00e9mergent\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:35:13\r\n     comme cette coop\u00e9rative\r\npour des locataires sans voiture.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:38:11\r\n       Certains craignent\r\n     pour la mixit\u00e9 sociale,\r\n\r\n19:38:38:13  19:38:40:04\r\n  mais ce g\u00e9ographe relativise.\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:42:17\r\n   -Cela reste tr\u00e8s particulier\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:46:09\r\n     et dans un march\u00e9 tendu,\r\n\r\n19:38:46:11  19:38:51:15\r\n  on peut se permettre de mettre de\r\nc\u00f4t\u00e9 tout une partie de la client\u00e8le.\r\n\r\n19:38:51:17  19:38:57:04\r\nJe ne pense pas que cela se r\u00e9pandra.\r\n\r\n19:38:57:10  19:39:00:22\r\n   -Avec un march\u00e9 immobilier\r\n     satur\u00e9 comme \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:39:01:00  19:39:05:02\r\n  d'autres habitats sp\u00e9cifiques\r\n       pourraient na\u00eetre.\r\n\r\n19:39:05:04  19:39:09:21\r\nSi ce projet r\u00e9ussit, de nouveaux \r\nlogements non-fumeurs sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:39:10:13  19:39:14:19\r\n -En France, E.Macron doit trouver\r\n     la majorit\u00e9 parlementaire\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:19:05\r\n  qui lui permettra de gouverner\r\n  r\u00e9ellement et de ne pas subir\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:23:23\r\n    un Premier ministre impos\u00e9 \r\n    par une majorit\u00e9 contraire.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:09\r\n          Son mouvement,\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:30:08\r\nrebaptis\u00e9 La R\u00e9publique En Marche,\r\n       doit gagner en juin.\r\n\r\n19:39:30:10  19:39:34:02\r\n        Delphine Gianora,\r\n    si E.Macron a sa majorit\u00e9,\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:37:23\r\n       quel est le programme\r\n  qu'il entend mettre en oeuvre ?\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:10\r\n     -Premier grand chantier:\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:42:23\r\n  la r\u00e9forme du code du travail.\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:45:09\r\n Le mot d'ordre est \"flexibilit\u00e9\".\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:53:20\r\nLe temps de travail serait n\u00e9goci\u00e9\r\n    entreprise par entreprise.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:56:12\r\n  Autre grand chantier: l'Europe.\r\n\r\n19:39:56:14  19:40:00:11\r\n      E.Macron veut renforcer\r\n    la gouvernance de l'Europe,\r\n\r\n19:40:00:13  19:40:04:04\r\n         avec la cr\u00e9ation\r\n  d'un Parlement de la zone euro,\r\n\r\n19:40:04:06  19:40:08:19\r\n     un ministre des Finances\r\n       et un budget propre.\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:13:21\r\n  Au niveau fiscal, baisse d'imp\u00f4t\r\nsur les b\u00e9n\u00e9fices pour les soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:19:02\r\n          et suppression\r\n     de la taxe d'habitation.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:27:06\r\nPour une famille de quatre personnes,\r\n\u00e7a peut repr\u00e9senter 1'500 frs par an.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:10\r\n   Pour relancer la croissance,\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:34:18\r\nE.Macron pr\u00e9voit 55 mias de francs\r\nd'investissements sur quatre ans,\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:41:11\r\n   notamment dans la formation \r\n   et la transition \u00e9cologique.\r\n\r\n19:40:41:13  19:40:48:08\r\n Et il parle de 60 mias de francs\r\n     d'\u00e9conomies d'ici 2022,\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:53:11\r\nnotamment dans la fonction publique\r\n\r\n19:40:53:13  19:40:57:06\r\n  et \u00e0 travers une refonte totale\r\n      du syst\u00e8me de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:40:57:08  19:40:59:10\r\n     -Merci, Delphine Gianora.\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:04:01\r\n  Emmanuel Macron doit maintenant\r\n     gagner les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:41:04:03  19:41:08:08\r\n  Mais aur\u00e9ol\u00e9 par la victoire, \r\n son mouvement fait sentir le fer\r\n\r\n19:41:08:10  19:41:10:11\r\n      \u00e0 certains politiciens\r\n        qui le courtisent.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:21:11\r\n  Ainsi Manuel Valls qu\u00e9mande une\r\ninvestiture pour un poste de d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:25:19\r\n      -Grosses turbulences\r\n   post-\u00e9lectorales en France.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:29:15\r\n Ce matin, l'ex-premier ministre\r\n      Manuel Valls annonce\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:33:07\r\n       qu'il sera candidat\r\n lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:37:20\r\n   sur les listes du mouvement\r\n   \"La R\u00e9publique en marche\".\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:41:06\r\n -Je serai candidat de la majorit\u00e9\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:17\r\n          pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:51:03\r\n      Je souhaite m'inscrire\r\n        dans ce mouvement.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:55:22\r\n-Probl\u00e8me, le mouvement d'Emmanuel\r\n  Macron n'a pas re\u00e7u de demande\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:59:06\r\n             de la part\r\nde l'ex-premier ministre socialiste.\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:03:00\r\n  Ce matin, le porte-parole de\r\n\"la R\u00e9publique en Marche\" r\u00e9agit.\r\n\r\n19:42:03:05  19:42:05:09\r\n      -Il n'a pas \u00e9t\u00e9 investi\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:07:16\r\n  par la commission d'investiture\r\n\r\n19:42:07:18  19:42:07:21\r\n  ou sa candidature m'a \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:14:13\r\n-Il n'a pas d\u00e9pos\u00e9 sa candidature ?\r\n        -Je ne le crois pas.\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:17:11\r\n   Si vous ne d\u00e9posez pas votre\r\n           candidature,\r\n\r\n19:42:17:13  19:42:19:17\r\n vous ne pouvez pas \u00eatre investi.\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:21:12\r\n        Il lui reste 24 h.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:14\r\n       -Si les macronistes\r\n      restent \u00e0 convaincre,\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:28:11\r\ncela risque d'\u00eatre plus compliqu\u00e9\r\n  du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste.\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:31:00\r\n Pour ses dirigeants, impossible\r\nd'\u00eatre membre du PS et de figurer\r\n\r\n19:42:31:02  19:42:33:00\r\n   sur les listes du mouvement\r\n   \"la R\u00e9publique en marche\".\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:35:12\r\n    -Si certains veulent partir\r\n\r\n19:42:35:14  19:42:37:11\r\n        ou se singulariser,\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:39:05\r\n        qu'ils le fassent.\r\n\r\n19:42:39:07  19:42:42:09\r\n -Avoir sa carte du PS et le label\r\n   \"En marche\", c'est possible ?\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:43:19\r\n               -Non.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:46:02\r\n -Manuel Valls ne fait plus partie\r\n\r\n19:42:46:04  19:42:47:18\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:42:47:20  19:42:49:03\r\n        Il a fait un choix.\r\n\r\n19:42:49:09  19:42:55:02\r\n -Un PS d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 dimanche et\r\nqui se retrouve menac\u00e9 d'explosion.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:58:16\r\n-Qu'en est-il de cette autre France\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:03:04\r\n           non emport\u00e9e\r\n    par l'optimisme de Macron ?\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:12:18\r\nChiffre record: environ 1 \u00e9lecteur\r\n   sur 3 n'a pas voulu choisir.\r\n\r\n19:43:12:20  19:43:16:23\r\n       25,4 % d'abstentions\r\net 11,5 % de votes blancs ou nuls.\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:19:19\r\n Au total 16 millions d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:26:12\r\n    Pour percevoir ces nuances,\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:30:20\r\n  le 19h30 a \u00e9tabli ses quartiers\r\n  depuis deux mois \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:43:30:22  19:43:35:09\r\n       Une ville de province\r\navec les probl\u00e8mes que \u00e7a implique.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:39:21\r\nVous en revenez, A.Durand, A.Silacci.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:43:11\r\n      Cette France d\u00e9sabus\u00e9e,\r\n       vous l'avez observ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:46:14\r\n     -Oui, ces petites villes\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:50:23\r\n    se sentent tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es\r\n d'une vie politique centralis\u00e9e.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:56:21\r\n A cela s'est ajout\u00e9 une campagne\r\n qui a d\u00e9boussol\u00e9 les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:43:57:02  19:44:01:11\r\n   -La recomposition du paysage\r\n politique a d\u00e9stabilis\u00e9 les gens.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:05:12\r\nCela a rendu leur choix difficile,\r\n      voire schizophr\u00e9nique.\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:11\r\n    Une dame \u00e2g\u00e9e, bourgeoise \r\n    et catholique pratiquante,\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:13:01\r\n      me disait qu'\u00e0 la base\r\n   elle voulait voter F.Fillon.\r\n\r\n19:44:13:03  19:44:16:06\r\n     Mais suite aux affaires,\r\n       elle nous a confi\u00e9:\r\n\r\n19:44:16:08  19:44:21:08\r\n  \"Vous savez, ce J-L.M\u00e9lenchon,\r\n   il me semble plut\u00f4t bien !\"\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:24:16\r\n         Je vous propose\r\n      de regarder un extrait\r\n\r\n19:44:24:17  19:44:28:17\r\n          tourn\u00e9 le soir\r\n     du d\u00e9bat du premier tour.\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:33:10\r\nOn avait invit\u00e9 quelques habitants.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:37:03\r\n  -Les hommes politiques semblent\r\n\r\n19:44:37:05  19:44:39:05\r\n    d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:42:04\r\n        Pourtant on parle\r\n      de sujets d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:42:06  19:44:45:17\r\n        Au d\u00e9but du d\u00e9bat, \r\n       j'allais voter blanc.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:49:05\r\n            A la fin,\r\n   je n'ai plus envie de voter.\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:51:09\r\n        -J'ai pas confiance\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:54:09\r\n   pour me fier \u00e0 des arguments.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:57:02\r\n   Est-ce que ce sera appliqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:57:04  19:45:02:03\r\n    J'entends les m\u00eames choses\r\n          depuis 10 ans.\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:06:17\r\n -Annabelle, une opinion m\u00e9fiante\r\n       qui a ses raisons...\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:11:01\r\n-Cette France des oubli\u00e9s, rurale,\r\n    paie le prix au quotidien.\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:16:19\r\nC'est une population vieillissante\r\nqui doit parcourir des kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:22:00\r\n          pour consulter\r\n      un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste,\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:28:13\r\n        et parfois 100 km \r\n       pour un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:45:28:15  19:45:34:16\r\n Ce m\u00e9decin \u00e0 Argenton-sur-Creuse\r\n   ne trouve pas de successeur.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:43:09\r\n       Dans le d\u00e9partement,\r\n   50 % des m\u00e9decins ont 60 ans.\r\n\r\n19:45:48:17  19:45:53:16\r\n        -Tr\u00e8s peu de gens\r\n    s'installent dans l'Indre.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:57:21\r\nDeux coll\u00e8gues sont ma\u00eetres de stage:\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:00:11\r\n    ils re\u00e7oivent des internes\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:04:05\r\n     tout au long de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:08:12\r\n      Ils sont tr\u00e8s contents,\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:12:19\r\n    mais d\u00e8s qu'ils ont termin\u00e9\r\n leur cursus, ils partent \u00e0 Tours.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:16:22\r\n      -Vous nous avez montr\u00e9 \r\n      des dizaines de visages\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:19:11\r\n  pour comprendre cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:27:18\r\n           Qui retenir ?\r\n\r\n19:46:27:22  19:46:29:23\r\n    -Une jeune fille de 20 ans.\r\n\r\n19:46:30:03  19:46:34:08\r\n      Une enfant de ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:37:18\r\nElle a quitt\u00e9 sa ville une fois son\r\n           bac en poche.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:43:20\r\nCar elle ne pouvait pas poursuivre\r\n   ses \u00e9tudes dans cette ville.\r\n\r\n19:46:44:21  19:46:48:00\r\n  Ces petites villes voient leurs\r\n          jeunes partir.\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:50:23\r\n   -C'est difficile de choisir.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:23\r\nDenis Perrichon, ouvrier syndiqu\u00e9,\r\n    qui a vot\u00e9 J-L.M\u00e9lenchon,\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:58:16\r\n est repr\u00e9sentatif de cette fronde\r\n      des classes populaires.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:08:10\r\n      Cet \u00e9lectorat partag\u00e9\r\n entre M.Le Pen et J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:11:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:12:01  19:47:15:12\r\n Deux images encore \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:18:19\r\n       D'abord, le souvenir\r\n    des 27 mios de Sovi\u00e9tiques\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:20\r\n      victimes dans la lutte \r\n     contre l'Allemagne nazie.\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:27:09\r\nLe jour de la victoire: anniversaire\r\n    majeur pour le peuple russe,\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:29:21\r\nqui rappelle cet immense sacrifice.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:31:22\r\n C'est aussi une parade militaire\r\n\r\n19:47:32:00  19:47:35:19\r\no\u00f9 Vladimir Poutine a appel\u00e9 le monde\r\n   \u00e0 s'unir contre le terrorisme.\r\n\r\n19:47:36:03  19:47:40:17\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens ont \u00e9lu aujourd'hui\r\nMoon Jae-In, selon les projections.\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:43:06\r\n     Le candidat centre-gauche\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:47:16\r\n    plaide pour un r\u00e9chauffement\r\ndes relations avec la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:47:48:09  19:47:53:05\r\nElections vaudoises: un duo rose-vert\r\n  contre un ticket UDC-Vert'lib\u00e9ral\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:21\r\n  fait l'affiche du second tour.\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:59:11\r\n       Deux places \u00e0 prendre\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:03:12\r\nCe soir, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux\r\n     et l'UDC Jacques Nicolet\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:06:14\r\n      d\u00e9battent sur le th\u00e8me\r\n        de la paysannerie.\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:11:00\r\n    -Pression sur les co\u00fbts, \r\n    reconversion vers le bio,\r\n\r\n19:48:11:02  19:48:13:06\r\n politique agricole changeante:\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:16:13\r\n     le monde paysan vaudois\r\n     est dans l'incertitude.\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:19:06\r\n  Ce soir, la Verte B.M\u00e9traux,\r\n            juriste,\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:24:03\r\n et l'agriculteur UDC J.Nicolet\r\n s'affrontent sur la question.\r\n\r\n19:48:27:21  19:48:30:16\r\n -On doit tendre \u00e0 une agriculture\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:32:18\r\n     avec moins de pesticides,\r\n\r\n19:48:32:20  19:48:37:08\r\n car les pesticides polluent l'eau\r\n      et nuisent \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:40:10\r\n      -Non, car aujourd'hui,\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:43:08\r\n   les pesticides sont utilis\u00e9s\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:17\r\n    avec beaucoup de mod\u00e9ration\r\n     et de professionnalisme.\r\n\r\n19:48:47:19  19:48:51:12\r\n On a un niveau de formation \u00e9lev\u00e9\r\n         sur ces produits.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:56:08\r\n-Le paysan doit-il fournir plus \r\nde prestations environnementales\r\n\r\n19:48:56:10  19:48:59:04\r\nen \u00e9change de subventions directes ?\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:01:15\r\n          -On a \u00e9t\u00e9 loin\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:06:07\r\navec l'orientation de ces paiements\r\n   directs pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:49:06:09  19:49:10:14\r\n On doit encourager la production\r\n     de l'agriculture suisse.\r\n\r\n19:49:10:16  19:49:14:01\r\n          On doit assurer\r\n un taux d'auto-approvisionnement.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:17:11\r\n    -Le paysan est respectueux\r\n        de l'environnement\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:14\r\n       mais on doit l'amener\r\n       \u00e0 l'\u00eatre encore plus.\r\n\r\n19:49:20:16  19:49:23:18\r\n          Lui faire faire\r\n    des prestations \u00e9cologiques\r\n\r\n19:49:23:20  19:49:28:13\r\ncomme prot\u00e9ger les bords des bois.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:33:10\r\n         Lui faire cr\u00e9er\r\n     des r\u00e9seaux \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:43:23\r\n      -Il faut les autoriser\r\n   \u00e0 l'endroit de la recherche.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:48:15\r\nLa Suisse est un pays de recherche,\r\n   on doit pouvoir l'autoriser.\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:52:22\r\n     Mais l'utilisation d'OGM\r\n\u00e0 grande \u00e9chelle: exclu en Suisse.\r\n\r\n19:49:53:04  19:49:55:13\r\n-La recherche est aussi dangereuse.\r\n\r\n19:49:55:16  19:49:58:08\r\nIl peut y avoir dispersion des OGM.\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:02:04\r\n   Pour moi, les OGM, c'est non.\r\n\r\n19:50:02:17  19:50:05:04\r\n      -Les paysans vaudois\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:11\r\n   conna\u00eetront la composition\r\nfinale du gouvernement le 21 mai.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:13:16\r\n   -Les Suisses et les Fran\u00e7ais\r\n       s'affrontent ce soir\r\n\r\n19:50:13:18  19:50:17:09\r\naux Championnats du Monde de Hockey\r\n        sur glace \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:50:17:11  19:50:20:07\r\nRendez-vous de premi\u00e8re importance:\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:24:01\r\n notre pays brille historiquement\r\n          dans ce sport.\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:29:03\r\n    -Paris n'a plus accueilli\r\n    les Championnats du Monde\r\n\r\n19:50:29:05  19:50:34:00\r\n       de Hockey sur glace\r\n   depuis 1951, et \u00e7a se sent.\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:41:00\r\n           -Vous savez\r\n    ce qui se passe \u00e0 Bercy ?\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:42:18\r\n               -Non.\r\n\r\n19:50:42:20  19:50:45:11\r\n   -Les Championnats du Monde\r\n           de Hockey.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:15\r\n  Vous en avez entendu parler ?\r\n          -Non, Monsieur.\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:53:03\r\n  -En ville, pas de drapeaux,\r\npas de fan zone, peu d'affiches.\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:56:19\r\nCet anonymat n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:50:57:00  19:50:59:17\r\n-C'est typique des grandes villes:\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:02:15\r\nil y a tellement de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:07:11\r\n         Et en ce moment,\r\n on parle beaucoup des \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:22\r\n  Difficile de trouver une place\r\n          dans tout \u00e7a.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:11\r\n -En France, difficile d'exister\r\n  derri\u00e8re le foot et le rugby.\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:18:21\r\n       -On n'a que 120 clubs\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:07\r\n     pour 66 mios d'habitants.\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:24:20\r\n  L'objectif de ces championnats,\r\n\r\n19:51:24:22  19:51:28:18\r\n       c'est d'\u00eatre visible\r\n     dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:33:02\r\n       -Les organisateurs\r\nont surtout d\u00e9march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:51:33:04  19:51:37:02\r\n  pour garnir les 14'000 places\r\n    de la patinoire de Bercy.\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:41:23\r\n     Ils comptent notamment\r\n        sur les Suisses.\r\n\r\n19:51:43:04  19:51:46:19\r\n -On a travaill\u00e9 avec l'ambassade.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:50:12\r\n Aussi avec la f\u00e9d\u00e9ration suisse,\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:55:03\r\n      pour monter des offres\r\n pour leurs groupes de supporters.\r\n\r\n19:51:55:10  19:51:59:18\r\n     -Plus de 30'000 billets\r\n    ont \u00e9t\u00e9 vendus en Suisse.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:07:21\r\n-On est venus parce que c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n  de chez nous et c'est pas cher.\r\n\r\n19:52:09:07  19:52:12:10\r\n-Des billets \u00e0 partir de 9 euros.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:17:07\r\n   Les Fran\u00e7ais suivront surtout\r\nsi leur \u00e9quipe nationale s'illustre.\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:23:13\r\n-Marc-Andr\u00e9 Berset: le petit passif\r\n    que la Suisse et la France\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:29:10\r\n         ont en football,\r\n  est-ce qu'il existe en hockey ?\r\n\r\n19:52:29:14  19:52:36:15\r\n-Il existe clairement une rivalit\u00e9\r\n      entre hockey sur glace\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:39:15\r\nentre les Fran\u00e7ais et les Suisses.\r\n\r\n19:52:39:20  19:52:44:08\r\n   Mais les r\u00f4les sont invers\u00e9s\r\n     par rapport au football.\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:48:23\r\n      La Suisse est le grand,\r\n   avec un championnat puissant.\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:53:07\r\n      La France est le petit\r\n    avec un championnat faible.\r\n\r\n19:52:53:11  19:52:57:02\r\n   Les budgets sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:03:04\r\n 15 fois plus d'argent en Suisse.\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:05:20\r\n   Les joueurs fran\u00e7ais ont eu\r\n\r\n19:53:06:01  19:53:08:23\r\n   l'impression que les Suisses\r\n           les snobent.\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:12:20\r\nAlors que les Fran\u00e7ais ont parfois\r\n        battu des Suisses.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:17:08\r\n        Mais dans ce derby,\r\n  il y a un \u00e9cart sur le papier.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:09\r\n      Qui pourrait s'effacer.\r\n\r\n19:53:20:12  19:53:24:18\r\n  Il devrait y avoir une ambiance\r\n            magnifique\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:28:05\r\n  m\u00eame si les tribunaux sont pas\r\n             pleines.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:31:11\r\nCe sera difficile pour l'\u00e9quipe de\r\n             Suisse.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:35:22\r\nElle doit r\u00e9aliser le match parfait\r\n     pour obtenir la victoire\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:40:15\r\net assurer peut-\u00eatre sa qualification\r\n     pour les quarts de finale.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:43:17\r\n -Vous sentez le petit contentieux\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:49:05\r\n  en coulisse entre les Fran\u00e7ais\r\n         et les Suisses ?\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:54:05\r\n-Ou en salle de presse, on s'est un\r\n  peu chambr\u00e9 entre journalistes.\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:10:03\r\n    On a essay\u00e9 de faire passer\r\n    les Suisses comme favoris.\r\n\r\n19:54:10:07  19:54:14:08\r\n Mais dans la rue, pas beaucoup de\r\n        monde s'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:16:18\r\n   M\u00eame si on provoque les gens,\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:20:07\r\n       ils ne savent souvent\r\n       pas de quoi on parle.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:24:16\r\n         -Ancien candidat\r\n    au Conseil d'Etat valaisan\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:28:13\r\net ancien porte-parole de la police,\r\n         Jean-Marie Bornet\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:33:04\r\n\u00e9cope de 20 jours-amende avec sursis\r\n      et de 800 frs d'amende.\r\n\r\n19:54:33:06  19:54:36:19\r\n   Il avait pr\u00eat\u00e9 une arme \u00e0 feu\r\n     \u00e0 un proche sans permis.\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:39:17\r\n   Il s'oppose \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:43:12\r\n   La Ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:48:01\r\n   les r\u00e9sultats de son concours\r\n pour r\u00e9am\u00e9nager les bords du lac.\r\n\r\n19:54:48:03  19:54:50:21\r\n  70 dossiers ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:53:03\r\n    Parmi les projets retenus,\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:56:19\r\n           Au ras de l'eau\r\npr\u00e9voit un large acc\u00e8s aux baigneurs.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:12\r\nUn autre projet baptis\u00e9 Convergence\r\n   comprend des zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:04:17\r\n         Un autre laur\u00e9at\r\n    propose une sorte d'anneau\r\n\r\n19:55:04:19  19:55:10:10\r\npour les baigneurs et les promeneurs.\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:13:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:16:02\r\n  Les Valaisans votent le 21 mai\r\n\r\n19:55:16:04  19:55:19:11\r\nsur la loi cantonale d'application\r\n            de la LAT.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:24:10\r\nOr dans nombre de communes, les zones\r\n   \u00e0 b\u00e2tir sont surdimensionn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:29:19\r\n-Narcisse Seppey dira NON \u00e0 la loi\r\n sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:55:29:21  19:55:31:18\r\n  Ce d\u00e9fenseur des montagnards\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:35:05\r\n  a peur qu'en redimensionnant\r\n       les zones \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:37:19\r\n     les vall\u00e9es se vident.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:40:01\r\n        -Les 1'200 hectares\r\n\r\n19:55:40:03  19:55:42:23\r\n     qui devront \u00eatre d\u00e9zon\u00e9s\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:45:05\r\n       sont pris en montagne\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:52:16\r\n       alors que les villes\r\n  sont \u00e9pargn\u00e9es de ce sacrifice.\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:58:13\r\n-Cette commune est durement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:01:20\r\n-A ses c\u00f4t\u00e9s, l'UDC Gregory Logean.\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:04:22\r\n     Ils demandent au Canton\r\n       de revoir sa copie.\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:07:09\r\n    -Il faut utiliser au mieux\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:09:22\r\n   les deux ans qui nous restent\r\n\r\n19:56:10:00  19:56:12:13\r\n avant l'\u00e9ch\u00e9ance du 1er mai 2019.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:16:22\r\n       Et supprimer ce droit\r\n         d'emption l\u00e9gal.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:22:00\r\n-Le droit d'emption l\u00e9gal signifie\r\nque si un propri\u00e9taire de terrain\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:25:06\r\n        ne construit pas\r\n    dans un d\u00e9lai de dix ans,\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:29:06\r\nla commune est en droit de l'obliger\r\n       \u00e0 lui vendre son bien\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:31:20\r\nsi l'int\u00e9r\u00eat public le justifie.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:33:12\r\n    -Aucune commune n'obligera\r\n\r\n19:56:33:14  19:56:35:18\r\n    un propri\u00e9taire \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:37:15\r\n      A moins que le terrain\r\n\r\n19:56:37:17  19:56:41:00\r\n    soit strat\u00e9gique ou bloque\r\n      tout un d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:45:21\r\n  C'est un argument \u00e0 disposition\r\n       \u00e0 titre exceptionnel.\r\n\r\n19:56:46:02  19:56:50:08\r\n   -La F\u00e9d\u00e9ration des communes\r\n valaisannes soutient le projet.\r\n\r\n19:56:50:10  19:56:56:05\r\nCette loi va permettre de limiter\r\n le d\u00e9zonage au strict minimum.\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:22\r\n-La loi injuste est la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:02:03\r\n     Cette loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:04:16\r\npar le Parlement et la population.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:07:19\r\nIl s'agit donc de limiter la casse.\r\n\r\n19:57:07:21  19:57:11:01\r\n    La LAT cantonale le permet.\r\n\r\n19:57:11:07  19:57:15:10\r\n-La majorit\u00e9 des partis soutient\r\n  ce projet de loi cantonale.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:20:07\r\nL'UDC et la gauche haut-valaisanne\r\n      appellent \u00e0 dire non.\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:23:16\r\n    \"Alien\" revient au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:03\r\n      On va voir les progr\u00e8s\r\n des effets sp\u00e9ciaux depuis 1979.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:35:04\r\n       Un Suisse avait jou\u00e9\r\n     un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 l'origine:\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:40:14\r\n    Hans Ruedi Giger, oscaris\u00e9.\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:47:11\r\n    -Ils pensaient coloniser \r\n    une plan\u00e8te paradisiaque.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:55:04\r\n    Vivre pour le meilleur...\r\n\r\n19:57:55:06  19:57:58:05\r\n   Ils vont conna\u00eetre le pire.\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:02:18\r\n  \"Alien\" revient 38 ans apr\u00e8s\r\nsa premi\u00e8re apparition au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:02:20  19:58:07:06\r\n Le monstre extraterrestre fait \r\n tourner la t\u00eate aux passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:10:03\r\n    -Les attentes sont grandes\r\n\r\n19:58:10:05  19:58:13:05\r\n    car le film des ann\u00e9es 1970\r\n\r\n19:58:13:07  19:58:15:02\r\n        est une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:15:04  19:58:21:11\r\nOn s'attend \u00e0 retrouver le bestiaire\r\n           de ces films.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:26:06\r\n   -Retrouver les personnages,\r\n     les codes, les d\u00e9cors.\r\n\r\n19:58:26:08  19:58:36:00\r\nLe Grison Hans Ruedi Giger a re\u00e7u\r\n  l'Oscar des effets sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:48:00\r\n      -J'ai fait des mod\u00e8les\r\n    et j'ai model\u00e9 des aliens.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:51:16\r\n -\"Alien\" et ses sc\u00e8nes cultes.\r\n\r\n19:58:51:18  19:58:55:13\r\nIci, la premi\u00e8re version de 1979.\r\n\r\n19:59:00:12  19:59:03:05\r\n      L'alien pousse un cri\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:09:11\r\n -Et sa r\u00e9plique, version 2017.\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:16:10\r\nL'action de cet \u00e9pisode se situe\r\n       avant le premier.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:20:08\r\n      Pour le r\u00e9alisateur,\r\n  il fallait trouver du suspense\r\n\r\n19:59:20:10  19:59:24:02\r\n alors que la suite est connue.\r\n\r\n19:59:25:15  19:59:28:07\r\n    -On sait ce qu'on va voir,\r\n\r\n19:59:28:09  19:59:30:15\r\n        mais en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:59:30:17  19:59:33:13\r\n     il reste de la curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:35:21\r\n   Mais on ne sait pas comment.\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:38:05\r\n   La surprise est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:59:38:07  19:59:42:17\r\n Il y a un m\u00e9lange subtil qui fait\r\n    qu'on \u00e9voque des souvenirs\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:53:23\r\n       chez les spectateurs,\r\n     et un jeu s'op\u00e8re autour.\r\n\r\n19:59:54:06  20:00:07:02\r\n-\"Alien\" marque un retour en force\r\n      de la science-fiction.\r\n\r\n20:00:11:01  20:00:14:03\r\n        -Je vous rappelle \r\n       le mea culpa des CFF\r\n\r\n20:00:14:05  20:00:19:01\r\n       adress\u00e9 aux voyageurs\r\n    entre Gen\u00e8ve et Villeneuve.\r\n\r\n20:00:19:03  20:00:21:16\r\n   Lundi prochain, ils recevront\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:28:16\r\n         des bons-cadeaux\r\n   dans les gares et les trains.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:34:19\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:34:21  20:00:38:08\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n    de Natalie Sba\u00ef puis \"ABE\".\r\n\r\n20:00:38:10  20:00:40:03\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:43:09\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, F.Froidevaux, L.Martignetti,\r\n    Y.Methenitis, C.Sanguinetti.\r\n\r\n20:00:43:20  20:00:50:19\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031210\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:12) [80%] : \r\nB\u00e9douet Durand les restaurants de Ch\u00e2teauroux, une d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:30) [77%] : \r\nToulouse sont actifs, mais en Chine, format Gatineau comme 1er mars, c'est la mort, mon sur le groupe, il appara\u00eet comme un parti comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:41) [84%] : \r\nEt moi, qu'est ce que j'ai fait aujourd'hui \u00e0 la fin, je dis : mais alors, la nourriture c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:00:52) [83%] : \r\nAlors \u00e7a, mais la, la, ce qu'il y a une demi- heure \u00e0 je risque de faire exploser le conducteur, c'est \u00e7a le souci, c'est peut-\u00eatre le seul sujet, je crois que je peux improviser, \u00eatre \u00e0 l'aise, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:01:02) [83%] : \r\nMais quel est le fond la sp\u00e9cialit\u00e9 le p\u00e2t\u00e9 berrichon, alors imaginez impact en normal avec un oeuf dur \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a soit bien l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:18) [71%] : \r\nEt puis Kablia au courant Schaerpereel galettes de pommes de terre, \u00e7a aussi les oui, puis le ch\u00e8vre qui tiennent le chef tr\u00e8s bon j'bien petit vent Net oui c'\u00e9tait MacMurray Gainsbourg peu \u00e0 peu r\u00e2pe sera suisse qui dit \u00e7a, tu me fais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:23 > 0:01:32) [79%] : \r\nJe crois que c'est le pire, c'\u00e9tait des Charentes, ce qu'a dit nous apporte \u00e0 Nic dans sa clinique \u00e0 faire 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:52) [89%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, la d\u00e9marche du CFF est peu habituel, ils veulent se r\u00e9concilier les pendulaires f\u00e2ch\u00e9s ils pr\u00e9sentent leurs excuses pour les d\u00e9sagr\u00e9ments r\u00e9p\u00e9t\u00e9s entre Lausanne et Villeneuve et des bons de transport seront distribu\u00e9s, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 porter un bracelet qui espionne votre activit\u00e9 physique en \u00e9change de primes maladie moins cher, une moiti\u00e9 des Suisses le seraient, selon un sondage, il sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lors du Forum des 100 jeudi apr\u00e8s les restaurants apr\u00e8s les entreprises, voici l'immeuble d'habitation 100 pourcent r\u00e9serv\u00e9s non- fumeurs, une coop\u00e9rative s'est cr\u00e9\u00e9 le crit\u00e8re provoque la col\u00e8re des associations de d\u00e9fense locataires l'humiliation pour Manuel Valls, l'ex- 1er ministre pour retrouver un si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 doit passer sous les fourches caudines d'Emmanuel Macron la sc\u00e8ne en dit long sur la puissance du nouveau pr\u00e9sident, que beaucoup viennent courtiser mais ce soir, la r\u00e9daction vous propose un \u00e9clairage sur l'autre France, celle qui n'est pas tomb\u00e9 sous le charme optimiste d'Emmanuel Macron apr\u00e8s 2 mois d'immersion dans la ville de Ch\u00c2teauroux, Annabelle Durand et Antoine Silacci t\u00e9moigne de ce tiers des Fran\u00e7ais, qui s'est abstenu ou a vot\u00e9 l'an nul et puis Alien revient au cin\u00e9ma, voici la 6\u00e8me m\u00e9tamorphose du monstre qui se d\u00e9veloppe dans le ventre de ses victimes le 1er volet date de 1979 on verra l'extraordinaire progr\u00e8s des effets sp\u00e9ciaux depuis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:55 > 0:04:10) [93%] : \r\nC'est la vieille sagesse populaire qui le dit, faute avou\u00e9e est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, les CFF l'applique \u00e0 la lettre ils reconnaissent les d\u00e9sagr\u00e9ments r\u00e9p\u00e9t\u00e9es inflig\u00e9es aux pendulaires entre Lausanne et Villeneuve ils assortissent les excuses d'un bon cadeau C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:38) [96%] : \r\nDepuis f\u00e9vrier, les perturbations sur la ligne entre Villeneuve et Lausanne se multiplient, il y a d'abord eu un glissement de terrain entre Lausanne et puis 4 jours de perturbations puis fin avril un bogue informatique sur le nouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Vevey bloquent les trains et provoque de nombreux retards pendant 5 jours et puis dernier \u00e9v\u00e9nement en date, l'affaissement d'un m\u00e2t suite \u00e0 des travaux jeudi dernier r\u00e9sultat gros retards et suppressions de trains, t\u00f4t le matin, en pleine heure de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:04:54) [79%] : \r\nLuc prendre des correspondances plus l'hommage il y a une grosse, voire une heure et demie heure mais descendre du train, prendre un bus reprendre encore le train enfin voil\u00e0 quoi, alors \u00e7a me f\u00e2che parce que j'ai pay\u00e9 un abonnement assez cher et qu'des retards basse voil\u00e0 \u00e7a c'est p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:04:58) [93%] : \r\nAujourd'hui, les CFF font leur mea culpa : une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:10) [97%] : \r\nIl est pour nous important qu'on m'apporte \u00e0 nos clients la meilleure prestation possible et l\u00e0 c'est vrai que, objectivement, on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, \u00e0 nous de relever le d\u00e9fi de nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:33) [94%] : \r\nLa ligne Gen\u00e8ve Villeneuve, c'est en fait un peu la b\u00eate noire des CFF en Suisse romande, avec 400 trains par jour entre Gen\u00e8ve et Lausanne et 300 entre Lausanne et Villeneuve, c'est une ligne tr\u00e8s sollicit\u00e9s sur laquelle il n'est pas possible de mettre en place des d\u00e9viations, s'il y a un probl\u00e8me, le trafic s'arr\u00eate aux heures de pointe, ce sont pr\u00e8s de 4500 voyageurs qui peuvent \u00eatre touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:54) [90%] : \r\nPour am\u00e9liorer la situation dans l'arc l\u00e9manique on va mieux anticiper qu'on a aussi d\u00e9cid\u00e9 de faire accompagner nos \u00e9quipes par un groupe d'experts ind\u00e9pendants qui vont regarder comment nos gens travaillent planifie les rendre attentifs aux faiblesses de leur r\u00e9flexion et de leur dispositif, mettre le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:54 > 0:06:09) [96%] : \r\nL'objectif des CFF, c'est d'\u00eatre ponctuel dans 89 pourcent des cas les perturbations des derni\u00e8res semaines ont nettement fait chuter la moyenne alors pour se faire pardonner, lundi prochain, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale distribuera des bons dans les gares et les trains aux usagers concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:33) [92%] : \r\nUne grande partie d'entre nous seraient pr\u00eats \u00e0 laisser espionner leur activit\u00e9 physique, en \u00e9change de primes maladie moins cher, nous sommes 47 pourcent exactement, selon un sondage r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Forum des 100 qui se d\u00e9roulera jeudi, cela implique de p\u00e9naliser ceux qui boivent, fument ou mangent trop, cela implique aussi des contraintes potentiels par exemple le port d'un bracelet \u00e9lectronique Nicolas Ross\u00e9 Les Al-Dib.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:42) [96%] : \r\nFaire du sport pour faire baisser sa prime maladie nous on va essayer en tout cas l'id\u00e9e progresse au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:52) [93%] : \r\nSelon le sondage, pr\u00e8s d'un Suisse sur 2 se dit int\u00e9ress\u00e9, pas \u00e9tonnant, la prime maladie c'est plusieurs milliers de francs par ann\u00e9e je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:06:52 > 0:06:57) [95%] : \r\nC'est une bonne id\u00e9e, apr\u00e8s on est certains privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 pouvoir pratiquer du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:00) [85%] : \r\nMoi, \u00e7a m'arrangerait en ce moment parce que le sport que c'est \u00e7a me ferait bien baisser mes primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:10) [90%] : \r\nLe port d'un bracelet \u00e9lectronique ou autre traqueur d'efforts seraient toutefois la condition indispensable pour prouver son activit\u00e9 physique \u00e0 sa caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:19) [96%] : \r\nMais les Suisses sont-ils pr\u00eats \u00e0 porter un bracelet \u00e9lectronique en permanence, h\u00e9 bien on va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:25) [88%] : \r\n1er constat les traqueurs d'activit\u00e9 ont la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:33) [73%] : \r\nEt puis le comme quelque temps les gens, il utilise plus ample ce bracelet l'int\u00e9rieur unique et calculs dans l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:40) [97%] : \r\nMais faire du sport de temps en temps, ne suffira pas et se faire suivre en permanence ne s\u00e9duit pas grand monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:41 > 0:07:45) [95%] : \r\nDonc, si je dois porter uniquement pendant le sport \u00e7a me d\u00e9rangerait pas, mais toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:46 > 0:08:01) [89%] : \r\nDu matin au soir 7 sur 7, ok, bon ben \u00e7a \u00e7a me fait penser \u00e0 un bracelet de prisonniers, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de se faire traquer en permanence mati\u00e8re pas \u00e9norm\u00e9ment, faudrait voir si la baisse des primes seraient suffisamment int\u00e9ressante pour franchir le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:05) [93%] : \r\nL'importance de la baisse de primes, tout est l\u00e0, car tout s'ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nPour une diminution sensible \u00e0 c'est-\u00e0-dire 10 pourcent disons 10 \u00e0 20 pour 100 de la prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:14 > 0:08:24) [90%] : \r\nMais avantager les sportifs n'est qu'un aspect du sondage car 60 pourcent sont pr\u00eats \u00e0 p\u00e9naliser les comportements \u00e0 risque, drogue ou sport dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:08:33) [98%] : \r\nUn sondage qui fait bondir les d\u00e9fenseurs du principe de solidarit\u00e9, pilier du syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:08:49) [87%] : \r\nL'univers non- fumeurs progresse apr\u00e8s les restaurants apr\u00e8s les entreprises, voici l'immeuble r\u00e9serv\u00e9 aux non- fumeurs \u00e0 100 pour 100, m\u00eame les balcons sont concern\u00e9s, m\u00eame les invit\u00e9s doivent s'y tenir une premi\u00e8re voit le jour \u00e0 Z\u00fcrich et elle provoque des r\u00e9actions courrouc\u00e9es Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:52 > 0:09:04) [84%] : \r\nIl ne cache pas sa joie : Philippe Baulier depuis une semaine, cet architecte de 32 ans et l'leur locataire de ce 4 pi\u00e8ces et demie z\u00fcrichois \u00e0 122 m\u00e8tres m2 fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9e est strictement interdit aux fumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:05 > 0:09:21) [89%] : \r\nComme \u00e7a, se laisser M. parce que je trouve le concept super, je suis moi- m\u00eame un non- fumeur convaincu je trouve hockey les gens fument, mais c'est quand m\u00eame cool de pouvoir dormir avec la fen\u00eatre ouverte, sans avoir la fum\u00e9e de l'appartement du dessus qui monte et nous oblige \u00e0 fumer passivement mettra recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:21 > 0:09:38) [85%] : \r\nPhilippe a sign\u00e9 un contrat, pas de cigarettes \u00e0 l'int\u00e9rieur, ni sur les balcons, sous peine d'\u00eatre menac\u00e9s d'expulsion et le r\u00e8glement s'applique \u00e9galement \u00e0 ses invit\u00e9s \u00e0 l'origine de ce premier sans fum\u00e9e de Suisse cette coop\u00e9rative d'habitation zurichoise, c'est qu'elle a que \u00e7a, le peuple slave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:38 > 0:09:50) [91%] : \r\nLa cigarette en soi n'a d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9cologique, surtout les m\u00e9gots et la nicotine endommagent les b\u00e2timents pour ces 2 raisons, nous avons pens\u00e9 qu'elle n'avait pas sa place dans ce b\u00e2timent au standard \u00e9cologiques Minergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:09:52) [68%] : \r\nIl ne s'M\u00e9nochet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:10:05) [93%] : \r\nEt la demande est l\u00e0 : les 40 appartements ont d\u00e9j\u00e0 tous trouv\u00e9 preneur, mais ce crit\u00e8re de s\u00e9lection choque les associations de protection des locataires, ce sp\u00e9cialiste du droit du bail, d\u00e9nonce une violation de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:06 > 0:10:27) [91%] : \r\nVouloir exclure comme \u00e7a et bannir une cat\u00e9gorie de la population d'une mani\u00e8re purement sectaire, je trouve \u00e7a absolument inutile et \u00e7a laisse \u00e0 mon avis, la porte ouverte \u00e0 d'autres, d'autres probl\u00e8mes et d'autres exclusions qui vont venir, quelle sera la prochaine \u00e9tape est qu'on va bannir les familles avec enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es et les personnes qui qui mangent des des fondues chinoise ou bourguignonne \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:39) [88%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, d'autres lotissements sp\u00e9cifique \u00e9mergent \u00e0 l'image de cette coop\u00e9rative r\u00e9serv\u00e9e aux locataires sans voiture, une nouvelle fa\u00e7on d'habiter qui menace la mixit\u00e9 sociale, pour certains, mais ce g\u00e9ographe relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:10:57) [93%] : \r\n\u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose de de tr\u00e8s particulier, \u00e7a peut \u00eatre aussi fait dans un march\u00e9 qui est suffisamment tendue o\u00f9 il y a une p\u00e9nurie, on peut se permettre de mettent de c\u00f4t\u00e9 toute une partie de la de la client\u00e8le ou de locataires potentiels, donc je pense pas que \u00e7a devienne quelque chose de de r\u00e9pandu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:58 > 0:11:09) [89%] : \r\nMais avec un march\u00e9 immobilier satur\u00e9 comme \u00e0 Z\u00fcrich d'autres habitat sp\u00e9cifique pourrait voir le jour si l'exp\u00e9rience est concluante, la coop\u00e9rative durer quoi envisage d'ailleurs, la construction de nouveaux logements non- fumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:11 > 0:11:29) [94%] : \r\nEn France, c'est un combat d\u00e9cisif qui commence macron \u00e9lu doit maintenant trouver la majorit\u00e9 parlementaire qui lui permettra de gouverner r\u00e9ellement et de ne pas subir un 1er ministre issu d'une majorit\u00e9 contraire pour cela son mouvement maintenant rebaptis\u00e9 la R\u00e9publique en marche doit gagner en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:33) [97%] : \r\nArr\u00eatons-nous sur ce moment important avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:33 > 0:11:38) [88%] : \r\nD'abord, Delphine Janot aura si Macron \u00e0 sa majorit\u00e9, quel est le programme \u00e9conomique qu'il veut mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:38 > 0:12:57) [95%] : \r\nAlors, le 1er chantier c'est la r\u00e9forme du travail, le mot cl\u00e9 c'est flexibilit\u00e9 alors l'id\u00e9e c'est que la loi ne fixe plus que les grands principes et le reste est laiss\u00e9 aux accords d'entreprise alors par exemple les 35 heures demeurent, mais elles sont n\u00e9gociables d'entreprise entreprise le 2\u00e8me dossier c'est l'Europe r\u00e9solument europhile Emmanuel Macron veut renforcer la gouvernance de l'Europe et, selon lui, cela passe par la cr\u00e9ation d'un parlement de la zone Euro et d'un ministre des Finances, ainsi que d'un budget propre \u00e0 cette zone au niveau de la fiscalit\u00e9, c'est une baisse d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices pour les soci\u00e9t\u00e9s, mais des gestes aussi pour la classe moyenne avec l'abolition de la taxe sur l'habitation alors par exemple une famille de 4 personnes qui habitent en banlieue parisienne, h\u00e9 bien c'est jusqu'\u00e0 1500 francs d'\u00e9conomie pour une ann\u00e9e pour relancer la croissance, Emmanuel Macron, pr\u00e9voit un grand plan d'investissement de s'de plus de 55 milliards de francs sur 4 ans avec un gros effort fait sur la formation et sur la transition \u00e9cologique et pour financer tout \u00e7a, h\u00e9 bien il faut faire des \u00e9conomies, Emmanuel Macron parle de plus de 66 milliards d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2022, avec notamment des suppressions de postes d'agents publics et une refonte du syst\u00e8me du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:57 > 0:13:22) [90%] : \r\nDelphine merci pour appliquer tout \u00e7a Emmanuel Macron doit gagner les l\u00e9gislatives pour l'instant, il semble, aur\u00e9ol\u00e9 par sa victoire, son mouvement peut m\u00eame se payer le luxe de faire sentir le faire \u00e0 certains politiciens qui viennent le courtiser exemple spectaculaire aujourd'hui, Manuel Valls, il \u00e9tait le sup\u00e9rieur d'Emmanuel Macron, comme 1er ministre ils furent rivales, il doit maintenant qu\u00e9mander une investiture pour un poste de d\u00e9put\u00e9 Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:23 > 0:13:37) [93%] : \r\nGrosses turbulences post\u00e9lectorales en France ce matin, 2 jours seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'ex- 1er ministre Manuel Valls annonce qu'il sera candidat lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 11 et 18 juin prochains sur les listes du mouvement la R\u00e9publique en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:37 > 0:13:39) [69%] : \r\nEt voil\u00e0 qui pourrait \u00e9craser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:51) [95%] : \r\nMoi, je serai candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et je souhaite m'inscrire et je souhaite m'inscrire parce que vous m'avez demand\u00e9 une r\u00e9ponse claire je souhaite m'inscrire dans ce mouvement, qui est le sien, la R\u00e9publique en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:52 > 0:14:02) [96%] : \r\nProbl\u00e8me : le mouvement d'Emmanuel Macron n'a pas re\u00e7u de demande en ce sens de la part de l'ex- 1er ministre socialiste ce matin le porte- parole de la R\u00e9publique en marche r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:02 > 0:14:17) [91%] : \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 investi par la commission nationale d'investiture ou alors sa candidature mais \u00e9chapper il n'a pas d\u00e9pos\u00e9 sa candidature, je ne crois pas, \u00e7a veut dire qu'il ne sera pas candidat en marche, il r\u00e9plique en mars, cela veut dire que si vous ne d\u00e9posez pas votre candidature, vous ne pouvez pas \u00eatre investi par en marche, mais l\u00e0 c'est trop tard, ce que c'est, jeudi, vous donnerez les noms \u00e9coutez, il lui reste 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:32) [92%] : \r\nSi les macronistes restent \u00e0 convaincre, cela risque d'\u00eatre plus compliqu\u00e9 encore du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, qui tenait r\u00e9union aujourd'hui pour ses dirigeants, impossible d'\u00eatre membre du PS et de figurer en m\u00eame temps sur les listes du mouvement la R\u00e9publique en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:42) [77%] : \r\nSi certains veulent partir pour se singulariser, qu'ils le fassent et nous laisser travailler, avoir sa carte PS et le Label leur march\u00e9 possible, alors \u00e7a, \u00e7a va pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:48) [89%] : \r\nManuel Valls ne fait plus partie du Parti socialiste, qui n'en est plus membre qu'il a fait un choix, et que de lui- m\u00eame, il s'est mis en dehors du parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:50 > 0:14:55) [85%] : \r\nUn PS d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 dimanche et qui plus que jamais se retrouve menac\u00e9 d'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:43) [91%] : \r\nVoil\u00e0 cette position de force d'Emmanuel Macron et ne doit pas masquer une autre r\u00e9alit\u00e9 qui pourrait r\u00e9appara\u00eet que lors des l\u00e9gislatives, cette autre France qui n'a pas \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la vague d'optimisme revendiqu\u00e9 par le gagnant, c'est en fait chiffrer, regardez, c'est m\u00eame un recours environ un \u00e9lecteur sur 3 n'a pas voulu choisir 25,4 pourcent d'abstentions 11,5 pourcent de votes blancs ou nuls : au total, cela repr\u00e9sente 16 millions d'\u00e9lecteurs, c'est justement pour percevoir ces nuances, le 19 30 a \u00e9tabli ses quartiers depuis 2 mois \u00e0 Ch\u00e2teauroux, une ville de province loin des centres urbains, avec les probl\u00e8mes que \u00e7a implique 2 mois d'immersion compl\u00e8te, vous en revenez Annabelle Durand et Antoine Silacci alors cette France d\u00e9sabus\u00e9e, vous avez pu l'observer Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:43 > 0:16:33) [92%] : \r\nOui, d'abord parce que contrairement \u00e0 ce que l'on vit en Suisse et petites villes fran\u00e7aises se sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 d'une vie politique ultra- centralis\u00e9 et \u00e0 cela s'est ajout\u00e9e une campagne qui a compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 les \u00e9lecteurs le paysage politique traditionnel a vol\u00e9 en \u00e9clats, et on a pu se rendent compte \u00e0 quel point cela a d\u00e9stabilis\u00e9 les gens et \u00e0 quel point cela rendu leur choix difficiles et parfois un peu schizophr\u00e8ne, petite anecdote, on discutait avec une vieille dame plut\u00f4t bourgeoise, catholique pratiquante, qui \u00e0 la base vous voulez voter Fran\u00e7ois Fillon suite aux affaires, elle a voulu r\u00e9viser son choix, on lui a demand\u00e9 \u00e0 quelle pens\u00e9e et elle nous a dit : vous savez, ce Jean-Luc M\u00e9lenchon, il a l'air plut\u00f4t bien, donc, pour illustrer cette confusion qui a pouss\u00e9 beaucoup d'\u00e9lecteurs \u00e0 s'abstenir je vous propose de regarder un extrait d'un reportage qu'on a tourn\u00e9 le soir du d\u00e9bat du 1er tour on avait invit\u00e9 quelques habitants de Ch\u00e2teauroux, voici leurs r\u00e9actions face \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:34 > 0:16:35) [98%] : \r\nPartout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:35 > 0:16:50) [96%] : \r\nJ'ai l'impression que les hommes politiques sont totalement d\u00e9connect\u00e9s et pas du tout en phase avec la r\u00e9alit\u00e9, avec ce qui se passe pourtant on parle de sujets d'actualit\u00e9, donc en fait au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, j'allais voter blanc la la fin de ce d\u00e9bat, j'ai plus envie d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:50 > 0:17:02) [86%] : \r\nJ'ai pas confiance \u00e0 ce point- l\u00e0, pour pouvoir pour me fi\u00e9 uniquement \u00e0 des arguments, est ce que, derri\u00e8re \u00e7a va \u00eatre appliqu\u00e9, il y a des choses que j'ai entendu d'ailleurs que j'entends depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:02 > 0:17:05) [95%] : \r\nOn est loin de l'optimisme Annabelle Durand cette m\u00e9fiance, elle a ses raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:43) [93%] : \r\nOui, cette France des oubli\u00e9s, elle en paye le prix, au quotidien, le prix de la d\u00e9sertification, si vous prenez les alentours de Ch\u00e2teauroux, c'est une population vieillissante qui a du mal \u00e0 se d\u00e9placer, le d\u00e9sert m\u00e9dical pour eux, c'est vraiment une r\u00e9alit\u00e9 quand vous devez faire 10 kilom\u00e8tres pour trouver un g\u00e9n\u00e9raliste 100 kilom\u00e8tres pour aller dans un h\u00f4pital pour consulter un sp\u00e9cialiste, c'est vraiment compliqu\u00e9, on se sent abandonn\u00e9, nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 Argenton-sur-Creuse, un vieux m\u00e9decin 70 ans il ne trouvent pas de successeur et puis donc il a des patients de cet \u00e2ge qui n'ont pas envie de le voir partir, je vous propose de partir \u00e0 la rencontre encore de ce de ce Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:49 > 0:18:12) [85%] : \r\nLa m\u00eame fait un repas par jour, le tr\u00e8s peu de gens qui s'installent dans le d\u00e9partement de m\u00eame, on a l'impression que quand on est au bout du monde, il y a 2 coll\u00e8gues qui sont ma\u00eetres de stage, hein, c'est-\u00e0-dire qu'ils re\u00e7oivent des internes tout au long de l'ann\u00e9e, dans, dans, dans, dans leur cursus universitaire et ben, ils sont tr\u00e8s contents et vous que \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, mais le jour o\u00f9 ils ont termin\u00e9 leur cursus plus s\u00fbrement \u00e0 Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:13 > 0:18:20) [78%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 force de reportage c'\u00e9tait tous ces visages qu'on a vu d\u00e9filer si F. conclure en retenir 2 Antoine, qu'est ce qu'est le quel vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:39) [85%] : \r\nPour moi, ce serait peut-\u00eatre une, une jeune fille Iliana 20 ans ce n'enfant Ch\u00c2teauroux elle aime \u00e7a, sa ville, mais elle a d\u00fb la quitter, une fois qu'elle avait son son bac en poche, tout simplement parce qu'elle ne pouvait pas poursuivre ces \u00e9tudes-l\u00e0 et c'est un peu le le drame de beaucoup de ces ces petites villes, ils voient leurs jeunes partir mais jamais ils ne reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:39 > 0:18:41) [91%] : \r\nUn visage Annabelle Durand souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:18:59) [88%] : \r\nDenis Perichon c'est un ouvrier \u00e0 Issoudun, il a 45 ans il y m\u00e9lenchonisme c'est avec lui qu'on \u00e9tait parti au meeting, il repr\u00e9sente bien cette classe populaire cette fronde de la classe populaire, tiraill\u00e9 entre un vote M\u00e9lenchon ou un vote frontiste pas centriste chez les ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:59 > 0:19:04) [93%] : \r\nMerci Alain et \u00e0 l'autre pour ces 2 mois d'immersion et de reportages merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:05 > 0:19:10) [93%] : \r\nNous image encore \u00e0 l'\u00e9tranger, d'abord le souvenir des 27 millions de Sovi\u00e9tiques victimes dans la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:28) [85%] : \r\nContre l'Allemagne nazie, le jour de la victoire est ton anniversaire majeur pour le peuple russe qui fait m\u00e9moire de cet immense sacrifice, c'est aussi une parade militaire et temps fort marqu\u00e9 par Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe reprenait en th\u00e8me souvent \u00e9voqu\u00e9e, appelant le monde \u00e0 s'unir contre terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:32 > 0:19:39) [89%] : \r\nEt puis les Sud-Cor\u00e9ens ont \u00e9lu Moon G in selon les projections de candidat du centre gauche plaide pour un r\u00e9chauffement des relations avec la Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:20:07) [89%] : \r\nRetour en Suisse et aux \u00e9lections vaudoises un duo rose, Vert contre un ticket UDC Vert lib\u00e9ral fait l'affiche du second tour de places restent \u00e0 prendre au gouvernement toute cette semaine, nous vous proposons des mini- d\u00e9bat ce soir la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux croise le fer avec l'UDC Jacques Nicolet, sur le th\u00e8me de la paysannerie Laurent Dufour J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:27) [89%] : \r\nPression sur les co\u00fbts reconversion vers le bio, politique agricole changeantes, le monde paysan Vaudois et dans l'incertitude, ce soir, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, juriste et l'agriculteur UDC Jacques Nicolet s'affrontent sur la question, premi\u00e8res passes d'armes, faut-il interdire les pesticides dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:27 > 0:20:37) [92%] : \r\nOn doit attendre \u00e0 une agriculture avec de moins en moins de pesticides, pourquoi, parce qu'avec les pesticides, on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9, on a des probl\u00e8mes de pollution de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:37 > 0:20:50) [93%] : \r\nAbsolument pas, j'estime qu'aujourd'hui les pesticides sont utilis\u00e9s avec beaucoup de mod\u00e9ration et beaucoup de professionnalisme dans le monde, l'agriculture, on a au jour d'aujourd'hui un niveau de formation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur la semaine, le fait de travailler avec ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:20:58) [97%] : \r\n2\u00e8me point de friction, le paysan doit-il fournir plus de prestations environnementales en \u00e9change de subventions directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:58 > 0:21:13) [93%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin avec l'orientation de ses paiements Directs pour la biodiversit\u00e9, j'estime qu'au jour d'aujourd'hui, on doit quand m\u00eame apr\u00e8s on a encourag\u00e9 aurait encourag\u00e9 la production de l'agriculture suisse parce qu'il y a quand m\u00eame un taux d'auto- approvisionnement qu'on doit assurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:13 > 0:21:34) [92%] : \r\nLe paysan il est respectueux de l'environnement, mais c'est vrai que on doit quand m\u00eame l'amener \u00e0 \u00eatre encore plus respectueux de ce Patrimoine, \u00e7a veut dire, lui faire faire des des prestations \u00e9cologiques, \u00e7a veut dire par exemple plus faire prot\u00e9ger les bords de bois, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, \u00e7a veut dire lui faire cr\u00e9er des r\u00e9seaux \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:34 > 0:21:41) [90%] : \r\n3\u00e8me et derni\u00e8re nuance entre les 2 candidats : faut-il interdire les OGM, faut les autoriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:42 > 0:21:51) [88%] : \r\n\u00e0 l'endroit de la recherche et la Suisse est un pays de recherche au niveau de la recherche en leur pour autoriser \u00e7a par contre l'utilisation d'OGM \u00e0 grande \u00e9chelle, exclu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:51 > 0:22:02) [88%] : \r\nVous savez, la recherche elle aussi dangereuse, on voit bien la dispersion qu'il peut y avoir avec la production, les OGM peuvent \u00eatre 10 forc\u00e9, je suis tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus : pour moi : les OGM c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:02 > 0:22:07) [99%] : \r\nLes paysans Vaudois conna\u00eetront la composition finale du gouvernement le 21 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:09 > 0:22:25) [92%] : \r\nLes Suisses et les Fran\u00e7ais s'affrontent ce soir au championnat du monde de hockey sur glace \u00e0 Paris vu de Suisse, le rendez- vous est de premi\u00e8re importance, notre pays est un de ceux qui brillent historiquement dans ce sport, l'int\u00e9r\u00eat est nettement moindre du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, reportage Marc-Andr\u00e9 bercer C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:26 > 0:22:39) [97%] : \r\nParis sa Tour Eiffel sa r\u00e9cente \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ces championnats du monde de hockey sur glace, la capitale n'a plus accueilli l'\u00e9v\u00e9nement depuis 1951 et \u00e7a se sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:22:48) [85%] : \r\nVous savez ce qui se passe, vous \u00e0 Bercy, non monsieur, les championnats du monde de hockey, vous en avez entendu parler non monsieur le client n'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:48 > 0:22:56) [87%] : \r\nEn ville, pas d'ambiance mondial, pas de drapeaux, pas de fan zones tr\u00e8s peu d'affiches cet anonymat n'est pas surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:56 > 0:23:11) [89%] : \r\nParis, c'est souvent le la probl\u00e9matique des grandes villes, tellement allemandes chose enfin culturellement, etc, puis je ne sais pas si vous avez suivi les actualit\u00e9s, mais \u00e0 l'heure actuelle, on parle pas mal des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, on a du mal \u00e0 trouver une place dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:16) [98%] : \r\nEn France, difficile d'exister derri\u00e8re le foot et le rugby, surtout quand on est petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:17 > 0:23:28) [91%] : \r\nOn n'a que 120 patinoire sont un club pour une population de 66 millions donc d'habitants, donc c'est assez r\u00e9duit et c'est justement l'objectif de championnat du monde, pour nous, c'est d'\u00eatre visible dans les grands m\u00e9dias fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:23:43) [95%] : \r\nEn attendant cette visibilit\u00e9, les organisateurs parisiens ont surtout des march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger pour garnir au mieux les 14000 places de la patinoire de Bercy et pour atteinte de l'objectif des 200000 spectateurs sur l'ensemble des Mondiaux, il compte notamment sur les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:45 > 0:23:55) [94%] : \r\nOn a travaill\u00e9 que l'ambassade, on a travaill\u00e9 avec aussi la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour monter des offres particuli\u00e8res pour leur groupe de supporters etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:55 > 0:23:59) [98%] : \r\nEt \u00e7a marche : plus de 30000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:59 > 0:24:03) [71%] : \r\nEh ben Hamad une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:09) [85%] : \r\nOn est venu parce que d\u00e9j\u00e0 c'est un c\u00f4t\u00e9 chez nous et puis c'est pas cher, donc on est venu musulmans de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:09 > 0:24:17) [92%] : \r\nAvec des billets \u00e0 partir de 9 euros, la politique est bonne pour attirer les foules, les Fran\u00e7ais suivront, surtout si leur \u00e9quipe nationale si des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:19 > 0:24:25) [83%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 Berset, on a la comparaison du football avec ce passif franco- suisse est ce qu'il existe aussi en queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:27 > 0:25:32) [86%] : \r\nBonsoir Dario ferment, il existe une rivalit\u00e9 au hockey sur glace entre les Fran\u00e7ais et les Suisses mais les r\u00f4les sont invers\u00e9s par rapport au football, qui assure que lorsqu'savait la Suisse, c'est le grand avec un choc a plus a championnat riche, la France, c'est vraiment le petit avec un championnat faible pauvre et si on compare par exemple, le champion de France, il a un budget dans virgule 7 millions d'offres environ le champion suisse et le poisson au moins 15 fois plus d'argent, alors aujourd'hui comme par le pass\u00e9, les joueurs fran\u00e7ais ont eu l'impression que les Suisses dessinateur quelque peu alors que finalement sportivement les fran\u00e7ais ont tr\u00e8s souvent d\u00e9rang\u00e9 les Suisses, ils ont m\u00eame parfois battus mais dans ce derby \u00e0 un accord sur le papier, il s'est tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent moins forte et \u00e7a devrait aussi \u00eatre le cas ce soir ici \u00e0 Bercy un Bercy ne sera pas plein, mais il devrait y avoir une tr\u00e8s belle ambiance, les Fran\u00e7ais sont en pleine confiance, ils ont leurs Stars qui sont curieux et ils doivent d\u00e9ranger vous \u00e9quipe de Suisse, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour cette \u00e9quipe de Suisse doit r\u00e9aliser le match parfait pour obtenir la victoire est assur\u00e9e peut-\u00eatre sa qualification pour les quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:32 > 0:25:38) [88%] : \r\nEn dehors du sport pur vous sentez la zone petit contentieux qui a souvent entre les Fran\u00e7ais et les Suisses en coulisse, \u00e7a se \u00e7a s'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:41 > 0:26:12) [88%] : \r\nAlors oui, on va \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate en salle de presse, on s'est un petit peu chambr\u00e9 entre journalistes sur liste fran\u00e7ais nous le Suisse dans la m\u00eame matin\u00e9e de les faire passer comme favoris parce qu'on sait qu'ils adorent ce r\u00f4le, donc \u00e7a dehors, ils n'ont pas voulu accepter cette casquette l\u00e0 a raison \u00e0 la Suisse quand m\u00eame doit normalement avoir un petit peu plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de confiance, mais du c\u00f4t\u00e9 du public dans la rue ou comme \u00e7a, pas grand monde ne s'int\u00e9ressant comme vous le voyez dans le reportage, ce championnat du monde, donc les gens ne m\u00eame si on les provoque un petit peu \u00e0 une part pas au quart de tour, parce qu'ils savent tr\u00e8s souvent pas de quoi on leur parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:12 > 0:26:15) [90%] : \r\nMerci Marc-Andr\u00e9 \u00e7a donne envie de vous regarder tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:18 > 0:26:35) [92%] : \r\nLes vall\u00e9es, l'ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat valaisan et ancien porte- parole de la police Jean-Marie Bornet est condamn\u00e9 pour d\u00e9lit \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur des armes, il \u00e9cope de 20 jours- amende avec sursis et de 800 francs d'amende, il avait pr\u00eat\u00e9 une arme \u00e0 feu un proche qu'il ne poss\u00e9dait pas de permis, Jean-Marie Bornet fera opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:35 > 0:26:36) [78%] : \r\nVoil\u00e0, on soit pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:37 > 0:27:10) [92%] : \r\nOn a pu voir la couleur locale la ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats de son concours pour r\u00e9am\u00e9nager les bords du lac 70 dossiers ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, parmi les projets retenus hors agglo pr\u00e9voit un large acc\u00e8s aux baigneurs, vous le voyez, par exemple sur le quai du Mont- Blanc, un autre projet baptis\u00e9 convergence comprend des zones pi\u00e9tonnes, on le voit sur cette illustration et puis cette autre laur\u00e9at, qui propose de faire \u00e9merger une sorte d'anneau pour les baigneurs et les promeneurs qui deviendrait de fait un 2\u00e8me probl\u00e8me, je ne vois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre jet d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:11 > 0:27:23) [91%] : \r\nLes Valaisans vote le 21 mai sur la loi cantonale d'application sur l'am\u00e9nagement du territoire, l'enjeu est crucial pour de nombreuses communes ou les zones \u00e0 b\u00e2tir ont \u00e9t\u00e9 surdimensionn\u00e9s Erwan J'Agut Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:38) [92%] : \r\nNarcisse Seppey dira non \u00e0 la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, ce fervent d\u00e9fenseur des montagnards a peur, peur quand redimensionnement les zones \u00e0 b\u00e2tir en fonction de la croissance d\u00e9mographique, les vall\u00e9es se vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:38 > 0:27:53) [91%] : \r\nLes 1200 hectares qui vont devoir \u00eatre d\u00e9zoner son prix en immense majorit\u00e9 dans les communes de montagne, alors que les communes de plein de tout particuli\u00e8rement les villes sont \u00e9pargn\u00e9es, d'une bonne partie du sacrifice que qui devrait \u00eatre r\u00e9parti de fa\u00e7on un petit peu plus \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:53 > 0:27:58) [85%] : \r\nOn est typiquement essay\u00e9 dans une commune qui est qui, comme la plupart des communes des Coteaux et vall\u00e9es durement touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:58 > 0:28:05) [85%] : \r\n\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, l'UDC Gr\u00e9gory Logean ensemble, il demande au canton de revoir sa copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:05 > 0:28:17) [93%] : \r\nL'utiliser au mieux les 2 ans qu'il nous reste avant l'\u00e9ch\u00e9ance du d\u00e9lai transitoire au 1er mai 2019 pour pr\u00e9voir un m\u00e9canisme d'indemnisation pour les propri\u00e9taires spoli\u00e9s et enfin supprimer ce droit d'onction l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:17 > 0:28:29) [93%] : \r\nEn clair, le droit dans sur l\u00e9gale signifie que si un propri\u00e9taire de terrain ne construit pas dans un d\u00e9lai de 10 ans, la commune est en droit de l'obliger \u00e0 lui vendre son bien, si l'int\u00e9r\u00eat public le justifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:29 > 0:28:46) [89%] : \r\nFranchement, je vois pas une commune obliger un propri\u00e9taire \u00e0 le faire ou alors c'est vraiment un terrain qui est strat\u00e9gique qui bloquent l'entr\u00e9e \u00e0 une immense parcelle qui bloque tout un d\u00e9veloppement, mais je ne vois pas une commune utiliser ce genre d'argument, maintenant il est \u00e0 disposition pour je dirais \u00e0 titre vraiment exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:46 > 0:28:56) [92%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes soutient elle aussi le projet pour elles, la loi mise sur pied par le Conseil d'\u00c9tat, va permettre de limiter le d\u00e9zonage au strict minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:57 > 0:29:10) [89%] : \r\nLa loi qui est injuste c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale mais que cette loi a \u00e9t\u00e9 non seulement par le le Parlement mais aussi par la population, puis qu'aujourd'hui on n'a pas le choix de de l'appliquer, donc il s'agit plut\u00f4t de limiter la casse et c'est ce que permet la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:10 > 0:29:21) [94%] : \r\nLa majorit\u00e9 des partis, soutient le projet de loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, seule l'UDC et la gauche Haut-Valaisanne appelle \u00e0 dire non le 21 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:22 > 0:29:40) [90%] : \r\nAlien revient au cin\u00e9ma, c'est la sixi\u00e8me m\u00e9tamorphose du monstre qui se d\u00e9veloppe dans le ventre de ses victimes le 1er volet date de 1979 on va voir les progr\u00e8s des effets sp\u00e9ciaux depuis lors au suisse avait jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 l'origine, Hans Ruedi guerre avait m\u00eame re\u00e7u un Oscar pour cela Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:47 > 0:29:49) [80%] : \r\nIl pensait coloniser une plan\u00e8te paradisiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:53 > 0:30:00) [86%] : \r\nVivre pour le meilleur, ils vont conna\u00eetre le pire Alien de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:00 > 0:30:07) [97%] : \r\n38 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re apparition au cin\u00e9ma le monstre extraterrestre fait d\u00e9j\u00e0 tourner la t\u00eate des plus grands passionn\u00e9s du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:07 > 0:30:22) [91%] : \r\nLes attentes sont grandes, quand on vient voir Alien, parce que le film de la fin des ann\u00e9es 70 et une r\u00e9f\u00e9rence et donc en termes de cin\u00e9ma de science- fiction et d'horreur crois\u00e9s et donc on a, on s'attend \u00e0 retrouver le bestiaire notamment de ses films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:24 > 0:30:29) [90%] : \r\nTrouver les personnages, les codes, les d\u00e9cors, bref la griffe Alien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:32 > 0:30:38) [85%] : \r\nCelle qui va du tout designer Hans R\u00fcdiger de recevoir l'Oscar des effets sp\u00e9ciaux, c'\u00e9tait en 1980.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:39 > 0:30:48) [82%] : \r\nJ'ai fait quelques mod\u00e8les de d\u00e9cors, d\u00e9coration et chez mod\u00e8le est aussi quelque part des \u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:50 > 0:30:55) [82%] : \r\nAlien et ses sc\u00e8nes devenue culte ici dans la premi\u00e8re version de 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:58 > 0:30:59) [87%] : \r\nOh non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:06 > 0:31:08) [85%] : \r\nEt sa r\u00e9plique, version 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:12 > 0:31:26) [96%] : \r\nL'action de ce 6\u00e8me \u00e9pisode se situe avant le tout 1er Alien pour le r\u00e9alisateur Ridley Scott, il a donc fallu trouver un moyen de cr\u00e9er du suspense alors que la suite de l'histoire est connue, les effets sp\u00e9ciaux ont fait le reste, c'est vrai que quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:26 > 0:31:54) [93%] : \r\nPar on sait ce qu'on va voir, mais en m\u00eame temps il reste vraiment de la curiosit\u00e9 parce qu'on sait ce qui va se passer plus tard mais on sait pas comment et la curiosit\u00e9 \u00e9videmment centrale la surprise, elle est toujours l\u00e0, parce qu'\u00e9videmment le monstre surgit l\u00e0 o\u00f9 on s'y attend pas et sous des formes qu'on attend pas n\u00e9cessairement il y a un m\u00e9lange assez subtile qui fait qu'on \u00e9voque des souvenirs, des r\u00e9miniscences chez le spectateur encore plus chez le fan \u00e9videmment et il y a tout un jeu qui s'op\u00e8re la autour une alchimie particuli\u00e8re qui est plut\u00f4t r\u00e9ussi dans ce film- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:56 > 0:32:08) [92%] : \r\nUn an apr\u00e8s Star Wars et \u00e0 quelques mois de la sortie d'un nouveau Blade Runner, Alien, comme Nantes, marque un retour en force de la science- fiction sur grand \u00e9cran et si cet \u00e9pisode conna\u00eet le succ\u00e8s, le monstre risque encore de faire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:11 > 0:32:31) [94%] : \r\nJe vous rappelle le mea culpa des CFF apr\u00e8s les nombreux d\u00e9sagr\u00e9ments rencontr\u00e9s par des voyageurs entre Gen\u00e8ve entre Lausanne pardon et Villeneuve, lundi prochain, ils se verront remettre des bons cadeaux dans les gares et dans les trains, les CFF qui disent vouloir anticiper pour corriger ce qui doit l'\u00eatre sur les lignes de l'ARC, ex- Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:32 > 0:32:39) [96%] : \r\nCe soir ABE enqu\u00eate sur les trafics de viande, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:47 > 0:32:51) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:12 > 0:33:18) [72%] : \r\nEst ce que tu as \u00e9t\u00e9 il est un a concentr\u00e9, sinon, nous sommes 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:23 > 0:33:28) [90%] : \r\nNon sans un pouce bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:46 > 0:33:55) [70%] : \r\nGilles c'est toujours tranquilles, un gamin en r\u00e9agir \u00e0 tiens d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:58 > 0:34:04) [81%] : \r\nC'est Gilles \u00e7a joue : le micro parce que l'autre fois quand je mets ce sommet et ce truc l\u00e0 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:06 > 0:34:07) [76%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:08 > 0:34:15) [69%] : \r\nDans ce aussi Tampa pas en frottement truc et puis il a les cheveux vont merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:17 > 0:34:18) [79%] : \r\nAffaire Woerth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:18 > 0:34:19) [85%] : \r\nAsthme de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:44) [86%] : \r\n3 minutes, oui \u00e7a on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:44 > 0:34:52) [84%] : \r\nAlain, du coup, je sais pas qui est en Real, c'est qu'il Real m\u00eame pas fait attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:54 > 0:34:58) [71%] : \r\nQui G\u00e9rard Real World Rally 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:01 > 0:35:04) [76%] : \r\nNon en fait qu'm\u00eame pas trop \u00e7a para\u00eet louche presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:09 > 0:35:10) [88%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:14 > 0:35:31) [86%] : \r\nEnfin, tous les nuages sont souvent rest\u00e9 croch\u00e9 compte le relief comme ici dans les Alpes bernoises mais \u00e9galement le long du Jura, alors qu'en plaine, l'ensoleillement a \u00e9t\u00e9 par endroits assez performant 9 en disant par exemple en Valais central et m\u00eame jusqu'\u00e0 12 heures \u00e0 Magadino o\u00f9 il a fait 24,2 degr\u00e9s c'est une embellie qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:31 > 0:35:39) [82%] : \r\nSe dessiner \u00e0 l'arri\u00e8re des d\u00e9part si tu crois d\u00e9j\u00e0 alors voil\u00e0, je ne sais pas moi qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:58 > 0:35:59) [86%] : \r\nVoil\u00e0, je sais pas si je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:02 > 0:36:19) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les nuages r\u00e9siduels sont souvent rest\u00e9 croch\u00e9 \u00e0 mi- pente, que ce soit dans les Alpes bernoises ou encore le long du Jura, o\u00f9 il y a eu 2 \u00e0 3 heures de soleil tout au plus, contre 9 \u00e0 10 heures autour du Valais central et m\u00eame jusqu'\u00e0 12 heures Magadino o\u00f9 il a fait 24,2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:25 > 0:36:30) [75%] : \r\nNous avons cette embellie qui s'est dessin\u00e9e qui s'est dessiner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:44 > 0:36:49) [79%] : \r\nDonc massif ben nous on un peu le parent prouve la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:10) [87%] : \r\n30 oui quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:44 > 0:40:59) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les nuages r\u00e9siduels ont eu tendance aujourd'hui \u00e0 la montagne, que ce soit ici dans les Alpes bernoises ou encore le long du Jura, o\u00f9 nous avons eu 2 \u00e0 3 ans de soleil, parfois m\u00eame pas contre 9 \u00e0 10 heures en pleine, que ce soit autour du aimant en Valais central et m\u00eame 12 heures au Tessin, o\u00f9 il a fait 24,2 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Magadino, donc nous avons cette embellie qui vraiment tranquillement s'est dessin\u00e9e alors qu'une perturbation est en train de d'avancer un petit \u00e0 petit et se trouvait sur l'Espagne, les Pyr\u00e9n\u00e9es, aujourd'hui elle va donner une fin de semaine plut\u00f4t chahut\u00e9 et ce pratiquement jusqu'\u00e0 samedi, donc cet anticyclone cette dorsale va nous prot\u00e9ger encore demain, et on voit donc cette vaste d\u00e9pression qui va s'organiser sur l'Atlantique et va g\u00e9n\u00e9rer plusieurs perturbations qu'arriveront, mais bon le bon point c'est que c'est un flic, il va pivoter au sud- ouest, il va chasser l'air froid, bien plus en direction de de la Russie et du coup, nous allons avoir des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables et ce malgr\u00e9 la pluie en soir\u00e9e et durant la nuit, ce sera donc un ciel vraiment bien d\u00e9gag\u00e9 \u00e9toil\u00e9 et du coup, nous allons vivre, certainement notre derni\u00e8re nuit de gel o\u00f9 nous aurons donc un avis de degr\u00e9s de en cours entre 22 heures ce soir et demain matin 8 heures attention donc pour nos amis agriculteurs et vignerons demain matin c\u00f4t\u00e9 ciel, donc c'est vraiment du soleil en toutes r\u00e9gions quelques rares bancs de brouillards parfois sur le plateau al\u00e9manique et les premiers nuages sur le Tessin et d'autres arriveront par le m\u00eame chemin que ce soit par l'ouest et le sud avec, peut-\u00eatre en toute fin de journ\u00e9e, un 1er orageux, le long du Jura mais globalement sur l'ensemble de la journ\u00e9e, ce sera quand m\u00eame tr\u00e8s ensoleill\u00e9, alors qu'en soir\u00e9e, les pluies vont progresser d'Ouest en Est en touchant \u00e9galement le sud avec la des orages qui ne seront pas totalement exclu \u00e0 la montagne, que ce soit dans les Pr\u00e9alpes ou le long du Jura, regardez les temp\u00e9ratures \u00e0 2 m\u00e8tres 2 \u00e0 3 degr\u00e9s \u00e7a sous- entend, de 0 \u00e0 moins 4 \u00e0 5 centim\u00e8tres d'o\u00f9 ce risque de gel, alors que l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a s'envole, on gagne 4 \u00e0 5 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui on atteindra m\u00eame les 22 en Valais 18 \u00e0 20 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau et ce gr\u00e2ce au vent qui donc a pivot\u00e9 au ouest et il va se renforcer en toute fin de journ\u00e9e \u00e0 l'avant de la perturbation cette derni\u00e8re donc donnera des pluies de mani\u00e8re de plus en plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e jeudi avec une situation de Fun, cela sous- entend plus de pluies au Tessin et des \u00e9claircies Phoenix dans l'Est ou encore en Valais central avec aussi la par moments des orages et des temp\u00e9ratures donc toujours tr\u00e8s douce, malgr\u00e9 la pluie, vendredi, le Fun va tomber, les nuages, les plus vont pouvoir gagner les autres r\u00e9gions, notamment de l'Est ou du Valais central et cela va soulager le barrage du sud au aura un peu moins de pluie et des \u00e9claircies sur l'ouest, un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse et pour la suite, la journ\u00e9e de samedi, ce sera encore tr\u00e8s instable, des orages mais des \u00e9claircies qui petit \u00e0 petit, gagneront du terrain pour dimanche, jour de f\u00eate des m\u00e8res, toujours plus de soleil et des temp\u00e9ratures qui remonte et lundi, nous devrions avoir une moyenne de 22 degr\u00e9s, peut-\u00eatre m\u00eame 25 sur le Valais et regardez les 5 glace hein, de jeudi \u00e0 samedi, h\u00e9 bien cette fois-ci, ne seront pas associ\u00e9s \u00e0 de l'air froid, c'est la bonne nouvelle, il faut savoir trouver \u00e9videmment du positif, je vous quitte avec la FEMA demain nous f\u00eaterons les Antonin et dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, o\u00f9 il sera question de trafic de viande belle soir\u00e9e \u00e0 demain en forme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-08T00:53:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597226", "durationSec": 121, "title": "SO BRACELET ELECTRONIQUE 2_RTS000001143870", "excerpt": "La 13\u00e8 \u00e9dition du Forum des 100 se tiendra le 11.05.2017 \u00e0 Lausanne sur le th\u00e8me de la Sant\u00e9. Dans un sondage effectu\u00e9 pour cette occasion, une grande partie de la population suisse accepterait, en \u00e9change de primes moins \u00e9lev\u00e9es, de porter un bracelet connect\u00e9 permettant de mesurer ses performances physiques ou de p\u00e9naliser des comportements \u00e0 risques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "INSTRUMENT DE MESURE", "SPORT", "HYGI\u00c8NE ET SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE", "MAT\u00c9RIEL \u00c9LECTRONIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597227", "durationSec": 121, "title": "SO CFF PROBLEMES V2_RTS000001143914", "excerpt": "Les CFF reconnaissent les d\u00e9sagr\u00e9ments caus\u00e9s aux passagers pendulaires utilisant la ligne ferroviaire entre Lausanne et Vevey. Plus globalement, c'est le trafic ferroviaire entre Gen\u00e8ve et Villeneuve qui a connu d'importantes perturbations ces derni\u00e8res semaines. Le chef de l'Infrastructure Philippe Gauderon est conscient que la gestion doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. Des bons seront distribuer aux usagers en guise de d\u00e9dommagement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597228", "durationSec": 142, "title": "SO COOPERATIVE NON FUMEURS_RTS000001143514", "excerpt": "Une coop\u00e9rative d'habitation zurichoise propose des appartements dans un immeuble locatif interdit aux fumeurs. L'Association de d\u00e9fense des locataires (ASLOCA) trouve ce crit\u00e8re de s\u00e9lection inutile et craint que ce soit la porte ouverte \u00e0 d'autres exclusions. Pour le professeur d'\u00e9tudes urbaines Patrick R\u00e9rat, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est avant tout li\u00e9 \u00e0 la p\u00e9nurie de logements, mais il ne devrait pas se g\u00e9n\u00e9raliser.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "FUMEUR", "DISCRIMINATION SOCIALE"], "thematicCorporations": ["ASLOCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597229", "durationSec": 28, "title": "SO ELECTEURS DEBOUSSOLES 4_RTS000001143744", "excerpt": "R\u00e9actions et sentiments de quelques \u00e9lecteurs fran\u00e7ais face au d\u00e9bat dans lequel s'affrontent les deux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Emmanuel Macron et Marine Le Pen.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "D\u00c9BAT", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597230", "durationSec": 25, "title": "SO PC MACRON 2_RTS000001143799", "excerpt": "La d\u00e9sertification de la population dans la r\u00e9gion de l'Ain en France a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, en particulier dans le domaine de la sant\u00e9. A Argenton-sur-Creuse, t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de 70 ans qui ne trouve pas de successeur."}, {"internalArchiveId": "AA1705597231", "durationSec": 95, "title": "SO VALLS NEWS 2_RTS000001143768", "excerpt": "Dans le cadre des \u00e9lections cantonales vaudoises, la juriste et candidate des Verts au Conseil d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux et l'agriculteur et candidat UDC au Conseil d'Etat Jaques Nicolet prennent position sur une politique agricole plus respectueuse de l'environnement, l'utilisation des pesticides et l'interdiction des OGM.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597232", "durationSec": 30, "title": "SO EXTRAIT ZONE PERIPHERIQUES 3_RTS000001143705", "excerpt": "Le championnat du monde du monde de hockey sur glace 2017 se d\u00e9roule \u00e0 Paris et peine \u00e0 attirer les fran\u00e7ais. Pour remplir leur patinoire et avoir une bonne affluence, les organisateurs comptent sur les supporters \u00e9trangers et notamment les plus de 30000 milles suisses qui ont fait le d\u00e9placement. En effet, le hockey sur glace en France n'a jamais eu la m\u00eame popularit\u00e9 que le football ou le rugby.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE", "\u00c9CONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597233", "durationSec": 30, "title": "SO PC JOUR VICTOIRE RUSSE 3_RTS000001143770", "excerpt": "Sortie du film de science-fiction \"Alien : Covenant\", r\u00e9alis\u00e9 par le cin\u00e9aste britannique Ridley Scott. Il s'ag\u00eet du 6 \u00e8me \u00e9pisode de cette saga qui a d\u00e9but\u00e9 en 1979. Le professeur d'esth\u00e9tique et d'histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Alain Boillat revient sur l'engouement suscit\u00e9 par ces films, qui repose en partie sur le monstre cr\u00e9\u00e9 par le designer suisse Hans Ruedi Giger."}, {"internalArchiveId": "AA1705597234", "durationSec": 22, "title": "SO PC COREE DU SUD_RTS000001143499", "excerpt": "Le gouvernement valaisan soutient la loi cantonale d'application sur l'am\u00e9nagement du territoire (LcAT), une solution pragmatique et adapt\u00e9e \u00e0 la situation particuli\u00e8re du canton et sur laquelle le peuple votera le 21.05.2017. Mais certains s'y opposent. Narcisse Seppey de l'Association Aqua Nostra et les d\u00e9put\u00e9s UDC craignent la d\u00e9sertification dans les vall\u00e9es et le droit d'emption dont dispose les communes."}, {"internalArchiveId": "AA1705597235", "durationSec": 124, "title": "SO VD METRAUX NICOLET AGRI_RTS000001143717", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE AGRICOLE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PESTICIDE", "OGM"], "thematicPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597236", "durationSec": 26, "title": "SO CONDAMNATION BORNET V2_RTS000001143760"}, {"internalArchiveId": "AA1705597237", "durationSec": 115, "title": "SO POPULARITE HOCKEY_RTS000001143699", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ORGANISATION DU SPORT"], "sequenceIds": ["1597110"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597238", "durationSec": 151, "title": "SO FILM ALIEN_RTS000001143916", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLA, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597239", "durationSec": 26, "title": "SO PC RADE 2_RTS000001143848"}, {"internalArchiveId": "AA1705597240", "durationSec": 119, "title": "SO VS LCAT_RTS000001143519", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "VOTATION", "ZONE \u00c0 B\u00c2TIR"], "thematicPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY", "BUTTET, YANNICK"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705597311", "summary": "Tour Eiffel sous le brouillard. Ext salle de de Paris Bercy avec barri\u00e8re en m\u00e9tal. Affiche du championnat du monde de hockey sur glace 2017. Supporters finlandais sur une terrasse. Micro-trottoir. Itw de Luc Tardif, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation. Int patinoire de Paris Bercy avec spectateurs dans les couloirs. Itw de Eric Ropert, directeur g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de hockey sur glace.", "id": "1597110", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ORGANISATION DU SPORT", "PUBLIC"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031210", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1B51F665-EF5B-4F4B-B4B7-7B2319E5D61B", "internalArchiveId": "1B51F665-EF5B-4F4B-B4B7-7B2319E5D61B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Le professeur Pierre de Senarclens analyse le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre de Sernarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Claude B\u00e9gl\u00e9 , PDC vaudois;Roland Rino Buechel, UDC st-gallois qui pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national;de Senarclens , Pierre\r\nEmmanuel Macron sera le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Pierre de Sernarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, livre son analyse sur cette \u00e9lection particuli\u00e8re.\r\n\r\n* * Le professeur Pierre de Senarclens analyse le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise (SLV Pierre de Senarclens HALTINER) 12h30: SLV Pierre De Senarclens ** 31\r\nAvec nous, Pierre de Sernarclens, bonjour\u00a0!\r\nVous \u00eates professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nCanevas\r\nOn vient d'entendre le portrait de cette France divis\u00e9e... \r\nPierre de Senarclens, ils  sont le signe de quoi, selon vous, ces 34% des Fran\u00e7ais, ces quelques 11 millions de citoyens, qui ont vot\u00e9 Marine Le Pen hier, auxquels il faut ajouter une partie de ceux qui avaient vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon ainsi que les abstentionnistes\u00a0? \r\nLe journaliste Fran\u00e7ais, Jean-Fran\u00e7ois Kahn, disait hier soir dans Forum : \u00ab\u00a0attention au risque de conjonction des \u00e9lecteurs de Le Pen et de M\u00e9lenchon contre la droite lib\u00e9rale... une conjonction pourrait \u00eatre dangereuse... Il disait \"On a vu ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans les ann\u00e9es 30 avec les cons\u00e9quences que l'on conna\u00eet\u00a0\u00bb. Vous croyez aussi \u00e0 ce risque\u00a0?\r\n(On vous avait re\u00e7u il y a quelques mois, le jour de l'\u00e9lection de Donald Trump. Vous nous aviez alors fait part de votre surprise et de votre d\u00e9sarroi. Cette \u00e9lection d'Emmanuel MAcron, dans le contexte que vous venez nous donner, est-elle de nature \u00e0 vous rassurer\u00a0?)\r\nDu coup, Pierre de Senarclens, la question se pose\u00a0: Quel sera le plus grand d\u00e9fi du nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu Emmanuel Macron\u00a0?\r\nMais Macron, est-il r\u00e9llement le signe de la nouveaut\u00e9 ou n'est-il pas finalement celui de la continuit\u00e9?\r\nProchaine \u00e9tape, les l\u00e9gislatives, les 11 et 18 juin\u00a0: Macron va devoir obtenir une majorit\u00e9 parlementaire pour pouvoir gouverner, avec des candidats de son mouvements qui ne sont pas connus et n'ont aucune exp\u00e9rience. Il va y arriver seul selon vous\u00a0ou il faudra qu'il trouve des alliances ces cinq-six prochaines semaines?\r\n(Sondage hier 61% des fran\u00e7ais \u00e9taient contre l'id\u00e9e de lui donner la majorit\u00e9 absolue hier)\r\nPourtant, alors qu'on avait un slogan \"tous contre Le Pen hier\", aujourd'hui, \"on a un tous contre Macron\"...  \u00e7a s'annonce difficile...\r\nSes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, de Mitterand \u00e0 Hollande, en passant par Chirac et Sarkosy, ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 moderniser la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c'est ce que vous \u00e9criviez il y a quelques jours dans une tribune libre publi\u00e9 dans le journal Le Temps. Macron est-il selon vous capable de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 tous les autres ont \u00e9chou\u00e9\u00a0?\r\nBeaucoup voient dans cette \u00e9lection un signal pro-europ\u00e9en. Vous partagez cette vision\u00a0?\r\nCette \u00e9lection donnera-t-elle v\u00e9ritablement un nouveau souffle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne comme l'esp\u00e8rent beaucoup de commentateurs\u00a0?\r\nEmmanuel Macron veut r\u00e9former l'Union, lui donner un vrai parlement et un ministre des finances notamment. C'est r\u00e9aliste ou un vou pieu\u00a0? Peut-on r\u00e9former une telle entit\u00e9\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Pierre De Senarclens Merci d'\u00eatre venu commenter cette \u00e9lection remport\u00e9e donc par Emmanuel Macron. \r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e\r\n(Macron: Suisses soulag\u00e9s? BUGNON) 12h30: Macrons suisses soulag\u00e9s BUGNON\r\nCette \u00e9lection a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans le monde. La Suisse aussi a r\u00e9agi ce matin... vous avez pu entendre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Birkhalter sur nos ondes ce matin.\r\nIl a parl\u00e9 d'un \" Emmanuel Macron sensible \"\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des peuples\".... \"D'une personnalit\u00e9 pragmatique, constructive et ouverte aux r\u00e9els probl\u00e8mes\". \"Une personnalit\u00e9 qui pourrait bien faciliter le dialogue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne\". \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res se veut confiant. \r\nPietro Bugnon, est-ce que ce sentiment est partag\u00e9 \u00e0 Berne?\r\nA gauche on y croit oui. La volont\u00e9 affich\u00e9e par Emmanuel Macron durant la campagne de repenser la construction europ\u00e9enne est sinc\u00e8re et pourrait \u00eatre une chance pour la Suisse. Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.\r\nSON 20''\r\nUne Europe nouvelle, moins dogmatique, moins ancr\u00e9e sur ses principes fondateurs. L'arriv\u00e9e au pouvoir d'Emmanuel Macron fera souffler un vent nouveau. Le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 en est persuad\u00e9.\r\nSON 22''\r\nUn optimisme que ne partage pas Roland Rino Buechel. L'UDC St-gallois pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\nSON 18''\r\nEmmanuel Macron r\u00e9ussira-t-il \u00e0 insuffler ses id\u00e9es de r\u00e9forme au sein de l'Union europ\u00e9enne? Avec quelles cons\u00e9quences dans les relations entre Berne et Bruxelles ? Les prochains mois nous diront si les espoirs de Didier Burkhalter sont fond\u00e9s.\r\nPietro Bugnon, en direct de Berne.\r\nEt voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce midi sur l'\u00e9lection historique, hier, d'Emmanuel Macron.\r\nL'\u00e9mission Forum, ce soir \u00e0 18h reviendra \u00e9videmment largement sur ce scrutin.", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Le professeur Pierre de Senarclens analyse le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "Le professeur Pierre de Senarclens analyse le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / 12H30_2017-05-08T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Le professeur Pierre de Senarclens analyse le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / 12H30_2017-05-08T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron sera le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Pierre de Sernarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, livre son analyse sur cette \u00e9lection particuli\u00e8re.", "Emmanuel Macron sera le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Pierre de Sernarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, livre son analyse sur cette \u00e9lection particuli\u00e8re.", "Emmanuel Macron sera le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Pierre de Sernarclens, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, livre son analyse sur cette \u00e9lection particuli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8583545", "ece-8583535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-18T15:18:47Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSont abstenus avec nous Pierre de Senarclens bonjour, vous \u00eates professeur et leur aire de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on vient d'entendre un le portrait de cette France divis\u00e9e Pierre de Senarclens, ils sont le signe de quoi, selon vous, c'est 11 millions de citoyens qui ont vot\u00e9 Marine Le Pen hier, auxquels il faut ajouter une partie de ceux qui avaient vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon et on est \u00e0 plus de 10 millions d'abstentionnistes 4 millions de vote blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai l'impression qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s tout dit sur cette fracture, il semble que certains individus utilisent les \u00e9lections pour y manifester leur rage destructrice, alors que d'autres, peut-\u00eatre en raison m\u00eame de leur grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 se complaisent dans des croyances chim\u00e9rique comme des personnes traversant une grave \u00e9preuve il s'accroche \u00e0 de fausses nouvelles, le fausses esp\u00e9rances adh\u00e9rer si irr\u00e9el, a des id\u00e9es magiques, ils apportent leur soutien \u00e0 des charlatans, producteur d'illusions, la fermeture des fronti\u00e8res, la sortie de l'Euro sont leur poudre de perlimpinpin, ces propositions sont tout \u00e0 fait absurde et n\u00e9faste, mais ils les prennent pour argent comptant, on est effectivement dans l'ordre de la pens\u00e9e magique dans l'or de penser qui sont relativement peu construite et qui pourrait, du fait de leur dimension tr\u00e8s \u00e9motionnel se rallier \u00e0 une autre dynamique pour peu que cette dynamique l'emporte \u00e0 quelle dynamique \u00e0 la dynamique cr\u00e9\u00e9e par Macron je pense qu'elle est tr\u00e8s positive, je pense que c'est une rupture en tous les cas par rapport \u00e0 un Style de gouvernement, le pr\u00e9sident Hollande qui n'a pas eu que des d\u00e9fauts \u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 comme chef de parti et non pas comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est un parti socialiste extr\u00eamement divis\u00e9s exactement, sauf dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, o\u00f9 il s'est montr\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [88%] :\r\nJe vous demandais de Senarclens de quoi \u00e9tait le signe finalement ces ces abstentionnistes et voterons ces personnes qui ont vot\u00e9 pour Le Pen ou M\u00e9lenchon \u00e0 l'autre bout, pourquoi, parce que vous avez re\u00e7u il y a quelques mois, le journal excellente Donal Trump et vous aviez alors fait part de votre surprise et de d\u00e9sarroi est -ce que c'\u00e9tait \u00e9lection d'Emmanuel Macron, dans le contexte international qu'on conna\u00eet aujourd'hui, est de nature \u00e0 vous rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nElle est tout \u00e0 fait de nature \u00e0 me rassurer d'abord parce qu'il a eu le courage et le r\u00e9alisme de situer son programme et ses propositions de r\u00e9forme dans le cas d'une politique europ\u00e9enne et comme vous le savez, il n'y a plus aucune politique publique il y a aucune politique, \u00e9conomique et social qui puisse se faire en dehors d'un projet europ\u00e9en et \u00e7a il l'a parfaitement compris, et je suis convaincu que c'est l'orientation qui va d\u00e9terminer son septennat sens quinquennat et je suis de ce point de vue -l\u00e0 optimiste il y a des r\u00e9formes qui doivent \u00eatre entreprises au niveau de l'Union europ\u00e9enne, il est \u00e9vident qu'on ne peut pas engager une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 comme une politique de relance uniquement dans le cadre national et il s'est r\u00e9solument engag\u00e9e en faveur de l'Europe, il va certainement chercher \u00e0 contribuer \u00e0, \u00e0 mettre en avant \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9canismes qui permettront d'harmoniser les politiques fiscales et les politiques budg\u00e9taires, il va s'employer \u00e0 coordonner avec d'autres, les politiques \u00e9conomiques, il va essayer de disposer de nouveaux moyens d'investissements dans le cadre europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [87%] :\r\nPierre de Senarclens, on a parl\u00e9 divisions en d\u00e9but d'entretien ce sera quoi, finalement, le plus grand d\u00e9fi d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [93%] :\r\nR\u00e9ussir et en particulier de r\u00e9ussir dans les 6 premiers mois ou dans la premi\u00e8re ann\u00e9e, je suis convaincu que si il ne parvient pas \u00e0 r\u00e9former le march\u00e9 du travail r\u00e9former surtout le code du travail s'ils n'arrivent pas \u00e0 obtenir un assouplissement significatif des 35 heures si il n'arrive pas \u00e0 diminuer le co\u00fbt du travail \u00e0 baisser les cotisations sociales comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par le pr\u00e9sident Hollande h\u00e9 bien je crois que la France disons poursuivra devant une esp\u00e8ce de de crise institutionnelle et politique tr\u00e8s grave, on doit savoir que la France a sous- perform\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreux secteurs \u00e9conomiques et sociaux par rapport \u00e0 plusieurs de ses voisins et naturellement par rapport \u00e0 l'Allemagne en mati\u00e8re commerciale, en mati\u00e8re de d\u00e9ficit budg\u00e9taire en mati\u00e8re d'endettement et de ch\u00f4mage, de salaires, de pauvret\u00e9, de politique industrielle, de comp\u00e9titivit\u00e9 et \u00e7a Macron le sait, il le sait et je pense qu'il va s'employer, comme on le que lundi Monsieur Bourlanges, il va s'employer \u00e0 rassembler sur des projets de r\u00e9forme des gens qui sont dans une gauche mod\u00e9r\u00e9e qui sont bien \u00e9videmment au centre et qui sont dans une droite lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [85%] :\r\nEn Direct, un des plus grands soutiens d'ailleurs de Monsieur Macron, vous avez l'air d'\u00eatre d'\u00eatre assez assez \u00e9bloui par par cet homme de 39 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [93%] :\r\nJe suis tr\u00e8s \u00e9bloui par lui et par sa d\u00e9termination par la coh\u00e9rence de son programme par la substance de ses propositions de r\u00e9forme et c'est la raison pour la gueule, je suis optimiste et je pense que les Fran\u00e7ais peuvent l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [86%] :\r\nMais il y a eu encore 2 attaques 1er et 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives et quand on regardait hier soir elle Ipsos ce sont sondeur fran\u00e7ais qui, en g\u00e9n\u00e9ral, fait des sondages assez proche de la r\u00e9alit\u00e9, a demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais, mais dans le fond est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 donner cette majorit\u00e9 parlementaire la majorit\u00e9 absolue \u00e0 Emmanuel Macron 61 pourcent r\u00e9pondait r\u00e9pondait non l\u00e9gislatif difficile quand m\u00eame pour Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\n\u00e7a vous avez raison, \u00e7a va \u00eatre difficile, on peut tout pr\u00e9dire sauf la retenir et de toute \u00e9vidence, il est difficile \u00e0 ce stade de, de, de, de envisager qu'est -ce qui va se passer au niveau lyc\u00e9e conscription n'est -ce pas, je ne suis pas absolument s\u00fbr que M\u00e9lenchon ou Madame Le Pen, vont r\u00e9ussir leur pari de transformer leur succ\u00e8s en politique \u00e9lectoral qui leur donne une majorit\u00e9 enfin une une une assembl\u00e9e qui soit, disons, enfin qui leur donne un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s suffisamment fort pour peser sur le l'\u00e9volution de l'Assembl\u00e9e, je n'en suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [75%] :\r\nIran puisque la femme pour l'instant \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [91%] :\r\nExactement, oui, donc, de ce point de vue l\u00e0 je pense que cette cette cette dynamique d'marche va effectivement rassembl\u00e9 des partis d\u00e8s mouvements des des programmes qui sont assez convergents sur la il r\u00e9forme \u00e0 mettre en oeuvre pour redonner \u00e0 la France son dynamisme et pour la replacer dans ce temps environnement europ\u00e9en qui doit \u00eatre le sien et je suis aussi relativement rassur\u00e9s sur le fait qu'il va s'efforcer il y il veut partir, il veut et voyager en Allemagne, tr\u00e8s prochainement, donc je suis aussi rassurer sur le fait qu'il a compris qu'on ne peut rien faire sans le couple franco- allemand et si on veut r\u00e9former l'Europe, il faudra bien passer par une alliance, une coop\u00e9ration plus \u00e9troite entre Allemagne et la France, \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nOui, c'est un des proches d'Emmanuel Macron, qui disait que son 1er voyage serait consacr\u00e9e \u00e0 Angela Merkel, mais est -ce qu'il parviendra, Emmanuel Macron, \u00e0 nouer des alliances, quand on regarde les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision hier soir, on avait tous contre Le Pen jusqu'\u00e0 hier matin maintenant l'impression que tous contre Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [92%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est c'est aussi des dynamiques de plateaux de t\u00e9l\u00e9vision n'est -ce pas et ce sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 sinon battus du moins d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir leur candidat dans le peloton de t\u00eate, h\u00e9 bien \u00e9videmment, il s'agit de se manifester par une nouvelle politique de rupture, mais je suis pas s\u00fbr que \u00e7a tiendra parce que, encore une fois la dynamique \u00e9lectorale sera de mon point de vue diff\u00e9rente de celle qui s'est impos\u00e9e, jusqu'\u00e0 ce jour et il y aura une recomposition du paysage politique qui va profiterait \u00e0 mon avis \u00e0 ce mouvement en marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [87%] :\r\nUne recomposition du paysage politique il va profiter \u00e0 en marchant retient cette phrase : Pierre de Senarclens et on se retrouve dans 6 mois pour faire un bilan de monsieur Macron avec plaisir, avec plaisir, merci beaucoup, Pierre Senarclens, je rappelle que vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e tout le film. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T11:01:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA951783-35C9-4415-9E06-05FD68C0264F", "internalArchiveId": "DA951783-35C9-4415-9E06-05FD68C0264F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) La Presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Emmanuel Macron , le nouveau pr\u00e9sident de la France est la star des commentaires de la presse suisse ce matin\r\nL'Europe respire, Emmanuel Macron sera pr\u00e9sident titre le Tagesanzeiger.  Apr\u00e8s le Brexit et l'\u00e9lection de Donald trump, on craignait le trsoii\u00e8me choc populiste, d\u00e9clare la Luzernerzeitung. : le soupir de soulagement va donc bien au del\u00e0 des fronti\u00e8re de la France. Emmanuel macron devenu le sauveur de l'Union Europ\u00e9enne, pour le Blick qui lui dit d'ailleurs merci dans les 24 langues de l'Union. Le pire est \u00e9vit\u00e9 mais le choc subsiste: un tiers des Fran\u00e7ais ont donn\u00e9 leur voix au parti nationaliste de Marine le pen. L'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le a r\u00e9ussi un d\u00e9marrage en fl\u00e8che souligne la Balserzeitung. Tandis que la NZZ d\u00e9clare: finalement, c'est la raison qui a triomph\u00e9 dans le pays de Descartes.  \r\nAl\u00e9manique - constat - qualificatifs\r\n*** Mais comme le dit la NZZ ce matin, un visage nouveau n'est pas encore un gage de succ\u00e8s\r\nNon car le nouveau chef d'Etat fran\u00e7ais avance sur un terrain min\u00e9, estime la NZZ. Il entame son quinquennat comme un pr\u00e9sident faible. Beaucoup de citoyens ne l'ont pas \u00e9lu pour lui mais pour faire barrage \u00e0 Marine Le pen. Ses objectifs sont flous, et son mouvement \"En marche\" manque d'ancrage dans le pays. Le nouveau pr\u00e9sident sera donc tributaire des alliances qu'il parviendra \u00e0 construire. \r\nalors qu'en face, Marine le Pen n'a qu'un objectif: d\u00e9stabiliser le pays, et que les partis traditionnels de gauche comme de droite, ont peu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 construire des ponts. \r\nEmmanuel Macron est brillant mais sa victoire ne l'est pas, commente l'Argauerzeitung: Macron n'a pas l'adh\u00e9sion du peuple, ni de parti derri\u00e8re lui. C'est ce pr\u00e9sident en position de faiblesse qui doit surmonter les vieux blocages du pays , afin de ne pas permettre \u00e0 Marine le pen prendre le pouvoir en 2022.. Une opinion partag\u00e9e par le Blick, qui regarde aussi plus loin: la capacit\u00e9 de Emmanuel Macron, pr\u00e9sident moderme et sympathique, de faire progresser son pays sera d\u00e9cisive. Ce sera le meilleur rempart pour emp\u00eacher  Marine le Pen d'acc\u00e9der \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\nRomands \r\n*** Une \u00e9lection qui n'est pas sans incidence pour la Suisse \r\nEmmanuel Macron est un espoir pour l'\u00e9conomie, et pour l'\u00e9conomie suisse. Car l'\u00e9lection de Marine le pen aurait entrain\u00e9 un affaiblissement drastique de l'euro, avec pour corollaire un franc beaucoup trop fort, soulu\u00eegne le tagesanzeiger et le Blick. Dans le Blick, 8 \u00e9lus de tous bords poilitiques commente cette victoire.A droite on doute de ses possibilit\u00e9s de r\u00e9former le pays, \u00e0 gauche on salue ce r\u00e9sultat pro-europ\u00e9en. Le conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Schneider Amman raconte aussi sa rencontre avec Emmanuel Macron, alors que le fondateur de \"En marche\" \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, il se souvient avec \u00e9motion de  la cl\u00e9mence d'Emmanuel macron envers son fran\u00e7ais bernois ... il m'a \u00e9cout\u00e9 avec patience dit-il ... et dit croire en ses capacit\u00e9s de r\u00e9former la France. Tandis que le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure, Roland B\u00fcchel, pense carr\u00e9ment que macron va \u00e9chouer comme r\u00e9formateur. dans les colonnes de la Luzernerzeitung, l'\u00e9lu UDC d\u00e9clare: chaque micro-r\u00e9forme en France font descndre els gens dans les rues, et macron manque autant de charisme que  d'exp\u00e9rience. Malgr\u00e9 tout la Suisse doit collaborer avec lui. \r\nMacron s'inspire de la Suisse\r\n*** Jean qui rit,  Jean qui pleure: pendant que Emmanuel Macron c\u00e9l\u00e8bre sa victoire, Martin Schulz, le candidat allemand \u00e0 la chancellerie, enregistre une d\u00e9faite \r\nLe train de Martin Schulz conna\u00eet un brusque arr\u00eat: le gouvernement rose vert du Land de Schleswig Holstein n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Un r\u00e9sultat surprise qui est un d\u00e9sastre pour le candidat \u00e0 la Chancellerie martin Schulz. souligne le tagesanzeiger ce matin .... \r\nEncore une sourdine pour martin Schulz, constate l'Argauerzeietung  la d\u00e9faite du SPD aux l\u00e9gilsatives de Schleswig Holstein - est am\u00e8re, elle montre que l'euphorie seule ne suffit pas ..\r\nUkraine\r\n*** C'est le plus al\u00e9manique des \u00e9lus Romands: le PLR Benoit Genecand a droit \u00e0 un portrait dans la Luzernerzeitung ce matin\r\nPortrait de benoit genecand: l'anti \u00e9tatiste Welsche . un liberal convaincu qui marche volontiers \u00e0 contre-courant.Proche des Suisse allemands ..lui qui s'oppose \u00e0 la strat\u00e9gie Energie 2050 et qui a remis en cause la libre circulation. \r\nEt puisqu'on parle de strat\u00e9gie Enegie 2050, \u00e0 noter aussi cet article th\u00e9matique du Tagesanzeiger:  dans le canton de l'at\u00f4me - l'Argovie, qui h\u00e9berge les centrales de Beznau 1 et 2, \r\nLe vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique creuse de vieilles fissures. Et de nouveaux foss\u00e9s pourraient se creuser cette fois-ci concernant les \u00e9oliennes.\r\nluzerner\r\nImmersion\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nEmmanuel Macron, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais est la star des commentaires de la presse suisse ce matin...\r\nL'Europe respire, Emmanuel Macron sera pr\u00e9sident titre le Tagesanzeiger.  Apr\u00e8s le Brexit et l'\u00e9lection de Donald trump, on craignait le trsoii\u00e8me choc populiste, d\u00e9clare la Luzernerzeitung. : le soupir de soulagement va donc bien au del\u00e0 des fronti\u00e8re de la France. Emmanuel macron devenu le sauveur de l'Union Europ\u00e9enne, pour le Blick qui lui dit d'ailleurs merci dans les 24 langues de l'Union. Le pire est \u00e9vit\u00e9 mais le choc subsiste: un tiers des Fran\u00e7ais ont donn\u00e9 leur voix au parti nationaliste de Marine le pen. L'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le a r\u00e9ussi un d\u00e9marrage en fl\u00e8che souligne la Balserzeitung. Tandis que la NZZ d\u00e9clare: finalement, c'est la raison qui a triomph\u00e9 dans le pays de Descartes.  \r\nPari, pas la capitale, le pari sur l'avenir... c'est un mot qui revient souvent dans les \u00e9ditoriaux romands ce matin. Il a r\u00e9ussi un pari insens\u00e9, pour le Temps. Sa France est un immense pari sur l'avenir note le Matin. Le meilleur pari pour une France lamin\u00e9e, constate l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nL'audace, aussi, l'intuition, relev\u00e9es par le Quotidien jurassien. Une audace \u00e9poustouflante dit la Libert\u00e9, l'audace d'une autre voix, rel\u00e8vent l'express et l'impartial. \r\nUne autre galaxie, presque, poursuit la Libert\u00e9: Emmanuel Macron c'est une \u00e9toile filante dans un ciel bouch\u00e9. L'Ovni Macron, dit l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve... des qualificatifs cosmiques, mais personne n'a os\u00e9 \"que la force soit avec lui\".\r\nLa fantastique victoire d'un homme sur le syst\u00e8me, un iconocalste, dit le Temps. \r\n*** Mais comme le dit la NZZ ce matin, un visage nouveau n'est pas encore un gage du succ\u00e8s...\r\nNon car le nouveau chef d'Etat fran\u00e7ais avance sur un terrain min\u00e9, estime la NZZ. Il entame son quinquennat comme un pr\u00e9sident faible. Beaucoup de citoyens ne l'ont pas \u00e9lu pour lui mais pour faire barrage \u00e0 Marine Le pen. Ses objectifs sont flous, et son mouvement \"En marche\" manque d'ancrage dans le pays. Le nouveau pr\u00e9sident sera donc tributaire des alliances qu'il parviendra \u00e0 construire. \r\nalors qu'en face, Marine le Pen n'a qu'un objectif: d\u00e9stabiliser le pays, et que les partis traditionnels de gauche comme de droite, ont peu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 construire des ponts. \r\nEmmanuel Macron est brillant mais sa victoire ne l'est pas, commente l'Argauerzeitung: Macron n'a pas l'adh\u00e9sion du peuple, ni de parti derri\u00e8re lui. C'est ce pr\u00e9sident en position de faiblesse qui doit surmonter les vieux blocages du pays , afin de ne pas permettre \u00e0 Marine le pen prendre le pouvoir en 2022.. Une opinion partag\u00e9e par le Blick, qui regarde aussi plus loin: la capacit\u00e9 de Emmanuel Macron, pr\u00e9sident moderme et sympathique, de faire progresser son pays sera d\u00e9cisive. Ce sera le meilleur rempart pour emp\u00eacher  Marine le Pen d'acc\u00e9der \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\n\"E\" \"M\", les initiales \u00e0 la fois du nouveau pr\u00e9sident et du mouvement qui l'a port\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e, mais aussi de \"et maintenant\", commence l'\u00e9ditorial du Quotidien Jurassien.\r\nEt maintenant, que va-t-il faire ? de tout ce pouvoir, que sera sa pr\u00e9sidence ? il aura pour premi\u00e8re t\u00e2che d'asseoir cette pr\u00e9sidence estime le Temps, avec les l\u00e9gislatives. La France, grande nation d\u00e9grad\u00e9e, sa t\u00e2che sera colosale lit-on dans l'\u00e9dito de la Tribune.\r\nEt 24heures de commenter, paraphrasant Kennedy et Churchill: Le peuple de France ne doit plus seulement se demander ce que Macron peut faire pour lui, mais ce qu'il peut faire pour son pays. \r\nPuis Churchill: Cela passera par des larmes et du sang. \r\nUn \u00e9ditorial se distingue ce matin, celui du Courrier: \"d\u00e9faite effrayante du FN\", titre-t-il. Effrayante parce qu'un votant sur 3, en France, par conviction pou d\u00e9sespoir, donne son suffrage \u00e0 un parti ouvertement x\u00e9nophobe. \r\n*** Une \u00e9lection qui n'est pas sans incidence pour la Suisse...\r\nEmmanuel Macron est un espoir pour l'\u00e9conomie, et pour l'\u00e9conomie suisse. Car l'\u00e9lection de Marine le pen aurait entrain\u00e9 un affaiblissement drastique de l'euro, avec pour corollaire un franc beaucoup trop fort, soulu\u00eegne le tagesanzeiger et le Blick. Dans le Blick, 8 \u00e9lus de tous bords poilitiques commente cette victoire.A droite on doute de ses possibilit\u00e9s de r\u00e9former le pays, \u00e0 gauche on salue ce r\u00e9sultat pro-europ\u00e9en. Le conseiller f\u00e9\u00e9dral Johann Schneider Amman raconte aussi sa rencontre avec Emmanuel Macron, alors que le fondateur de \"En marche\" \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, il se souvient avec \u00e9motion de  la cl\u00e9mence d'Emmanuel macron envers son fran\u00e7ais bernois ... il m'a \u00e9cout\u00e9 avec patience dit-il ... et dit croire en ses capacit\u00e9s de r\u00e9former la France. Tandis que le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure, Roland B\u00fcchel, pense carr\u00e9ment que macron va \u00e9chouer comme r\u00e9formateur. dans les colonnes de la Luzernerzeitung, l'\u00e9lu UDC d\u00e9clare: chaque micro-r\u00e9forme en France font descndre els gens dans les rues, et macron manque autant de charisme que  d'exp\u00e9rience. Malgr\u00e9 tout la Suisse doit collaborer avec lui. \r\nDans les pages opinions du Temps, celle de Fran\u00e7ois Hauter, \u00e9crivain et journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef au Figaro,opinion intitul\u00e9e: le pari suisse de Macron: Ses projets de modernisation ressemblent toutes \u00e0 un copier-coller de notre mod\u00e8le suisse, dit-il. Que se soient ses projets sociaux, la fin du ping-pong gauche-droite, ou sa promesse de faire entrer la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les rouages de l'Etat. Et de conclure: en mati\u00e8re de sagesse, la France a aujourd'hui besoin de la Suisse. Cocorico. \r\n*** Pendant qu'Emmanuel Macron c\u00e9l\u00e8bre sa victoire, Martin Schultz, le candidat SPD allemand \u00e0 la Chancellerie, enregistre une d\u00e9faite...\r\nLe train de Martin Schulz conna\u00eet un brusque arr\u00eat: le gouvernement rose vert du Land de Schleswig Holstein n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Un r\u00e9sultat surprise qui est un d\u00e9sastre pour le candidat \u00e0 la Chancellerie martin Schulz. souligne le tagesanzeiger ce matin .... \r\nEncore une sourdine pour martin Schulz, constate l'Argauerzeietung  la d\u00e9faite du SPD aux l\u00e9gilsatives de Schleswig Holstein - est am\u00e8re, elle montre que l'euphorie seule ne suffit pas ..\r\nAux portes de l'Europe... Nous allons \u00e0 Kiev, en Ukraine, Kiev qui devient le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'opposition russe, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. De plus en plus d'opposants y trouvent refuge, et les quotidiens de souligner que dans ce contexte de r\u00e9pression politiques accrues en Russie, le r\u00f4le des exil\u00e9s et de la diaspora comme acteurs de la contestation  rev\u00eat une dimension tr\u00e8s importante. Des opposants qui tirent aussi des le\u00e7ons de l'exp\u00e9rience ukrainienne: une militante explique: un \u00e9ventuel renversement du r\u00e9gime en Russie ne d\u00e9bouchera sur rien dans des changements structurels. \r\nQuant \u00e0 l'accueil, par l'Ukraine, de ces opposants: beaucoup de tracas administratifs d\u00e9noncent-ils. Et hormis un soutien de fa\u00e7ade, le gouvernement de Kiev ne leur fournit ni aide fianci\u00e8re ni logistique. \r\n*** C'est le plus al\u00e9manique des \u00e9lus romands: le PLR Beno\u00eet Genecand a droit \u00e0 un portrait dans la Luzerner Zeitung ce matin...\r\nPortrait de benoit genecand: l'anti \u00e9tatiste Welsche . un liberal convaincu qui marche volontiers \u00e0 contre-courant.Proche des Suisse allemands ..lui qui s'oppose \u00e0 la strat\u00e9gie Energie 2050 et qui a remis en cause la libre circulation. \r\nEt puisqu'on parle de strat\u00e9gie Enegie 2050, \u00e0 noter aussi cet article th\u00e9matique du Tagesanzeiger:  dans le canton de l'at\u00f4me - l'Argovie, qui h\u00e9berge les centrales de Beznau 1 et 2, \r\nLe vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique creuse de vieilles fissures. Et de nouveaux foss\u00e9s pourraient se creuser cette fois-ci concernant les \u00e9oliennes.\r\nUn p'tit nouveau, pour terminer, p'tit nouveau dans la bo\u00eete aux lettres de la revue de presse, ce matin. C'est un mook, contraction de \"magazine\" et \"book\", romand, qui s'appelle \"Immersion\". Un titre, mais aussi un concept: d\u00e9couvrir en profondeur lit-on en derni\u00e8re page, d'imrp\u00e9gner de d\u00e9cors \u00e0 la fois familiers et \u00e9trangers, le tout en une seule th\u00e9matique par num\u00e9ro. \r\nEt la th\u00e9mtique de ce num\u00e9ro \"0\", c'est le Val d'H\u00e9rens (h\u00e9rin).\r\nUn mook tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 feuilleter, les pages sont douces mais pas lisses, les photos sont \u00e9poustouflantes, les sujets vari\u00e9s: la grande dixence, le fromage \u00e0 raclette, les artisans, les petites mains de la station de Thyon ou la seconde vie des mayens... tr\u00e8s complet, tr\u00e8s beau... prochaine immersion, en automne !", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-08T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8583591", "ece-8583574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T07:56:04Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDans la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et un nom, Emmanuel Macron, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui est la Star des commentaires de la presse suisse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nL'Europe respire Emmanuel Macron sera pr\u00e9sident, titre le Tagesanzeiger apr\u00e8s le pr\u00e9cis Brexit et l'\u00e9lection de Donald Trump, on craignait le 3\u00e8me choc populiste, d\u00e9clare pour sa part la Luzerner Zeitung, le soupir de soulagement, va donc bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de la France, Emmanuel macron, devenu le sauveur de l'Union europ\u00e9enne pour le Blick qui lui dit d'ailleurs merci dans les 24 langues de l'Union europ\u00e9enne, le pire est \u00e9vit\u00e9, mais le choc subsiste, dit aussi le journal, un tiers des Fran\u00e7ais ont donn\u00e9 leur voix au parti nationaliste de Marine Le Pen, l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le a r\u00e9ussi un d\u00e9marrage en fl\u00e8che, souligne la base \u00e7a \u00e9tonne tandis que la NZZ d\u00e9clare finalement, c'est la raison qui a triomph\u00e9 dans le pays de Descartes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [92%] :\r\nParis dans la capitale, le pari sur l'avenir, c'est un mot qui revient souvent dans les \u00e9ditoriaux romands, ce matin, il a r\u00e9ussi un pari insens\u00e9 pour le Temps sa France est un immense pari sur l'avenir, note le Matin le meilleur pari pour une France lamin\u00e9e, constate l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve l'audace aussi l'intuition relev\u00e9es par le Quotidien jurassien, une audace \u00e9poustouflante, dit la Libert\u00e9 l'audace d'une autre voix, rel\u00e8vent l'Express et L'Impartial une autre galaxie presque aussi poursuit la Libert\u00e9 Emmanuel Macron c'est une \u00e9toile filante dans un ciel bouch\u00e9 l'OVNI Macron du \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve des qualificatifs cosmiques bon, personne n'a os\u00e9 que la force soit avec lui le roseau je voulais oui pas os\u00e9 la fantastique victoire d'un homme sur le syst\u00e8me un iconoclaste, dit encore le temps beaucoup de lyrisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nOn l'entend bien, cela dit, Esther, comme le dit la la NZZ ce matin \u00e0 visage nouveau n'est pas encore un gage de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nNon, car le nouveau chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais avance sur un terrain min\u00e9, estime le journal z\u00fcrichois, il entame son quinquennat comme un pr\u00e9sident faible, beaucoup de citoyens ne l'ont pas \u00e9lu pour lui mais pour faire barrage \u00e0 Marine Le Pen ses objectifs sont flous et son mouvement en marche, manque d'ancrage dans le pays, le nouveau pr\u00e9sident sera donc tributaire des alliances qu'il parviendra \u00e0 construire, alors qu'en face, Marine Le Pen n'a qu'un objectif : d\u00e9stabiliser le pays et que les partis traditionnels de gauche comme de droite ont peu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 construire des ponts, Emmanuel Macron est brillant mais sa victoire ne l'est pas, commente l'art d'avoir Zeitung macron n'a pas l'adh\u00e9sion du peuple ni de parti derri\u00e8re lui, c'est ce pr\u00e9sident ont position de faiblesse, on retrouve le mot qui doit surmonter les vieux blocages du pays afin de ne pas permettre \u00e0 Marine Le Pen, de prendre le pouvoir en 2022, une opinion partag\u00e9e par le Blick qui regarde aussi plus loin, la capacit\u00e9 d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident moderne et sympathique de faire progresser son pays sera d\u00e9cisive, ce sera le meilleur rempart pour emp\u00eacher Marine Le Pen, d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [93%] :M. les initiales \u00e0 la fois du nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, du mouvement qui l'a port\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en marche, mais aussi de et maintenant commence l'\u00e9ditorial du Quotidien jurassien et maintenant que va -t-il faire de tout ce pouvoir que sera sa pr\u00e9sidence, il aura pour premi\u00e8re t\u00e2che d'asseoir cette pr\u00e9sidence, estime le Temps avec les l\u00e9gislatives, la France grande nation d\u00e9grad\u00e9e, sa t\u00e2che sera colossale, lit -on dans l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures de commenter, paraphrasant Kennedy et Churchill, le peuple de France ne doit plus seulement se demander ce que Macron peut faire pour lui, mais ce qu'il peut faire pour son pays puis donc Churchill, cela passera par des larmes et du sang un \u00e9ditorial se distingue aussi ce matin, celui du Courrier d\u00e9faite effrayante du FN, titre -t-il effrayante parce qu'en votant sur 3 en France, par conviction ou d\u00e9sespoir donne son suffrage \u00e0 un parti ouvertement X\u00e9nophon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [99%] :\r\nUne \u00e9lection qui n'est pas sans incidence pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [94%] :\r\nEmmanuel Macron est un espoir pour l'\u00e9conomie et pour l'\u00e9conomie suisse, car l'\u00e9lection de Marine Le Pen aurait entrain\u00e9 un affaiblissement drastique de l'Euro, avec pour corollaire un franc beaucoup trop fort, soulignent en choeur le Tagesanzeiger et le Blick dans le Blick 8 \u00e9lus de tous bords politiques, commente cette victoire \u00e0 droite, on doute des possibilit\u00e9s d'Emmanuel Macron de r\u00e9former le pays, \u00e0 gauche, on salue ce r\u00e9sultat pro- europ\u00e9en, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de Yoann Schneider Amman raconte aussi sa rencontre avec Emmanuel Macron dans le Blick, alors que le fondateur de en marche \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, il se souvient avec \u00e9motion Yoann Chabert Amman de la cl\u00e9mence d'Emmanuel macron envers son fran\u00e7ais bernois, il m'a \u00e9cout\u00e9 avec patience, dit -il, et il dit croire en ses capacit\u00e9s de r\u00e9former la France, tandis que le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure, l'UDC Roland B\u00fcchel pense carr\u00e9ment que macron va \u00e9chouer comme r\u00e9formateur dans les colonnes de la Luzerner Zeitung, il d\u00e9clare chaque micro- r\u00e9forme en France font descendre fait descendre les gens dans les rues et macron manque autant de charisme que d'exp\u00e9rience malgr\u00e9 tout la Suisse doit collaborer avec lui, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\nEt dans les pages opinions du Temps, celle de Fran\u00e7ois other, \u00e9crivain et journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef au Figaro opinion intitul\u00e9e le pari suisse de Macron ses projets de modernisation ressemblent toutes un copier/coller de notre mod\u00e8le suisse, dit -il, que ce soit ses projets sociaux ou la fin du ping-pong gauche- droite ou sa promesse de faire entrer la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les rouages de l'\u00c9tat et de conclure, en mati\u00e8re de sagesse, la France a aujourd'hui besoin de Suisse Cocorico. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [91%] :\r\nBon alors Macron sera -t-il bon pour la Suisse, on posera la question \u00e0 quelqu'un qui aura une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait circonstanci\u00e9e, c'est le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sera quelques instants notre invit\u00e9 aux alentours de 2 7 heures et quart 1 je rappelle : \u00e9mission sp\u00e9ciale 7 heures et quart 8 heures avec donc Didier Burkhalter quelques instants puis 3 invit\u00e9s pour l'apr\u00e8s 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, monsieur Macron, c\u00e9l\u00e8bre sa victoire, Martin Schulz, le candidat SPD allemand \u00e0 la chancellerie lui enregistre une d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [95%] :\r\nLe train de Martin Schulz conna\u00eet un brusque arr\u00eat le gouvernement rose, Vert du Land de Schleswig Holstein n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu un r\u00e9sultat surprise qui est un d\u00e9sastre pour le candidat \u00e0 la Chancellerie, Martin Schulz, souligne ce matin le Tagesanzeiger encore une sourdine pour Martin Schulz, constate pour sa part, Lagard\u00e8re Zeitung, la d\u00e9faite du SPD aux l\u00e9gislatives de Schleswig Holstein est am\u00e8re, elle montre que l'euphorie toute seule ne suffit pas et hop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [96%] :\r\nPorte de l'Europe, nous allons \u00e0 Kiev en Ukraine, Kiev qui devient le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'opposition russe, lit -on dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, de plus en plus d'opposants y trouvent refuge et les quotidiens de souligner que dans ce contexte de r\u00e9pression politiques accrues en Russie, h\u00e9 bien le r\u00f4le des exil\u00e9s, la diaspora comme acteurs de la contestation rev\u00eat une dimension tr\u00e8s importante des opposants qui tirent aussi des le\u00e7ons de l'exp\u00e9rience ukrainienne, une militante explique un \u00e9ventuel renversement du r\u00e9gime en Russie ne d\u00e9bouchera sur rien sans des changements structurels quant \u00e0 l'accueil par l'Ukraine, de ces opposants beaucoup de tracas administratifs, d\u00e9nonce -t-il et, hormis en soutien de fa\u00e7ade, le gouvernement de Kiev ne leur fournit ni aide financi\u00e8re ni aide logistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [91%] :\r\nC'est le plus Anne l\u00e9manique des \u00e9lus romands le PLR Beno\u00eet Genecand a droit \u00e0 un portrait dans la Luzerner Zeitung on caus\u00e9 beaucoup Esther ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [90%] :\r\nTous les journaux al\u00e9maniques si je m'entendre, r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame \u00e9videmment non mais Beno\u00eet Genecand pour la Luzerner Zeitung Beno\u00eet Genecand c'est l'anti, \u00e9tatiste, Welsche Welsche, donc un roman, un lib\u00e9ral convaincu qui marche, volontiers \u00e0 contre- courant, il est proche des Suisse allemands, lui qui s'oppose \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nergie des ML et qui a os\u00e9 remettre en cause la Libre circulation des personnes, alors une citation du PLR g\u00e9nevois mis en exergue, celui qui d\u00e9fend un \u00c9tat svelte au Parlement suisse gagne rarement, voil\u00e0 ce qui est donc mise en avant, ce qui le concerne et puisqu'on parle de strat\u00e9gie \u00c9nergie 2050 \u00e0 noter aussi cet article th\u00e9matique du Tagesanzeiger dans le canton de l'at\u00f4me, l'Argovie qui h\u00e9berge les centrales de Batna ou un et 2, le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 creuse de vieilles fissures et de nouveaux foss\u00e9s pourraient aussi se creuser cette fois -ci, concernant les \u00e9oliennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [88%] :\r\nEt puis un petit nouveau, pour terminer, le petit nouveau dans la bo\u00eete o\u00f9 les, de la revue de presse, ce matin, je le montre, c'est un mook donc, contraction de magazine et de book, donc c'est un gros, gros magazine il s'appelle Immersion et un titre mais qui est aussi un concept en m\u00eame temps, d\u00e9couvriront profondeur, lit -on en derni\u00e8re page s'impr\u00e9gner de d\u00e9cors \u00e0 la fois familiers \u00e9trangers, le tout en une seule th\u00e9matique par num\u00e9ro, alors \u00e7a, c'est le num\u00e9ro 0 qui est sorti il y a quelques jours \u00e7a sur le val d'airain, un mot qui est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 feuilleter vous viendrez apr\u00e8s les pages pr\u00e9sent quelles sont douces mais pas lisses non plus attention, les photos sont \u00e9poustouflantes, les sujets vari\u00e9s \u00e0 la Grande Dixence le fromage \u00e0 raclette, les artisans, les petites mains de la station de Thyon ou encore la seconde vie des Mayas un bref tr\u00e8s complet, tr\u00e8s beau prochaine immersion, ce sera en Automne, ben oui, \u00e7a fait, merci madame, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [81%] :\r\nEsther, Coco et Val\u00e9rie Droux, c'\u00e9tait l'apr\u00e8s-. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T05:16:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BE77B16-6DEC-4F68-8D49-6E111B63C438", "internalArchiveId": "1BE77B16-6DEC-4F68-8D49-6E111B63C438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soulagement en Suisse apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Claude B\u00e9gl\u00e9 , PDC vaudois;Roland Rino Buechel, UDC st-gallois qui pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national\r\nLes r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 nombreuses en Suisse. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a adress\u00e9 ses f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard voit ce r\u00e9sultat d'un bon oil pour les relations franco-suisses.\r\n\r\n* * Soulagement en Suisse apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron 12h30: Macrons suisses soulag\u00e9s BUGNON\r\nCette \u00e9lection a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans le monde. La Suisse aussi a r\u00e9agi ce matin... vous avez pu entendre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Birkhalter sur nos ondes ce matin.\r\nIl a parl\u00e9 d'un \" Emmanuel Macron sensible \"\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des peuples\".... \"D'une personnalit\u00e9 pragmatique, constructive et ouverte aux r\u00e9els probl\u00e8mes\". \"Une personnalit\u00e9 qui pourrait bien faciliter le dialogue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne\". \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res se veut confiant. \r\nPietro Bugnon, est-ce que ce sentiment est partag\u00e9 \u00e0 Berne?\r\nA gauche on y croit oui. La volont\u00e9 affich\u00e9e par Emmanuel Macron durant la campagne de repenser la construction europ\u00e9enne est sinc\u00e8re et pourrait \u00eatre une chance pour la Suisse. Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.\r\nSON 20''\r\nUne Europe nouvelle, moins dogmatique, moins ancr\u00e9e sur ses principes fondateurs. L'arriv\u00e9e au pouvoir d'Emmanuel Macron fera souffler un vent nouveau. Le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 en est persuad\u00e9.\r\nSON 22''\r\nUn optimisme que ne partage pas Roland Rino Buechel. L'UDC St-gallois pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\nSON 18''\r\nEmmanuel Macron r\u00e9ussira-t-il \u00e0 insuffler ses id\u00e9es de r\u00e9forme au sein de l'Union europ\u00e9enne? Avec quelles cons\u00e9quences dans les relations entre Berne et Bruxelles ? Les prochains mois nous diront si les espoirs de Didier Burkhalter sont fond\u00e9s.\r\nPietro Bugnon, en direct de Berne.\r\nEt voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce midi sur l'\u00e9lection historique, hier, d'Emmanuel Macron.\r\nL'\u00e9mission Forum, ce soir \u00e0 18h reviendra \u00e9videmment largement sur ce scrutin.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Soulagement en Suisse apr\u00e8s la victoire d'Emmanuel Macron / 12H30_2017-05-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 nombreuses en Suisse. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a adress\u00e9 ses f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard voit ce r\u00e9sultat d'un bon \u0153il pour les relations franco-suisses."], "variantIds": ["ece-8583541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T22:04:25Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette \u00e9lection a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans le monde en parle de la Russie avant la Suisse aussi a r\u00e9agi ce matin aux Halles et puis entendent le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter sur nos ondes, il a parl\u00e9 d'Emmanuel Macron, sensible \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des peuples d'une personnalit\u00e9 pragmatique, constructive et ouverte aurait probl\u00e8me une personnalit\u00e9 qui pourrait bien faciliter le dialogue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, il sugg\u00e9rait Didier Burkhalter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res se veut donc confiant, Pietro Bugnon, est-ce que ce sentiment est partag\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 gauche, on y croit, oui, la volont\u00e9 affich\u00e9e par Emmanuel Macron durant la campagne de repenser la construction europ\u00e9enne est sinc\u00e8re et pourrait \u00eatre une chance pour la Suisse, c'est l'avis de Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [92%] :\r\nSi Monsieur Macron arrive \u00e0 relancer avec Madame Merkel ou avec monsieur Schulz le projet europ\u00e9en, si elle se sent plus s\u00fbre d'elle, l'Europe, elle est pr\u00eate \u00e0 faire un certain nombre de concessions sur les piliers qui font le march\u00e9 unique europ\u00e9en, on peut imaginer plus de souplesse dans le cadre des discussions avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nUne Europe nouvelle moins dogmatique, moins ancr\u00e9e sur ses principes fondateurs : l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Emmanuel Macron fera souffler un vent nouveau, le PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 en est persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [94%] :\r\nIl va falloir commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on moins monolithique, au lieu de s'heurt\u00e9 \u00e0 un mur compact, h\u00e9 bien on aura peut-\u00eatre en face de nous des gens qui comprendront qu'il est n\u00e9cessaire d'accommoder les principes fondamentaux \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 particuli\u00e8re des pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [97%] :\r\nUn optimisme que ne partage pas Roland Rino B\u00fcchel l'UDC saint-gallois pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que monsieur Macron soit vraiment aussi fort que \u00e7a, je suis pas s\u00fbr c'est la la personnalit\u00e9, c'est dans l'exp\u00e9rience pour faire suite \u00e0 ces id\u00e9es qui sont quand m\u00eame assez grande pens\u00e9e que maintenant la situation de l'Europe s'am\u00e9liore d'un jour \u00e0 l'autre et pourquoi si aussi \u00e7a ferait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, r\u00e9ussira -t-il \u00e0 insuffler ses id\u00e9es de r\u00e9formes au sein de l'Union europ\u00e9enne, avec quelles cons\u00e9quences dans les relations entre Berne et Bruxelles les prochains mois nous diront si les espoirs de Didier Burkhalter sont fond\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1AB4BCD-0AD7-49EB-9747-53B5376DBA97", "internalArchiveId": "E1AB4BCD-0AD7-49EB-9747-53B5376DBA97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'annonce de la visite officielle prochaine du Conseil national en Russie questionne", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national sera en visite officielle en Russie la semaine prochaine, deux jours \u00e0 Moscou, puis deux jours \u00e0 St-P\u00e9tersbourg. La destination choisie par le pr\u00e9sident J\u00fcrg Stahl, premier citoyen du pays, cr\u00e9e quelques remous sous la coupole. Quel est le but de cette visite?\r\n\r\n* * L'annonce de la visite officielle prochaine du Conseil national en Russie questionne  \r\n*** Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national sera en visite officielle en Russie la semaine prochaine. Deux jours \u00e0 Moscou, puis deux jours \u00e0 St-Petersbourg. C'est une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Il faut dire que la destination choisie par le pr\u00e9sident J\u00fcrg Stahl, premier citoyen du pays, cr\u00e9e quelques remous sous la coupole. On se rappelle en effet qu'en 2014, au d\u00e9but de la crise ukrainienne, la visite du pr\u00e9sident de la Douma \u00e0 Berne avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au dernier moment. Pietro Bugnon, quel est le but de cette visite ?\r\nPlusieurs rencontres bilat\u00e9rales sont pr\u00e9vues. Avec le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine. Mais aussi avec Valentina Matvienko, pr\u00e9sidente de la chambre haute du Parlement russe, l'\u00e9quivalent de notre Conseil des Etats. Le programme nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 par les services du Parlement. Il pr\u00e9voit aussi des rencontres avec deux vice-ministres: Vladimir Titov et Vitali Moutko, ancien ministre des Sports. Personnalit\u00e9 contest\u00e9e, qui serait impliqu\u00e9 dans le vaste scandale de dopage mis en place par la Russie.\r\nApr\u00e8s la capitale, destination St-Petersbourg, o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation pourrait rencontrer le premier ministre Dmitri Medvedev. \u00ab Mais \u00e7a, on le saura quelques heures avant \u00bb, pr\u00e9viennent les services du Parlement.\r\n*** La situation politique en Russie au niveau des droits de l'homme est pour le moins compliqu\u00e9e. Cette visite officielle suscite quelques interrogations.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 insistent sur le fait que le choix de la destination est celui de J\u00fcrg Stahl. Le pr\u00e9sident du Conseil national d\u00e9cide o\u00f9 il veut emmener sa d\u00e9l\u00e9gation. C'est de son ressort. En l'occurrence l'UDC zurichois avait une invitation de son homologue russe sur son bureau. Il a saisi l'opportunit\u00e9, nous dit-on. Sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Christa Markwalder s'\u00e9tait, elle, rendue en Ukraine.\r\nMais tout le monde souligne que c'est un terrain glissant. Il y a les sanctions internationales contre la Russie, des questions de droits humains et celle du statut des ONG internationales. D'ailleurs, la d\u00e9l\u00e9gation ne rencontrera pas que des politiques. Elle va rencontrer aussi le directeur du bureau moscovite d'Amnesty International, qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n*** Est-ce que cette diplomatie parlementaire ne vient pas interf\u00e9rer dans les relations que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entretient avec Moscou ?\r\nUn porte-parole du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res nous assure que non. Selon nos informations, les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 brief\u00e9s par la secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl, qui leur a expliqu\u00e9 les us et coutumes de la diplomatie. Que dire, que faire. Quels sujets \u00e0 aborder, \u00e0 \u00e9viter.\r\nLe d\u00e9tail des diff\u00e9rents entretiens ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni. Plusieurs participants nous ont par contre confirm\u00e9 que la question de la candidature de la Suisse pour les JO d'hiver 2026 fera partie des th\u00e8mes abord\u00e9s. Ce n'est pas un hasard. J\u00fcrg Stahl est pr\u00e9sident de Swiss Olympic. Ce voyage a aussi pour but d'obtenir ou de consolider le soutien des Russes au projet de JO valaisan.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583549", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'annonce de la visite officielle prochaine du Conseil national en Russie questionne / FOR_2017-05-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national sera en visite officielle en Russie la semaine prochaine, deux jours \u00e0 Moscou, puis deux jours \u00e0 St-P\u00e9tersbourg. La destination choisie par le pr\u00e9sident J\u00fcrg Stahl, premier citoyen du pays, cr\u00e9e quelques remous sous la coupole. Quel est le but de cette visite?"], "variantIds": ["ece-8583549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:27Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n24 et on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 un voyage, une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national, sera en visite officielle en Russie la semaine prochaine, 2 jours \u00e0 Moscou puis deux jours \u00e0 Saint-Petersbourg, c'est une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut dire que la destination choisie par le pr\u00e9sident du Conseil national dure Stahl premier citoyen du pays cr\u00e9e quelques remous sous la Coupole, on se rappelle en effet qu'en 2014, au d\u00e9but de la crise ukrainienne, la visite du pr\u00e9sident de la Douma \u00e0 Berne avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au dernier moment, Pietro Bugnon quel est le but de cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [97%] :\r\nAlors plusieurs rencontres bilat\u00e9rales sont pr\u00e9vues avec le pr\u00e9sident de la Douma Viatcheslav Volodine mais aussi avec Valentina Matvienko, pr\u00e9sidente de la chambre haute du Parlement russe, l'\u00e9quivalent de notre Conseil des \u00c9tats le programme nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 par les services du Parlement, \u00e0 ce stade, il pr\u00e9voit aussi des rencontres avec 2 vice- ministres Vladimir Titov et Vitali Moutko, ancien ministre des Sports, personnalit\u00e9 contest\u00e9e qui serait impliqu\u00e9 dans le vaste scandale de dopage mis en place par la Russie, \u00e7a c'est pour Moscou apr\u00e8s la capitale destination Saint-Petersbourg o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation pourrait rencontrer le 1er ministre Dmitri Medvedev mais rien n'est confirm\u00e9, on le saura, quelques heures avant, pr\u00e9viennent les services du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre la situation politique en Russie, au niveau des droits de l'homme est pour le moins compliqu\u00e9e cette visite officielle, suscite quelques interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOui, alors bon, les participants \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 insistent sur le fait que le choix de la destination est celui de J\u00fcrg Stahl, le pr\u00e9sident du Conseil national d\u00e9cide tout seul ou il veut emmener sa d\u00e9l\u00e9gation pour son voyage officiel, c'est de son ressort, en l'occurrence l'UDC z\u00fcrichois avait une invitation de la Russie sur son bureau, il a saisi cette opportunit\u00e9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Christa Marc Vander s'\u00e9tait par exemple rendu elle en Ukraine, mais tout le monde souligne que la Russie oui c'est un terrain glissant, il y a les sanctions internationales, des questions de droits humains, ou encore celle du statut des ONG internationales d'ailleurs la d\u00e9l\u00e9gation ne rencontrera pas que des politiques, elle discutera aussi avec, par exemple, le directeur du bureau moscovite d'Amnesty International, bureau qui vient de r\u00e9ouvrir apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par les autorit\u00e9s, peut-\u00eatre une question centrale, c'est celle -l\u00e0 est -ce que la diplomatie parlementaire ne vient pas interf\u00e9rer dans les relations que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entretient avec Moscou alors un porte- parole du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res nous assure que non, selon nos informations, les \u00e9lus du qui qui se qui participeront voyages ont \u00e9t\u00e9 brief\u00e9s par la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pascale Baeriswyl, leur a expliqu\u00e9 les us et coutumes de la diplomatie que dire que faire, quels sujets abord\u00e9s ou au contraire \u00e9viter le d\u00e9tail des diff\u00e9rents autres tient ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni plusieurs participants nous ont par contre confirm\u00e9 que la question de la candidature de la Suisse pour les JO d'hiver 2026 sera bien \u00e9voqu\u00e9 J\u00fcrg Stahl, on le rappelle, est pr\u00e9sident de Swiss Olympic ce voyage a donc aussi pour but d'obtenir ou de consolider le soutien des Russes au projet de JO valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nPietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral bon ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-008C9CD7-9658-4805-B994-7F2BE0571767", "internalArchiveId": "008C9CD7-9658-4805-B994-7F2BE0571767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le centre politique progresse en France, mais s'\u00e9rode en Suisse", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh \r\nEmmanuel Macron, pr\u00e9sident \u00e9lu au centre de l'\u00e9chiquier politique, l'a emport\u00e9 en France, d\u00e9passant les clivages traditionnels et la polarisation. Mais qu'en est-il du centre politique en Suisse? Interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/VS).\r\n\r\n* * Le centre politique progresse en France, mais s'\u00e9rode en Suisse  \r\n***INTRO: En France, c'est donc un politicien au centre de l'\u00e9chiquier qui l'a emport\u00e9, d\u00e9passant les clivages traditionnels et la polarisation. Emmanuel Macron peut \u00eatre vu en effet comme le centre constructif qui gagne... M\u00eame si ses adversaires le glisseraient volontiers dans une case de gauche ou de droite, c'est selon. Thibaut Schaller, si l'on fait la comparaison avec la Suisse, on voit que le centre fait moins recette... \r\nEffectivement... la diff\u00e9rence est assez flagrante... le centre, en Suisse, depuis quelques ann\u00e9es, est plut\u00f4t en train de s'effriter, malgr\u00e9 la proportionnelle, qui n'existe pas en France... Le bilan dans les Parlements cantonaux est assez parlant \u00e0 ce titre. Si l'on additionne les scores des formations du centre on d\u00e9couvre une perte de 30 si\u00e8ges depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont 22 rien que pour le PDC. Dans un  r\u00e9cent pointage de la force des partis, l'institut GFS voit PBD, PDC et Verts lib\u00e9raux perdre ensemble environ 2 points. Et puis, au niveau gouvernemental, le centre a perdu l'un de ses si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui d'Eveline Widmer-Schlumpf, qui a profit\u00e9 \u00e0 la droite, en l'occurrence l'UDC Guy Parmelin.\r\n***RELANCE: Comment expliquer cela?\r\nPrincipalement par un manque de profil: Et c'est Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC qui 'a d\u00e9clar\u00e9. En fait, le centre, c'est un peu le ventre mou de la politique en Suisse... Difficile d'identifier clairement la ligne des uns et des autres. Emmanuel Macron a lui b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cela, justement, en incarnant quelque chose de diff\u00e9rent, avec des Fran\u00e7ais qui ont voulu d\u00e9passer les clivages traditionnels et en finir avec l'opposition gauche-droite. En Suisse, la coalition, le compromis est la r\u00e8gle... Les extr\u00eames sont plus visibles que les partis du centre, qui font pourtant basculer les majorit\u00e9s. Et puis, le centre helv\u00e9tique est divis\u00e9: verts lib\u00e9raux, \u00e9vang\u00e9liques, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, bourgeois d\u00e9mocratiques... \u00e7a fait beaucoup. Et de ce point de vue-l\u00e0, le mariage rat\u00e9 entre PDC et PBD p\u00e8se peut-\u00eatre lourd dans le bilan actuel.\r\n***RELANCE: Y a-t-il ---- comme on dit --- une potentielle inversion de la courbe ?\r\nIl y a plusieurs enjeux pour la suite: deux votations importantes, celle sur l'\u00e9nergie et celle sur les retraites. Deux solutions de compromis, o\u00f9 le PDC a \u00e9t\u00e9 assez actif dans l'\u00e9laboration du projet.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le centre politique progresse en France, mais s'\u00e9rode en Suisse / FOR_2017-05-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron, pr\u00e9sident \u00e9lu au centre de l'\u00e9chiquier politique, l'a emport\u00e9 en France, d\u00e9passant les clivages traditionnels et la polarisation. Mais qu'en est-il du centre politique en Suisse? Interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-8583557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:26Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, c'est donc un politicien du centre de l'\u00e9chiquier qui l'a emport\u00e9, d\u00e9passant les clivages traditionnels et la polarisation Emmanuel Macron peut-\u00eatre vu en effet comme le centre constructif qui gagne, m\u00eame si ses adversaires le glisseraient volontiers dans une cage soient de gauche ou de droite, c'est selon, Thibaut Schaller, si on fait la comparaison avec la Suisse, on voit que le Centre ici chez nous, on fait moins recette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, effectivement, la diff\u00e9rence est assez flagrant entre le centre en Suisse depuis quelques ann\u00e9es, plut\u00f4t en train de s'effriter malgr\u00e9 la proportionnelle, le bilan dans les Parlements cantonaux est assez parlant \u00e0 ce titre- si l'on additionne les scores des formations du centre, on d\u00e9couvre une perte de 30 si\u00e8ges depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 dont 22 rien que pour le PDC dans un r\u00e9cent barom\u00e8tre \u00e9lectoral, l'institut GFS voit PBD PDC et Verts lib\u00e9raux perdre ensemble environ 2 points pour compl\u00e9ter ce tableau assez sombre au niveau gouvernemental, le centre a perdu l'un de ses 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui de la PBD Eveline Widmer-Schlumpf au profit de la droite, en l'occurrence l'UDC Guy Parmelin et Thibault comment est -ce qu'on explique ce glissement principalement par un manque de profil et c'est Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC qui l'a d\u00e9clar\u00e9, en fait, le Centre, c'est un peu le ventre mou de la politique en Suisse Difficile d'identifier clairement sa ligne, Emmanuel Macron, lui, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cela justement en incarnant quelque chose de diff\u00e9rent au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais ont voulu en finir avec l'opposition gauche- droite aussi avec certains caciques, il faut le dire, en Suisse, la coalition, le compromis et la r\u00e8gle, \u00e7a marche pour \u00eatre \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif un peu moins dans les Parlements cantonaux, l\u00e0 o\u00f9 les extr\u00eames sont plus visibles que les centristes alors qu'ils font pourtant les majorit\u00e9s, dernier point, le centre helv\u00e9tique est divis\u00e9 verts lib\u00e9raux \u00e9vang\u00e9liques d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens bourgeois d\u00e9mocratiques, \u00e7a fait beaucoup, et de ce point de vue -l\u00e0 le mariage rat\u00e9 entre PDC et PBD p\u00e8se peut-\u00eatre lourd dans le bilan actuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nAlors Christian Thibault est -ce qu'il y a, comme on dit une potentielle inversion de la courbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nEh bien, il y a plusieurs enjeux pour la suite, notamment pour le PDC de votations importantes, celle sur l'\u00e9nergie et celle sur les retraites de solutions de compromis o\u00f9 le PDC a \u00e9t\u00e9 assez actif dans l'\u00e9laboration du projet et pourrait tirer la couverture \u00e0 lui attirer peut-\u00eatre aussi une forme de rel\u00e8ve politique avec 2 victoires, autre point cl\u00e9 pour le parti me glisser une figure d\u00e9mocrate, la question des alliances avec les autres formations, l\u00e0 o\u00f9 s'allier avec l'UDC n'est pas toujours b\u00e9n\u00e9fique selon lui pour incarner le centre qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\nThibaut Schaller Yannick Buttet nous rejoint dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, conseiller national valaisan, vous diriez que la victoire d'Emmanuel Macron c'est vraiment une victoire du centre, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [95%] :\r\nOui, je crois qu'on peut dire \u00e7a, surtout dans le contexte fran\u00e7ais o\u00f9 on est peu habitu\u00e9 \u00e0 voir des des candidats de de ce type -l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral en France, on avait l'habitude de l'alternance dans dans ces derni\u00e8res d\u00e9cennies entre la gauche et la droite bien l\u00e0 je crois que c'est la victoire du d'une politique plus consensuel et plus pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [85%] :\r\nLes suffit d'agglom\u00e9r\u00e9 quelques socialistes et puis les \u00e9conomistes de droite et puis, on obtient un parti du sang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [93%] :\r\nAlors pas dans notre pays, mais en France on sait que la culture est plut\u00f4t \u00e0 l'opposition, on a l'habitude et c'est vrai qu'on collabore beaucoup avec nos, nos voisins fran\u00e7ais, notamment dans le canton du Valais, on voit que chez eux, merci, on est du bon parti, on obtient toutes les faveurs de Paris et c'est l'inverse, si on est dans l'opposition, on \u00e9tait tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cet aspect tr\u00e8s tranch\u00e9e de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [93%] :\r\nEt pourrait faire un bon pr\u00e9sident du PDC Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nNon, je ne suis pas certain qu'il pourrait faire un bon pr\u00e9sident du PDC pour essayer d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre, d'\u00eatre candidat, je prends \u00e7a figure un grand d\u00e9fi effectivement d\u00e9fi difficile de pouvoir rassembler un parti qui, qui a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes en son sein, je pense que lui, il est devant nous un enjeu diff\u00e9rent c'est plut\u00f4t maintenant de cr\u00e9er un parti d'affiner ses positions et de rassembler suffisamment de de monde derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [90%] :\r\nBon c'est vrai que en marche, c'est peut-\u00eatre par rapport au PDC toujours quelque chose de peu plus ouvert aussi sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 qui s'affiche assez lib\u00e9rale en \u00e9conomie socialement engag\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre l\u00e0 une voie \u00e0 laquelle r\u00e9fl\u00e9chir du c\u00f4t\u00e9 du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [92%] :\r\nJe crois qu'il y a, il y a des exemples \u00e0 \u00e0 prendre partout, il y a des analyses effectu\u00e9es au quotidien apr\u00e8s chaque \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, on tire \u00e0 chaque fois des bilans nous dresse aussi des, des, des inventaires de ce qui doit \u00eatre fait, je crois qu'il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence le le PDC suisse d'abord c'est un parti qui est historique, qui a construit le pays, ce qui n'est pas le cas du du nouveau mouvement de d'Emmanuel Macron et puis qui doit aussi g\u00e9rer ces ces diff\u00e9rentes tendances que ce qu'Emmanuel Macron n'a pas encore \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nMacron par contre lui, il a, il a gagn\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la France, alors qu'on a bien vu avec le papier Thibaut Schaller, le PDC, lui, est plut\u00f4t en train de s'frites et on le voit notamment dans les Parlements cantonaux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, comment \u00e7a se fait que lui, il y arrive, il arrive \u00e0 renouvelle message au moment o\u00f9 vous le PDC vous arrivez plus justement \u00e0 chercher des nouveaux \u00e9lecteurs \u00e0 convaincre avec des arguments saillant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [90%] :\r\nAlors avant de pouvoir tirer un parall\u00e8le, pr\u00e9cis, il faudra attendre les l\u00e9gislatives en France parce que le probl\u00e8me du PDC en Suisse, \u00e7a ne sont pas les gouvernements, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure cantonaux, en particulier le PDC Parti pragmatique par excellence, et bien fait de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats et on va aller, on a vu derni\u00e8rement aussi l'excellent r\u00e9sultat du du PDC, on l'a vu aussi assure l'heure, on l'a vu dans d'autres cantons du c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gislatif, c'est vrai, c'est plus difficile aujourd'hui et probablement que la m\u00e9diatisation joue aussi un r\u00f4le important, on doit \u00eatre davantage profil\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu dans un l\u00e9gislatif et l\u00e0, le PDC doit aussi tirer des cons\u00e9quences, on entendait derni\u00e8rement aussi des des instituts Suisse al\u00e9maniques qui voyait une possibilit\u00e9 pour le PDC de regagner d\u00e8s 2019 gr\u00e2ce \u00e0 un profil plus clair avec notre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [93%] :\r\nAlors donnez -nous quelques exemples parce que se profile folle d\u00e9finir c'est quoi les th\u00e8mes sur lesquels le parti peut esp\u00e9rer engranger des points \u00e0 l'avenir, parce qu'il faut les faut les amener maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors Thibaut Schaller soulever les 2 combats importants de cette ann\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral la loi sur l'\u00e9nergie, sur laquelle nous votons 21 mai prochain c'est Doris Ligthart qui porte ce projet, le PDC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif dans le d\u00e9veloppement du du projet mais aussi maintenant dans dans la lutte dans la lutte de votations le projet des retraites projet essentiel de la l\u00e9gislature, \u00e0 Berne, le PDC a \u00e9t\u00e9 le parti qui a amen\u00e9 le consensus qui a permis de d\u00e9velopper ce projet et l\u00e0, il est indispensable, nous puissions gagner ce combat l\u00e0, pas seulement pour le PDC mais d'abord pour les futurs retrait\u00e9s de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [90%] :\r\nLa Yannick Buttet, vous vendez du consensus, le c\u00f4t\u00e9 PDC qui qui fait les les majorit\u00e9s qui fait des ponts en m\u00eame temps c'est pas forc\u00e9ment la en tout cas, peut-\u00eatre pas sur les sur les retraites, en tout cas, o\u00f9 vous venez -vous avec avec des id\u00e9es, des projets, des projets que vous portez, o\u00f9 on peut dire, c'est le parti de comme \u00e7a, on disait le parti de de la famille sur quel th\u00e8me je sais que le PDC a fait en toute une discussion interne pour se profiler un peu plus sur des sujets, sur quel th\u00e8me, vous pourriez -vous au-del\u00e0 du du consensus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [94%] :\r\nJe crois que le consensus fait partie aussi de de notre ADN je pense un aimant important du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on a aussi fait une r\u00e9flexion derni\u00e8rement sur la question des valeurs et c'est vrai que c'est une particularit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du PDC ses valeurs chr\u00e9tiennes, qui ont fait la Suisse et qui ont permis le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie occidentale mais il s'agit pas de retomber dans le parti de de de l'\u00e9glise comme on l'a connue il y a peut-\u00eatre quelques d\u00e9cennies mais aujourd'hui de dire que ces valeurs chr\u00e9tiennes ont fait la Suisse font encore la Suisse aujourd'hui et qu'elle permette la d\u00e9mocratie et le consensus, donc l\u00e0 c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important pour le PDC veut se profiler de dire que ces valeurs -l\u00e0, nous voulons les maintenir \u00e0 l'avenir des valeurs chr\u00e9tiennes d'ouverture mais aussi de, de respect des diff\u00e9rentes cultures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [89%] :\r\nVous l'avez dit vous- m\u00eame, il y a une question de de synth\u00e8se \u00e0 faire entre toutes les, les, les tendances qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur du du PDC entre PDC des villes qui est peut-\u00eatre un peu plus ouvert aussi sur ces questions- l\u00e0 et un PDC Deschamps je sch\u00e9matise volontairement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi la difficult\u00e9, c'est qu'il y a une telle, une telle palette \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre parti, c'est difficile de trouver des th\u00e8mes o\u00f9 tout le monde est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [93%] :\r\nC'est un, c'est un probl\u00e8me que l'on rencontre parfois, mais j'ai l'impression que le PDC et depuis cette l\u00e9gislature plus homog\u00e8ne aussi qui on voit en tout cas dans le groupe parlementaire qu'parlementaire PDC on peut plus lui reprocher depuis depuis ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de voter de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e, on a vraiment de tr\u00e8s bonnes discussions au sein du groupe et on voit que nous votons de mani\u00e8re group\u00e9e, ce qui nous permet aussi d'affiner notre profil de montrer aussi la ligne que que nous voulons d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [89%] :\r\nLa difficult\u00e9, hein, vous le dites, bien se trouver une ligne, vous avez des alli\u00e9s au Centre, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD, les Verts, lib\u00e9raux, on a pens\u00e9 \u00e0 en donner que \u00e7a pourrait \u00eatre un centre tr\u00e8s fort si ces partis continuer de grandir, or ils sont plut\u00f4t en grande difficult\u00e9 et surtout l'PBD et dans le canton de Vaud on voit Isabelle Chevalley qui fraye avec un UDC pour viser le le Conseil d'\u00c9tat, quel est le regard que vous portez l\u00e0- dessus est -ce que c'est une erreur en termes de positionnement politique pour parler aux \u00e9lecteurs du Centre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [91%] :\r\nMais difficile de juger de la strat\u00e9gie \u00e9lectorale de la droite vaudoise mais on venant du centre, mais effectivement je pense que ces alliances la cambrure levier d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en ouverture bien ces alliances l\u00e0 ne sont pas tr\u00e8s positive parce que le PDC ne sera pas un UDC bis, par exemple, et les Verts lib\u00e9raux non plus, donc l\u00e0 \u00e0 chaque partie de se profiler le PDC a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut amener il veut d\u00e9fendre le la l'aspect pragmatique et consensuelle de de la politique suisse et je suis persuad\u00e9 que c'est en suivant notre propre voie que nous pourrons retoucher les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [91%] :\r\nYannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC, conseiller national valaisan merci Laure est avec nous quelques instants, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-378BB6DF-6F15-46DE-BABE-FC7D60865A37", "internalArchiveId": "378BB6DF-6F15-46DE-BABE-FC7D60865A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le consens droite- gauche vole en \u00e9clat au second tour des cantonales vaudoises", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Lou\u00e9 et encens\u00e9 durant la campagne \u00e9lectorale cantonale vaudoise, le fameux consens entre la gauche et la droite semble voler en \u00e9clat au second tour. La strat\u00e9gie offensive de la droite au deuxi\u00e8me tour avec le duo Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux)-Jacques Nicolet (UDC) serait en cause.\r\n\r\n* * Le consens droite- gauche vole en \u00e9clat au second tour des cantonales vaudoises  \r\nIl a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9, encens\u00e9 tout au long de la campagne du premier tour au conseil d'Etat vaudois... Le fameux compromis dynamique. La bonne entente, le consens entre la gauche et la droite semble aujourd'hui voler en \u00e9clat... En cause: la strat\u00e9gie offensive de la droite au deuxi\u00e8me tour. UDC et PLR ont \u00e9largi leur ticket aux Verts-lib\u00e9raux en inscrivant le nom d'Isabelle Chevalley aux c\u00f4t\u00e9s de celui de Jacques Nicolet... Un duo susceptible de renverser l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 l'ex\u00e9cutif... La strat\u00e9gie passe mal, tr\u00e8s mal \u00e0 gauche... Michael Peuker\r\nLa gauche ne d\u00e9col\u00e8re pas... Elle accuse la droite de retourner sa veste... Jusqu'au soir du premier tour, tous \u00e9taient d'accord... La formule 4/3, 4 ministres de gauche, 3 ministres de droite ou invers\u00e9ment c'\u00e9tait LA formule optimale... Un \u00e9quilibre id\u00e9al... Une r\u00e9thorique consensuelle, \u00e9branl\u00e9e par le revirement strat\u00e9gique de la droite...\r\n***La droite dont le discours est tout \u00e0 coup devenu tr\u00e8s offensif apr\u00e8s le premier tour... Elle invite d\u00e9sormais \u00e0 \"casser les crayons\", \u00e0 voter compact... Objectif: placer ses deux candidats UDC et vert-lib\u00e9ral au gouvernement...\r\nAvec dans ce cas un \u00e9quilibre totalement chamboul\u00e9 des forces politiques \u00e0 l'ex\u00e9cutif: 5 ministres de droite, 2 de gauche... Une strat\u00e9gie agressive qui contraste avec l'atmosph\u00e8re bon enfant du premier tour o\u00f9 PS et PLR d\u00e9fendaient r\u00e9ciproquement leur bilan... Avec au manettes de cette entente cordiale: le duo Maillard-Broulis...\r\n***Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, les deux hommes forts du PLR et du PS, les architectes du compromis vaudois... Mais aujourd'hui, entre les deux, il y a de l'eau dans le gaz...\r\nCe n'est pas le grand amour... On est loin du couple heureux, complice, tout sourir qu'on a pu voir jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans les m\u00e9dias... Pierre-Yves Maillard serait en effet tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9... Et pour cause Pascal Broulis aurait largement pris part \u00e0 l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie de reconqu\u00eate de la droite. Meilleur \u00e9lu lors du premier tour, ce dernier s'affiche \u00e0 fond dans cette campagne... Aux c\u00f4t\u00e9 de Jacqueline DeQuattro et Philippe Leuba, il tient d\u00e9sormais un discours engag\u00e9... Loin de la retenue des derni\u00e8res semaines...\r\n***Cette campagne risque donc de laisser des traces...\r\nC'est s\u00fbr, on ne fera pas l'\u00e9conomie d'explications franches et sinc\u00e8res apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour du 21 mai... Le sc\u00e9nario peu probable d'une configuration \u00e0 5 ministre de droite, 2 de gauche ferait certainement voler en \u00e9clat le compromis dynamique... Un cas de figure que plusieurs \u00e9lus redoutent (\u00e0 droite comme \u00e0 gauche): ce serait alors le retour aux blocages caract\u00e9ristiques des ann\u00e9es 1990. Mais \u00e7a, personne n'y croit vraiment... Certes donc, des blessures il y en aura... Mais dans tous les bords politiques ont veut y croire: l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur contribuera, \u00e0 termes, \u00e0 les cicatriser... Quoi qu'il en soit, cette campagne l'aura r\u00e9v\u00e9l\u00e9 : le duo Maillard-Broulis est moins uni qu'il n'y para\u00eet...", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583560", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le consens droite- gauche vole en \u00e9clat au second tour des cantonales vaudoises / FOR_2017-05-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Lou\u00e9 et encens\u00e9 durant la campagne \u00e9lectorale cantonale vaudoise, le fameux consens entre la gauche et la droite semble voler en \u00e9clat au second tour. La strat\u00e9gie offensive de la droite au deuxi\u00e8me tour avec le duo Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux)-Jacques Nicolet (UDC) serait en cause."], "variantIds": ["ece-8583560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:26Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 encens\u00e9 tout au long de la campagne du 1er tour au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le fameux compromis dynamique la bonne entente, le consensus entre la gauche et la droite semble jour aujourd'hui voler en \u00e9clats en cause la strat\u00e9gie offensive de la droite au 2\u00e8me tour UDC et PLR ont \u00e9largi leur ticket aux Verts- lib\u00e9raux en inscrivant le nom d'Isabelle Chevalley, aux c\u00f4t\u00e9s de celui de Jacques Nicolet Un duo susceptible de renverser l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 l'ex\u00e9cutif La strat\u00e9gie passe mal, tr\u00e8s mal, \u00e0 gauche, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nLa gauche ne d\u00e9col\u00e8re pas : elle accuse la droite de retourner sa veste jusqu'au soir du 1er tour, tous \u00e9taient pourtant d'accord La formule 4 3, c'est-\u00e0-dire 4 ministres de gauche, 3 ministres de droite ou invers\u00e9ment c'\u00e9tait la formule optimale, un \u00e9quilibre id\u00e9al une rh\u00e9torique consensuelle \u00e9branl\u00e9e par le revirement strat\u00e9gique de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [84%] :\r\nLa droite dans le discours et tout \u00e0 coup devenu tr\u00e8s offensif apr\u00e8s le 1er tour elle invite d\u00e9sormais \u00e0 casser les crayons, c'est-\u00e0-dire \u00e0 voter compact Objectif : il est clair, c'est placer s\u00e9duit les essais, 2 candidats, l'UDC la Vert lib\u00e9ral au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nAvec dans ce cas un \u00e9quilibre des forces totalement chamboul\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif imaginez 5 ministres de droite 2 de gauche, une strat\u00e9gie agressive qui contraste avec l'atmosph\u00e8re bon enfant du 1er tour o\u00f9 PS et PLR d\u00e9fendaient r\u00e9ciproquement leur bilan avec aux manettes de cette entente cordiale, le duo Maillard Broulis parce qu'on peut dire aujourd'hui qu'entre les 2 hommes forts, il y a de l'eau dans le gaz, h\u00e9 bien oui, en tout cas c'est pas le grand amour, on est loin du couple heureux complice, tout sourire, qu'on a pu voir jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans les m\u00e9dias, Pierre-Yves Maillard, serait en effet tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, et pour cause : Pascal Broulis aurait pris part \u00e0 l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie de reconqu\u00eate de la droite, meilleur \u00e9lu lors du 1er tour, ce dernier s'affiche \u00e0 fond dans cette campagne au c\u00f4t\u00e9 de Jacqueline B quattro et Philippe Leuba, tous 2 \u00e9galement offensif, il tient un discours lui tr\u00e8s engag\u00e9, loin de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nDes derni\u00e8res semaines, Michael cette campagne jusque donc de laisser pas mal de traces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, hein, il y aura sans doute des explications franches et sinc\u00e8res apr\u00e8s le 2\u00e8me tour du 21 mai le sc\u00e9nario, il faut le dire peu probable d'une configuration finale \u00e0 5 ministre de droite 2 de gauche ferait certainement voler en \u00e9clat qu'on en \u00e9clat, pardon, le compromis dynamique, ce serait alors le retour aux blocages caract\u00e9ristiques des ann\u00e9es 90 mais \u00e7a, personne n'y croit vraiment, certes, donc des blessures, il y en aura, mais dans tous les bords politiques ont veut y croire : l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur contribuera, \u00e0 terme, \u00e0 les cicatriser, mais quoi qu'il en soit, cette campagne l'aura r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le duo Maillard Broulis est moins uni qu'il n'y para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nMichael peu claire de notre bureau Vaudois et vous signaler demain dans Forum le grand d\u00e9bat avant ce second tour avec les 6 candidats seront tout cela en Direct et en public s'est assign\u00e9 et \u00e0 signaler depuis le nouveau parlement Vaudois donc rendez- vous demain dans Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAE1A9E5-BE79-471B-8F27-990689BAC518", "internalArchiveId": "AAE1A9E5-BE79-471B-8F27-990689BAC518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La visite prochaine du Conseil national en Russie est-elle probl\u00e9matique?", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Manuel Tornare, conseiller national (PS/GE), qui r\u00e9agit \u00e0 la visite officielle en Russie d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national la semaine prochaine.\r\n\r\n* * La visite prochaine du Conseil national en Russie est-elle probl\u00e9matique?  \r\n*** Une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national sera en visite officielle en Russie la semaine prochaine. Deux jours \u00e0 Moscou, puis deux jours \u00e0 St-Petersbourg. C'est une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Il faut dire que la destination choisie par le pr\u00e9sident J\u00fcrg Stahl, premier citoyen du pays, cr\u00e9e quelques remous sous la coupole. On se rappelle en effet qu'en 2014, au d\u00e9but de la crise ukrainienne, la visite du pr\u00e9sident de la Douma \u00e0 Berne avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e au dernier moment. Pietro Bugnon, quel est le but de cette visite ?\r\nPlusieurs rencontres bilat\u00e9rales sont pr\u00e9vues. Avec le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine. Mais aussi avec Valentina Matvienko, pr\u00e9sidente de la chambre haute du Parlement russe, l'\u00e9quivalent de notre Conseil des Etats. Le programme nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 par les services du Parlement. Il pr\u00e9voit aussi des rencontres avec deux vice-ministres: Vladimir Titov et Vitali Moutko, ancien ministre des Sports. Personnalit\u00e9 contest\u00e9e, qui serait impliqu\u00e9 dans le vaste scandale de dopage mis en place par la Russie.\r\nApr\u00e8s la capitale, destination St-Petersbourg, o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation pourrait rencontrer le premier ministre Dmitri Medvedev. \u00ab Mais \u00e7a, on le saura quelques heures avant \u00bb, pr\u00e9viennent les services du Parlement.\r\n*** La situation politique en Russie au niveau des droits de l'homme est pour le moins compliqu\u00e9e. Cette visite officielle suscite quelques interrogations.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 insistent sur le fait que le choix de la destination est celui de J\u00fcrg Stahl. Le pr\u00e9sident du Conseil national d\u00e9cide o\u00f9 il veut emmener sa d\u00e9l\u00e9gation. C'est de son ressort. En l'occurrence l'UDC zurichois avait une invitation de son homologue russe sur son bureau. Il a saisi l'opportunit\u00e9, nous dit-on. Sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Christa Markwalder s'\u00e9tait, elle, rendue en Ukraine.\r\nMais tout le monde souligne que c'est un terrain glissant. Il y a les sanctions internationales contre la Russie, des questions de droits humains et celle du statut des ONG internationales. D'ailleurs, la d\u00e9l\u00e9gation ne rencontrera pas que des politiques. Elle va rencontrer aussi le directeur du bureau moscovite d'Amnesty International, qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n*** Est-ce que cette diplomatie parlementaire ne vient pas interf\u00e9rer dans les relations que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entretient avec Moscou ?\r\nUn porte-parole du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res nous assure que non. Selon nos informations, les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 brief\u00e9s par la secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl, qui leur a expliqu\u00e9 les us et coutumes de la diplomatie. Que dire, que faire. Quels sujets \u00e0 aborder, \u00e0 \u00e9viter.\r\nLe d\u00e9tail des diff\u00e9rents entretiens ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni. Plusieurs participants nous ont par contre confirm\u00e9 que la question de la candidature de la Suisse pour les JO d'hiver 2026 fera partie des th\u00e8mes abord\u00e9s. Ce n'est pas un hasard. J\u00fcrg Stahl est pr\u00e9sident de Swiss Olympic. Ce voyage a aussi pour but d'obtenir ou de consolider le soutien des Russes au projet de JO valaisan.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583551", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La visite prochaine du Conseil national en Russie est-elle probl\u00e9matique? / FOR_2017-05-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Manuel Tornare, conseiller national (PS/GE), qui r\u00e9agit \u00e0 la visite officielle en Russie d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national la semaine prochaine."], "variantIds": ["ece-8583551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:27Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral bonsoir Manuel Tornare. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:02) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nConseiller national socialiste, je ne vois on l'entend pas mal de questions pos\u00e9es par ce voyage en Russie est -ce que c'est une erreur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [87%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'ai pas fait un pr\u00e9alable, le pr\u00e9sident du National cette m\u00eame tr\u00e8s comp\u00e9tent, affable, discret, efficace parce personnalit\u00e9 qui est en jeu, en revanche, on est dans un autre geste, dis -moi qui tu fr\u00e9quentes de Direct Huez, je pense que ces derniers temps, on a eu beaucoup de parlementaires qui ont fait des il a d\u00e9nonc\u00e9 2 fois en pl\u00e9ni\u00e8re qui on fait des voyages qui sont quand m\u00eame des voyages toutes dans des \u00c9tats que je consid\u00e8re comme voyou il y a eu l'\u00c9rythr\u00e9e et l'Azerba\u00efdjan, il eu la Turquie etc je crois que c'est parlementaire des coll\u00e8gues de gauche comme de droite, hein, se rendent pas toujours compte qu'ils sont pi\u00e9g\u00e9s, qui peuvent \u00eatre pi\u00e9g\u00e9s, j'en ai un exemple c'est je suis aussi, vous le savez, autre conseil national aussi, je repr\u00e9sente la Suisse avec d'autres parlementaires au Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg, qui est un un Parlement qui r\u00e9unit tous les les \u00c9tats d'Europe, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident monsieur Gramond ce qui est un espagnol du pp, le Parti populaire, on est en train de l'\u00e9jecter parce que, une grande majorit\u00e9 parce que il a fait un voyage en Syrie, avec des avions, un avion qui \u00e9tait affr\u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par la Russie donc ces choses -l\u00e0, il faut faire tr\u00e8s attention d'\u00eatre d'\u00eatre ou ne pas \u00eatre pi\u00e9g\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [86%] :\r\nPol\u00e9mique mais qu'est -ce que vous craignez justement dites il y a un titre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [88%] :\r\nCe que j'ai entendu bient\u00f4t pl\u00e9thore non moi je, je suis aussi membre de de la PK, de la commission de politique ext\u00e9rieure donc \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, on entend Monsieur Burkhalter qui \u00e0 juste titre, ne veut pas, je vois pas l\u00e0 sa place, mais que le les parlementaires se substitue \u00e0 la politique du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a le risque, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [79%] :\r\nJe d\u00e9partement dit : il y avait pas de probl\u00e8me selon lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [90%] :\r\nOui bon ben \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi parce qu'il est trop gentil qu'il ne il y avait, il veut pas blesser certaines personnes mais je pense que la Suisse doit rester neutre et on entend \u00e0 longueur d'ann\u00e9e des UDC nous parler de la neutralit\u00e9 nous dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parfois par rapport au dossier de l'Europe n'est pas neutre, etc, on a quand m\u00eame tout un r\u00f4le nous les Suisses, enfin la suite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a vu avec Boko Haram derni\u00e8rement au Nigeria ces jeunes filles qui ont heureusement \u00e9t\u00e9 pas toutes mais lib\u00e9r\u00e9 il y a 3 jours, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action de la Suisse qui a fait un travail souterrain peu connu mais qui s'est av\u00e9r\u00e9 vraiment un succ\u00e8s, donc on peut entraver aussi la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en se prenant pour des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, chacun son r\u00f4le, encore une fois, je comprends pas pourquoi on fricote avec ces \u00e9tats qui sont des \u00e9tats qui sont peu recommandables dont puisque, comme vous l'avez dit, enfin, comme l'a dit votre coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [84%] :\r\nS'int\u00e9ressant ce que veulent en p\u00e9riode vous vous interrompre, mais si on avait consid\u00e9r\u00e9 que le Nigeria est un \u00c9tat peu fr\u00e9quentables, mais la Suisse n'aurait pas pu obtenir justement ce qu'elle a obtenu avec ces femmes qui, donc peut-\u00eatre que, des fois, c'est justement parce qu'on entretient c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [90%] :\r\nC'est pas ce sont pas des parlementaires qu'on r\u00e9ussisse c'est des \u00e9missaires du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sont des fonctionnaires ou des diplomates et c'est pas le le le le les d\u00e9put\u00e9s qui se sont substitu\u00e9s au r\u00f4le de l'ex\u00e9cutif, donc c'est moi j'ai peur, j'ai peur qu'on d\u00e9truise justement cela, je sais qu'il y a des discussions souterraines avec la Russie, d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, on doit pas aller sur place et puis \u00eatre pi\u00e9g\u00e9, encore une fois. \r\nLes Russes parce qu'ils savent bien faire, on a vu aussi, je parle du Conseil de l'Europe, il y a un instant, on a vu qu'il y a tout aussi une pol\u00e9mique avec des parlementaires qui ont re\u00e7u de l'argent de la Russie et l'Azerba\u00efdjan et qui sont maintenant point\u00e9e du doigt, on sait qu'en ce moment il y a, il y a les histoires aussi d'informatique avec les Russes et tout \u00e7a, il faut, il faut \u00eatre extr\u00eamement peu prudent et je pense que les Jeux olympiques en Suisse valent pas la peine de de se laisser pi\u00e9ger par un \u00c9tat qui, comme vous l'avait dit un \u00c9tat autoritaire qui est voyou qui respectent pas les droits humains qui pers\u00e9cutent les homosexuels qui s'est compte la libert\u00e9 de la presse qui me disent les opposants prison qui ne permet pas des des libert\u00e9s de r\u00e9union sur place publique ou ailleurs et qui a quand m\u00eame envahir m\u00eame si je suis d'accord 95 pourcent de de la population ne crie meilleur russe mais ils ont envahi d'une fa\u00e7on intol\u00e9rable et inadmissible cette partie de l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nAlors je vous interromps, quelques instants, Manuel Tornare, parce que nous avons une urgence sur la route, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [88%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute, Fribourg, Berne, on signale la pr\u00e9sence d'animaux sur les voies de circulation entre Fribourg Nord et gains dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une information routi\u00e8re urgente Manuel Tornare on entend tous vos doutes hein sur la la diplomatie parlementaire sur l'opportunit\u00e9 d'aller l\u00e0- bas 20 ans la Suisse a aussi une tradition de de continuer de parler avec tout le monde, et d'ailleurs les les parlementaires qui vont l\u00e0- bas vont aussi rencontrer des membres de d'Amnesty International, donc c'est c'est pas que c'est, c'est aussi le l'occasion d'avoir des informations qui remontent de de la soci\u00e9t\u00e9 civile et qu'ils puissent ensuite vous aider \u00e0 prendre des d'\u00e9ventuelles d\u00e9cisions qui concernent puisque, en tant que parlementaire, vous le faites aussi qui concerne la politique avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [86%] :\r\nFaut savoir qui fait quoi, que vont dire les journaux 90 pourcent des des m\u00e9dias en Russie sont malheureusement dans les mains de de Poutine et de sa clique c'est comme en Turquie avec l'air de gagner plus qu'un ou 2 journaux quotidiens qui sont contre R de c'est ces \u00c9tats autoritaires, ils ont tous les, tous les m\u00eames recettes rebondir s\u00e9journe au lendemain, ils vont dire voil\u00e0, nous sommes l'\u00e9lu des parlementaires suisses sont venus nous voir et puis \u00e7a va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, on a eu la m\u00eame chose, je l'ai d\u00e9nonc\u00e9, j'ai plusieurs interpellations sur l'\u00c9rythr\u00e9e, on est la m\u00eame chose avec une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire qui a \u00e9tal\u00e9, il y a quelques mois, en \u00c9rythr\u00e9e et des conseillers nationaux aussi aux \u00c9tats et qui se sont fait totalement pi\u00e9g\u00e9 par la dictature \u00e9rythr\u00e9enne, qui \u00e9tait tr\u00e8s contente de dire : bravo, voil\u00e0, on n'est pas isol\u00e9 : vous voyez, on n'est pas isol\u00e9, non \u00e7a ne va pas, donc, \u00e0 moment donn\u00e9, il faut savoir que je suis pas contre le le voyage de parlementaires dans, dans, dans certains pays, mais il faut que ce soit vraiment faite d'une mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e et pas de cette fa\u00e7on l\u00e0 je je suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Manuel Tornare, conseiller national socialiste, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EDB3777-28FD-4524-8C1E-CBE3ABF45363", "internalArchiveId": "7EDB3777-28FD-4524-8C1E-CBE3ABF45363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident de la France;ambiance QG FN;Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Front National;Guillaume Gibouin, responsable du mouvement En Marche pour la Haute-Savoie;Isabelle Stadelmann-Steffen, professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne;Andrea Bettiga, conseiller d'Etat PLR, chef du d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de la Justice;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:14:47-06:14:59 / * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/DECLARATION MACRON LOUVRE) Des drapeaux fran\u00e7ais, europ\u00e9ens... Des cris de joie... La pyramide du Louvres en arri\u00e8re plan...\r\nEt l'hymne europ\u00e9en pour accueillir \u00e0 la tribune le h\u00e9ro du jour...Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident, \u00e9lu avec 66% des voix... \r\n  0'37''\r\n(11/SYNTHESE ELEX FRANCE synth\u00e8se) Voil\u00e0 la f\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit pour les derniers militants... qui ont fait la f\u00eate au coeur de Paris... \r\nEmmanuel Macron victorieux donc avec 66% des voix contre sa ruvale du front national... Un nouveau pr\u00e9sident qui devient \u00e0 39 ans, le plus jeune de l'histoire de France...\r\nUn homme qui a aussi relev\u00e9 un d\u00e9fi... r\u00e9ussi un Paris un peu fou.. avec son mouvement en Marche lanc\u00e9 il y a un an... Emmanuel Macron, encore quasi-inconnu, il y a deux ans, Anouck Henry... \r\nEt parmi ceux qui ont gliss\u00e9 un bulletin blanc... ou qui se sont abstenus... beaucoup de soutiens de Jean Luc M\u00e9lanchon... \r\nPlusieurs manifestations ont eu lieu hier soir  contre le nouveau chef de l'Etat... A Nantes, ils \u00e9taient 450 selon la pr\u00e9fecture, aux cris de \"Marcon, d\u00e9gage, r\u00e9sistance et sabotages\"... Ils \u00e9taient trois cent \u00e0 Lyon \u00e9galement... \r\nEt le chef de la gauche radical a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses 7 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer pour les l\u00e9gislatives de juin... \r\nafin de s'opposer au \"nouveau monarque pr\u00e9sidentiel\", selon les mots de Jean Luc M\u00e9lanchon... \r\n***Et \u00e0 droite les R\u00e9publicains ont commenc\u00e9 d\u00e8s hier soir \u00e0 se mettre en ordre de bataille pour les l\u00e9gislatives... \r\nEt pour prendre leur revanche... dans ce scrutin qui sera crutial pour le nouveau pr\u00e9sident... qui va chercher \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au Parlement pour gouverner...\r\nDans l'opposition \u00e9galement le FN de Marine Le Pen... qui a certes perdu hier... Mais qui r\u00e9alise son meilleur score en nombre de voix... avec 11 millions de suffrage... \r\nDonc au FN... malgr\u00e9 la d\u00e9faite hier...soir ce n'\u00e9tait pas vraiment la d\u00e9ception qui dominait... Anouck Henry s'est rendue au QG du Front National... Reportage...\r\n(13/AMBIANCE QG FN)  SON REPORTAGE MARINE\r\n(08/DECLARATION LE PEN 1 OPPOSITION) Voil\u00e0 Marine Le Pen qui a perdu hier... Le front R\u00e9publicain moins large qu'en 2002 a fonctionn\u00e9... Mais Marine Le Pen fait cette ann\u00e9e... deux fois plus de voix que son p\u00e8re... \r\n  0'40''\r\nMarine Le Pen... offensive... Elle a \u00e9galement annonc\u00e9 hier une transformation profonde du FN, en vue des l\u00e9gislatives \u00e0 venir... Une \"nouvelle force politique\", a-t-elle dit... Mais une force \u00e0 laquelle ne participera pas Nicolas Dupont-Aignan, qui s'\u00e9tait pourtant ralli\u00e9 \u00e0 la candidate frontiste entre les deux tours. \r\nIl a rapidement indiqu\u00e9 que son mouvement \"Debout la France\" resterait ind\u00e9pendant.\r\n(14/REACTIONS ANNECY IV GIBOUIN) ***Et apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, apr\u00e8s le Brexit...  cette \u00e9lection fran\u00e7aise \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nEt ce sont les responsables europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 r\u00e9agir... \r\n\"C'est une victoire pour une Europe forte et unie et pour l'amiti\u00e9 franco-allemande\" a dit le porte parole d'Angela Merkel... Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne a salu\u00e9 le choix des fran\u00e7ais, celui d'un avenir europ\u00e9en...\r\n F\u00e9licitations \u00e9galement de la Premi\u00e8re Ministre britannique ou du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump... \r\nEn Suisse, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris s'est dit convaincue que les deux pays continueront d'entretenir une coop\u00e9ration stable... \r\nEt en France Voisine, Emmanuel Macron l'a emport\u00e9 haut la main... \r\nAvec 69% des voix en haute Savoie... trois point de plus que la moyenne nationale...\r\nEcoutez Guillaume Guibouin, r\u00e9f\u00e9rent d'En marche dans le d\u00e9partement... \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin... \r\nVoil\u00e0 pour cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise... L'investiture a lieu dimanche prochain... \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nAujourd'hui Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande doivent comm\u00e9morer le 8 mai 45... la fin de la seconde guerre mondiale...\r\n(D1/PRIMAIRE GRISONNE PI) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est une premi\u00e8re dans la vie politique: \r\nLe parti socialiste grison va organiser des primaires pour d\u00e9signer son candidat au gouvernement cantonal. \r\nCe sera dans moins de 2 mois, le 25 juin. \r\n\u00a8Une primaire \u00e0 laquelle toute la population grisonne est invit\u00e9e \u00e0 participer. \r\nDeux conditions: avoir 16 ans et signer une d\u00e9claration par laquelle on approuve la participation du PS au gouvernement grison. Proc\u00e9d\u00e9 qui semble plus d\u00e9mocratique, mais qui conna\u00eet des inconv\u00e9nients. \r\nMuriel Ballaman. \r\n  1'25''\r\n((Le vent des primaires fran\u00e7aises semble avoir souffl\u00e9 jusqu'aux Grisons. Le parti socialiste cantonal va organiser sa primaire... Une mani\u00e8re d'int\u00e9resser davantage la population et de cr\u00e9er une notori\u00e9t\u00e9 au futur candidat avant m\u00eame sa nomination selon le PS grison... d'autant que le sortant socialiste ne se repr\u00e9sente pas. Mais au final, le candidat sera t il meilleur que s'il avait \u00e9t\u00e9 choisi par les organes du parti? Pas s\u00fbr, r\u00e9pond la professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne Isabelle Stadelmann - Steffen.\r\nSON 33\"\r\nLa direction du parti ou ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auraient donc davantage d'informations que la population pour choisir le candidat id\u00e9al . Autre d\u00e9savantage: en Suisse, on vote d\u00e9j\u00e0 beaucoup, avec un taux de participation moyen de moins de 45%. Attention donc \u00e0 l'indigestion si tous les partis, dans chaque canton, se mettent \u00e0 organiser des primaires. \r\nQuant au PS suisse, il regarde avec int\u00e9r\u00eat le test grison. Si le PS progresse aux \u00e9lections cantonales de 2018, d'autres sections pourraient s'en inspirer. ))\r\n(03/GLARIS BURQA IV BATTIGA PLR) Le Tessin va rester, pour l'instant, le seul canton suisse \u00e0 interdir le port de la burqa. \r\nPuisque, dans le canton de Glaris hier, la Landsgemeinde a nettement rejet\u00e9 hier une proposition d'interdire le voile int\u00e9gral... Elle \u00e9manait d'un citoyen. \r\nL'assembl\u00e9e populaire r\u00e9unie au centre de Glaris s'est prononc\u00e9e sur un score d'environ deux contre un. \r\nA l'exception de l'UDC, les partis politiques et le gouvernement militaient pour un refus de cette interdiction de la burqa.\r\nEcoutez la r\u00e9action du Conseiller d'Etat PLR Andrea Bettiga... chef d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de la Justice...\r\n  0'38''\r\nAndrea Bettiga interrog\u00e9 par Michel Eymann...\r\n(hockey) En hockey sur glace, la Suisse s'est impos\u00e9e dans son 2\u00e8me match des Mondiaux 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Norv\u00e8ge. \r\nAvec 2 matches et 5 points elle est 2\u00e8me du classement derri\u00e8re le Canada qui en compte 6. \r\nEt puis la surprise de cette 3\u00e8me journ\u00e9e est venue de la France qui devant son public a Bercy s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1 contre la Finlande...\r\n(25/FOOT SION-YB PA) En football, tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion, hier lors de la 31\u00e8me journ\u00e9e de Super League.\r\n Les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile 1 \u00e0 0 face \u00e0 Young Boys. Des S\u00e9dunois qui restent sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives et qui voient fondre sur leur 3\u00e8me place... deux clubs,  Lugano et Lucerne. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  0'52''\r\nD\u00e9faite \u00e9galement pour le Lausanne Sport, battu 1 \u00e0 0 \u00e0 domicile par St-Gall. \r\nQuant \u00e0 Lugano il a fait match nul 2 partout face \u00e0 B\u00e2le. \r\nLe champion pr\u00e9c\u00e8de toujours YB. Sion est 3\u00e8me, Lugano 4\u00e8me \u00e0 un point de Valaisans.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux aujourd'hui, avec encore quelques pr\u00e9cipitations surtout le long des Pr\u00e9alpes...\r\nLimite des chutes de neige, vers 1600 puis 1800 m\u00e8tres... Dans la matin\u00e9e, le temps deviendra sec dans le Jura, sur le Plateau et en Valais... et de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper...\r\nIl fait 7 \u00e0 9 degr\u00e9s ce matin... Il fera 15 et jusqu'\u00e0 18 cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Macron) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera encore bien charg\u00e9 en d\u00e9but de matin\u00e9e avec quelques pr\u00e9cipitations localement. Mais au fil des heures le temps deviendra sec et des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont, elles deviendront belles en r\u00e9gion de plaine. Le long des Pr\u00e9alpes l'am\u00e9lioration sera plus lente, quelques gouttes sont\r\nencore possibles jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi. La limite des chutes de neige se situe entre 1400 et 1700 m\u00e8tres. Le mercure atteindra 15 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nL'embellie se poursuivra demain, la journ\u00e9e s'annonce bien ensoleill\u00e9e, avec toutefois des cumulus en montagne. Une bise sensible soufflera sur le Plateau. Les maxima avoisineront 14\u00b0, 17 en Valais.\r\nCe beau temps persistera mercredi, mais une averse ou un orage isol\u00e9 est possible en fin de journ\u00e9e.", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583567", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8583586", "ece-8583567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-16T07:54:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite centristes europhiles et jeune, la France a donc un nouveau visage avec \u00e0 sa t\u00eate, Emmanuel Macron, plus jeune chef d'\u00c9tat de l'histoire de France, il l'emporte avec 66 pourcent des des voix, face \u00e0 sa rivale du FN, Marine Le Pen, analyse r\u00e9actions dans ce journal, nous irons en France voisine, mais aussi au QG du FN \u00e0 Paris, le Front national d\u00e9fait hier soir mais qui r\u00e9alise son meilleur score en chiffres absolus, avec pr\u00e8s de 11 millions de voix dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement une primaire dans une section du Parti socialiste, en Suisse, oui une primaire nous sommes aux Grisons, objectif : donner \u00e0 un candidat, une notori\u00e9t\u00e9 avant m\u00eame son \u00e9lection, Clarisse n'interdit pas la burqa, la langue des Mind s'est prononc\u00e9 hier sur un score d'environ 2 contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [88%] :\r\nDes kilom\u00e8tres de rayonnages de plantes s\u00e9ch\u00e9es classer les herbiers sont une ressource pr\u00e9cieuse pour la pharmacie, l'alimentaire ou encore la cosm\u00e9tique ressources qui trouve un nouvel \u00e9lan gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation et un autre bonus inesp\u00e9r\u00e9, c'est l'extraction de l'ADN d'\u00e9chantillons s\u00e9cher, rendez- vous avec l'outil \u00e0 Cilic pour en parler dans Intercit\u00e9s ben lui, c'est un des membres fondateurs du groupe de rap fran\u00e7ais IAM, qui a sorti en mars son 8\u00e8me album \u00e0 -t-on, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [90%] :\r\nDes drapeaux fran\u00e7ais Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nUn des cris de joie, la pyramide du Louvre en arri\u00e8re- plan et puis l'hymne europ\u00e9en pour accueillir \u00e0 la tribune, le h\u00e9ros du jour, Emmanuel Macron, nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9lu avec 66 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [90%] :\r\nNous avons gagn\u00e9 un droit, un droit qui nous oblige, vous avez choisi l'audace et cette audace nous ne poursuivons et chaque jour qui vient, nous continuerons \u00e0 la port\u00e9e, parce que c'est ce que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais attendent, parce que c'est ce que l'arabe et non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [79%] :\r\n\u00e0 nouveau la France que la France soit elle- m\u00eame cela ce que nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nVoil\u00e0, la f\u00eate a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit pour les derniers militants qui ont fait la f\u00eate donc au pied de la pyramide du Louvre, Emmanuel Macron, victorieux, donc avec 66 pourcent des des voix, contre sa rivale du Front national, un nouveau pr\u00e9sident qui devient \u00e0 39 ans le plus jeune de l'histoire de France, un homme qui a aussi relev\u00e9 un d\u00e9fi r\u00e9ussi un pari un peu fou avec son mouvement en Marche lanc\u00e9 il y a un an, Emmanuel Macron, encore quasi- inconnu Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [95%] :\r\nEt c'est pourtant lui, Emmanuel Macron, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul devant des dizaines de milliers de sympathisants pour f\u00eater sa victoire dans son discours, il a d\u00e9clar\u00e9 que son \u00e9lection n'\u00e9tait pas un blanc- seing et qu'il ferait tout pour qu'il n'y ait plus aucune raison de voter pour les extr\u00eames, il a ainsi voulu rassurer tous les Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 pour lui, non pas par conviction mais pour faire barrage au Front national, le parti de Marine Le Pen a finalement obtenu 34 pourcent des des voix, la candidate appel\u00e9 le vainqueur pour le f\u00e9liciter et a annonc\u00e9 dans un discours, une transformation profonde de son mouvement afin de composer une nouvelle formation politique, ce second tour a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la plus forte abstention depuis 1969 plus de 25 pourcent selon selon les sondeurs, si on ajoute \u00e0 cela les 9 pourcent de de votes blancs et nuls, plus d'un Fran\u00e7ais sur 3 a refus\u00e9 de choisir entre Marine Le Pen Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [96%] :\r\nParmi ceux qui ont gliss\u00e9 un bulletin blanc dans l'urne ou qui se sont abstenus, beaucoup de soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon, plusieurs manifestations ont d'ailleurs eu lieu hier soir contre le nouveau chef de l'\u00c9tat, \u00e0 Nantes, ils \u00e9taient 450 selon la pr\u00e9fecture, aux cris de Macron d\u00e9gage r\u00e9sistance et sabotage, ils \u00e9taient 300 \u00e0 Lyon \u00e9galement, et le chef de la gauche radicale a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses 7 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer pour les l\u00e9gislatives de juin afin de s'opposer au nouveau monarque pr\u00e9sidentiel, selon les mots de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nEt \u00e0 droite, les R\u00e9publicains ont commenc\u00e9 d\u00e8s hier soir un se mettre en ordre de bataille pour les l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [97%] :\r\nPrendre leur revanche dans ce scrutin qui sera cruciale pour le nouveau pr\u00e9sident qui va chercher \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au parlement pour gouverner dans l'opposition \u00e9galement le FN de Marine Le Pen qui a certes perdu hier mais qui r\u00e9alise son meilleur score en nombre de voix au FN, malgr\u00e9 la d\u00e9faite hier soir ce n'\u00e9tait pas vraiment la d\u00e9ception qui dominait Anouck Henry s'est rendue au QG du Front National Reportage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [89%] :\r\nEt, dans une vid\u00e9o. \r\nTendu fruit le score, quoi qu'il arrive, on est heureux, un second tour des pr\u00e9sidentielles, ce n'est pas rien, on est sur une copie croissante voil\u00e0. \r\nMaintenant r\u00e9ellement avec nous, moi je vois se poursuit aujourd'hui, c'est quand m\u00eame assez soufflant des gens arrivent donc je pense que on va devoir \u00eatre en situation de recueillir cette nouvelle force politique qui vient vers nous, il a manqu\u00e9 pendant sa campagne, pour faire la diff\u00e9rence, je pense que pour beaucoup de personnes, Marine Le Pen et l\u00e0 toujours, la fille de Jean-Marie Le Pen n'a pas manqu\u00e9 grand chose \u00e0 mon avis, je suis absolument certaine en 2022 on n'aura pas le m\u00eame visage qui s'affichera \u00e0 l'\u00e9cran, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u, je suis d\u00e9\u00e7u, bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u, mais c'est un passage oblig\u00e9, probablement, je pense que les Fran\u00e7ais n'ont pas encore bien compris ce qui leur arrive et un jour ils le comprendront, j'esp\u00e8re que \u00e7a sera pas trop tard, Marine Le Pen est en train d'arriver il y a le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [97%] :\r\nVoil\u00e0, Marine Le Pen qui a perdu hier le front r\u00e9publicain contre le FN, a \u00e9t\u00e9 moins large qu'en 2002 mais Marine Le Pen fait cette ann\u00e9e 2 fois plus de voix que son p\u00e8re en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nPar ce r\u00e9sultat historique et massif, les Fran\u00e7ais ont d\u00e9sign\u00e9 l'alliance patriote et r\u00e9publicaine comme la premi\u00e8re force d'opposition au projet du nouveau pr\u00e9sident des formations politiques qui ont pris la responsabilit\u00e9 de faire \u00e9lire monsieur Macron se sont discr\u00e9dit\u00e9s elles-m\u00eames et ont perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter une force d'alternance ou m\u00eame d'opposition cr\u00e9dible le 1er tour a ent\u00e9rin\u00e9 une d\u00e9composition majeur de la vie politique fran\u00e7aise par l'\u00e9limination des partis ancien ce second tour organise une recomposition politique de grande ampleur autour du clivage entre les patriotes et les mondialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nMarine Le Pen offensive l'a annonc\u00e9 hier une transformation profonde du FN en vue des l\u00e9gislatives \u00e0 venir une nouvelle force politique il a -t-elle dit, mais une force \u00e0 laquelle ne participera pas, Nicolas Dupont-Aignan, qui s'\u00e9tait pourtant ralli\u00e9 \u00e0 la candidate frontiste entre les 2 tours, il a rapidement indiqu\u00e9 que son mouvement debout la France resterait ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [95%] :\r\nEt apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump au mois de novembre apr\u00e8s le Brexit au mois de juin dernier, cette \u00e9lection fran\u00e7aise \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce sont les responsables europ\u00e9ens, qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [94%] :\r\nC'est une victoire pour une Europe forte et unie et pour l'amiti\u00e9 franco- allemande, a dit le porte- parole d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a salu\u00e9 le choix des fran\u00e7ais, celui d'un avenir europ\u00e9en f\u00e9licitations \u00e9galement de la Premi\u00e8re ministre britannique ou du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en Suisse, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris, l'\u00c9tat s'est dit convaincu que les 2 pays continuerait d'entretenir une coop\u00e9ration stable et en France Voisine Emmanuel Macron l'a emport\u00e9 haut la main avec 69 pourcent des des voix en Haute-Savoie, c'est3,3 points de plus que la moyenne nationale \u00e9coutez Guillaume Guy et les r\u00e9f\u00e9rendums marche dans le d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [93%] :\r\nOn a effectivement de bons r\u00e9sultats et sur ce d\u00e9partement, parce qu'effectivement \u00e7a correspond \u00e0 la mentalit\u00e9 du d\u00e9partement, les bons r\u00e9sultats d'Annecy au 1er tour Emmanuel Macron est tr\u00e8s largement en t\u00eate, montre bien que ce consensus seconde chance les caract\u00e9ristiques de cette population de de montagne et on le voit bien aussi \u00e0 travers le nombre d'adh\u00e9rents, hein, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent au nombre d'adh\u00e9rents des des r\u00e9publicains sur la Haute-Savoie 3000 adh\u00e9rents, on est sur une r\u00e9gion qui est ce qui est tr\u00e8s ouverte sur le, sur l'international, et l\u00e0 c'est vraiment le sens du projet d'Emmanuel Macron, d'avoir cette ouverture de travailler avec les pays voisins avec l'Europe, on a beaucoup d'entrepreneurs sur la Haute-Savoie et cette relance de de l'\u00e9conomie \u00e0 travers la diminution de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, par exemple, \u00e0 travers la diminution de charges, et bien effectivement \u00e7a permet de dynamiser encore ses territoires bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu voil\u00e0 pour cette actualit\u00e9 fran\u00e7aise L'investiture a lieu dimanche prochain, donc \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e aujourd'hui Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Hollande doivent comm\u00e9morer le 8 mai 45 la fin de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [95%] :\r\nEt puis dans l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est une premi\u00e8re dans la vie politique, le Parti socialiste des cantons des Grisons va organiser des primaires pour d\u00e9signer son candidat au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [95%] :\r\nCe sera dans moins de 2 mois, le 25 juin une primaire \u00e0 laquelle toute la population grisonne est invit\u00e9e \u00e0 participer, 2 conditions : avoir 16 ans et signer une d\u00e9claration par laquelle on approuve la participation du PS au gouvernement grison, un proc\u00e9d\u00e9 qui semble plus d\u00e9mocratique mais qui conna\u00eet aussi des inconv\u00e9nients Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [95%] :\r\nLe vent des primaires fran\u00e7aises semble avoir souffl\u00e9 jusqu'aux Grisons le parti socialiste cantonal va organiser sa primaire, une mani\u00e8re d'int\u00e9resser davantage la population et de cr\u00e9er une notori\u00e9t\u00e9 au futur candidat avant m\u00eame sa nomination, selon le PS grison d'autant que le sortant socialiste ne se repr\u00e9sente pas mais, au final, le candidat sera -t-il meilleur que s'il avait \u00e9t\u00e9 choisi par les organes du parti, pas s\u00fbr, r\u00e9pond la professeur de politique compar\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne Isabelle Stadelmann Steffen. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:51) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu une perspective peut-\u00eatre \u00e9litiste, mais la direction du parti connaissent mieux les candidats mais peut et estimer et \u00e9valuer si une personne n'est capable et apte pour ce poste et par contre, si on a des \u00e9lections primaires et il y a plus temps un peu le risque, c'est d\u00e9j\u00e0 une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 c'est la personnalit\u00e9 qui compte beaucoup, peut-\u00eatre moins les capacit\u00e9s d'une personne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:21) [96%] :\r\nLa direction du parti ou ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auraient donc davantage d'informations que la population pour choisir le candidat id\u00e9al autre d\u00e9savantage en Suisse, on vote d\u00e9j\u00e0 beaucoup avec un taux de participation moyen de moins de 45 pourcent attention attention donc \u00e0 l'indigestion, si tous les partis dans chaque canton se mettent \u00e0 organiser des primaires quant au PS, suisse, il regarde avec int\u00e9r\u00eat le test grison si le PS progresse aux \u00e9lections cantonales de 2018, d'autres sections pourraient s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [93%] :\r\nLe Tessin va rester pour l'instant le seul canton suisse \u00e0 interdire le port de la burqa puisque, dans le canton de Glaris hier la Landsgemeinde \u00e0 l'nettement rejet\u00e9 une proposition d'interdire le voile int\u00e9gral Elle \u00e9manait d'un citoyen l'assembl\u00e9e populaire r\u00e9unie au centre de Glaris s'est prononc\u00e9 sur un score d'environ 2 contre, \u00e0 l'exception de l'UDC et les partis politiques et le gouvernement, militaient pour un refus de cette interdiction de la burqa, \u00e9coutez la r\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat PLR Andr\u00e9a Bettiga, chef de du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [88%] :\r\nOn est tr\u00e8s content, la population historique soit le Conseil d'\u00c9tat sur le Parlement et on a dit qu'on pour le moment on ne veut pas d'une interdiction avec les pourquoi \u00e0 votre avis, quel est l'argument qui a convaincu le Glaronais je pense depuis le point plus important, c'est qu'on attend une solution nationale le moment venu, vous pensez que les Glaronais s'ils doivent voter sur le plan suisse si votre quoi c'est difficile \u00e0 dire pour le moment, mais on va voir, donc, vous \u00eates satisfait d\u00e9cide ce vote dans est tr\u00e8s, tr\u00e8s content, donc c'est un ouf de soulagement, et \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [92%] :\r\nAndr\u00e9a Bettiga interrog\u00e9 par Michel Eymann hockey-sur-glace \u00e0 Suisse s'est impos\u00e9 dans son 2\u00e8me match des Mondiaux 3 0 face \u00e0 la Norv\u00e8ge hier avec 2 matchs et 5 points, elle est 2\u00e8me du classement, derri\u00e8re le Canada, qui en compte 6, et puis la surprise de cette 3\u00e8me journ\u00e9e venus de la France qui, devant son public a Bercy s'est impos\u00e9 5 \u00e0 1 contre la Finlande en football tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour le FC Sion hier lors de la 31 31\u00e8me journ\u00e9e de Super League les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile 1 \u00e0 0 face \u00e0 Young Boys et des S\u00e9dunois, qui reste sur 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives et qui voient fondre sur leur 3\u00e8me place 2 clubs Lugano et Lucerne Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [91%] :\r\nIl y avait, attention \u00e0 la fin de la partie entre Sion et ses supporters, certains joueurs sont all\u00e9s parler avec les fans du gradin nord les plus fid\u00e8les apr\u00e8s quelques minutes, ceux -ci se sont mis \u00e0 nouveau \u00e0 les encourager, si le film n'est donc pas rompu, \u00e7a ne tient qu'au classement actuel, si on est toujours 3\u00e8me et \u00e0 l'espoir d'une victoire en finale de Coupe tensions aussi sur le terrain avec des joueurs certes volontaire mais bien emprunter dans tous les secteurs de jeu il une Boys n'allait \u00e9videmment pas offrir aux Valaisans de quoi reprend des couleurs et une fois leur but marqu\u00e9 les Bernois se sont content\u00e9s de d\u00e9fendre et de proc\u00e9der en contres pouvant plus compter sur un tr\u00e8s bon gardien alors solution choc maintenant ou continuit\u00e9 dans le travail, 2 solutions pour redonner vie au jeu du FC Sion et esp\u00e9rer tout d'abord une victoire face \u00e0 Lugano, concurrent Direct pour la 3\u00e8me place samedi prochain cette victoire qui pourrait donner ce grammes de confiance, celui qui fait pencher la balance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [95%] :\r\nD\u00e9faite \u00e9galement pour le Lausanne- Sport, battu 1 0 \u00e0 domicile par Saint-Gall quant \u00e0 Lugano, il a fait match nul 2 partout face \u00e0 B\u00e2le, le champion pr\u00e9c\u00e8de toujours Young Boys Sion et 3\u00e8me Lugano 4\u00e8me \u00e0 un point des Valaisans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D98DA65-4729-43DC-B4FC-E65E922C8F5C", "internalArchiveId": "3D98DA65-4729-43DC-B4FC-E65E922C8F5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne voit le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d'un bon oeil", "publicationDate": "2017-05-08T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron sur Twitter. Elle a dit \u00eatre \"convaincue\" que la Suisse et la France continueront \u00e0 entretenir de bonnes relations. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le ton g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne est positif mais pas euphorique.\r\n\r\n* * Berne voit le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d'un bon oeil *** D\u00e9part pour Berne \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 on vous retrouve Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lection d'Emmanuel Macron est per\u00e7ue comme un v\u00e9ritable soulagement.\r\nOui c'est le sentiment qui pr\u00e9domine. Soulagement que Marine Le Pen n'ait pas \u00e9t\u00e9 choisie par les Fran\u00e7ais. Mais il n'y a pas d'euphorie non plus. \"La France sous Macron c'est un gros point d'interrogation\", s'empresse de rappeler un haut diplomate suisse.\r\nLe discours officiel est, lui, beaucoup plus confiant... La pr\u00e9sidente Doris Leuthard a f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron sur Twitter. Elle a dit \u00eatre \"convaincue\" que la Suisse et la France continueront \u00e0 entretenir de bonnes relations. Deux pays voisins qui, selon Doris Leuthard, \"approfondiront une coop\u00e9ration stable et positive\".\r\n*** Attitude optimiste affich\u00e9e aussi par Didier Burkhalter, qui s'est exprim\u00e9 il y a une heure sur nos ondes.\r\nOui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res salue l'attitude \"constructive\" du pr\u00e9sident Macron. Son \u00e9lection serait gage de stabilit\u00e9. Elle permettra \u00e0 la Suisse d'intensifier ses relations avec la France, affirme le chef de la diplomatie suisse.\r\nBon pour la Suisse et bon pour les relations entre Berne et Bruxelles aussi. Emmanuel Macron est quelqu'un de \"pragmatique, constructif et ouvert aux probl\u00e8mes\", affirme Didier Burkhalter. Une mani\u00e8re de dire que le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9fendra aussi les int\u00e9r\u00eats de la Suisse aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes. Le chef du DFAE a notamment cit\u00e9 la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\nVous le voyez, le choix des Fran\u00e7ais est donc vu d'un bon oil. Un peu comme si le pire avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9.\r\n*** Et parmi les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, quelles r\u00e9actions ?\r\nDe l'optimisme l\u00e0 aussi. Les relations entre Paris et Berne sont bonne et elles vont le rester, se r\u00e9jouissent plusieurs parlementaires. On est loin des ann\u00e9es Sarkozy, tr\u00e8s critique envers la Suisse et sa politique fiscale. Le socialiste genevois Manuel Tornare est persuad\u00e9 qu'avec Emmanuel Macron, qui connait bien la Suisse, les relations transfrontali\u00e8res que ce soit en mati\u00e8re de transports ou de logement, seront intensifi\u00e9es.\r\nEconomiquement, la France d'Emmanuel Macron se portera mieux. Le PLR Laurent Wehrli en est convaincu. C'est une bonne nouvelle pour la Suisse, qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ses voisins aillent bien. Et Les r\u00e9formes du code du travail promises par le nouveau pr\u00e9sident devraient aussi profiter aux entreprises suisses implant\u00e9es en France, conclut Laurent Wehrli.\r\nMais l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron ne fait pas que des heureux. La France sera dirig\u00e9e par un \"hectoplasme politique d\u00e9sesp\u00e9rant\", lance l'UDC genevois Yves Nidegger. Le conseiller national a de s\u00e9rieux doutes. Il ne croit pas que le fondateur du mouvement \"En marche\" remettra la France sur les rails.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8583501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Berne voit le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d'un bon oeil / TUM_2017-05-08T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.05.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron sur Twitter. Elle a dit \u00eatre \"convaincue\" que la Suisse et la France continueront \u00e0 entretenir de bonnes relations. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le ton g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne est positif mais pas euphorique."], "variantIds": ["ece-8583501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:48Z", "speechToTexts": ["16.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne autre capitale un petit peu plus proche de nous c'est Berne ou Pietro Bugnon est en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Pietro l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, per\u00e7u comme un v\u00e9ritable soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui, absolument, comme dans d'autres capitales europ\u00e9ennes, ici aussi, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine soulagement que Marine Le Pen n'ait pas \u00e9t\u00e9 choisie par les Fran\u00e7ais, mais il y a pas non plus 2 favoris pro- Macron la France sous Macron c'est un gros point d'interrogation, s'empresse de rappeler un haut diplomate suisse, le discours officiel est lui beaucoup plus confiant la pr\u00e9sidente Doris Leuthard t'a f\u00e9licit\u00e9 Emmanuel Macron sur Twitter : elle a dit \u00eatre convaincue que la Suisse et la France continueront d'entretenir de bonnes relations, 2 pays voisins qui selon Doris Leuthard approfondir ont une coop\u00e9ration stable et positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [96%] :\r\nEt puis, attitude optimiste affich\u00e9e aussi par Didier Burkhalter le le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on l'a entendu, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une heure sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [97%] :\r\nOui, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, salue l'attitude constructive du pr\u00e9sident Macron son \u00e9lection serait gage de stabilit\u00e9, elle permettra \u00e0 la Suisse d'intensifier ses relations avec la France, affirme le chef de la diplomatie suisse, bon pour la Suisse, bon pour l'Europe et bon donc pour les relations entre Berne et Bruxelles aussi Emmanuel Macron est quelqu'un de pragmatique constructif et ouvert aux probl\u00e8mes, affirme Didier Burkhalter, une mani\u00e8re de dire que le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9fendra aussi les int\u00e9r\u00eats de la Suisse aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, le chef du DFAE a notamment cit\u00e9 la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre- circulation des personnes, vous le voyez, le choix des Fran\u00e7ais et donc vu d'un bon oeil un peu comme si le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [99%] :\r\nPire avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 et puis Pietro parmi les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux quelles r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nDe l'optimisme, l\u00e0 aussi, les relations entre Paris et Berne sont bonne et elles vont le rester, se r\u00e9jouissent, plusieurs parlementaires de la commission de politique ext\u00e9rieure, le socialiste Genevois Manuel Tornare est persuad\u00e9 qu'avec Emmanuel Macron, qui conna\u00eet bien la Suisse, les relations transfrontali\u00e8res, que ce soit en mati\u00e8re de transport ou de logement seront intensifi\u00e9es \u00e9conomiquement la France d'Emmanuel Macron se portera mieux le PLR Laurent vers en est convaincu : c'est une bonne nouvelle pour la Suisse, qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ses voisins aillent bien et les r\u00e9formes du code du travail, promises par le nouveau pr\u00e9sident devrait aussi profiter aux entreprises suisses implant\u00e9es en France, conclut Laurent Verly mais l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron ne fait pas que des heureux, la France sera dirig\u00e9e par un ectoplasme politique d\u00e9sesp\u00e9rant lance l'UDC Genevois, Yves Nidegger, le Conseil national a de s\u00e9rieux doutes, il ne croit pas que le fondateur du mouvement en marche remettra la France sur l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [92%] :\r\nPietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et et on compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-08T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF33878D-4438-412F-92BA-9BCA41698FBD", "internalArchiveId": "CF33878D-4438-412F-92BA-9BCA41698FBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les citoyens de Glaris rejettent une interdiction du voile int\u00e9gral", "publicationDate": "2017-05-07T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Glaris n'interdira pas le voile int\u00e9gral. La Landsgemeinde a refus\u00e9 par deux tiers de ses votants une demande d'interdiction \u00e9manant d'une initiative citoyenne. Interview de Mallory Schneuwly-Purdie, sociologue des religions, sp\u00e9cialiste de l'Islam, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Les citoyens de Glaris rejettent une interdiction du voile int\u00e9gral Mallory Schneuwly-Purdie, sociologue des religions, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg ** 71)\r\nOK studio Fribourg (Annick d'Etucom l'accueille, elle est joignable au ** 62)\r\nMerci Mehmet...\r\nOn vous retrouvera donc dans le dernier quart d'heure de ce Forum, pour la suite de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale...\r\nIl n'y a pas que dans les isoloirs que l'on vote aujourd'hui... A Glaris aussi, des milliers de citoyens ont vot\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e ce matin, \u00e0 l'occasion de la landsgemeinde... Un scrutin tr\u00e8s observ\u00e9 car il s'agissait pour les habitants de se prononcer sur la question du voile int\u00e9gral... Mais alors que les Tessinois avaient dit oui \u00e0 une interdiction, eh bien les Glaronais, eux, ont dit non...\r\nOn va tout de suite s'interroger sur la port\u00e9e de ce vote, avec vous Mallory Schneuwly-Purdie, bonsoir!\r\nSociologue des religions, sp\u00e9cialiste de l'Islam, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg...\r\nC'est un vote qui a de quoi \u00e9tonner si l'on songe que les habitants de Glaris avait dit oui \u00e0 l'interdiction des Minarets en 2009... Ils avaient aussi rejet\u00e9 l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e, au mois de f\u00e9vrier dernier... Vous \u00eates surprise, vous-m\u00eame, par ce r\u00e9sultat?\r\nComment peut-on expliquer ce refus?\r\nUne mesure jug\u00e9e exag\u00e9r\u00e9e au vu du nombre infime de burkas \u00e0 glaris... En m\u00eame temps il n'y en avait pas non plus \u00e9norm\u00e9ment au Tessin et \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 les citoyens de dire oui \u00e0 une interdiction! \r\nVotre impression, c'est que la question de la burqa mobilise et polarise de moins en moins? Elle est peut-\u00eatre un peu moins porteuse politiquement que dans le pass\u00e9?\r\nUn des orateurs aujourd'hui a soulign\u00e9 \u00e0 la tribune le c\u00f4t\u00e9 un peu absurde d'une interdiction de la burqa au niveau cantonal: en gros, si une femme voil\u00e9e int\u00e9gralement d\u00e9cide de traverser la suisse en train, on ne va pas lui demander d'enlever son voile quelque part, puis de le remettre quelques kilom\u00e8tres plus loin... Au fond peut-\u00eatre que les citoyens se disent que s'il doit y avoir une interdiction, autant qu'elle se fasse au niveau f\u00e9d\u00e9ral!\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier encore, plus de 70% des Suisses se disaient favorables \u00e0 une interdiction du voile int\u00e9gral... Vous pensez que \u00e7a a pu changer depuis? \r\nSi l'on doit se prononcer \u00e0 moyen terme sur une initiative f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC... sachant que la r\u00e9colte de signature est en cours... C'est difficile de pr\u00e9dire quelle sera l'issue du vote?", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8588012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les citoyens de Glaris rejettent une interdiction du voile int\u00e9gral / FOR_2017-05-07T18:11:00_developpement-5", "Forum du 07.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Glaris n'interdira pas le voile int\u00e9gral. La Landsgemeinde a refus\u00e9 par deux tiers de ses votants une demande d'interdiction \u00e9manant d'une initiative citoyenne. Interview de Mallory Schneuwly-Purdie, sociologue des religions, sp\u00e9cialiste de l'Islam, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8588012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:14:58Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl n'y a pas que dans les isoloirs, que l'on vote aujourd'hui A Glaris, c'est aussi des milliers de citoyens ont vot\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e ce matin, \u00e0 l'occasion de la landsgemeinde est un scrutin tr\u00e8s observ\u00e9, car il s'agissait pour les habitants de ce canton de se prononcer sur la question du voile int\u00e9gral, mais alors que les Tessinois avaient dit oui \u00e0 une interdiction, h\u00e9 bien, les Glaronais, eux, ont dit non, on va tout de suite s'interroger sur la port\u00e9e de ce vote avec vous Mallory Schneuwly, Purdie bonsoir, bonsoir, sociologue des religions, sp\u00e9cialiste de l'Islam, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, c'est un vote qui a de quoi \u00e9tonner en tout cas, du 1er abord si on songe que les habitants de Glaris sa vie dit oui \u00e0 l'interdiction des des Minarets : en 2009 ils avaient rejet\u00e9 l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e en f\u00e9vrier dernier, vous \u00eates surprise vous- m\u00eame par ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 surprise effectivement du 1er rapport de ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEt comment est -ce que vous l'expliquez alors ce r\u00e9sultat qui vous surprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat, je pense qu'on peut expliquer peut-\u00eatre en essayant de suivre 2 principales hypoth\u00e8ses on peut poser la 1\u00e8re hypoth\u00e8se d'un changement peut-\u00eatre de perspective par rapport \u00e0 ces questions li\u00e9es \u00e0 l'immigration li\u00e9e \u00e0 l'Islam, ce climat de peur qui ont entretenu une certaine droite et les citoyens qui ont peut-\u00eatre dit non, cette fois, \u00e7a suffit, le voile int\u00e9gral n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 qu'on a dans notre r\u00e9gion, c'est pas n\u00e9cessaire pour le coup, de modifier notre qu'on cite assez constitution en allant de ce sens c'est la 1\u00e8re hypoth\u00e8se, on peut \u00e9mettre une 2\u00e8me hypoth\u00e8se \u00e9tant donn\u00e9 qu'une initiative f\u00e9d\u00e9rale est en cours en fait pour interdire le le voile int\u00e9gral sur tout le territoire suisse que ce vote traduit peut-\u00eatre une attitude plus attentiste, je dirais, et qu'on se dit bon on va pas faire des l\u00e9gislations diff\u00e9rent de Canton Canton attendons pour voir ce qui va se passer et on serait exprimera \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nOui, c'est ce qu'a dit d'ailleurs de mani\u00e8re assez, assez, assez, assez dr\u00f4le, un orateur \u00e0 la tribune, au cours de sa langue d\u00e8s ce matin, il disait voil\u00e0, imaginons, imaginons qu'on interdise la burqa Glaris, \u00e7a veut dire que si une femme voil\u00e9e int\u00e9gralement entreprenait traverser la Suisse en trimballe devraient tous les 10 kilom\u00e8tres enlever ou bien remettre \u00e7a, burqa, ce serait ce serait ce serait assez impossible, du coup, en fait c'est \u00e7a, les gens pr\u00e9f\u00e8rent se prononcer sur une initiative f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nC'est possible que les gens pr\u00e9f\u00e8rent se prononcer sur l'initiative f\u00e9d\u00e9rale mais comme je disais, c'est possible aussi que \u00e7a suscite un certain ras-le-bol, on constate bien que finalement d'interdire le voile int\u00e9gral va pas augmenter la s\u00e9curit\u00e9 finalement Suisse donc tout cet acte cet argument s\u00e9curitaire, hein, de dire non pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, il faut interdire aux femmes de se voiler int\u00e9gralement ne prend peut-\u00eatre plus tout l'argument de dire : il faut interdire la burqa pour lib\u00e9rer la femme, c'est peut-\u00eatre un argument qui ne prend plus aussi tentons sec lib\u00e9r\u00e9 la femme sur la Russe ne va pas changer sa condition dans les pays o\u00f9 elle aurait vraiment besoin changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nMais comment est -ce que vous expliquez que que cet argument ne prennent plus, comme vous dites parce que quand m\u00eame, l'\u00e9t\u00e9 dernier, encore plus de 70 pourcent des des Suisses se disent favorables \u00e0 une interdiction du voile int\u00e9gral, comment \u00e7a se fait que \u00e7a ait chang\u00e9 si r\u00e9ellement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a la question, c'est : on ne sait pas, on n'est pas s\u00fbr que c'est r\u00e9ellement chang\u00e9 c'est peut-\u00eatre \u00e0 l'entre- 2 en fait entre d'attitude date attendra finalement une \u00e9lection une \u00e9lection au niveau une votation par dans les boues f\u00e9d\u00e9ral ou peut-\u00eatre ce changement, mais en tout cas c'est quelque chose d'assez r\u00e9v\u00e9lateur et puis \u00e7a \u00e7a montre quand m\u00eame une tendance \u00e0 cette cette certaine droite hein date d'accuser certains revers aujourd'hui sur ces questions d'immigration, d'int\u00e9gration et d'alt\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nLa question de la burqa, on peut dire qu'elle, elle est moins porteuse, politiquement en quelque sorte que dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [91%] :\r\nOn dirait en tout cas, et c'est vrai que je souhaite, parce que pour les femmes qui portent le voile int\u00e9gral en Suisse, c'est une question de choix, elles sont celles -l\u00e0, le choix de le porter ce voile int\u00e9gral, ce sont des femmes qui en g\u00e9n\u00e9ral sont convertis, donc on peut pas faire cette cette assimilation entre int\u00e9gration immigration et voile int\u00e9gral et et je pense effectivement que c'est un argument qui ne peut que ces sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc, vous l'avez dit Mallory Schneuwly Purdie on, on devrait se prononcer \u00e0 moyen terme sur une initiative f\u00e9d\u00e9rale de l'UDC, sachant que la r\u00e9colte de signatures est actuellement en cours, absolument, c'est tr\u00e8s difficile, voire impossible, de, de, de pr\u00e9dire quelle sera l'issue du vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [90%] :\r\nC'est compl\u00e8tement impossible parce que dans dans ces d\u00e9bats en fait sur l'Islam en Suisse, en Europe, plus largement, il y a tout le temps \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale qui s'invite donc suivant les d\u00e9roulements qu'il peut y avoir en Syrie, en Irak, en Arabie Saoudite, cela peut compl\u00e8tement impact\u00e9s aussi la d\u00e9cision de voter les discussions qu'il peut y avoir sur l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 peuvent \u00e9galement impact\u00e9 compl\u00e8tement le vous savez, on parle souvent de ce vote, d'une certaine droite mais aussi le vote des femmes qui petit \u00e0 prendre en compte l\u00e0- dedans, et les votes aussi d'une certaine gauche la\u00efque et aussi contre la la marque du religieux dans l'espace public, donc vous voyez c'est toute un enjeu, je dirais, cette question du voile qui va cristalliser et permettre \u00e0 certains bords politiques qui ne se rencontrent que rarement de se retrouver sur untel objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nMallory Schneuwly Purdie, sociologue des religions, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous en Direct de notre Studio de Fribourg, bonne soir\u00e9e et 25 et puis on va revenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-07T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneuwly-Purdie, Mallory", "role": "Docteur en sociologie et sciences des religionsInstitut de sciences sociales des religions contemporaines (ISSRC)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1594944", "internalArchiveId": "AA1704595165", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 2833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8602357", "imageURL": "http://www.rts.ch/8602358.image", "backgrounds": ["Aproz, Nicolas Voutaz, \u00e9leveur de vaches de combat, \u00e0 propos du r\u00e8glement obligeant les vaches \u00e0 \u00eatre portantes ou \u00e0 avoir eu un veau pour pouvoir combattre : \"Si elles n'ont pas eu de veaux, elles ont un comportement de nymphomane, quoi!\""], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Soir\u00e9e FN, Or\u00e9e du Bois de Vincennes: duplex de Malika Nedir (2/4)", "Invit\u00e9:  Antoine Vielliard, Maire St.Julien-en-Genevois, Modem (1/2)", "L'annonce des r\u00e9sultats et l'analyse de Jean-Philippe Schaller (3/3)", "\u00c9lection fran\u00e7aise : analyse de Jean-Philippe Schaller (1/2)", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le vote \u00e0 Ch\u00e2teauroux", "Soir\u00e9e FN, Or\u00e9e du Bois de Vincennes: duplex de Malika Nedir (4/4)", "Fran\u00e7ais de Suisse: \u00e9lectorat de poids pour la pr\u00e9sidentielle", "Paris, Esplanade du Louvre: duplex de Michel Beuret (4/5)", "Paris, Esplanade du Louvre: duplex de Michel Beuret (5/5)", "Ch\u00e2teauroux: analyse d'Annabelle Durand", "Otages de Boko Haram au Nigeria : jeunes filles lib\u00e9r\u00e9es", "Invit\u00e9e: Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, Cons. r\u00e9gionale FN (1/2)", "Bourg-en-Bresse: militants FN, analyse de Antoine Silacci (1/2)", "Espion suisse arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Francfort: la presse d\u00e9veloppe la th\u00e9orie de l'agent double", "Soir\u00e9e FN, Or\u00e9e du Bois de Vincennes: duplex de Malika Nedir (1/4)", "Soir\u00e9e FN, Or\u00e9e du Bois de Vincennes: duplex de Malika Nedir (3/4)", "Race d\u2019H\u00e9rens: finale nationale des combats de reine \u00e0 Aproz", "Paris, Esplanade du Louvre: duplex de Michel Beuret (2/5)", "Vote des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: jour J", "\u00c9lection fran\u00e7aise: analyse de Jean-Philippe Schaller (2/2)", "Invit\u00e9e: Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, Cons.r\u00e9gionale FN (2/2)", "Entretien avec Micheline Calmy-Rey, Ancienne Pdte Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'annonce des r\u00e9sultats et l'analyse de Jean-Philippe Schaller (2/3)", "Bourg-en-Bresse: militants FN, analyse de Antoine Silacci (2/2)", "Landsgemeinde de Glaris : non \u00e0 la loi anti-burqa", "Emmanuel Macron: portrait d'un jeune vainqueur", "Fran\u00e7ais de Suisse, Lausanne: analyse de Pascale Defrance (1/2)", "Paris, Esplanade du Louvre: duplex de Michel Beuret (3/5)", "Paris, Esplanade du Louvre: duplex de Michel Beuret (1/5)", "Fran\u00e7ais de Suisse, Lausanne: analyse de Pascale Defrance (2/2)", "L'annonce des r\u00e9sultats et l'analyse de Jean-Philippe Schaller (1/3)", "Pr\u00e9sidentielle: les villes ont massivement vot\u00e9 pour Emmanuel Macron", "Invit\u00e9:  Antoine Vielliard, Maire St.-Julien-en-Genevois, Modem (2/2)", "QG d'Emmanuel Macron: le duplex de Marie-\u00c9milie Catier", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Del\u00e9mont.", "Le pr\u00e9sident nig\u00e9rian salue aujourd'hui le r\u00f4le de la Suisse et du CICR dans cette lib\u00e9ration.", "L'affaire renvoie au temps o\u00f9 le fisc allemand se procurait des donn\u00e9es vol\u00e9es aux banques suisses pour d\u00e9masquer les fraudeurs.", "Les candidats ont vot\u00e9 dans leurs fiefs respectifs, avant de rejoindre la capitale o\u00f9 ils attendent l'issue du scrutin avec leurs \u00e9quipes.", "Marine Le Pen enregistre un fort soutien dans les zones rurales."], "variantIds": ["ece-8499974", "ece-8499952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T00:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031156\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:01 > 0:00:05) [85%] : \r\nNon, c'est pas grave ils faut au d\u00e9but ce soyons vraiment sur ce qui est en train de se passer du monde quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:13) [79%] : \r\nVoir, il reste 2 minutes, ouais c'est train, ils sont en train de se rassembler, ils sont en train de se rassembler, \u00e7a \u00e7a pour bien compris \u00e7a marche pourra commencer par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:19) [80%] : \r\nOui, il faut y aller l\u00e0- dessus vous Malika salut Pierre-Olivier tumorale bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:00:27 > 0:00:28) [86%] : \r\nEst ce que tu m'entends Malika c'est Pierre-Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:29 > 0:00:34) [84%] : \r\nMoi moi d'sur la t\u00eate, salue Pierre-Olivier moins d'air sur la t\u00eate, s'il te pla\u00eet pas fou, on sentait bien Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:36) [94%] : \r\nOn s'entend bien, tout de suite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:00:52) [89%] : \r\nSalut, mais c'est vrai, bonsoir Tristan c'est Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve, tu m'entends bonsoir je t'entends, h\u00e9 bien c'est parfait doit tout \u00e0 l'heure, il y a de l'ambiance, il y a de l'ambiance, il y a de l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:00:52 > 0:00:56) [96%] : \r\nBeaucoup de militants qui commence \u00e0 arriver et pour f\u00eater ce qu'ils esp\u00e8rent une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:56 > 0:01:03) [76%] : \r\nSoir OK alors \u00e0 tout de suite, merci, salut Marie \u00e0 midi c'est Pierre-Olivier tu mens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:03 > 0:01:06) [81%] : \r\nSalut Pierre-Olivier commence avec moi, ouais, j'entends bien et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:12) [85%] : \r\nOui c'est parfait alors \u00e0 tout de suite et puis Antoine salue c'est Pierre-Olivier, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:19) [77%] : \r\nEst ce qu'Antoine si Latifi montant \u00e0 Bourg-en-Bresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:23 > 0:01:25) [78%] : \r\nBonjour, Pierre-Olivier oui je t'entends il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:01:37) [81%] : \r\nMagnifique, tr\u00e8s bien, tout de suite, salut Annabelle Pierre-Olivier, tu m'entends, est ce que tu m'entendraient rue cache pourtant super parfait magnifi\u00e9 p\u00e8re merveilleux, on se demande quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:02:37) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce 7 mai 2017 jours du sacre pour Emmanuel Macron, il remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France avec plus de 60 pourcent des voix, selon nos sources, Marine Le Pen ne parviendrait pas \u00e0 passer la barre des 40 pourcent nous retrouverons nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans les quartiers g\u00e9n\u00e9raux des candidats, mais \u00e9galement avec leurs partisans \u00e0 Paris et en province.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:38 > 0:02:51) [95%] : \r\nDurant l'entre-deux tours, les appels \u00e0 l'abstention se sont multipli\u00e9es, la participation devrait se situer autour de 74 pourcent, du jamais vu depuis 1969 Jean-Philippe Schaller nous accompagnera tout au long de ce journal pour d\u00e9crypter ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:52 > 0:03:02) [92%] : \r\nLes Fran\u00e7ais de Suisse \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes dans une centaine de bureaux de vote en Suisse romande, c'est termin\u00e9, le Macron qui l'avait emport\u00e9 au 1er tour nous irons chez les militants de son mouvement en marche \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:21) [88%] : \r\nDans les autres titres de l'actualit\u00e9 en Suisse, le canton de Glaris se refuse d'interdire la burqa Allende ce que Mind a rejet\u00e9 cette proposition de l'UDC ce matin en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin et nous irons \u00e0 en Valais qui faisait la f\u00eate \u00e0 la race reins 10000 personnes \u00e9taient attendues pour la finale nationale des combattants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:23 > 0:04:07) [93%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, nous serons en Direct jusqu'aux alentours de 20 heures 15 pour vivre le d\u00e9nouement de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise in\u00e9dite, la r\u00e9daction est mobilis\u00e9, nous retrouverons nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans les quartiers g\u00e9n\u00e9raux des candidats, mais \u00e9galement avec leurs partisans, qui se sont r\u00e9unis en France et en Suisse, nous irons aussi \u00e0 Ch\u00e2teauroux, o\u00f9 nous avons choisi d'observer cette campagne de l'Int\u00e9rieur, sur ce plateau nous entendrons les relais politique de Marine Le Pen et Daniel Macron en France voisine Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi du Front national et Antoine Vieillard pour en marche sont avec nous, l'ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey nous rejoindra \u00e9galement tout \u00e0 l'heure, le chef de notre rubrique International Jean-Philippe Schaller est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, bonsoir Jean-Philippe alors les estimations fiel seront diffus\u00e9es \u00e0 20 heures en France, mais on se dirige clairement vers une victoire nette d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:32) [94%] : \r\nEh oui, \u00e0 39 ans, Emmanuel Macron devient le plus jeune pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec un score estim\u00e9 entre 62 et 65 pourcent 35 \u00e0 38 pourcent pour Marine Le Pen, certains vont parler de r\u00e9volution, c'est la fin d'une \u00e9poque, le d\u00e9gagisme mais attention, ce n'est pas un vote d'adh\u00e9sion, le Front national r\u00e9alise son meilleur score, il double celui de Jean-Marie Le Pen en 2002 et surtout l'abstention et les votes blancs font que moins de 40 pourcent des Fran\u00e7ais ont vot\u00e9 Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:43) [94%] : \r\nMais les chiffres seront tr\u00e8s importants, nous allons subir \u00e7a dans les minutes qui viennent, mais d'abord retour sur cette journ\u00e9e, les candidats ont vot\u00e9 dans leurs fiefs respectifs avant de rejoindre la capitale o\u00f9 ils attendent l'issue du scrutin, avec leurs \u00e9quipes, Fanny Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:44 > 0:05:15) [93%] : \r\n11 heures dans une rue du Touquet, une cohue de journalistes et de supporters escorte Emmanuel Macron de son domicile au bureau de vote, c'est dans cette mairie qu'il s'est mari\u00e9 il y a 10 ans et c'est accompagn\u00e9 de sa femme Brigitte, qu'il s'appr\u00eate \u00e0 voter quelques minutes plus tard, c'est Marine Le Pen, qui entre dans le bureau de H\u00e9nin-Beaumont son fief du Pas-de-Calais, les 2 candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se sont donc rendus aux urnes, presque au m\u00eame moment et jouent ensemble le dernier acte d'une campagne qui laisse une France divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:16 > 0:05:46) [93%] : \r\n8 heures les Femen s'invite dans le fief de Marine Le Pen et d\u00e9roul\u00e9 une banderole sur l'\u00e9glise avec ce slogan : Marine au pouvoir Marianne au d\u00e9sespoir, l'\u00e9lection est plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9, plus de 50000 policiers, gendarmes et militaires sont d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 10 heures Fran\u00e7ois Hollande vote \u00e0 Tulle, entour\u00e9 de quelques fid\u00e8les, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est exprim\u00e9 avant de retourner \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour suivre l'issue du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:53) [91%] : \r\nAujourd'hui, c'est un acte important parce qu'il s'agissait de ne pas se tromper, de quoi peut-\u00eatre toujours fid\u00e8le \u00e0 nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:53 > 0:06:22) [93%] : \r\nCes heures un cort\u00e8ge de voitures escort\u00e9es par des motards file dans les rues de Paris, Emmanuel Macron, rejoint son quartier g\u00e9n\u00e9ral dans le 15\u00e8me arrondissement, la rue est compl\u00e8tement boucl\u00e9 le candidat attend les r\u00e9sultats \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras 16 heures 30 arriv\u00e9e de Marine Le Pen \u00e0 son QG parisien pour rejoindre les cadres du Front national, mais la candidate ne s'est pas attard\u00e9 contrairement \u00e0 Emmanuel Macron, elle a fait le choix de rejoindre ses partisans au bois de Vincennes pour l'annonce des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:30) [88%] : \r\nEt direction le 15\u00e8me arrondissement o\u00f9 Emmanuel Macron et donc toujours retir\u00e9 dans son QG de campagne, un QG Marinelli et qui a pris des airs de camp retranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:32 > 0:07:15) [93%] : \r\nOui, comme vous le voyez, la route est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 derri\u00e8re moi, la circulation est bloqu\u00e9e, les personnes, les nombreux curieux sont bloqu\u00e9s derri\u00e8re des barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9, certains ont apport\u00e9 des drapeaux tricolores, d'autres des banderoles Macron pr\u00e9sident, Emmanuel Macron qui a pu \u00eatre aper\u00e7u par certains chanceux d\u00e8s 16 heures quand il est arriv\u00e9 effectivement ici \u00e0 son QG de campagne, il il va attendre les r\u00e9sultats, ici, au bureau, dans son bureau du 6\u00e8me \u00e9tage en compagnie d'une quinzaine de proches, sa femme, ses parents, de la famille, des amis politiques, il devrait prononcer un discours solennel \u00e0 20 heures 45 avant de rejoindre l'esplanade de du Louvre pour un discours un peu plus personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:15 > 0:07:23) [91%] : \r\nMerci beaucoup madame Hillier nous partons justement pour l'esplanade du Louvre, vous \u00eates Michel Beuret, au pied de la pyramide, il y a d\u00e9j\u00e0 des sympathisants qui sont r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:23 > 0:07:25) [77%] : \r\nMais non, parce que \u00e7a va-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:25 > 0:08:23) [90%] : \r\nOui, absolument, au moment o\u00f9 on se parle beaucoup, beaucoup de sympathisants affluent en ce moment depuis les Tuileries, des jeunes, des gens qui viennent de tous horizons, on voit bien qu'ils sont extr\u00eamement une France plurielle qui est en train de se rassembler pour f\u00eater parce qu'ils le savent, on l'a dit tout \u00e0 l'heure que tr\u00e8s vraisemblablement leur candidat \u00e0 gagner cette \u00e9lection, selon les chiffres entre 64 et 60 100 pour 100, si ce chiffre se confirme, \u00e9videmment, c'est une victoire tr\u00e8s nette pour Emmanuel Macron, mais qui cache 2 autre chiffre, celui de l'abstention tr\u00e8s forte autour de 20 pourcent et 10 pourcent de vote blanc, un autre chiffre, un autre signal le score tout de m\u00eame tout \u00e0 fait consid\u00e9rable de Marine Le Pen, autour de 35 pourcent, c'est pour \u00e7a que les \u00e9quipes d'en marche disent que lorsqu'Emmanuel Macron viendra ici \u00e0 l'esplanade du Louvre, ce sera pour prononcer un discours, grave, solennel, pas plus de 10 minutes et lui- m\u00eame ne restera pas ici plus de 45 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:23 > 0:08:35) [94%] : \r\nMerci, Michel, vous parlez du score attendu de Marine Le Pen, on va prendre la temp\u00e9rature chez ses partisans avec vous Malika Nedir Marine Le Pen qui a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses militants dans un restaurant aux allures champ\u00eatre du bois de Vincennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:37 > 0:09:33) [92%] : \r\nOui, \u00e7a s'appelle le Chalet du lac, c'est \u00e0 l'or\u00e9e du bois de Vincennes, c'est un lieu qui est surtout r\u00e9put\u00e9 pour pour ces th\u00e9 dansant, on est tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin de l'atmosph\u00e8re monumentale des grandes places parisiennes, c'est vous dire \u00e0 quel point l'\u00c9ric, l'\u00e9quipe de de Marine Le Pen ne croyait plus depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une victoire malgr\u00e9 tous ses efforts pour pour rallier les voix des insoumis pour rallier les voix de la droite, \u00e7a explique l'ambiance tr\u00e8s morose qui r\u00e8gne ici ce soir, les journalistes sont d'ailleurs tenus \u00e0 l'\u00e9cart des supporters des supporters, pas tr\u00e8s nombreux, les journalistes seront tous mis dehors \u00e0 22 heures pour laisser le Front national en petit comit\u00e9, fa\u00e7on soir\u00e9e d'entreprise, une atmosph\u00e8re de d\u00e9faite donc que tente d\u00e9j\u00e0 de de relativiser les cadres du parti, il s'\u00e9tait fix\u00e9 un seuil de 40 pourcent mais ils expliquent ce soir que ce n'est pas le pourcentage des voix qui est important, c'est le nombre d'\u00e9lecteurs qui est important et attendre 10 millions d'\u00e9lecteurs, ce soir, Style, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme victoire par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent score du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:39) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Malika, voil\u00e0 des chiffres tr\u00e8s attendus alors Jean-Philippe Schaller et ce qu'on en sait un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:10:27) [91%] : \r\nOui, alors le chiffre qui semble se dessiner, ce serait donc une victoire \u00e0 63,65 pourcent, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure donc, \u00e7a semble effectivement se stabiliser ce qu'il faut noter, effectivement \u00e7a ce chiffre tr\u00e8s important de l'abstention, on est l\u00e0 dans une une abstention quasiment record depuis 1969 avec 25 pourcent d'abstention et un taux de vote blanc tr\u00e8s important 13 pourcent ce qui est du jamais vu et c'est l'abstrait, c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 l'appel de Jean-Luc M\u00e9lenchon des insoumis de ne voter ni Macron ni l'Open ce fameux ni-ni ce fameux blanc bonnet, bonnet blanc justement cette \u00e9lection 69 c'\u00e9tait ce th\u00e8me-l\u00e0, qui avait qui avait marqu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 et donc on se retrouve l\u00e0 effectivement avec un Emmanuel Macron qui n'a pas effectivement cette adh\u00e9sion dont il aurait besoin pour maintenant peut-\u00eatre pouvoir se relancer dans la trousse dans le 3\u00e8me tour ce qui sera fondamental, c'est d'arriver \u00e0 faire une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:39) [91%] : \r\nEffectivement, quand on regarde l'abstention quand on regarde les graves, c'est extr\u00eamement parlant, hein, la chute de 1969 \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Georges Pompidou qui succ\u00e9der au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, \u00e7a c'est vraiment l'\u00e9v\u00e9nement marquant du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:40 > 0:10:54) [88%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'aujourd'hui il y a bien avec Emmanuel Macron, on a chang\u00e9 d'\u00e9poque, hein, on effectivement, c'est la fin de la France du gaullisme de cette alternance bi- partisane gauche- droite, effectivement, on est l\u00e0 dans une heure, tout \u00e0 fait nouvelle r\u00e9volution, c'\u00e9tait le titre de son livre programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:55 > 0:11:06) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue du 1er tour il y a 15 jours, c'est la carte d'une France divis\u00e9e qui \u00e9tait apparu aujourd'hui Emmanuel Macron semblent donc devoir l'emporter assez largement, gr\u00e2ce notamment au soutien des villes oui, le reportage \u00e0 Paris de Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:21) [97%] : \r\nIl y aura peu de suspense lors du d\u00e9pouillement des bureaux de vote parisien il y a 2 semaines, Marine Le Pen n'a recueilli que 5 pourcent des suffrages dans la capitale fran\u00e7aise et tenter de rencontrer un de ses \u00e9lecteurs revient \u00e0 chercher une aiguille dans une botte de foin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:11:21 > 0:11:26) [87%] : \r\nDans le quartier, vous savez, il faut avoir du mal, moi je, moi je sais pas, le Front national, ben je sais pas mais il y en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:26 > 0:11:29) [79%] : \r\nPersonnellement, je ne connais pas, effectivement, mais \u00e7a doit exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:29 > 0:11:48) [87%] : \r\nParis illustre bien la fracture entre les 2 France, celle des campagnes et des banlieues p\u00e9ri- urbaines vote pour Marine Le Pen, celle des centre- villes penche pour Emmanuel Macron, dans la plupart des grandes villes \u00e0 une population qui est beaucoup plus dans dans le dans dans la perspective des des nouveaux employes de la mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:11:58) [91%] : \r\nC'est des gens qui ont une meilleure en moyenne une meilleure situation d'une part, et donc ils n'ont aucune raison de de voter Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:38) [90%] : \r\nM\u00eame les attentats n'ont pas fait vaciller les Parisiens ici, personne n'a oubli\u00e9 les attaques du 13 novembre 2015 mais le discours martial de Marine Le Pen ne convainc pas grand monde dans ce bureau de vote \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du Bataclan, elle n'a recueilli que 41 voix au 1er tour ici dans le quartier, on a \u00e9t\u00e9 meurtris, donc en envie de profs voil\u00e0 de l'amiti\u00e9 et l'\u00e9change, l'\u00e9coute, l'entraide, quoi, les gens veulent r\u00e9agir Mozambique, non pas par ce que vous voulez d\u00e9truire les fondamentalistes, c'est cette diversit\u00e9 cet espoir Franck suis convaincu ou r\u00e9sign\u00e9s, les Parisiens ont brav\u00e9 la pluie pour dire non \u00e0 une candidate qui reste pour beaucoup d'entre eux, une menace pour la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:39 > 0:12:53) [92%] : \r\nPr\u00e8s de 130000 Fran\u00e7ais de Suisse \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui 99 bureaux de vote \u00e9taient \u00e0 leur disposition un peu partout dans notre pays, il repr\u00e9sente 10 pourcent des \u00e9lecteurs vivant hors de France, c'est un \u00e9lectorat qui compte, reportage \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Gen\u00e8ve, S\u00e9bastien Fasnacht, Steven Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:04) [91%] : \r\nC'est sous haute surveillance que les Fran\u00e7ais de Suisse se sont rendus aux urnes comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la sortie des bureaux de vote, les voies semble en majorit\u00e9 pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:22) [94%] : \r\nLe seul vote qui est garantira la poursuite de la recherche de la libert\u00e9 des citoyens pour nous et pour nos enfants, c'est Emmanuel Macron, le choix \u00e9tait relativement simple, on a d'un c\u00f4t\u00e9, une femme qui veut le repli sur soi-m\u00eame et de l'autre, quelqu'un qui veut d\u00e9velopper un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:23 > 0:14:00) [93%] : \r\nLa France Emmanuel Macron \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en Suisse romande, lors du 1er tour talonn\u00e9 par Fran\u00e7ois Fillon aujourd'hui pour certains \u00e9lecteurs le choix du candidat du mouvement en marche, ne se fait pas par conviction pour son programme, c'\u00e9tait soit utile, je pense, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 mon choix de pr\u00e9dilection Macron mais voil\u00e0, il faut pas que le Front national passe \u00e7a me d\u00e9sole un peu de voter pour la premi\u00e8re fois contre Metz il y a, il y a avait pas tout \u00e0 fait les voix des Fran\u00e7ais de Suisse ont une importance dans cette \u00e9lection avec plus de 127000 personnes inscrites sur la liste \u00e9lectorale, il repr\u00e9sente la plus grande communaut\u00e9 fran\u00e7aise vivant hors de l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:10) [94%] : \r\nIl y a environ un 1000000 300 1000 Fran\u00e7ais inscrits sur la liste \u00e9lectorale pour voter \u00e0 l'\u00e9tranger, donc effectivement c'est un point tout \u00e0 fait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:10 > 0:14:16) [91%] : \r\n\u00e0 la fermeture des urnes \u00e0 19 heures, les chiffres de la participation des Fran\u00e7ais de Suisse n'\u00e9tait pas encore connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:16 > 0:14:38) [89%] : \r\nVoil\u00e0 la pression sur le vainqueur de cette \u00e9lection sera \u00e9norme bonsoir Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi du Front national, conseill\u00e8re r\u00e9gionale bonsoir Antoine Vieillard Maire de Saint-Julien-en-Genevois \u00eates un peu les relais des candidats en France voisine alors Antoine Vieillard, la victoire semble se dessiner, elle semble \u00eatre large, qu'est ce que vous attendez maintenant Daniel Macron que vous avez soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:39 > 0:15:18) [90%] : \r\nBon, alors, d'abord c'est c'est en encourageant parce qu'et surtout le score qui est c'est \u00e7a consolide la R\u00e9publique maintenant tout commence parce qu'on va avoir un un quinquennat qui va \u00eatre d\u00e9terminant ce r\u00e9sultat montre la la situation fran\u00e7aise, ce qui est grave, effectivement, plus 10 millions de Fran\u00e7ais qui votent pour Marine Le Pen, ce second tour, l'abstention donc ce qu'on se sursaut c'est c'est pas tellement ce qu'on attend, mais ce qu'il a besoin de faire pour la France, c'est que tout le peuple se mobilise donc je pense que la situation du pays, elle va pas \u00eatre r\u00e9solus uniquement par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais par tout un pays qui se prend en main, qu'ils se retroussent les manches qui s'\u00e9coute parce qu'il y a encore beaucoup de Fran\u00e7ais qui ont besoin d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s et qu'on pas forc\u00e9ment pu \u00eatre entendu par ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:18 > 0:15:28) [87%] : \r\nAnne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi Antoine Vieillard le dit, il va falloir agir est ce que, du c\u00f4t\u00e9 du Front national, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 donner une chance \u00e0 Emmanuel Macron, de rassembler la France de l'a relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:16:04) [87%] : \r\nAlors, Emmanuel Macron et est adoub\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 par le le Parti socialiste et de l'autre c\u00f4t\u00e9, par la confr\u00e9rie des Fr\u00e8res musulmans, de l'Union des organisations islamiques de France, c'est une parole donc vous engage lu l'UOIF, hein, donc ce sont les fr\u00e8res musulmans donc effectivement n'ont aucune confiance, je regrette, je regrette que les Fran\u00e7ais se soient laiss\u00e9s intimider par une campagne de diabolisation, surtout entre l'entre-deux tour particuli\u00e8rement virulente et venimeuse ma plus de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:07) [83%] : \r\nPourcent des voix par des mois et ce qu'il m\u00e9rite pas qu'on lui laisse une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:07 > 0:16:37) [90%] : \r\nMaintenant, maintenant nous avons fait un bon score, 10 millions de de personnes, on n'a jamais atteint, donc \u00e7a c'est quelque chose d'assez positif, maintenant, non, je pense qu'il faut que nous soyons la premi\u00e8re force d'opposition pour \u00e9viter que la France s'arr\u00eate retrouve compl\u00e8tement \u00e0 genoux, puisque les Fran\u00e7ais malheureusement on choisit le de donner le le pouvoir \u00e0 l'argent et non au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:37 > 0:16:52) [93%] : \r\nMerci madame, monsieur, pour ces premi\u00e8res r\u00e9actions, on l'a dit, de tr\u00e8s nombreux militants du Front national, se trouve dans les zones rurales loin de Paris, direction Bourg-en-Bresse Antoine si vous \u00eates \u00e0 la permanence du Front national, du d\u00e9partement de l'Ain o\u00f9 Marine Le Pen avait fait un carton au 1er tour alors quelle est l'ambiance ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:55 > 0:17:02) [72%] : \r\nMais c'est aujourd'hui entre 2 id\u00e9es re\u00e7ues, la maman, il faut penser enfin plus large de valeur en raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:03 > 0:17:38) [93%] : \r\n\u00e9coutez cette journ\u00e9e que j'ai pass\u00e9 avec les militants du du Front national, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous le signe, on va dire de la f\u00e9brilit\u00e9 \u00e0 la campagne a \u00e9t\u00e9 longue, la compagnie \u00e9tait intense et ce soir, tout le monde s'est r\u00e9joui qu'elle se qu'elle se termine, alors \u00e9videmment, ici, on ne conna\u00eet pas encore les r\u00e9sultats mais on r\u00e9alise bien que Marine Le Pen est en passe de faire ce scrutin, mais quoi qu'il arrive dans les prochaines minutes les militants que vous voyez derri\u00e8re moi se disent tr\u00e8s satisfaits par cette campagne Marine Le Pen est arriv\u00e9 au 2\u00e8me tour avec un nombre record d'\u00e9lecteurs et \u00e7a c'est v\u00e9cu ici d\u00e9j\u00e0 comme une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:38 > 0:17:46) [84%] : \r\nMerci Antoine coup de sonde maintenant chez les partisans d'amener l'Macron qui sont rassembl\u00e9es \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'h\u00f4tel de la paix o\u00f9 vous trouvez Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:48 > 0:18:26) [94%] : \r\nOui, on se trouve dans ce bar plut\u00f4t chic de Lausanne, pour l'instant, il y a environ une trentaine de militants qui sont rassembl\u00e9s, leur nombre va augmenter de minute en minute parce que pour l'instant, la plupart d'entre eux sont encore mobilis\u00e9s dans dans le canton dans les diff\u00e9rents bureaux de vote pour aider au d\u00e9pouillement alors dans la salle, on trouve un Docteur, un chercheur, une infirmi\u00e8re, tous sont, il faut le dire plut\u00f4t confiant pour l'instant, mais ils attendent quand m\u00eame avec impatience 20 heures le moment o\u00f9 le visage du gagnant va s'afficher \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour pouvoir crier victoire ce qui faisait ce \u00e0 ce qu'ils esp\u00e8rent pouvoir faire, ils attendent surtout avec un peu de stress, de conna\u00eetre le score exact de leur candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:26 > 0:18:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et nous livrons ensemble en ce moment de 20 heures depuis 2 mois et demi, la r\u00e9daction a pris ses quartiers \u00e0 Ch\u00e2teauroux, dans le centre de la France, ville de taille moyenne, o\u00f9 nous avons d\u00e9cid\u00e9 de passer cette campagne \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais, loin de la capitale, on vous y retrouve Annabelle Durand dans cette ville qui se sent oubli\u00e9e mais o\u00f9 on est quand m\u00eame all\u00e9 voter nombreux aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:48 > 0:19:41) [95%] : \r\nOui, alors j'ai envie de vous dire oui et non car on devrait toujours \u00e9couter les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la sortie des bureaux de vote, nous avons crois\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, un assesseur qui nous a dit : vous savez, ce sera Macron le vainqueur mais l'abstention et les votes blancs seront plus nombreux qu'au 1er tour et plus nombreux que lors d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est quand m\u00eame un cas assez unique, puisque le d\u00e9partement de l'Indre a toujours \u00e9t\u00e9 un bon \u00e9l\u00e8ve, le taux d'abstention \u00e9tait toujours \u00e0 tr\u00e8s faible ici et cette fois, il serait proche de la moyenne nationale alors quoiqu'il en soit, c'est une journ\u00e9e historique et nous, nous l'avons v\u00e9cu ici, \u00e9videmment, comme vous le disait \u00e0 l'instant \u00e0 Ch\u00e2teauroux, reportage ce dimanche d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'a pas modifi\u00e9 les habitudes des parieurs de ce PMU ce matin ils \u00e9taient au rendez- vous pour remplir leurs grilles du Tierc\u00e9 et certains se sont risqu\u00e9s \u00e0 un pronostic sc\u00e9nario qui semble se v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:41 > 0:19:59) [87%] : \r\nOui, c'est Franck, elle prend la t\u00eate, mais pour nous, franchement, c'\u00e9tait pareil, on a la France, elle vaudrait un changement, vous avez vot\u00e9 blanc, voil\u00e0 pourquoi, parce que les 2 personnes m'int\u00e9resse pas un pronostic pour ce soir, pas sp\u00e9cialement mais je bient\u00f4t oblig\u00e9s de voter pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:00 > 0:20:08) [92%] : \r\nIl y avait un peu plus de conviction et d'entrain en du c\u00f4t\u00e9 des bureaux de vote, notamment dans celui-ci pr\u00e8s du centre- ville, o\u00f9 nous avons rencontr\u00e9 la repr\u00e9sentante d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:08 > 0:20:23) [94%] : \r\nDu Front national, \u00e9coutez, on a un socle qui est solide, qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lecteurs de Macron ne se reconnaissent pas forc\u00e9ment en lui, et puis les \u00e9lecteurs de messieurs Fillon et M\u00e9lenchon peut-\u00eatre encore moins, donc nous on garde toute confiance au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:23 > 0:20:39) [92%] : \r\nCynisme de rigueur, d'un c\u00f4t\u00e9 ce matin quand rien n'\u00e9tait jou\u00e9 face au pragmatisme d'une majorit\u00e9 de votants qui voit Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans l'Indre \u00e0 17 heures, le taux de participation affichait pr\u00e8s de 65,6 pour 100 contre 71 pourcent au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:40 > 0:21:09) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire, pour l'heure de ce second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, je vous rappelle cette information, selon nos sources, le centriste Emmanuel Macron remporte cette \u00e9lection avec 63 pourcent des suffrages, nous y reviendrons vers 19 heures 55 pour vivre en Direct la publication des premi\u00e8res estimations officielles en France, le canton de Glaris se refuse d'interdire la burqa, c'\u00e9tait une proposition de l'UDC, elle a largement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la Landsgemeinde, ce matin en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le reportage de Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:21:25) [86%] : \r\n\u00e0 la Lance gaiement une des de Clarisse les citoyens votent \u00e0 visage d\u00e9couvert, m\u00eame des sujets les plus d\u00e9licats, et celui du jour, une interdiction cantonale de la burqa m\u00eame l'auteur de la proposition semble tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:25 > 0:21:34) [81%] : \r\nChristelle internaute rare Knut, je ne suis pas un raciste, ni un n\u00e9o- nazi, il y a, j'ai d\u00fb supporter ce genre d'insultes, il faut du courage pour faire cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:38) [88%] : \r\nPour et devant la population r\u00e9unit les citoyens exposent leurs arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:39 > 0:21:57) [92%] : \r\nBen c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux si quelqu'un prend la libert\u00e9 de porter une burqa, \u00e7a ne me pla\u00eet pas forc\u00e9ment, mais \u00e7a ne limite pas ma propre libert\u00e9 Everhart nettoyer dans ces je tricolore, \u00e7a c'est le Coran et \u00e0 l'int\u00e9rieur, il n'y a pas une seule ligne pour dire qu'une femme doit se voiler la face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:57 > 0:22:06) [79%] : \r\nVoil\u00e0 Hartz nantis des cercles nationalistes de droite abusent de notre langue, ce qui \u00e9maillent de pour discuter de la burqa pour avoir de la publicit\u00e9 gratuite dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:24) [91%] : \r\nEt puis le Land proc\u00e8dent \u00e0 la votation, \u00e0 peine un tiers des voix, c'est un \u00e9chec pour l'interdiction de la burqa mais bon lui en alors qu'en pense l'invit\u00e9 d'honneur de la manifestation, Guy Parmelin, dont le parti soutient un initiative nationale anti- burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:24 > 0:22:48) [87%] : \r\nVous auriez lev\u00e9 aussi la main pour interdire et Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir se saisir de cet objet tr\u00e8s certainement savait qu'il y a une initiative qui encourt la r\u00e9colte de signatures, je vais pas me prononcer et vous donner mon mon opinion avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a discut\u00e9, mais j'ai appr\u00e9ci\u00e9 aussi la la mani\u00e8re dont la discussion alors c'est s'est d\u00e9roul\u00e9e de mani\u00e8re extr\u00eamement calme et factuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:48 > 0:22:53) [98%] : \r\n\u00e0 voir si la discussion sera aussi quand le sujet sera d\u00e9battu au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:23:10) [93%] : \r\nVendredi dernier, un Suisse \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Francfort, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un espion \u00e0 la solde de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin la presse d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie de l'agent double l'affaire renvoie autant le Fisc allemand se procurer des donn\u00e9es vol\u00e9es aux banques suisses pour d\u00e9masquer les fraudeurs, on fait le point ce soir avec Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:12 > 0:23:42) [92%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse en danger les Pieds Nickel\u00e9s des renseignements, aujourd'hui, on s'\u00e9tonne de cette mission d'espionnage en Allemagne mais avant 2010, le contexte est tout autre, les vols de donn\u00e9es bancaires dynamite le coffre-fort helv\u00e9tique des employes de banque Kieber Elmer Birkenfeld Falciani et quelques autres livres, des centaines de milliers de noms de clients \u00e0 des fiscs \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9poque, Michel D\u00e9robert, faisait partie du comit\u00e9 strat\u00e9gique de l'Association suisse des banquiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:43 > 0:24:02) [86%] : \r\nL'Allemagne \u00e9tait se comporter de mani\u00e8re tr\u00e8s agressive, elle incitait les citoyens suisses ou des citoyens suisses \u00e0 violer le droit suisse, elle utilise ces donn\u00e9es, alors que dans d'autres, la plupart des pays, on parlait de du flotteur de ne se fait, les fruits de l'arbre empoisonn\u00e9 qui n'\u00e9tait en principe pas utilisables par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:02 > 0:24:03) [69%] : \r\nBrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:03 > 0:24:15) [86%] : \r\nLe ministre allemand des Finances, attaque la Suisse c'est l'escalade verbale, il y a les indiens doivent savoir que la cavalerie existe, oui, ce sont des m\u00e9thodes qui, malheureusement, rappelle un peu des m\u00e9thodes dignes de la Gestapo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:15 > 0:24:20) [89%] : \r\nL'exasp\u00e9ration est telle qu'une association est lanc\u00e9e pour d\u00e9fendre l'honneur de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:20 > 0:24:33) [81%] : \r\n\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, c'\u00e9tait la livraison des employ\u00e9es, c'est le soldat qui est livr\u00e9 au lieu de l'officier, on avait livr\u00e9 les clients, on avait, on avait r\u00e9ussi \u00e0 abandonner que le secret bancaire, l\u00e0 c'\u00e9tait le point qui a fait \u00e9clater la situation, on a dit au cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:34 > 0:24:41) [96%] : \r\nC'est dans ce contexte que les autorit\u00e9s suisses valider la mission de l'espion pour identifier les voleurs de donn\u00e9es bancaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:41 > 0:24:54) [91%] : \r\nLe service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration existe \u00e0 peu pr\u00e8s pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire rechercher des renseignements, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, lorsque les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ou strat\u00e9giques ou financier de la Suisse se sont attaqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:02) [93%] : \r\nUne mission l\u00e9gitime mais aujourd'hui ent\u00e2ch\u00e9e par l'arrestation de l'espion suisse de plus soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 un agent double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:03 > 0:25:19) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, la libert\u00e9 retrouv\u00e9e, hier, pour lui, tente de jeunes filles enlev\u00e9es il y a 3 ans par les djihadistes de Boko Haram au Nigeria, elle faisait partie d'un groupe de plus de 200 otages le pr\u00e9sident nig\u00e9rien salue aujourd'hui le r\u00f4le de la Suisse et du CICR dans cette lib\u00e9ration Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:20 > 0:25:26) [91%] : \r\nLibre, finalement, apr\u00e8s 3 ans d'enfer entre les mains des djihadistes de Boko Haram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:26 > 0:25:28) [87%] : \r\nJacques Tati ne sera peut \u00eatre vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:28 > 0:25:32) [83%] : \r\nWorldCom bienvenue \u00e0 nos filles non sort nous sommes heureux de vous voir d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:32 > 0:25:47) [89%] : \r\nTours, \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17 ans ces lyc\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9es contre un nombre inconnu de membres de Boko Haram d\u00e9tenus au Nigeria : un accord trouv\u00e9 avec l'aide du CICR et de la Suisse, comme nous le pr\u00e9cise le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res dans cette \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:47 > 0:26:01) [92%] : \r\nC'est \u00e0 la demande du gouvernement nig\u00e9rian que la Suisse a faciliter des n\u00e9gociations, l'engagement de la Suisse dans cette op\u00e9ration s'est effectu\u00e9e dans le strict respect des principes de neutralit\u00e9 et de non- ing\u00e9rence, le facilitateur ne se prononce, par principe, pas sur le contenu des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:02 > 0:26:27) [93%] : \r\nC'est dans cette \u00e9cole de Chibok que les 82 lyc\u00e9ennes et pr\u00e8s de 200 autres avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s en avril 2014 de Gainsbarre abrite de ces filles qui vont revenir, elles ont beaucoup souffert en captivit\u00e9, elles ont \u00e9t\u00e9 affam\u00e9s, elles ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9es sexuellement parmi celles qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par le pass\u00e9, certaines sont revenus avec des enfants, sont mortes dans ce soir, une centaine de lyc\u00e9ennes de Chibok reste encore prisonni\u00e8re de Boko Haram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:28 > 0:26:41) [92%] : \r\nEn football, Sion a r\u00e9alis\u00e9 une mauvaise op\u00e9ration, aujourd'hui, devant son public \u00e0 Tourbillon les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 0 1 face \u00e0 Young Boys les Bernois ont inscrit l'unique but du match avant la pause sur un coup de franc de Souleimani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:27:05) [87%] : \r\nEt elles sont pr\u00e8s de 250 \u00e0 s'\u00eatre affront\u00e9s ce week- end dans les ar\u00e8nes d'appro en Valais pour l'incontournable f\u00eate traditionnelle qu'est la finale nationale des combats de reines \u00e0 M. de la rade d'airain donc la gagnante cette ann\u00e9e \u00eatre Haut-Valaisanne elle s'appelle Tsiganes Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:06 > 0:27:14) [95%] : \r\nLes combats ont \u00e9t\u00e9 intenses toute la journ\u00e9e se sont poursuivies au-del\u00e0 de 19 heures avec, au final, les cat\u00e9gories les plus lourds et les plus spectaculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:16 > 0:27:30) [93%] : \r\nQuant \u00e0 la reine des reines 2016 Rugby : elle n'a pas pu venir d\u00e9fende son titre, faute d'\u00eatre tomb\u00e9e enceinte car selon le r\u00e8glement, les combattants doivent toutes \u00eatre des mamans soit pourtant depuis 10 semaines au moins ou \u00e0 avoir mis au monde un veau apr\u00e8s le 1er septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:32 > 0:28:05) [85%] : \r\nElle est oblig\u00e9e, malgr\u00e9 portantes c'est un r\u00e8glement parce que sinon, on dit que la Rochelle se transforme un peu, elle prend des hormones, un peu peut-\u00eatre masculine et puis elle a, elle a plus de force et c'est un jeu in\u00e9gal avec les autres, si pour les \u00e9leveurs, il n'est pas toujours facile de faire porter ses Rennes ils comprennent ce r\u00e8glement si elles n'ont pas d'o\u00f9 elles ont un temp\u00e9rament nymphomane quoi 100 fois p\u00e8re elles vont plus au-del\u00e0 de leurs forces quoi elle lutte comme les temps peut-\u00eatre un peu plus m\u00e9chante 400 portantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:06 > 0:28:10) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du public, on voit cette r\u00e8gle avec le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:11 > 0:28:17) [84%] : \r\n\u00e0 mon avis portantes, on est quand m\u00eame plus agressives que si on n'est pas portante apr\u00e8s je sais pas, peut-\u00eatre, les vaches, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:18 > 0:28:47) [90%] : \r\nEt du spectacle, c'est brave maman en ont donn\u00e9 pour cette finale nationale 2017 organis\u00e9e par les \u00e9leveurs du Val-d'Annivier 1,2 millions de budget, 400 b\u00e9n\u00e9voles face aux caprices de la m\u00e9t\u00e9o, nos amis Vaudois \u00e9tablir mais par contre, au niveau des finale, maintenant je crois qu'on arrive \u00e0, \u00e0 ce qu'on attendait, c'est-\u00e0-dire 10 \u00e0 12000 personnes, le combat des reines, tout un symbole qui fait rayonner le valait bien au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:47 > 0:29:34) [92%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement en ce moment m\u00eame, en France, le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron est en passe de devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, selon les sondages, en notre possession, avec plus de 65 pourcent des suffrages, c'est le dernier chiffre dont nous disposons en quelques minutes \u00e0 20 heures pr\u00e9cises, les m\u00e9dias fran\u00e7ais diffuseront les premiers estimations officielles, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont dans les QG des candidats et avec leurs militants et regardez Emmanuel Macron est apparu tout sourire ce matin au Touquet, o\u00f9 il a vot\u00e9, il s'est m\u00eame offert un bain de foule avant de rejoindre Paris escort\u00e9 par la police et de se retrancher dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral, d'o\u00f9 il devrait s'exprimer apr\u00e8s 20 heures alors Jean-Philippe Schaller, on l'a dit, les chiffres seront tr\u00e8s importants cette nouvelle estimation encore plus importante qu'attendu plus de 65 pourcent puis m\u00eame Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:34 > 0:29:56) [93%] : \r\nPlus de 65 pourcent \u00e0 comparer tout de m\u00eame 80 pourcent de Jacques Chirac en 2002 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, ce qui est extraordinaire, ce soir, c'est qu'on a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui n'\u00e9tait absolument pas connu des Fran\u00e7ais, il y a 3 ans, il a 39 ans, il sera sans doute un des plus jeunes chefs d'\u00e9tat du monde, il a fallu un alignement de plan\u00e8tes absolument incroyable pour qu'il en arrive l\u00e0, que tout le monde d\u00e9gage, Jupp\u00e9, Sarkozy, Hollande et voil\u00e0, ils se retrouvent l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:56 > 0:30:04) [95%] : \r\nAlors Emmanuel Macron rejoindra ses sympathisants, sur l'esplanade du Louvre o\u00f9 vous vous trouvez Michel Beuret, il y a d\u00e9j\u00e0 du monde, \u00e7a sent la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:05 > 0:30:37) [91%] : \r\n\u00e7a sent la victoire, c'est un flot ininterrompu de supporters qui arrivent depuis une demi- heure, ils sont tous jeunes, c'est cette France plurielle qui n'allaient pas voter qui ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 la politique et qui aujourd'hui se retrouve rassembl\u00e9e derri\u00e8re ce ce jeune pr\u00e9sident tr\u00e8s jeune pr\u00e9sident qu'on qu'on va d\u00e9signer d'ici quelques minutes, \u00e7a fait du bien dans un pays o\u00f9 la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, c'est un pays cl\u00e9 vers la France o\u00f9 les, les, les mots \u00e9taient tr\u00e8s dures, le candidat Macron n'a pas seulement voulu rassembler, il a aussi voulu r\u00e9concilier et c'est peut-\u00eatre en voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:37 > 0:30:46) [95%] : \r\nMerci Michel et puis coup de sonde chez les partisans de Marine Le Pen alors 35 pourcent, si \u00e7a se confirme, c'est loin d'\u00eatre une victoire mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux qu'en 2002, quand Jean-Marie Le Pen, son p\u00e8re \u00e9tait candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:46 > 0:30:48) [67%] : \r\nDit derri\u00e8re les juifs seront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:48 > 0:31:29) [89%] : \r\nOui mais ici rien \u00e0 voir avec l'ambiance festive qui qui r\u00e9gnait il y a 15 jours \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, c'est vrai, vous l'avez dit, un bon emploi par rapport \u00e0 2002 par rapport \u00e0 2012 aussi, mais aucun cri de victoire, il y a 15 jours, les les supporters \u00e9taient tr\u00e8s heureux d'\u00eatre qualifi\u00e9 pour le, pour le second tour, ici, c'est vraiment la la soupe \u00e0 la grimace, c'est l'habituelle rengaine du FN qui revient, elle \u00e9tait seule contre tous, qui revient aussi certaine agressivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias, nous sommes d'un peu, c'est des militants, certains m\u00e9dias n'ont pas re\u00e7u leur accr\u00e9ditation pour assister \u00e0 cette soir\u00e9e \u00e9lectorale, comme Mediapart du cours d'autres m\u00e9dias comme le monde Lib\u00e9ration boycott cette soir\u00e9e du FC Sonaca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:29 > 0:31:39) [93%] : \r\nIl est bient\u00f4t 20 heures alors \u00e9videmment nous, nous savons qu'Emmanuel Macron va remporter cette \u00e9lection \u00e9videmment les Fran\u00e7ais Jean-Philippe ne le savent pas, on attend 20 heures en fran\u00e7ais, la loi pour diffuser ses estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:39 > 0:31:57) [88%] : \r\nEh oui, c'est la loi, parce que les derniers bureaux de vote vont fermer \u00e0 20 heures dans les grandes villes, mais lorsqu'il est victime effectivement extraordinaire aujourd'hui, c'est que depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 16 heures, elle en \u00e9dition scrutent le visage de miel, c'est aussi parce que vous avez quand m\u00eame t\u00e9l\u00e9vision France grande effectivement \u00e0 l'agence Reuters, effectivement, avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \u00e7a veut en milieu d'apr\u00e8s- midi et on va le savoir exactement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:57 > 0:32:15) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les Fran\u00e7ais d\u00e9couvrent en ce moment le visage d'Emmanuel Macron, qui s'affichent sur tous les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, Emmanuel Macron, qui est cr\u00e9dit\u00e9 dans cette premi\u00e8re estimation de France T\u00e9l\u00e9visions de 65,1 pourcent des suffrages on a comment\u00e9 ce score, il sera \u00e9videmment tr\u00e8s comment\u00e9 Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:15 > 0:32:43) [88%] : \r\nOui, c'est un score \u00e9lev\u00e9 bien s\u00fbr 65 pourcent dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est un des meilleurs scores, mais c'est vrai que, face \u00e0 fond au Front national, Emmanuel Macron, aurait pu faire beaucoup mieux, c'est vrai que son dans dans dans le le cas pr\u00e9c\u00e9dents, Jean-Marie Le Pen n'avait fait que 20 pourcent l\u00e0 \u00e7a monte la progression tr\u00e8s forte du Front national, qui a r\u00e9alis\u00e9 effectivement une tr\u00e8s bonne campagne, il faut bien le dire, Marine Le Pen, malgr\u00e9 une 2\u00e8me semaine un peu difficile a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 rassembler pr\u00e8s de 10 millions de Fran\u00e7ais et \u00e7a, \u00e7a va baisser sur peser pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:43 > 0:32:50) [94%] : \r\nEt on voit en attendant les \u00e9clats de joie \u00e0 l'esplanade du Louvre pr\u00e8s des sympathisants du mouvement en marche Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:50 > 0:32:52) [65%] : \r\nLe vrai public le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:52 > 0:33:17) [90%] : \r\nAh oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande clameur au moment o\u00f9 le visage d'Emmanuel Macron est apparu avec un score de 65 pourcent s'un score \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et \u00e7a, le \u00e7a confirme cette id\u00e9e que la France a besoin \u00e0 nouveau de fraterniser ce soir sur l'esplanade du Louvre, la France est en train de fraterniser et c'est une France qui, un beau visage assez c'est une France qui qui donne espoir en quelque sorte que quelque chose d'autre peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:17 > 0:33:24) [94%] : \r\nEt cette fois, le r\u00e9sultat est tomb\u00e9 Net comme un couperet, Malika Nedir du c\u00f4t\u00e9 de Vincennes o\u00f9 vous vous trouvez avec le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:25 > 0:33:57) [88%] : \r\nOui, aucune surprise ici les supporters, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, s'attendait \u00e0 cette d\u00e9faite Macron le visage d'Emmanuel Macron, siffl\u00e9 d\u00e8s qu'il est apparu \u00e0 l'\u00e9cran Macron affubl\u00e9 tous les surnoms durant cette campagne par Marine Le Pen et ses supporters, le petit bout marquis poudr\u00e9, le banquier Emmanuel Hollande voil\u00e0 ce voici les surnoms que les jeunes militants du Front national, lui donnait donc Macron UV ambiance tout \u00e0 fait, qui contraste avec la joie et l'immensit\u00e9 de de l'esplanade du Louvre d'ici au Chalet du bois de Vincennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:57 > 0:34:29) [91%] : \r\nMerci Malika je vous rappelle cette premi\u00e8res estimations diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 65,1 pourcent des suffrages, vous le voyez, Marine Le Pen ne passe pas, de loin pas la barre des 40 pourcent tant esp\u00e9r\u00e9, elle parvient \u00e0 accumul\u00e9 34,9 pourcent des voix Jean-Philippe, on l'a dit, une forte abstention, c'est quelque chose qui sera comment\u00e9 le Front national fait beaucoup mieux qu'en 2002, c'est maintenant que tout commence, 1er Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:30 > 0:35:30) [90%] : \r\nOui, c'est ce que disait Michel Beuret tout alors c'est vrai que maintenant, Emmanuel Macron, le plus dur commence, il va falloir r\u00e9concilier cette France coup\u00e9e en 2 : on l'a vu, cette France des oubli\u00e9s, cette France des petites villes de la p\u00e9riph\u00e9rie contre la France, de la mondialisation heureuse, comme on a pu appeler Alain Finkielkraut parlait de la France de l'Open Space, vous savez ces Start-Up peur cette, cette France qui qui qui qui qui voient le monde \u00e0 sa porte, comme comme un Champ de un Champ de de, disons de bataille entre guillemets pour l'\u00e9conomie effectivement pour Emmanuel Macron, ce qui va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre de r\u00e9concilier ces 2 France et surtout d'arriver maintenant \u00e0 une majorit\u00e9 pour gouverner, parce que le 3\u00e8me tour elle a bient\u00f4t les \u00e9lections l\u00e9gislatives le 11 et le 18 juin et pour cela il faut qu'il rassemble une majorit\u00e9 de l'eau de d\u00e9put\u00e9s sous son nom, peut-\u00eatre fera-t-il alliance avec une partie de la gauche, une partie de la droite, ce qui est certain, c'est qu'Emmanuel Macron c'est en autre, ni un OVNI, un objet politique non identifi\u00e9, qui vient de se poser la qui va se poser l\u00e0, on va dire, tout pr\u00e8s de la paix mis du Louvre, ni de gauche ni droite mais que beaucoup voient comme le fils spirituel de Fran\u00e7ois Hollande bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:30 > 0:35:48) [92%] : \r\nEffectivement remport\u00e9 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives alors Antoine Vieillard Maire de Saint Julien en Genevois, vous avez soutenu Emmanuel Macron est-ce que c'est quelque chose qui est \u00e0 votre port\u00e9e, de quoi le remporter les 7000 casques Emmanuel Macron sera capable d'obtenir une majorit\u00e9 de gouverner le pays comme il l'entend, comme vous l'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:48 > 0:36:27) [92%] : \r\nAlors je pense que ce qu'on observe, c'est que les Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, une fois qu'ils ont \u00e9lu un pr\u00e9sident et il souhaite lui donner les moyens d'agir, on a une campagne nationale pendant un an, aujourd'hui elle se termine et il y a le 3, il arrive \u00e0 avoir un 3\u00e8me un 4\u00e8me tour et je pense que le le dans vu la situation et la gravit\u00e9 de la situation effectivement avec 10 millions de Fran\u00e7ais qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, au point de voter pour Marine Le Pen, on a besoin de r\u00e9seau des probl\u00e8mes et pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, il faut un parlement constructif qui qui \u00e9laborent des lois qui permettent d'am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de r\u00e9sout le probl\u00e8me du ch\u00f4mage de masse et de r\u00e9duire les d\u00e9ficits publics, donc c'est simplement une question de coh\u00e9rence avec les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:27 > 0:36:34) [92%] : \r\nAlors, Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, vous \u00eates une des figures du Front national en France voisine vous entendez la confiance d'Antoine Vieillard et ce qu'il a raison d'\u00eatre confiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:34 > 0:36:59) [87%] : \r\nPour les l\u00e9gislatives avant les l\u00e9gislatives, \u00e9coutez, pour moi, Emmanuel Macron, c'est une voiture balai qui a ramass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui tra\u00eenait donc non non une gagner largement je en ramassant tout ce qui tra\u00eenait donc je ne pense pas qu'il fera une majorit\u00e9 facilement, mais apr\u00e8s tout, il a bien dit qu'il qu'il ferait voter ses lois par ordonnance, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:00 > 0:37:04) [93%] : \r\nVous serez candidate aux l\u00e9gislatives qu'est-ce que vous allez d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:04 > 0:37:40) [92%] : \r\nAlors nous allons alors d'abord je voudrais faire un petit commentaire non, les Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 pour Marine Le Pen ne sont pas des gens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, ce sont des gens patriote qui aiment leur patrie, qui ne veulent pas voir la France \u00eatre dissoute dans l'Europe qui veut, ils veulent combattre l'islamisme parce que comme, comme le dit l'Islam politique et o\u00f9 il n'est pas, voil\u00e0 la raison pourquoi les Fran\u00e7ais ont vot\u00e9 Marine Le Pen et je pense qu'ils nous soutiendront dans le nouveau groupe de l'armada patriote et r\u00e9publicaine que nous allons faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:40 > 0:37:45) [92%] : \r\nMais ce discours Madame avait dit Parisi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par les Fran\u00e7ais aujourd'hui Antoine Vieillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:45 > 0:38:02) [91%] : \r\nBen je pense que ce discours illustrent la n\u00e9cessit\u00e9 et l'urgence d'avoir une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour pouvoir agir et pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de fond quand on entend un discours de haine on souhait\u00e9, il faut que dans 5 ans, ces probl\u00e8mes soient r\u00e9solus alors et donc il faut une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:02 > 0:38:09) [95%] : \r\nPour l'heure, h\u00e9 bien c'est la liesse \u00e0 l'esplanade du Louvre o\u00f9 vous vous trouvez Michel Beuret avec des sympathisants d'Emmanuel Macron, qui sont toujours plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:09 > 0:38:11) [92%] : \r\nJe pourrais pas faire changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:11 > 0:38:47) [90%] : \r\nToujours plus nombreux, l'esplanade se remplit de plus en plus c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'entendre qu'on disait tout \u00e0 l'heure, quelque part, il y a pas eu de front r\u00e9publicain de rejet d'une certaine mani\u00e8re, du Front national, on peut dire qu'Emmanuel Macron a fait un front r\u00e9publicain \u00e0 lui tout seul de projet et d'adh\u00e9sion et on le voit, ce soir, tous les gens qui sont l\u00e0, vous entendez la clameur derri\u00e8re moi peut-\u00eatre ces gens-l\u00e0 veulent adh\u00e9rer \u00e0 un projet, c'est une France jeunes qui vaut quelque chose de nouveau une nouvelle politique \u00e9quivaut elle aussi d\u00e9gager les anciens, les anciens du syst\u00e8me le bipartisme et inventer quelque chose de 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:47 > 0:38:59) [92%] : \r\nMerci Michel face \u00e0 cela, on entendait sur ce plateau, Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9, son discours ne change pas d'un iota, est ce que c'est la m\u00eame ambiance Antoine si la Chine du c\u00f4t\u00e9 des sympathisants FN \u00e0 Bourg-en-Bresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:59 > 0:39:00) [78%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:01 > 0:39:36) [92%] : \r\nBon, \u00e9videmment, on sent ici un peu de, de, de, d'aigreur ou de ou de d\u00e9ception, mais quand m\u00eame les gens reste combatif, il y a une salve d'applaudissements lorsqu'ils ont vu le le score de Marine Le Pen et malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, l'engagement des gens derri\u00e8re moi aupr\u00e8s du Front national est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, on me le dise encore quelques instants \u00e0 20 heures c'est la fin de la pr\u00e9sidentielle, les amateurs 0 1 c'est le d\u00e9but de la campagne des l\u00e9gislatives et ses militants derri\u00e8re moi, sont pr\u00eats \u00e0 lancer toutes leurs forces dans cette bataille et \u00e0 surfer sur la vague de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:36 > 0:39:56) [91%] : \r\nOui, beaucoup, Antoine et puis toutes nos excuses pour ce petit probl\u00e8me de liaison 39 ans et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le mouvement d'Macron en marche, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a tout juste une ann\u00e9e, il se pr\u00e9sente comme un candidat antisyst\u00e8me au-dessus des partis, destin incroyable que le sien, le portrait de celui qui s'installera dans une semaine \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, sign\u00e9 Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:57 > 0:40:37) [88%] : \r\n\u00e0 39 ans, Emmanuel Macron et le plus jeune pr\u00e9sident jamais d\u00e9sign\u00e9 au suffrage universel en France, il n'est issu d'aucun parti et n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, philosophe de formation plus, \u00e9narque, inspecteur des finances et banquier d'affaires chez Rothschild pendant 4 ans, son nom \u00e9tait inconnu des fran\u00e7ais avant le 26 ao\u00fbt 2014 jours o\u00f9 l'ex- conseiller du pr\u00e9sident Hollande est parachut\u00e9, ministre de l'\u00e9conomie, fiers de leurs recrues, le 1er ministre et le pr\u00e9sident se disputent alors la paternit\u00e9 politique du jeune prodige mais bien vite, l'\u00e9toile fait de l'ombre \u00e0 ses d\u00e9miurges Macron veut r\u00e9former vite, trop vite aux yeux de Manuel Valls d'abord irriter puis exc\u00e9d\u00e9 il recadre l'Impatient d\u00e9j\u00e0 \u00e9chaud\u00e9s par l'inertie de l'\u00c9lys\u00e9e, il r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:37 > 0:40:45) [92%] : \r\nJe ne suis pas l\u00e0 pour durer, dans des fonctions qu'au demeurant je n'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 obtenir choisi, je suis l\u00e0 pour agir, faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:45 > 0:40:57) [89%] : \r\nAvril 2016, moins de 2 ans plus tard, le jeune ministre lance sa propre plateforme politique l'\u00e9toile devient filante Emmanuel Macron se met en marche, malgr\u00e9 les quolibets car tout s'acc\u00e9l\u00e8re et gare \u00e0 mare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:57 > 0:40:58) [80%] : \r\nJe poursuis candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:59 > 0:41:00) [98%] : \r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:00 > 0:41:11) [91%] : \r\nDans un extraordinaire alignement de plan\u00e8tes les primaires plus les scandales \u00e9carte tous ses rivaux, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, positionn\u00e9 au centre, le candidat jupit\u00e9rien a devant lui un boulevard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:11 > 0:41:12) [66%] : \r\nUEFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:13 > 0:41:52) [92%] : \r\nSa strat\u00e9gie op\u00e8re fond\u00e9e sur une certitude : la France cliv\u00e9 est ingouvernable, balle au centre, avec ses faux airs de Kennedy fran\u00e7ais et l'appui d'un r\u00e9seau d'\u00e9lite grandissant Macron est le seul candidat qui mettent en avant l'Europe, et pr\u00f4ne une politique de relance keyn\u00e9sienne \u00e0 50 milliards d'euros, non sans vigueur, il propose de supprimer 120000 postes de fonctionnaires, d'\u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 62 ans et veut moraliser la vie politique, une r\u00e9volution par les urnes sur les tranch\u00e9es id\u00e9ologiques de l'histoire de France 8\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, Emmanuel Macron a d\u00e9sormais une lourde t\u00e2che sur les \u00e9paules, 5 ans pour remettre la pendule fran\u00e7aise en \u00e9tat de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:53 > 0:42:10) [89%] : \r\nEt l'ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey nous a rejoint, bonsoir madame on voit en ce moment \u00e0 les sc\u00e8nes de li\u00e8vre sur l'esplanade du Louvre o\u00f9 les partisans d'Emmanuel Macron, sont rassembl\u00e9s, elle Macron \u00e9tait depuis le d\u00e9but, le candidat des Europ\u00e9ens, on imagine le soulagement ce soir \u00e0 Bruxelles mais aussi \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:10 > 0:43:35) [92%] : \r\nBen oui, on se, on se r\u00e9jouit vraiment parce que le propre si Marine Le Pen avait gagn\u00e9 cette \u00e9lection, \u00e7a signifiait la sortie de l'Union europ\u00e9enne de la France, \u00e9tant donn\u00e9 son programme et donc \u00e7a aurait affaibli l'Union europ\u00e9enne et la Suisse n'a pas du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 une Union europ\u00e9enne affaiblie mais par contre, je dirais que se r\u00e9jouir ne suffit pas parce que monsieur Macron, actuellement pr\u00e9sident ou, enfin, qui va \u00eatre pr\u00e9sident tr\u00e8s bient\u00f4t \u00e0 une vision extr\u00eamement claire, des r\u00e9formes qu'il veut apporter \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et dans cette r\u00e9forme, il s'agit de r\u00e9\u00e9quilibrer la France et l'Allemagne, il s'agit de renforcer l'int\u00e9gration de la de la zone Euro en particulier veut un ministre des Finances de la zone Euro et il veut un budget de la zone Euro, il veut des politiques, c'est quelqu'un dire \u00e0 18 dans son programme, non pas du tout des r\u00e9alistes, j'esp\u00e8re qu'il aura l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire parce que je pense que les r\u00e9formes sont n\u00e9cessaires au niveau de l'Union europ\u00e9enne et je lui souhaite v\u00e9ritablement bonne chance mais il faut dire aussi que sa volont\u00e9 de r\u00e9forme va se heurter \u00e0 l'Allemagne, qui jusqu'\u00e0 maintenant, c'est vraiment cramponn\u00e9s \u00e0 \u00e0 la discipline budg\u00e9taire en Macron veut combler le foss\u00e9, si vous voulez entre pays du sud, des pays du du nord, dans la zone Euro, donc je lui souhaite bonne chance et on a effectivement tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a se passe bien pour l'Europe avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:35 > 0:43:45) [90%] : \r\nAlors, Aung, \u00e7a se passe bien pour l'Europe, il y a autre chose, hein, qui sera tr\u00e8s observ\u00e9e en Suisse aussi, c'est le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, ce qui l'aura une majorit\u00e9 au parlement pour gouverner, si c'est pas le cas, \u00e7a aussi ce serait inqui\u00e9tant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:45 > 0:44:22) [86%] : \r\nAlors, la France est fragment\u00e9e, hein, je veux dire l'analyse qui dit : il y a de force pour ce qu'elle est un peu un peu simple, la France est fragment\u00e9e, il y a 5 grandes partie si on compte ceux qui se sont abstenus ou qui ont vot\u00e9 blanc et \u00e7a va \u00eatre difficile, moi je vois plusieurs sc\u00e9narios possibles : le 1er c'est qu'il a effectivement une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et a tr\u00e8s bien, il fera ce qu'il veut rapidement la le 2\u00e8me sc\u00e9nario c'est qu'il a une majorit\u00e9 d'opposants, c'est que le Front national avec Les ceux qui sont pas contents du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale fassent bloc, et \u00e7a il reines et freine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:22 > 0:44:24) [92%] : \r\nPour les relations avec l'ext\u00e9rieur, avec la Suisse, ce serait un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:25 > 0:44:54) [91%] : \r\n\u00e7a sera un probl\u00e8me, mais je j'esp\u00e8re dans un dans un dans un dernier sc\u00e9nario, c'est-\u00e0-dire qu'il ait une majorit\u00e9 relative, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, soit ce sera un gouvernement va gouverner avec une coalition soit il va gouverner comme en Suisse avec des majorit\u00e9s des alliances d'opportunit\u00e9s qui vont \u00e9voluer au fur et \u00e0 mesure des sujets et pour nous et pour nous, bon, on a l'habitude de \u00e7a hein, \u00e7a nous rapproche de la culture politique suisse, mais c'est pas la culture politique fran\u00e7aise ce serait effectivement vraiment bonne chance il va gouverner une France : difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:54 > 0:45:06) [86%] : \r\nCe serait effectivement totalement in\u00e9dit, merci Micheline Calmy-Rey pour ces premiers commentaires, je vous propose de partir maintenant pour Lausanne o\u00f9 sont rassembl\u00e9s les soutiens des m\u00e2les Macron en Suisse Pascale de France et cette fois, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:06 > 0:45:32) [91%] : \r\nIl fait repr\u00e9senter une force date oui mis \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, il y a ici une explosion de joie des embrassades, quelques-uns ont sorti le champagne, alors \u00e7a a quelque chose pour ces militants d'AC incroyable : cette victoire d'Emmanuel Macron quand on sait que les premi\u00e8res r\u00e9unions publiques \u00e0 Lausanne ont d\u00e9marr\u00e9 il y a un peu plus de 6 mois seulement beaucoup de joie ici et pour certains quand m\u00eame une pointe de regret devant l'ampleur du score r\u00e9alis\u00e9 par Marine Le Pen branchent souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:32 > 0:45:41) [96%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et puis on se rend imm\u00e9diatement du c\u00f4t\u00e9 de Vincennes \u00e0 Paris o\u00f9 Marine Le Pen Malika Nedir est en train de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:41 > 0:45:42) [78%] : \r\nCe bonhomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:43 > 0:46:19) [89%] : \r\nOui, Marine Le Pen vient de prendre la parole, Debra relever un d\u00e9fi, c'est conserver l'unit\u00e9 du parti, parce que ce soir, le score de 35 pourcent, c'est bien que ce qu'esp\u00e9rait le le Front national, ils esp\u00e9raient 40 pourcent alors les \u00e9l\u00e9ments de langage, ce soir du du FN, c'est de dire : il ne faut pas regarder le pourcentage des voix, c'est bien le seul, le nombre d'\u00e9lecteurs qui importe mais tout de m\u00eame, l'heure des r\u00e8glements de comptes pourrait venir assez vite au Front national, les partisans de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen de sa ligne \u00e9tatiste, lib\u00e9rale, lib\u00e9rale souverainiste le conteste la ligne \u00e9tatiste de gauche de Marine Le Pen de Florian Philippot, le d\u00e9fi de de Marine Le Pen c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:27 > 0:46:38) [90%] : \r\nCar on entend des militants d\u00e9termin\u00e9s derri\u00e8re vous, merci Malika Nedir sur l'esplanade du Louvre et l\u00e0, on la f\u00eate va durer toute la nuit, Michel Beuret, Emmanuel Macron, doit se rendre \u00e0 cet endroit un peu plus tard pour prononcer son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:40 > 0:47:06) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, Emmanuel Macron est attendue entre 21 heures 30 et 22 heures pour prononcer un discours qui devrait durer 10 minutes, un discours que l'on annonce d\u00e9j\u00e0 grave et sobre, il n'y a pas de pas quoi, il y a pas de Bakou il n'y a pas de quoi pavoiser, pardonnez-moi, parce qu'effectivement, le score du Front national est inqui\u00e9tant, l'abstention est inqui\u00e9tante, le vote blanc est inqui\u00e9tant, il y a du travail devant lui, il en est bien conscient, donc il vient et il repart, il doit rester un peu moins de 45 minutes ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:06 > 0:47:30) [92%] : \r\nMerci beaucoup Michel Beuret, je vous rappelle les r\u00e9sultats de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, elle ne Macron remporte la pr\u00e9sidence, il s'installera \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e avec 65,5 pourcent des voix, il bat la frontiste Marine Le Pen qui ne cumule que 34,5 pourcent des voix Jean-Philippe Schaller, on se r\u00e9sume, avec vous, quel est l'enseignement principal de cette soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:31 > 0:48:10) [90%] : \r\nAlors si on reprend principal c'est qu'effectivement, c'est un bon score, mais qu'il y aura pas d'\u00e9tat de gr\u00e2ce, d\u00e8s demain, la campagne des l\u00e9gislatives commence, Emmanuel Macron, on le sait, a d\u00e9cid\u00e9 de gouverner par ordonnances sur des points tr\u00e8s importants comme la r\u00e9forme du code du travail, on sait que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 sous Fran\u00e7ois Hollande, il se peut qu'il y ait des manifestations importantes dans la rue qui emp\u00eache effectivement peut-\u00eatre de de faire ce qu'il est ce qu'il voudra, il faut qu'il ait aussi une majorit\u00e9 au Parlement, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la France est effectivement tr\u00e8s divis\u00e9e, c'est aussi en d\u00e9sert, un des d\u00e9fis majeurs qu'il aura \u00e0 accomplir parce qu'effectivement, avec 10 millions de voix, Marine Le Pen est la principale opposante \u00e9tait le r\u00f4le qu'elle voulait se donner et dans 5 ans si Emmanuel Macron rate cette pr\u00e9sidence, le Front national sera peut-\u00eatre au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:10 > 0:48:20) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe Schaller, voil\u00e0, tout cela c'est pour demain, pour ce soir, je vous propose de revoir ces images de liesse \u00e0 Paris sur l'esplanade du Louvre, les milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:20 > 0:48:33) [91%] : \r\nTant du mouvement en marche, Daniel Macron, f\u00eate cette victoire avec plus de 65 pourcent des voix \u00e0 39 ans, Emmanuel Macron devient le plus jeune pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:35 > 0:48:58) [91%] : \r\nMerci d'avoir suivi cet \u00e9v\u00e9nement sur la RTS merci \u00e0 vous tous, tous, nous avoir rejoint sur ce plateau, les \u00e9quipes de RTSinfo restent mobilis\u00e9s bien entendu et ne manquez pas, \u00e0 23 heures 40 sur RTS deux le doc qui reviendra sur le parcours de Macron il va de soi que nous reviendrons sur cette victoire demain \u00e0 12 heures 45 et 19 heures 30 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis le magazine mise au point : belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:07 > 0:49:10) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-06T00:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596660", "durationSec": 94, "title": "SO VOTES PARIS_RTS000001141422", "excerpt": "Une \u00e9crasante majorit\u00e9 des habitants de la ville de Paris a vot\u00e9 contre la candidate du Front national (FN) Marine Le Pen au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Dans le quartier du Bataclan, le souvenir des sanglantes attaques terroristes du 13 novembre 2015 n'a pas fait basculer le vote et le candidat Emmanuel Macron remporte tr\u00e8s largement le scrutin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "SUFFRAGE", "ATTENTAT", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596661", "durationSec": 82, "title": "SO VOTE DE FRANCAIS DE SUISSE_RTS000001141443", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais de Suisse, qui repr\u00e9sentent la plus grande communaut\u00e9 fran\u00e7aise de l'\u00e9tranger, se sont rendus  aux urnes pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.  Visite dans les bureaux de vote de Gen\u00e8ve et de Del\u00e9mont. Selon les premi\u00e8res estimations et leurs propres t\u00e9moignages, ils auraient assez massivement vot\u00e9 pour le candidat Emmanuel Macron. Le consul g\u00e9n\u00e9ral de France \u00e0 Gen\u00e8ve Olivier Mauvisseau insiste sur l'importance des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger dans le scrutin \u00e9lectoral.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "SUFFRAGE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596662", "durationSec": 73, "title": "SO VOTE CHATEAUROUX_RTS000001141599", "excerpt": "Les habitants de Ch\u00e2teauroux se sont rendus parfois sans enthousiasme aux urnes pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Si l'abstention est en forte hausse, certains citoyens ont vot\u00e9 blanc car peu esp\u00e8rent de grands changements \u00e0 l'issue du scrutin. Myl\u00e8ne Wunsch, responsable FN du d\u00e9partement de l'Indre, pense cependant que sa candidate Marine Le Pen a toutes les chances de faire un bon r\u00e9sultat.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "SUFFRAGE", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596663", "durationSec": 34, "title": "SO TAPIS MACRON 4_RTS000001141665", "excerpt": "L'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne op\u00e9rait dans le cadre de la lutte contre le vol des donn\u00e9es bancaires suisses par le fisc allemand. Avant 2010, des employ\u00e9s de banque suisses ont livr\u00e9 le nom de centaines de milliers de clients \u00e0 des fiscs \u00e9trangers.  Michel D\u00e9robert, ex-directeur de l'Association suisse des banquiers, Antoine Spillmann, membre fondateur Swiss Respect et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, reviennent sur ce conflit agressif entre l'Allemagne et la Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1705596664", "durationSec": 80, "title": "SO TAPIS MACRON 3_RTS000001141631", "excerpt": "Ruby, la vache qui avait obtenu le titre dans l'\u00e9dition 2016 de la finale des reines \u00e0 Aproz, n'a pu cette ann\u00e9e participer aux combats, car elle n'\u00e9tait pas portante. Selon le r\u00e8glement, en effet, les vaches ne peuvent participer au concours que si elles sont portantes ou si elles ont eu un veau durant l'ann\u00e9e. Cette clause s'explique par le fait que les vaches non portantes sont plus agressives."}, {"internalArchiveId": "AA1705596665", "durationSec": 35, "title": "SO TAPIS MACRON 2_RTS000001141655", "excerpt": "La Landsgemeinde de Glaris a refus\u00e9 la loi cantonale contre le port de la burqa qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par un citoyen glaronnais. Ce vote a eu lieu sous la pluie, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, qui n'a pas souhait\u00e9 se prononcer sur un sujet qui fait pourtant l'objet d'une initiative de son parti au niveau national."}, {"internalArchiveId": "AA1705596666", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS MACRON 1_RTS000001141424"}, {"internalArchiveId": "AA1705596667", "durationSec": 36, "title": "SO TAPIS LE PEN_RTS000001141498"}, {"internalArchiveId": "AA1705596668", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS LE PEN 2_RTS000001141667"}, {"internalArchiveId": "AA1705596669", "durationSec": 32, "title": "SO TAPIS LE PEN 2_RTS000001141558"}, {"internalArchiveId": "AA1705596670", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS BOURG_RTS000001141392"}, {"internalArchiveId": "AA1705596671", "durationSec": 113, "title": "SO SRC ESPION SUISSE_RTS000001141581", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "ESPIONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596672", "durationSec": 121, "title": "SO PORTRAIT MACRON_RTS000001141416", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596673", "durationSec": 51, "title": "SO PC LOUVRE LIESSE_RTS000001141648"}, {"internalArchiveId": "AA1705596674", "durationSec": 101, "title": "SO NEWS CANDIDATS VOTE 2_RTS000001141619", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596675", "durationSec": 24, "title": "SO MACRON SOURIRE_RTS000001141514"}, {"internalArchiveId": "AA1705596676", "durationSec": 72, "title": "SO LYCEENES LIBEREES_RTS000001141570", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596677", "durationSec": 18, "title": "SO FOOT SION_RTS000001141531"}, {"internalArchiveId": "AA1705596678", "durationSec": 102, "title": "SO COMBAT REINES_RTS000001141578", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "sequenceIds": ["1596662"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596679", "durationSec": 108, "title": "SO BURQA GLARIS_RTS000001141467", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS-VILLE"], "thematicThemes": ["LANDSGEMEINDE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1596612"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596798", "summary": "Plateau : interview de Anne-Fran\u00e7oise Abadie Parisi, conseill\u00e8re r\u00e9gionale FN en Rh\u00f4ne-Alpes et Antoine Vielliard, maire de St-Julien-en-Genevois, Modem.", "id": "1596597"}, {"internalArchiveId": "AA1705596805", "summary": "Plateau : interview de Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1596604"}, {"internalArchiveId": "AA1705596813", "summary": "Nuageux et pluvieux, foule de citoyens r\u00e9unis en Landsgemeinde sur la place de la ville. Citoyens proc\u00e9dant \u00e0 vote \u00e0 main lev\u00e9 sur le projet d'interdiction de la burqa. D\u00e9claration citoyen ayant propos\u00e9 cette interdiction. Divers plans citoyens prenant le micro pour exposer leur opinion sur la question. Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, assis au milieu des invit\u00e9s, puis se levant pour enlever veste de pluie. Itw Guy Parmelin. Guy Parmelin quittant la place.", "id": "1596612", "visualThemes": ["LANDSGEMEINDE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL"], "visualGeographicals": ["GLARIS-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596863", "summary": "Divers extraits finale du combat des reines. Interview Olivier Zufferey, coresponsable gestion du b\u00e9tail. Itw Nicolas Voutaz, \u00e9leveur \u00e0 Sembrancher. Itw Jean-Maurice Bridy, \u00e9leveur \u00e0 Leytron. Jean-Michel Melly, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.", "id": "1596662", "visualThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "visualGeographicals": ["APROZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "NEDIR, Malika", "role": "Duplex de Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "role": "Duplex de Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex de Bourg-en-Bresse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex de Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "role": "Duplex de Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Duplex de Chateauroux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031156", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5D758986-F286-42F9-9FC1-A9469F4556D9", "internalArchiveId": "5D758986-F286-42F9-9FC1-A9469F4556D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels enjeux pour l'initiative de l'ASIN sur la fin de la libre circulation?", "publicationDate": "2017-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et l'UDC veulent en finir avec la libre circulation des personnes. Les membres de l'ASIN ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative dans ce sens. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois.\r\n\r\n* * Quels enjeux pour l'initiative de l'ASIN sur la fin de la libre circulation? 18h ASIN : initiative pour l'abrogation de la libre circulation des personnes\r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud\r\n** 64. Donnera un fixe\r\nFilippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI, ** 65. Donnera peut-\u00eatre un fixe.\r\nC'est la derni\u00e8re-n\u00e9e des initiatives populaires de la droite nationaliste... L'ASIN et l'UDC veulent en finir avec la libre circulation des personnes...\r\nLes membres de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant avec l'initiative dite de restriction de la libre immigration...\r\nLe texte pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne n'est pas d\u00e9finitif, et l'UDC doit encore donner son feu vert. \r\nRouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le processus de lancement est tr\u00e8s lent... Comment l'expliquer ?\r\nD'abord, il s'agit de trouver la bonne formulation pour que le texte soumis au peuple soit suffisamment clair. Les trois variantes visent toutes l'abolition de la libre circulation des personnes, mais toutes ne proposent pas le m\u00eame chemin. La troisi\u00e8me variante, par exemple, ne d\u00e9nonce pas l'accord existant \u00e0 proprement parler, mais pose simplement le principe d'une interdiction de la libre circulation. Voil\u00e0 qui rappelle la formulation ambig\u00fce de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier contre l'immigration de masse...\r\n- Peut-on dire que l'ASIN tente aussi de gagner en visibilit\u00e9 en lan\u00e7ant ce texte?\r\nOui. C'est une association satellite de l'UDC n\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 du combat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'ONU. Co-fond\u00e9e par Christophe Blocher qui \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent aujourd'hui. Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'ASIN a moins su occuper l'ar\u00e8ne. Elle a subi un \u00e9chec cuisant en 2012 avec la premi\u00e8re initiative populaire de son histoire, consacr\u00e9e aux trait\u00e9s internationaux. Embl\u00e9matique de cette perte d'influence, l'UDC Christophe Blocher s'\u00e9tait distanci\u00e9 de l'ASIN en fondant son propre comit\u00e9 contre l'Union europ\u00e9enne.\r\n- L'UDC qui, au d\u00e9part, ne voulait pas de cette nouvelle initiative contre la libre circulation...\r\nOui, l'ASIN a fait part de ses intentions en d\u00e9cembre dernier, juste apr\u00e8s le compromis sur le 9 f\u00e9vrier adopt\u00e9 aux Chambres. L'UDC \u00e9tait plus que r\u00e9serv\u00e9e sur cette id\u00e9e d'initiative. Le parti n'a d\u00e9j\u00e0 pas os\u00e9 lanc\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum sur le compromis du Parlement. L'enjeu est \u00e0 pr\u00e9sent de voir \u00e0 quel point l'UDC va soutenir le texte. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en d\u00e9battent le 24 juin. Des t\u00e9nors du parti, comme Christophe Blocher, sont pour, mais c'est un terrain glissant, car l'UDC est consicente de l'attachement des Suisses aux accords bilat\u00e9raux.\r\n- Peut-on tout de m\u00eame s'attendre \u00e0 une nouvelle votation cruciale sur l'Europe ces prochaines ann\u00e9es ?\r\nActuellement, le grand dossier europ\u00e9en, c'est d'abord l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles, souhait\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il est en discussion, et s'il est sign\u00e9, il fera sans doute l'objet d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais pas avant plusieurs ann\u00e9es... Donc en proposant aujourd'hui de biffer la libre circulation des personnes, l'ASIN et l'UDC tentent de maintenir la question europ\u00e9enne dans l'agenda politique. C'est sans doute aussi l'un des objectifs du texte. S'il aboutit, il permettra en tous cas de clarifier la position des Suisses vis-\u00e0-vis de l'Europe. Des Suisses qui ont voulu limiter l'immigration comme ils l'ont fait savoir le 9 f\u00e9vrier 2014, mais qui se sont toujours dits attach\u00e9s \u00e0 la libre circulation. Cette nouvelle initiative permettrait de d\u00e9m\u00ealer ce paradoxe. Pour autant que le texte soumis au peuple soit formul\u00e9 de mani\u00e8re claire et pr\u00e9cise.\r\nMerci Rouven Gueissaz.", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8579786", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quels enjeux pour l'initiative de l'ASIN sur la fin de la libre circulation? / FOR_2017-05-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.05.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et l\u2019UDC veulent en finir avec la libre circulation des personnes. Les membres de l\u2019ASIN ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative dans ce sens. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-8579786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:22Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors, faut -il en finir avec la libre circulation des personnes, on nous le d\u00e9bat d\u00e8s ce soir avec Kevin Grangier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et avec Filippo Lombardi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales alors Kevin Grangier le texte, l'Asie n'est pas encore d\u00e9finitif mais on l'a compris, sur le principe, voil\u00e0, il y a on veut abroger vous voulez abroger le la libre circulation des personnes, pourtant, il faut une formulation extr\u00eamement pr\u00e9cise et ce qu'il n'y a pas un peu d'ambigu\u00eft\u00e9 quand m\u00eame dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [79%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 ce qui est important, au coeur du probl\u00e8me tout suite que pour mieux presque mais \u00e9tait le 2\u00e8me chapitre qui succ\u00e8de \u00e0 la \u00e0 la fameuse initiative demain peut-\u00eatre accepter mais c'\u00e9tait f\u00e9vrier 2014 et puis et souhaitait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 un probl\u00e8me qu'on a mental en dehors de toute consid\u00e9ration partisane, politique, tactique, celui de l'immigration de masse dans le pays, nous avions un \u00e9poque du vote de 2014 d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9quivalent de 2038 personnes par ann\u00e9e Nicolas chaque annonc\u00e9 ce chiffre augmenter, c'est une \u00e9tape en serre les patients avaient une moyenne de 90000 personnes paient quasiment 3 fois la ville des et immigr\u00e9 en SuisseS. probl\u00e8me de qu'on leur avis parce que il engendre \u00e9norm\u00e9ment d'insatisfaction, les prix sur les loyers, le dumping salarial, les probl\u00e8mes d'infrastructures qui sont submerg\u00e9s et le Parlement, nos autorit\u00e9s n'ont pas retrouv\u00e9 le 1er n'a pas voulu r\u00e9gler le probl\u00e8me, c'est qu'il \u00e9tait, en fait, c'est le 2\u00e8me, chapitre un peu regrettable et pas forc\u00e9ment utile finalement parce que nous avons d\u00e9j\u00e0 le raconter qui aujourd'hui tous les moyens n\u00e9cessaires pour conf\u00e9rence cort\u00e8ge probl\u00e8me soyez et nos autorit\u00e9 Grandmaster. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nFilippo Lombardi quelles cons\u00e9quences pourraient avoir une \u00e9ni\u00e8me votation sur l'Europe selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [86%] :\r\nOr, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre la m\u00e8re de toutes les batailles, donc je ne soutiendrai parce que m\u00eame la pas mais je suis content qu'elle arrive devant le peuple, parce que je crois que on se tortille depuis trop longtemps sur ce th\u00e8me, malheureusement la 3\u00e8me version du texte, donc on a entendu parler aujourd'hui, r\u00e9p\u00e8te un peu le truc, le tout ce qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 au peuple en 2014 ans disons : on ne veut pas \u00e7a, mais on n'oublie pas quand m\u00eame qu'il faut qu'il faut d\u00e9noncer la ligne circulation o\u00f9 les accords bilat\u00e9raux au mois \u00e7a soit la premi\u00e8re version, qui soit 70 mais l'UDC 33 comme elle veut mais je crois qu'il faut dire \u00e0 un certain moment au citoyen si vous voulez qu'on continue sur cette voie qu'on a et je pense que \u00e7a va clarifier, je ne vois pas \u00e7a comme une comme un risque mais comme une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [87%] :\r\nVous ne le voyez pas comme un risque, pourquoi vous pariez sur le fait que les Suisses restent demeure attach\u00e9s \u00e0 la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [86%] :\r\nAlors je suis tout d'abord attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, donc le site devait d\u00e9cider de renoncer \u00e0 l'utilisation donc aux accords bilat\u00e9raux une europ\u00e9enne, ce n'est pas mon choix mais je respecterai pas donc que je suis assez confiant que la majorit\u00e9 des Suisses ne va pas suivre l'UDC o\u00f9 la vigne dans une semaine et qu'ils le rejetteront les effectifs, donc je pense que c'est une bonne chose qu'on s'exprime, une fois sur le fond de la question, au lieu de tourner autour justement ce qu'on appelle en 2014 \u00e0 9 f\u00e9vrier n'\u00e9tait pas un bon exercice d\u00e9mocratique parce qu'on a dit, on peut vous pour cette initiative, mais vous verrez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 3 ans a tout loisir de composer europ\u00e9enne, il ne sera pas n\u00e9cessaire de d\u00e9noncer la libre gr\u00e2ce des accords bilat\u00e9raux et puis apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 cette bataille UDC a expliqu\u00e9 tout le monde, qui \u00e0 la mienne, \u00e9videmment, le message chiens de d\u00e9noncer ces accords alors voil\u00e0, moi je crois que l\u00e0 il y avait une \u00e9quivoque dans la, dans le bon 10000 9 f\u00e9vrier 2014 et j'esp\u00e8re que cette fois la vigne du UDC pr\u00e9sent encore une texte clair que j'approuve comme d\u00e9mocrate et qui permettra au peuple de dire quelle est la voiture, vous qui avez pour pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nFondamentalement, est -ce que \u00e7a va changer au compromis finalement \u00e7a va rien changer de fondamental, on va juste avoir le le le coeur Net, sur le fait que, effectivement les Suisses si jamais cette initiative rejet\u00e9e que les Suisses tiennent aux accords bilat\u00e9raux ne souhaite, j'ai envie dire \u00e7a veut dire que le compromis quand m\u00eame restera, demeurera et et et la navette va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [83%] :\r\nNon, mais le compromis sur la de la loi sur les \u00e9trangers, oui, l\u00e0, je donne un tout petit peu raison \u00e0 l'UDC Corse je lui donne -t-on dans le raisonnement de d\u00e9part parce que je pense que le texte soumis au peuple le 9 10 2014 n'\u00e9tait pas coh\u00e9rent et impeccable, mais une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, \u00e9videmment, que le parlement appelle gouverner loi peintre ou d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ces intrusions \u00e7a ne voulait pas une belle des l'UDC mais ne pourrait pas non plus la solution choisie par la majorit\u00e9 radicale-socialiste h\u00e9 bien \u00e9videmment, c'est pas une grande application qui a \u00e9t\u00e9 fait de l'article constitutionnel avait alors mais c'est vrai qu'il y a pas une r\u00e9f\u00e9rendum donc en bon d\u00e9mocratique on appelle partir du principe que le peuple a accept\u00e9 c'est pas accord, \u00e7a peut se soient compromis le Parlement sert \u00e7a et \u00e7a c'est bien, mais comme la question continuait \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e quand m\u00eame dans les d\u00e9bats dans dans avec toutes sortes de propositions de loi en pas etc il faut je pense que le peuple puisse se prononcer sur la question de fond et est -ce que les bilat\u00e9rales dans leur ensemble et la libre circulation apporte plus de bien faire, la Suisse ou plus de m\u00e9decins parce qu'il apporte plut\u00f4t bien peur alors que plus des seront mang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [94%] :\r\nKevin Grangier, pourquoi ne pas laisser du temps au compromis adopt\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, au Parlement, voir si la limitation de l'immigration europ\u00e9enne fonctionne si les employeurs engagent avant tout des ch\u00f4meurs r\u00e9sidant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [72%] :\r\nDonc, pour que lui, c'est au cours des ann\u00e9es de compromis Villiers et \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est c'est quand m\u00eame pas, c'est quand m\u00eame pas un certain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [84%] :\r\nJean-Jacques Lombard sur beaucoup de choses, mais notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la clart\u00e9, j'aimerais rajouter que les Suissesses et les Suisses, ils attendent, ils attendent autre chose que les politiciens qui se f\u00e2che contre ou qu'il y attendent autre chose que des riante, la Suisse et l'Union revient, ce qui est un \u00e9l\u00e9ment central, le seul le c'est cela, \u00e7a veut dire le dogmatisme, l'Union europ\u00e9enne de ne pas vouloir discuter des sur l'interpr\u00e9tation de la notion de circulation des personnes, l'Union europ\u00e9enne, elle peut aussi comprendre la situation d'un pays comme le n\u00f4tre, un tout petit pays de 46000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s avec d\u00e9j\u00e0 plus de de pr\u00e8s de 8 millions et demi d'habitants ne peut pas supporter d\u00e9signera son site dont j'essaye d\u00e9cisif 15 derni\u00e8res ann\u00e9es et europ\u00e9enne devrait aussi faire preuve d'ouverture, de volont\u00e9 de dire il Suisses, on comprend le probl\u00e8me rapide Jacques nous sommes pas et que, du coup, les grands principes de l'Union europ\u00e9enne ne s'applique pas \u00e0 la Suisse comme a fait les comptes, les \u00c9tats-membres, on pourrait donc ici trouver de la part d'une europ\u00e9enne, une volont\u00e9 de, de, de, de, de g\u00e9rer de cog\u00e9rer avec nous le notre immigration en Suisse afin de David c'est une immigration galopante qui \u00e9touffe depuis son plus les gens, les gens issus des choses importantes, bien s\u00fbr, il faut y aller europ\u00e9enne depuis 14 \u00e0 beaucoup de choses qui sont pass\u00e9s il y a le Brexit, on en a beaucoup, beaucoup parl\u00e9 et on voit que que que ce type de ne peuvent aussi froiss\u00e9 de retraite \u00e0 l'int\u00e9rieur, europ\u00e9enne et puis qui affaiblissent Union europ\u00e9enne compte l'Angleterre contre renouveler, je retire, c'est un \u00e9tablissement pour Lyon europ\u00e9enne, j'entends aussi : on a l'aboutissement de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [87%] :\r\nAi je comprends pas vraiment votre r\u00e9ponse \u00e0 ma question, ma question c'\u00e9tait toute simple et de dire voil\u00e0 le Parlement a trouver un compromis, pourquoi ne pas finalement laiss\u00e9 c'est d'accord, mais \u00e0 une formule on va dire une formule, pourquoi ne pas laisser finalement cette, cette formule c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [89%] :\r\nLa, la, la, le, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de dire voil\u00e0 compte le taux de ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9 dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, on ne les entrepreneurs \u00e0 placer leur voix annonce n'embauchent uniquement \u00e0 l'ORT pendant une p\u00e9riode de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [79%] :\r\nAllez, \u00e7a allait lancer un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous allez savoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [83%] :\r\nVous savez ce qu'on avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, imaginons qu'on a gagn\u00e9 le contr\u00f4le au point de d\u00e9part \u00e0 la situation de l'int\u00e9r\u00eat le 14 quand m\u00eame pas la garantie qu'on allait pouvoir derri\u00e8re influe aussi puisque vraiment les choses que j'allais vous dire aujourd'hui, parce qu'on a pas encore se pas tr\u00e8s longtemps aussi, sur la question, s'agace europ\u00e9enne c'est vrai aujourd'hui avant 2014 sera toujours vrai en 2020, ce qui me semble importante, dans un esprit consensuel en l'esprit de, de, de, d'aller \u00e0 la rencontre de l'autre, c'\u00e9tait de trouver un terrain d'entente, les faits de sont engag\u00e9s pour un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne et lui dire : voil\u00e0, vous avez \u00e0 des grands principes, c'est la libert\u00e9 d'des personnes, c'est pas le seul, mais son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [94%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:51) [82%] :\r\nEn principe, la d\u00e9mocratie directe et fait les Suisses exprim\u00e9e dans la rue, les choses qui est important pour nous de Lombardi La Vie respecte la d\u00e9mocratie directe, avant toute chose, et \u00e7a c'est des choses qui nous rejoint par exemple et j'envie bien voil\u00e0, on va essayer de trouver \u00e7a la le le chemin cette initiative elle repose la question une fois et l'obligerait, si elle \u00e9tait accept\u00e9e, elle oblige l'Union europ\u00e9enne a n\u00e9goci\u00e9 avec la Suisse \u00e0 la plus- Value et puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [78%] :\r\nLe gros mardi sur cette question, sur cette question, \u00e7a obligerait l'Union europ\u00e9enne a \u00e0 n\u00e9gocier que quand pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:23) [85%] :\r\nAlors le moment est mal choisi pour pour la section particuli\u00e8re, vous avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 quelques autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler actuellement notamment sur l'homme s'en va pas nous Royaume-Uni qui \u00e9ventuellement avec un ou 2 autres pays membres qui effectivement sont fatigu\u00e9s de certains dans un certain sens, nous y compris de ce qui vrai, c'est que l'action si on essaye de comprendre le point de vue de l'Union europ\u00e9enne, il faut quand m\u00eame se rendre compte que il y a donc peut-\u00eatre un dogmatisme aussi qui dit on ne peut pas avoir, dans un march\u00e9 unique de libre circulation des marchandises, des services et de l'argent sans avoir aussi ligne ce que l'action d\u00e9passe sa donc votre nom europ\u00e9enne, alors on est mort, se masser int\u00e9rieure, on respecte les 4 libert\u00e9s, on ne peut pas \u00eatre membre, on est libre de choisir comme on veut, c'est l\u00e0 que le b\u00e2t pas bless\u00e9s, les Britanniques parce que ils ont peut-\u00eatre l'illusion qu'ils peuvent sortir de riz : circulation des personnes, alors maintenant les avantages du march\u00e9 et la la, \u00e7a va, \u00e7a va effectivement pas mal de n\u00e9gociations seront tr\u00e8s durs maintenant l'espoir que la Suisse peut avoir cette n\u00e9gociation d\u00e9bouche quand m\u00eame situation de moins agressif que qu'on a vu actuellement par Monsieur Junker comp\u00e9tition et autres, et que il y a une marge de manoeuvre, une fois connue pour le Royaume-Uni pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre invoqu\u00e9 aussi par la Suisse, maintenant c'est un espoir, nous n'en savons rien et \u00e7a va d\u00e9pendre aussi du fait que les autres 27 membres sont tous unis, comme ils l'ont d\u00e9clar\u00e9 maintenant aussi quelques-uns ont mal, on va quand m\u00eame cette relation et vont demander quelques all\u00e9gements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [91%] :\r\nKevin Grangier, on l'a dit, une majorit\u00e9 de Suisses se dit attach\u00e9 \u00e0 ces accords bilat\u00e9raux, les autres partis ne vont pas \u00e0 vous soutenir, pas plus que le monde \u00e9conomique est -ce que vous ne prenez pas un risque d\u00e9mesur\u00e9 en vous lan\u00e7ant dans cette, dans cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:18) [79%] :\r\nBon, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui connu, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que certaines Belleville multi- se retrouveront seuls parce qu'on a tous les autres, surtout cette ann\u00e9e l\u00e0, il y a certes une majorit\u00e9 de suite c'est d\u00e9clare qui privil\u00e9gieront les accords, le temps qu'il y aura majorit\u00e9 il y a un terme ont vot\u00e9 en faveur de de la gestion autonome de notre immigration aussi, comme je vous l'ai dit, je pense que on a fait, fracturant je suis sans que les uns et les autres, il serait bon que nos autorit\u00e9s, Parlement, Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc plut\u00f4t une approche Ivica, les Suisses ont montr\u00e9 plut\u00f4t qu'amical, il disait -on voulant absolument rentrer dans le dogme de de l'Union europ\u00e9enne se donne les pathologies modestie comme peut-\u00eatre plus optimiste Monsieur Lombardi sur cette question- l\u00e0 parce que l'Europe est en train de de traiter partout et je pense qu'elle va devoir mettre \u00e0 la suite de la justice, un donc 2000 vous dire voyons ce qui se passe avec les Britanniques 17 voil\u00e0 effectivement le 9\u00e8me c'\u00e9tait risqu\u00e9 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [86%] :\r\nSi au moins vous \u00eates d'accord tous les 2 l\u00e0 si vous \u00eates d'accord, cette initiative permettrait \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:24) [80%] :\r\nPermet de n\u00e9gocier, il a pas il y a, il y a une vie apr\u00e8s l'abrogation, bien s\u00fbr, l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [100%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:28) [66%] :\r\nQuelles nouvelles n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Kevin Grangier, merci \u00e9galement \u00e0 vous Filippo Lombardi, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, voil\u00e0 des dizaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-06T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02173D8F-69EE-4F63-B713-D248E9810950", "internalArchiveId": "02173D8F-69EE-4F63-B713-D248E9810950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ASIN lancera bien une initiative sur la libre circulation des personnes", "publicationDate": "2017-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) a charg\u00e9 samedi \u00e0 Berne son comit\u00e9 d'\u00e9laborer, de concert avec l'UDC, une initiative contre la libre circulation des personnes. La d\u00e9cision est tomb\u00e9e par 504 voix sans opposition.\r\n\r\n* * L'ASIN lancera bien une initiative sur la libre circulation des personnes 18h ASIN : initiative pour l'abrogation de la libre circulation des personnes\r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud\r\n** 64. Donnera un fixe\r\nFilippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI, ** 65. Donnera peut-\u00eatre un fixe.\r\nC'est la derni\u00e8re-n\u00e9e des initiatives populaires de la droite nationaliste... L'ASIN et l'UDC veulent en finir avec la libre circulation des personnes...\r\nLes membres de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant avec l'initiative dite de restriction de la libre immigration...\r\nLe texte pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne n'est pas d\u00e9finitif, et l'UDC doit encore donner son feu vert. \r\nRouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le processus de lancement est tr\u00e8s lent... Comment l'expliquer ?\r\nD'abord, il s'agit de trouver la bonne formulation pour que le texte soumis au peuple soit suffisamment clair. Les trois variantes visent toutes l'abolition de la libre circulation des personnes, mais toutes ne proposent pas le m\u00eame chemin. La troisi\u00e8me variante, par exemple, ne d\u00e9nonce pas l'accord existant \u00e0 proprement parler, mais pose simplement le principe d'une interdiction de la libre circulation. Voil\u00e0 qui rappelle la formulation ambig\u00fce de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier contre l'immigration de masse...\r\n- Peut-on dire que l'ASIN tente aussi de gagner en visibilit\u00e9 en lan\u00e7ant ce texte?\r\nOui. C'est une association satellite de l'UDC n\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 du combat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'ONU. Co-fond\u00e9e par Christophe Blocher qui \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent aujourd'hui. Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'ASIN a moins su occuper l'ar\u00e8ne. Elle a subi un \u00e9chec cuisant en 2012 avec la premi\u00e8re initiative populaire de son histoire, consacr\u00e9e aux trait\u00e9s internationaux. Embl\u00e9matique de cette perte d'influence, l'UDC Christophe Blocher s'\u00e9tait distanci\u00e9 de l'ASIN en fondant son propre comit\u00e9 contre l'Union europ\u00e9enne.\r\n- L'UDC qui, au d\u00e9part, ne voulait pas de cette nouvelle initiative contre la libre circulation...\r\nOui, l'ASIN a fait part de ses intentions en d\u00e9cembre dernier, juste apr\u00e8s le compromis sur le 9 f\u00e9vrier adopt\u00e9 aux Chambres. L'UDC \u00e9tait plus que r\u00e9serv\u00e9e sur cette id\u00e9e d'initiative. Le parti n'a d\u00e9j\u00e0 pas os\u00e9 lanc\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum sur le compromis du Parlement. L'enjeu est \u00e0 pr\u00e9sent de voir \u00e0 quel point l'UDC va soutenir le texte. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en d\u00e9battent le 24 juin. Des t\u00e9nors du parti, comme Christophe Blocher, sont pour, mais c'est un terrain glissant, car l'UDC est consicente de l'attachement des Suisses aux accords bilat\u00e9raux.\r\n- Peut-on tout de m\u00eame s'attendre \u00e0 une nouvelle votation cruciale sur l'Europe ces prochaines ann\u00e9es ?\r\nActuellement, le grand dossier europ\u00e9en, c'est d'abord l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles, souhait\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il est en discussion, et s'il est sign\u00e9, il fera sans doute l'objet d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais pas avant plusieurs ann\u00e9es... Donc en proposant aujourd'hui de biffer la libre circulation des personnes, l'ASIN et l'UDC tentent de maintenir la question europ\u00e9enne dans l'agenda politique. C'est sans doute aussi l'un des objectifs du texte. S'il aboutit, il permettra en tous cas de clarifier la position des Suisses vis-\u00e0-vis de l'Europe. Des Suisses qui ont voulu limiter l'immigration comme ils l'ont fait savoir le 9 f\u00e9vrier 2014, mais qui se sont toujours dits attach\u00e9s \u00e0 la libre circulation. Cette nouvelle initiative permettrait de d\u00e9m\u00ealer ce paradoxe. Pour autant que le texte soumis au peuple soit formul\u00e9 de mani\u00e8re claire et pr\u00e9cise.\r\nMerci Rouven Gueissaz.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8579774", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'ASIN lancera bien une initiative sur la libre circulation des personnes / FOR_2017-05-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.05.2017"], "alternativeSummary": ["L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) a charg\u00e9 samedi \u00e0 Berne son comit\u00e9 d'\u00e9laborer, de concert avec l'UDC, une initiative contre la libre circulation des personnes. La d\u00e9cision est tomb\u00e9e par 504 voix sans opposition."], "variantIds": ["ece-8579774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:21Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la derni\u00e8re-n\u00e9e des initiatives populaires de la droite nationaliste L'ASIN et l'UDC veulent en finir avec la libre circulation des personnes, les membres de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant avec l'initiative dite de restriction de la libre immigration le texte pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne n'est pas d\u00e9finitif et l'UDC doit encore donner son feu Vert, Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral le processus de lancement, on va dire est tr\u00e8s lent, moins raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nAlors d'abord, il s'agit de trouver la bonne formulation pour que le texte soumis au peuple soit suffisamment claire les trois variantes visent toutes l'abolition de la libre circulation des personnes trois variantes pr\u00e9sent\u00e9es ce matin, mais toutes ne proposent pas le m\u00eame chemin, la 3\u00e8me, par exemple, ne d\u00e9nonce pas l'accord existant \u00e0 proprement parler, elle pose simplement le principe d'une interdiction de la libre circulation, voil\u00e0 qui rappelle la formulation quelque peu ambigu de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier contre immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que l'ASIN tente aussi de gagner en visibilit\u00e9, en lan\u00e7ant ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nOui, c'est une association satellite de l'UDC et l'ASIN, elle est n\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 du combat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'ONU, co- fond\u00e9e par Christophe Blocher qui \u00e9tait d'ailleurs pr\u00e9sent aujourd'hui, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'ASIN \u00e0 moins su occuper l'ar\u00e8ne, elle a subi un \u00e9chec cuisant en 2012, avec la premi\u00e8re initiative populaire de son histoire, elle \u00e9tait consacr\u00e9e aux trait\u00e9s internationaux embl\u00e9matiques de cette perte d'influence, l'UDC Christoph Blocher s'\u00e9tait distanci\u00e9 de de cette ASIN en fondant son propre comit\u00e9 contre l'Union europ\u00e9enne \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nDC qui au d\u00e9part ne voulait pas de cette nouvelle initiative contre la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nOui, l'ASIN a a fait part de ses intentions en d\u00e9cembre dernier, juste apr\u00e8s le compromis sur le 9 f\u00e9vrier adopt\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'UDC \u00e9tait plus que r\u00e9serv\u00e9, c'est vrai, sur cette sur cette id\u00e9e d'initiative, le parti n'a d\u00e9j\u00e0 pas os\u00e9 lancer de r\u00e9f\u00e9rendum sur le compromis du Parlement, l'enjeu est \u00e0 pr\u00e9sent de voir \u00e0 quel point l'UDC va soutenir le texte, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en d\u00e9battent le 24 juin des t\u00e9nors du parti, comme Christophe Blocher, sont pour mais c'est un terrain glissant car l'UDC est consciente de l'attachement des Suisses aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nPeut -on tout de m\u00eame s'attendre Rouven \u00e0 une nouvelle votation cruciale sur l'Europe, ces ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors actuellement le grand dossier europ\u00e9en, c'est d'abord l'accord cadre institutionnel avec Bruxelles, souhait\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est en discussion, et s'il est sign\u00e9, il fera sans doute l'objet d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais pas avant plusieurs ann\u00e9es, donc on en proposant aujourd'hui de biffer la libre circulation des personnes et bien l'ASIN et l'UDC tentent de maintenir la question europ\u00e9enne dans l'agenda politique, c'est sans doute aussi l'un des objectifs du texte et, s'il aboutit, il permettra en tout cas de clarifier la position des Suisses vis-\u00e0-vis de l'Europe des Suisses qui ont voulu limiter l'immigration comme ils l'ont fait savoir le 9 f\u00e9vrier 2014, mais qui se sont toujours dits en m\u00eame temps, attach\u00e9s \u00e0 la libre circulation, cette nouvelle initiative permettrait de d\u00e9m\u00ealer ce paradoxe, pour autant, pour autant que le texte soumis au peuple soit formul\u00e9 de mani\u00e8re claire et pr\u00e9cise et joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nMerci Rouven Gueissaz alors, faut -il en finir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-06T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1594784", "internalArchiveId": "AA1704595005", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1812, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8600216", "imageURL": "http://www.rts.ch/8600233.image", "backgrounds": ["Berne, Christoph Blocher, en fran\u00e7ais, \u00e0 propos d'Oskar Freysinger, r\u00e9cemment \u00e9vinc\u00e9 du Conseil d'Etat valaisan : \"je lui ai dis : \"Tu verras, la non-\u00e9lection, c'est un petit d\u00e9tail dans l'histoire d'un politicien. Il est trop g\u00e9nial pour un Conseil d'Etat.\"", "Vatican, Doris Leuthard pr\u00e9sentant au pape Fran\u00e7ois le rosier qu'elle vient de lui offrir : \"Cette rose a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour moi, elle s'appelle Doris. Elle est forte, elle a peu d'\u00e9pine, elle a gagn\u00e9 de nombreux prix internationaux, notamment parce qu'elle sent tr\u00e8s bon.\"", "Gen\u00e8ve, transports publics genevois (TPG), avec tram s'arr\u00eatant \u00e0 station, foule anonyme montant et descendant de tram, main pianotant sur \u00e9cran de distributeurs de billet, autobus roulant.", "Bellelay Suisse, f\u00eate du fromage de la T\u00eate de moine."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Valeur locative: propri\u00e9taires valaisans inquiets", "F\u00eate de la danse \u00e0 Fribourg: un slow au sommet de la cath\u00e9drale", "Bellelay f\u00eate la t\u00eate de moine, produit primordial pour la r\u00e9gion", "Vote sur la hausse des tarifs des transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve", "Emmanuel Macron pirat\u00e9: des documents internes publi\u00e9s", "L'ASIN lance une initiative contre la libre circulation", "Eliud Kipchoge court le marathon le plus rapide de l'histoire", "Premier match, et victoire des Suisses aux mondiaux de hockey", "Macron pour un nouveau souffle europ\u00e9en: les explications d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard re\u00e7ue au Vatican", "Festival des stars du Web \u00e0 Gen\u00e8ve: jamais sans mon smartphone", "Emmanuel Macron f\u00e9d\u00e8re \u00e9lecteurs et politiques de tous bords", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Valais veut uniformiser l'imp\u00f4t sur la valeur locative.", "Des spectacles de danse sont organis\u00e9s chez les particuliers.", "Des milliers de visiteurs sont attendus pour le week-end.", "C'est la 3\u00e8me fois en quatre ans que les Genevois votent sur la question.", "Cela ressemble \u00e0 une tentative de d\u00e9stabiliser le candidat.", "Ils sont plus de 500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 dire Oui.", "Il n'a pas r\u00e9ussi son objectif de passer sous la barre des deux heures.", "Ils ont gagn\u00e9 aux tirs au but face \u00e0 la Slov\u00e9nie.", "Elle a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en audience priv\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois.", "C'est un festival d'un genre nouveau qui r\u00e9unit les nouvelles stars de la toile.", "Il \u00e9tait encore inconnu il y a trois ans."], "variantIds": ["ece-8500038", "ece-8500022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:20:02\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:22:04\r\n  Voici les titres de ce samedi:\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:25:02\r\n L'ASIN, l'Action pour une Suisse\r\n      ind\u00e9pendante et neutre\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:28:12\r\n   lancera une initiative contre\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:30:28:14  19:30:32:19\r\n  Nous serons en direct de Berne,\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:30:33:06  19:30:36:11\r\n Dernier sursaut dans la campagne\r\n   \u00e9lectorale fran\u00e7aise \u00e0 J-1.\r\n\r\n19:30:36:12  19:30:38:06\r\n  Hier soir, l'\u00e9quipe d'E.Macron\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:45:13\r\nannon\u00e7ait le piratage et la diffusion\r\n       de documents internes.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:49:08\r\n  Un projet de r\u00e9forme du calcul \r\n de l'imp\u00f4t sur la valeur locative\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:51:09\r\nagite les propri\u00e9taires valaisans.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:55:00\r\n Le d\u00e9bat prend un tour enflamm\u00e9.\r\n\r\n19:30:55:14  19:30:57:20\r\nNotre rendez-vous \"En terrain connu\"\r\n\r\n19:30:57:22  19:31:00:14\r\n      nous emm\u00e8ne \u00e0 Bellelay\r\n      dans le Jura bernois,\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:04:17\r\n  \u00e0 la F\u00eate de la T\u00eate de Moine,\r\n     la sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:08:11\r\n           Nous verrons\r\n qu'on se l'arrache \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:08:22  19:31:11:20\r\n           Autre ambiance,\r\nmais tout autant d'affluence \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:14:12\r\n     pour le Royaume du Web: \r\n    le rassemblement des stars\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:17:14\r\n    qui diffusent leurs vid\u00e9os\r\n           sur YouTube.\r\n\r\n19:31:17:16  19:31:18:22\r\n     Reportage tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:31:19:06  19:31:21:04\r\n En sport, les hockeyeurs suisses\r\n\r\n19:31:21:06  19:31:24:11\r\n  se sont fait une grosse frayeur\r\n    aux Championnats du monde.\r\n\r\n19:31:24:13  19:31:27:10\r\n    Alors qu'ils menaient 4-0\r\n \u00e0 la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode,\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:29:17\r\n    ils se sont laiss\u00e9 d\u00e9border\r\n         par la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:31:19\r\n           Ils ont fini\r\n par s'imposer aux tirs aux buts.\r\n\r\n19:31:32:02  19:31:35:05\r\nDepuis le combat contre l'adh\u00e9sion\r\n de la Suisse aux Nations-Unies,\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:38:01\r\n     l'ASIN incarne la lutte\r\n contre l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:38:03  19:31:42:03\r\nElle lancera une initiative contre\r\nla libre circulation des personnes\r\n\r\n19:31:42:05  19:31:44:02\r\n     avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:44:20  19:31:47:06\r\n -Ils sont plus de 500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n          \u00e0 dire OUI.\r\n\r\n19:31:47:08  19:31:51:09\r\nL'ASIN veut lancer une initiative\r\n     pour r\u00e9silier l'accord\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:56:11\r\n   sur la libre circulation des\r\npersonnes avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:56:11  19:32:03:10\r\nEt tout devant: Christoph Blocher,\r\n le fondateur de l'organisation.\r\n\r\n19:32:03:22  19:32:06:02\r\n -Comme il y a 25 ans, on va nous\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:08:03\r\n    proph\u00e9tiser une catastrophe\r\n\r\n19:32:08:05  19:32:12:11\r\n           si on r\u00e9silie\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:15:14\r\n   \"Et l'\u00e9conomie, M. Blocher ?\"\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:20:12\r\n  Eh bien, c'est qui l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:26:03\r\n  Ce sont les m\u00eames qui voulaient\r\n   nous faire entrer dans l'UE !\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:29:15\r\n          -L'initiative\r\n     sera lanc\u00e9e avec l'UDC,\r\n\r\n19:32:29:17  19:32:33:09\r\nqui y \u00e9tait pourtant peu favorable\r\n      il y a quelques mois.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:35:01\r\n    Une victoire pour l'ASIN,\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:38:20\r\n     qui avait un peu perdu de\r\nson dynamisme ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:40:23\r\n          -Parfois, l'UDC\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:43:07\r\n a besoin d'un peu de motivation.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:45:22\r\nMais on travaille tr\u00e8s bien ensemble.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:50:18\r\n Nous devrons peut-\u00eatre nous aussi\r\n    faire des petits compromis.\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:54:00\r\n      -Grand retour aussi \r\n     pour Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:11\r\n     M\u00eame s'il refuse encore\r\n  de r\u00e9pondre aux journalistes.\r\n\r\n19:32:57:13  19:33:01:21\r\n Il re\u00e7oit une standing ovation.\r\n\r\n19:33:01:23  19:33:03:16\r\n    Et un mot de consolation,\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:19\r\n   d'un politicien qui sait ce\r\n que c'est de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:09:23\r\n          -Je lui ai dit:\r\n\r\n19:33:10:01  19:33:12:14\r\n\"La non-r\u00e9\u00e9lection, c'est un d\u00e9tail\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:15:08\r\n dans l'histoire d'un politicien.\"\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:24:04\r\n     Il est un peu trop g\u00e9nial\r\n  pour \u00eatre un conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:27:19\r\n      -C.Blocher pourrait\r\n    encore jouer un r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n19:33:27:21  19:33:36:13\r\n      pour d\u00e9finir le contenu\r\nde l'initiative d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:44:11\r\n        -En voyage en Italie,\r\nla pr\u00e9sidente D.Leuthard a vu, hier,\r\n\r\n19:33:44:12  19:33:47:07\r\n  le chef du gouvernement italien\r\n         Paolo Gentiloni.\r\n\r\n19:33:47:09  19:33:51:22\r\n    Ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en\r\naudience priv\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:56:21\r\n  -Unique repr\u00e9sentante du PDC\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:33:56:23  19:33:59:12\r\n      pour Doris Leuthard,\r\n   cette audience avec le pape\r\n\r\n19:33:59:14  19:34:01:19\r\navait une importance particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:04:12\r\n      Au-del\u00e0 du c\u00e9r\u00e9monial\r\n  toujours tr\u00e8s impressionnant,\r\n\r\n19:34:04:14  19:34:12:06\r\n  l'objectif de ces audiences \r\n  est avant tout diplomatique.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:13:13\r\n-Entendre le point de vue du pape,\r\n\r\n19:34:13:15  19:34:16:19\r\n     c'est entendre \u00e0 la fois\r\n\r\n19:34:16:21  19:34:18:17\r\n      l'avis d'un chef d'Etat\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:20:20\r\n   et celui d'un chef religieux.\r\n\r\n19:34:20:22  19:34:25:18\r\n     C'est assez unique parmi\r\nles interlocuteurs d'un pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:17\r\n            -Le pape,\r\n  dans sa veste de chef d'Etat,\r\n\r\n19:34:28:19  19:34:34:09\r\naborde les sujets qui lui tiennent\r\n    particuli\u00e8rement \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:36:04\r\n       -Il est tr\u00e8s engag\u00e9.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:38:11\r\n Il m'a demand\u00e9 ce que je pensais\r\n\r\n19:34:38:12  19:34:48:02\r\nqu'on pourrait faire sur le ch\u00f4mage,\r\n    la migration, les conflits.\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:52:15\r\n  -A quelques jours de la F\u00eate\r\n des m\u00e8res, D.Leuthard a emmen\u00e9\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:56:11\r\n  sa maman dans la d\u00e9l\u00e9gation \r\n officielle en guise de cadeau.\r\n\r\n19:34:56:12  19:34:59:06\r\n     Quant aux traditionnels\r\n      \u00e9changes de pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:06:11\r\n     la pr\u00e9sidente a apport\u00e9\r\n  un rosier venu de son jardin.\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:09:02\r\n -Cette rose a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour moi,\r\n\r\n19:35:09:04  19:35:12:12\r\n       elle s'appelle Doris,\r\n elle est forte et a peu d'\u00e9pines.\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:16:21\r\n           Elle a gagn\u00e9\r\n de nombreux prix internationaux.\r\n\r\n19:35:17:09  19:35:20:23\r\n-Le pape re\u00e7oit tous les chefs d'Etat\r\n       qui demandent audience.\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:22:18\r\n      La pr\u00e9sidence tournante\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:24:05\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:28:07\r\n         permet d'obtenir\r\n une audience papale chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:28:09  19:35:29:23\r\n     Elle co\u00efncide en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:33:10\r\n   avec la prestation de serment\r\n        des gardes suisses.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:39:11\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n  40 jeunes ont pr\u00eat\u00e9 serment.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:42:02\r\n     La garde reste toujours\r\n         tr\u00e8s populaire\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:47:19\r\n  dans les milieux catholiques\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:54:06\r\n    -Dans 24 heures, les Fran\u00e7ais\r\nconna\u00eetront le nom de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:35:54:08  19:35:57:19\r\n       Ils doivent d\u00e9partager\r\nle centriste E.Macron, donn\u00e9 favori,\r\n\r\n19:35:57:21  19:35:59:18\r\n   et la nationaliste M.Le Pen.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:02:09\r\nLes bureaux ouvriront demain \u00e0 08h00,\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:05\r\n   mais les Fran\u00e7ais d'outre-mer\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voter,\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:08:09\r\n comme sur ces images, en Guyane.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:12:15\r\n     La campagne officielle,\r\n   qui a pris fin hier \u00e0 minuit,\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:15:22\r\n a connu un ultime rebondissement\r\n   dans ses derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:19:19\r\n   L'\u00e9quipe d'E.Macron a annonc\u00e9\r\n    \u00e0 23h56 avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:25:04\r\n      Des documents internes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s sur la Toile.\r\n\r\n19:36:26:04  19:36:29:04\r\n      -Des documents vol\u00e9s\r\n     \u00e0 l'\u00e9quipe d'E.Macron.\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:33:15\r\nCertains fichiers sont probablement\r\n     fabriqu\u00e9s de toute pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:36:03\r\n   Leur publication hier soir\r\n           intervient\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:40:05\r\njuste avant que le silence s'impose\r\n   aux candidats et aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:42:09\r\n        E.Macron a saisi\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:46:03\r\n   l'autorit\u00e9 de surveillance\r\n de la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:48:15\r\nCelle-ci enjoint les m\u00e9dias fran\u00e7ais\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:52:01\r\nde ne pas relayer de potentielles\r\n      fausses informations.\r\n\r\n19:36:55:10  19:36:58:02\r\n           -La bombe\r\n  fait son effet sur Internet.\r\n\r\n19:36:58:04  19:37:02:08\r\nLes m\u00e9dias traditionnels ne peuvent\r\n   plus commenter cette affaire\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:05:15\r\n    mais il en va autrement \r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:10:03\r\n  Aux USA, des comptes pro-Trump\r\nrelaient le mot-cl\u00e9 \"MacronLeaks\",\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:14:09\r\n   vite repris par Wikileaks\r\npuis par des comptes pro-Le Pen.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:18:11\r\nParmi eux, le vice-pr\u00e9sident du FN.\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:27:08\r\n -Le FN se d\u00e9fend de tout lien \r\navec ces pr\u00e9tendues r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:30:11\r\nPourtant, lors du d\u00e9bat mercredi,\r\n\r\n19:37:30:12  19:37:35:11\r\nsa candidate lan\u00e7ait une accusation\r\n \u00e0 peine voil\u00e9e contre son rival.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:38:18\r\n      -Le parti des affaires,\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:41:21\r\n          c'est le mien ?\r\n\r\n19:37:41:23  19:37:45:14\r\n  J'esp\u00e8re qu'on n'apprendra rien\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:47:18\r\n  J'esp\u00e8re qu'on n'apprendra pas\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:51:18\r\n          que vous avez\r\n   un compte cach\u00e9 aux Bahamas.\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:57:02\r\n     -Un compte aux Bahamas,\r\n    accusation d\u00e9j\u00e0 colport\u00e9e\r\n\r\n19:37:57:04  19:38:00:16\r\n        par les pro-Trump\r\n      intervenus hier soir.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:05:01\r\nA la veille du scrutin, le spectre \r\nde l'\u00e9lection am\u00e9ricaine ressurgit.\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:07:17\r\n        Apr\u00e8s le piratage\r\n     des emails d'H.Clinton,\r\n\r\n19:38:07:19  19:38:10:10\r\n les USA avaient point\u00e9 du doigt\r\n           V.Poutine.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:13:10\r\n       Le pr\u00e9sident russe\r\ns'est d\u00e9fendu de toute ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:17:17\r\n    Il a affich\u00e9 sa sympathie\r\n         pour M.Le Pen.\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:22:00\r\n  -E.Macron \u00e9tait encore inconnu\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:25:15\r\n           Il y a un an,\r\nil a fond\u00e9 son mouvement En Marche !\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:28:13\r\n     Il est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer \r\n     des milliers d'\u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:32:12\r\n    et des leaders politiques,\r\n  en France, comme \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:34:13\r\n D\u00e9cryptage avec M.Beuret \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:37:19\r\n-E.Macron, au seuil du pouvoir...\r\n\r\n19:38:37:21  19:38:41:23\r\n Les derniers jours de campagne\r\n  acc\u00e9l\u00e8rent les ralliements.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:44:14\r\n    Son expression f\u00e9tiche...\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:49:18\r\n        -En m\u00eame temps...\r\n  -Met tout le monde d'accord.\r\n\r\n19:38:50:21  19:38:59:02\r\n-Il a le soutien de Y.Varoufakis,\r\n   ic\u00f4ne de l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n19:39:02:19  19:39:05:23\r\n -Et le soutien d'Angela Merkel.\r\n\r\n19:39:08:06  19:39:10:17\r\n   -Et les sociaux-d\u00e9mocrates\r\n           allemands.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:15:12\r\n-Avec E.Macron pr\u00e9sident en France\r\n\r\n19:39:15:14  19:39:16:18\r\n      et M.Schulz chancelier,\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:19:03\r\n     ce qu'on pourrait changer\r\n        dans cette Europe !\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:21:17\r\n -C'est un attrape-tout: il prend\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:23:20\r\n une id\u00e9e \u00e0 gauche, une \u00e0 droite.\r\n\r\n19:39:24:13  19:39:26:22\r\n-Un peu de bienveillance, de r\u00e9formes\r\n\r\n19:39:27:00  19:39:29:07\r\n scandinaves sociales-lib\u00e9rales...\r\n\r\n19:39:29:09  19:39:39:17\r\n Il est le premier \u00e0 dire: \"On va \r\nessayer de rendre ce pays vivable.\"\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:41:21\r\n     -Les partis extr\u00e9mistes\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:45:07\r\n       avaient jusqu'ici\r\n le monopole de l'attrape-tout.\r\n\r\n19:39:45:09  19:39:49:17\r\n  E.Macron invente un populisme\r\n  optimiste \u00e0 l'extr\u00eame centre.\r\n\r\n19:39:50:04  19:39:52:23\r\n -Je veux remercier les politiques\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:58:21\r\nde gauche, du centre et de droite.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:01:08\r\n       -La plan\u00e8te Macron\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:04:12\r\n n'attire pas que \"la Hollandie\"\r\n        dans son orbite:\r\n\r\n19:40:04:14  19:40:09:13\r\n      le communiste R.Hue\r\n  et l'ultralib\u00e9ral A.Madelin.\r\n\r\n19:40:10:01  19:40:11:13\r\n     -Un roman de Marcel Aym\u00e9\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:13:21\r\n   s'appelle \"La jument verte\".\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:16:06\r\n  Un village fran\u00e7ais, Claquebue,\r\n\r\n19:40:16:08  19:40:19:19\r\n      est en train de crever\r\n   car les vieux ne meurent pas.\r\n\r\n19:40:19:21  19:40:23:06\r\n      Une jument verte na\u00eet\r\n    dans la ferme des Haudoin.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:26:22\r\n En la voyant, un vieillard meurt.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:30:08\r\n   C'est la cl\u00e9 de la lib\u00e9ration\r\n       pour les villageois.\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:33:15\r\n     Claquebue est la France,\r\n  la jument verte, c'est Macron.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:38:22\r\n     -Un renouveau politique\r\n       dans un vieux pays.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:53:06\r\n      -Bonsoir, Isabelle Ory.\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:58:08\r\nEmmanuel Macron est le pr\u00e9sident\r\n     de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:03:03\r\n          -Ce n'est pas\r\n      un candidat par d\u00e9faut\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:09:05\r\n   juste parce qu'il est oppos\u00e9\r\n         \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:16:08\r\n   Il enthousiasme \u00e0 Bruxelles,\r\n         c'est frappant.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:25:11\r\n       Il y a eu l'Autriche\r\n    et il y aura les Pays-Bas.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:31:16\r\n \u00c0 chaque fois il y a des scrutins\r\n  avec des candidats anti-Europe.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:35:08\r\nVoir \u00e9merger en France un candidat\r\n  qui d\u00e9fend l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:41:09\r\n          \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u\r\n  comme une vraie bonne surprise.\r\n\r\n19:41:41:12  19:41:45:00\r\n        La France est aussi\r\n    l'homme malade de l'Europe.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:50:14\r\n           C'est le pays\r\n    qui a du mal \u00e0 se r\u00e9former.\r\n\r\n19:41:50:18  19:41:52:05\r\n   Les partenaires de la France\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:54:22\r\n    pensent que Emmanuel Macron\r\n       pourra changer cela.\r\n\r\n19:41:56:01  19:41:57:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:01:00\r\nJe vous retrouve demain, d\u00e8s 19h30,\r\n  pour les premi\u00e8res estimations.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:06\r\n     La r\u00e9daction se mobilise et\r\nnos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront en direct\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:09:14\r\ndes quartiers-g\u00e9n\u00e9raux des candidats\r\n pour suivre l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:15:14\r\n       Les citoyens suisses\r\n sont appel\u00e9s aux urnes le 21 mai.\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:17:02\r\n      Des scrutins cantonaux\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:20:04\r\n      sont organis\u00e9s en marge\r\n      de la votation f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:21:16\r\n   sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:07\r\n    Ce soir, nous nous arr\u00eatons\r\n     sur la hausse des tarifs\r\n\r\n19:42:24:09  19:42:25:22\r\n des Transports publics genevois.\r\n\r\n19:42:26:00  19:42:29:02\r\nLes Genevois votent pour la 3\u00e8me fois\r\n   en quatre ans sur la question.\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:32:04\r\n   -Le billet TPG pour une heure\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:34:02\r\n        co\u00fbte trois francs.\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:37:10\r\n   Apr\u00e8s la votation du 21 mai,\r\nil pourrait co\u00fbter 20 cts de plus,\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:41:05\r\n      et l'abonnement annuel\r\n         50 frs de plus.\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:43:23\r\n        Une hausse voulue\r\n       par le gouvernement\r\n\r\n19:42:44:01  19:42:46:01\r\net une majorit\u00e9 du Grand Conseil.\r\n\r\n19:42:47:14  19:42:51:13\r\n  -Depuis trois ans, on a baiss\u00e9\r\n  le nombre de bus et de trams.\r\n\r\n19:42:51:15  19:42:55:22\r\n        C'est une catastrophe\r\npour le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:56:00  19:42:57:14\r\n       Les bus sont bond\u00e9s,\r\n\r\n19:42:57:16  19:43:00:02\r\n     les trams sont en retard.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:04:05\r\nIl faut \u00e0 nouveau augmenter l'offre.\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:06:21\r\n       -Les TPG ont diminu\u00e9\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:08:08\r\n         leurs prestations\r\n\r\n19:43:08:10  19:43:14:05\r\n    apr\u00e8s la baisse des tarifs\r\n      vot\u00e9e en 2013 et 2014.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:16:22\r\n  Suite \u00e0 la derni\u00e8re votation,\r\n\r\n19:43:17:00  19:43:19:23\r\n       le ticket standard\r\n    est pass\u00e9 de 3,50 \u00e0 3 frs\r\n\r\n19:43:20:01  19:43:23:03\r\n        et le Parlement\r\n     peut fixer les tarifs.\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:29:20\r\nL'an pass\u00e9, les TPG ont enregistr\u00e9\r\n      une perte de 7,6 mios,\r\n\r\n19:43:29:22  19:43:35:20\r\n la baisse des prix n'ayant pas\r\n  attir\u00e9 de nouveaux usagers.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:40:02\r\n   Pour renflouer les caisses,\r\n il faudrait r\u00e9ajuster les prix.\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:43:11\r\nEnsemble \u00e0 gauche, le PS et le MCG\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:48:02\r\n    combattent cette d\u00e9cision\r\n    en lan\u00e7ant un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:51:12\r\n      -Il n'y a aucune raison\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:55:12\r\n  qu'on revienne sur la d\u00e9cision\r\n     exprim\u00e9e dans les urnes.\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:58:05\r\n La droite n'a pas dig\u00e9r\u00e9 le fait\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:00:18\r\n de s'\u00eatre fait claqu\u00e9e deux fois\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:03:11\r\n        sur cette question.\r\n\r\n19:44:03:12  19:44:08:19\r\n     Il faut mettre en oeuvre\r\n      la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:11:18\r\n          -Les partisans\r\n      de la hausse des tarifs\r\n\r\n19:44:11:20  19:44:16:19\r\n rappellent qu'ils seront toujours\r\n  les plus avantageux en Suisse.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:31:23\r\nLes nouveaux tarifs rapporteraient \r\nune manne suppl\u00e9mentaire de 8 mios.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:35:11\r\n -Les TPG ont fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:37:15\r\n  On doit engager des chauffeurs\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:39:21\r\n   pour redynamiser ces lignes.\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:43:06\r\n On ne peut pas prendre ces 8 mios\r\n\r\n19:44:43:08  19:44:48:05\r\n          dans la caisse\r\n    du social ou de la culture.\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:54:14\r\n-Selon les autorit\u00e9s, on peut mettre\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:57:10\r\n  0,5 mio par an pour la RIE III\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:02:08\r\n         mais pas 8 mios\r\n  pour les transports en commun.\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:07:11\r\n    -La votation comprend aussi\r\n une augmentation de 4 mios par an\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:11:12\r\n    de la subvention \u00e9tatique \r\n    pour les deux ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:15:21\r\n     Aux Genevois de d\u00e9cider !\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:21:00\r\n  -Cette enqu\u00eate l\u00e8ve le voile sur\r\nun nouveau d\u00e9bat explosif en Valais.\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:24:11\r\n    Un projet cantonal inqui\u00e8te\r\n  les propri\u00e9taires de logements.\r\n\r\n19:45:24:13  19:45:28:07\r\n Il concerne l'imp\u00f4t sur la valeur\r\n locative, soit le montant ajout\u00e9\r\n\r\n19:45:28:09  19:45:31:23\r\n    au revenu des propri\u00e9taires\r\n    s'ils louaient leur maison.\r\n\r\n19:45:32:01  19:45:35:08\r\n    Cette somme varie fortement\r\n     d'une commune \u00e0 l'autre,\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:39:03\r\n et le canton veut l'uniformiser.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:43:07\r\n -Deux Valaisans sur trois sont \r\n propri\u00e9taires de leur logement.\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:10\r\n   Mais tous ne sont pas \u00e9gaux\r\n  devant le paiement de l'imp\u00f4t\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:48:15\r\n     sur ce bien immobilier,\r\n      calcul\u00e9 par commune.\r\n\r\n19:45:48:17  19:45:53:05\r\n       Le canton travaille\r\nsur une uniformisation pour 2018.\r\n\r\n19:45:53:19  19:45:58:04\r\n  -Je paie environ 7'000 francs,\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:01:09\r\nmais elle va certainement doubler.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:05:06\r\n        -Chaque commune\r\n a son propre mod\u00e8le de calcul.\r\n\r\n19:46:05:08  19:46:09:02\r\n{\\an5}  Entre deux villas similaires,\r\n      construites en 2015,\r\n\r\n19:46:09:04  19:46:11:01\r\n   sur deux villages voisins,\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:14:18\r\nla diff\u00e9rence en valeur locative\r\n   peut varier jusqu'\u00e0 20 %.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:17:07\r\nDes constructions des ann\u00e9es 1980\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:20:15\r\n           b\u00e9n\u00e9ficient\r\nd'une basse taxation de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:25:20\r\n Cela peut cr\u00e9er des disparit\u00e9s\r\n  allant du simple au double.\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:27:17\r\n           Le Valais\r\n  est le dernier canton romand\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:30:08\r\n\u00e0 ne pas avoir uniformis\u00e9 ce calcul.\r\n\r\n19:46:31:06  19:46:33:02\r\n   -On a beaucoup de disparit\u00e9s\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:37:02\r\ndues aux zones de villes, d'altitude.\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:39:00\r\n         Nous devons aussi\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:43:02\r\n nous r\u00e9f\u00e9rer au march\u00e9 du loyer.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:48:23\r\n       -La commune de Saillon\r\na d\u00e9j\u00e0 pris des mesures correctives.\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:51:20\r\n    -C'\u00e9tait devenu ing\u00e9rable.\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:53:07\r\n       Il fallait un syst\u00e8me\r\n\r\n19:46:53:09  19:46:56:19\r\n qui soit coh\u00e9rent et transparent.\r\n\r\n19:46:57:10  19:47:00:13\r\n          -Pour d'autres,\r\nla t\u00e2che est politiquement sensible.\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:03:01\r\n    -On a des disparit\u00e9s fortes\r\n\r\n19:47:03:03  19:47:05:06\r\n        entre les communes.\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:10:16\r\n     Une \u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n      est attendue par tous.\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:14:05\r\n  -Le canton \u00e9tudie un mod\u00e8le \r\n  qui prend en compte surface,\r\n\r\n19:47:14:07  19:47:16:07\r\nsituation g\u00e9ographique et v\u00e9tust\u00e9.\r\n\r\n19:47:16:21  19:47:19:11\r\n-C'est une hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:23:17\r\nPourvu que des mesures l'att\u00e9nuent.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:26:02\r\n    -On a la Lex Weber, la loi\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:28:05\r\n sur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:30:20\r\n             des taxes\r\n  sur les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:32:05\r\n       Le propri\u00e9taire dit:\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:36:12\r\n\"Stop, moratoire sur toute nouvelle\r\n taxe sur la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re !\"\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:40:00\r\n         On va se battre\r\n      et on ne l\u00e2chera rien.\r\n\r\n19:47:40:16  19:47:43:16\r\n -Au Service des contributions,\r\n         on relativise.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:47:03\r\n   -Le but est d'avoir un outil\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:50:15\r\n pour \u00e9valuer la valeur locative.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:55:19\r\n   Le but n'est pas d'augmenter\r\n      les recettes fiscales.\r\n\r\n19:47:56:08  19:47:58:01\r\n -Avant une mise en application,\r\n\r\n19:47:58:03  19:48:00:19\r\n  il faudra l'accord politique,\r\n        voire populaire.\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:09\r\n      Avec la b\u00e9n\u00e9diction \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:08:13\r\nle Valais restera le canton avec \r\nla valeur locative la plus basse,\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:11:00\r\n   \u00e0 60 % du march\u00e9 du loyer.\r\n\r\n19:48:12:04  19:48:14:14\r\n           -A Bellelay,\r\n    la F\u00eate de la T\u00eate de Moine\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:17:03\r\nbat son plein dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:20:17\r\n     Elle valorise ce fromage \r\n     qui fait vivre la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:48:20:19  19:48:23:08\r\n    Il y a la fameuse Girolle.\r\n\r\n19:48:23:10  19:48:28:00\r\n   Bonsoir, S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:17\r\n     -Le temps d'un week-end,\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:37:07\r\n    le village de Bellelay, dans\r\nle Jura bernois, et ses 150 habitants\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:14\r\n  sont envahis par les visiteurs.\r\n\r\n19:48:39:16  19:48:42:20\r\n    L'an dernier, \u00e0 l'occasion\r\n      de la premi\u00e8re \u00e9dition\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:46:02\r\n  de la F\u00eate de la T\u00eate de Moine,\r\n    ils \u00e9taient plus de 7'000.\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:47:14\r\n     Des amateurs de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:50:15\r\n  mais aussi de Suisse allemande\r\n      et de France voisine.\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:54:10\r\nCette f\u00eate est \u00e0 l'image du fromage\r\nqu'elle souhaite mettre en valeur:\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:03\r\n  un fromage qui pla\u00eet en Suisse,\r\n\r\n19:48:56:05  19:49:00:13\r\n       mais qui marche aussi\r\n      tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:02:03\r\n    Je vous propose de regarder\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:04:13\r\n  le reportage que l'on a tourn\u00e9\r\n    cet apr\u00e8s-midi, ici m\u00eame.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:06:20\r\n  -La F\u00eate de la T\u00eate de Moine,\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:10:20\r\n    c'est le grand \u00e9v\u00e9nement \r\n   de l'ann\u00e9e \u00e0 Bellelay (BE).\r\n\r\n19:49:10:22  19:49:13:21\r\nLa ville est le berceau historique\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:16:10\r\n      de ce fromage typique\r\n       de l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:49:17:06  19:49:20:12\r\n -C'est un produit primordial pour\r\n l'\u00e9conomie laiti\u00e8re de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:20:14  19:49:23:11\r\n         La fili\u00e8re g\u00e9n\u00e8re\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:26:08\r\n       \u00e9norm\u00e9ment d'emplois\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:30:06\r\n       et de valeur ajout\u00e9e \r\n       pour toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:34:12\r\n   -La production n'a cess\u00e9 de\r\nprogresser depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:49:34:14  19:49:38:09\r\n     L'an dernier, la r\u00e9gion\r\n  a produit 2'386 t de fromage.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:45:17\r\n         Les deux tiers\r\n    sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:47:13  19:49:49:15\r\n  -Les perspectives sont bonnes.\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:05\r\n   On doit continuer \u00e0 s'engager\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:59:05\r\n      et \u00e0 faire des r\u00e9formes\r\n pour affronter les d\u00e9fis \u00e0 venir.\r\n\r\n19:49:59:16  19:50:01:12\r\n       -La T\u00eate de Moine,\r\n\r\n19:50:01:14  19:50:09:06\r\nun fromage d\u00e9sormais mis en avant \r\npar les prestataires touristiques.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:13:20\r\n-On a de magnifiques paysages mais \r\naussi tout ce qui touche le palais.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:17:00\r\n   La T\u00eate de Moine, l'absinthe,\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:20:00\r\n et la damassine sont recherch\u00e9es\r\n\r\n19:50:20:02  19:50:23:23\r\n     car ils ont un caract\u00e8re\r\n     r\u00e9gional et authentique.\r\n\r\n19:50:24:18  19:50:29:11\r\n    -La T\u00eate de Moine assume \r\n   sa success-story\u00e9conomique\r\n\r\n19:50:29:12  19:50:31:17\r\n      en toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:44:11\r\n -M\u00eame si elle est parfois encore \r\nproduite de mani\u00e8re traditionnelle,\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:46:10\r\n     en un peu plus de 30 ans,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:01\r\n          la T\u00eate de Moine\r\na connu une \u00e9volution spectaculaire.\r\n\r\n19:50:50:03  19:50:54:08\r\n  Les deux tiers de sa production\r\n     sont vendus \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:50:54:09  19:51:01:11\r\nElle est prot\u00e9g\u00e9e par une appellation\r\n       d'origine depuis 2001.\r\n\r\n19:51:01:12  19:51:05:13\r\n        La fameuse Girolle,\r\n      qui sert \u00e0 la d\u00e9couper,\r\n\r\n19:51:05:15  19:51:09:20\r\na largement contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:11:23\r\n      Mais il faut souligner\r\n       que la T\u00eate de Moine\r\n\r\n19:51:12:01  19:51:14:15\r\n        est aussi porteuse\r\nd'une v\u00e9ritable identit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:17:16\r\n    Une identit\u00e9 qui traverse\r\n les fronti\u00e8res depuis longtemps.\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:20:10\r\n        En effet, en 1856,\r\nla T\u00eate de Moine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:24:03\r\n    par un prix \u00e0 l'Exposition\r\n      universelle de Paris.\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:28:08\r\n    Autre anecdote qui confirme\r\nce statut de fromage incontournable:\r\n\r\n19:51:28:10  19:51:33:23\r\n           en 2004, lors\r\n d'une visite officielle au Japon,\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:37:03\r\n le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    de l'\u00e9poque, Joseph Deiss,\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:46:09\r\na offert au Premier ministre japonais\r\n  une Girolle et une T\u00eate de Moine.\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:48:11\r\n        -Merci, S\u00e9bastien.\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:54:03\r\n Et c'est dans une autre ambiance\r\n     qu'un public plus jeune\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:57:11\r\n s'est rendu \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n        au Royaume du Web.\r\n\r\n19:51:57:12  19:52:01:03\r\nCe festival d'un genre nouveau r\u00e9unit\r\n  les nouvelles stars de la Toile.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:04:15\r\n        Conna\u00eetre le succ\u00e8s\r\nvia des vid\u00e9os publi\u00e9es sur YouTube\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:07:11\r\nfait partie des r\u00eaves des 15-25 ans.\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:11:07\r\n    -Lui, c'est LA superstar\r\n      du Web francophone,\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:14:06\r\n         le plus attendu\r\n      ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:18:17\r\nNorman, 30 ans, et 9 mios d'abonn\u00e9s\r\n       \u00e0 sa cha\u00eene YouTube.\r\n\r\n19:52:18:19  19:52:21:20\r\n     L'humoriste joue aussi\r\n   \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:25:14\r\net a mont\u00e9 son propre spectacle.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:15\r\n -Quand j'ai commenc\u00e9 mes vid\u00e9os,\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:30:19\r\n  je faisais \u00e7a instinctivement,\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:32:14\r\n         pour les copains.\r\n\r\n19:52:32:16  19:52:38:14\r\n      D'un coup, \u00e7a a explos\u00e9\r\n    et c'est devenu mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:41:18\r\n    J'ai 30 ans, je le ressens\r\n      dans mon comportement:\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:45:06\r\n    j'ach\u00e8te des produits bio,\r\n     je me fous d'\u00eatre styl\u00e9,\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:10\r\n     je me paie toujours plus\r\n       des objets inutiles.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:53:21\r\n       -Des stars du Web,\r\n   il y en a aussi en Suisse.\r\n\r\n19:52:53:23  19:52:57:19\r\n   Le Genevois Anil B, 26 ans,\r\n  cumule plus de 2 mios de fans\r\n\r\n19:52:57:21  19:53:03:00\r\n entre sa cha\u00eene de jeux vid\u00e9os \r\net celle consacr\u00e9e \u00e0 ses voyages.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:02\r\n  -Je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:09:11\r\n  -Youtubeur, c'est son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:03\r\n     -Depuis 2014, j'ai ouvert\r\n      cette cha\u00eene de voyages\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:16:14\r\n   o\u00f9 je bosse avec des marques\r\n         pour mes vid\u00e9os.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:18:20\r\n  J'ai mis legamingen suspens.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:21:14\r\n    Je fais entre 2 et 3 vid\u00e9os\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:23:21\r\n       de voyages par mois.\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:29:11\r\n       -Les nombreux fans\r\n     ont entre 13 et 25 ans.\r\n\r\n19:53:29:13  19:53:32:17\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision, tr\u00e8s peu pour eux.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:37:19\r\n    Ils suivent leurs idoles\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:42:06\r\n -M\u00eame si c'est derri\u00e8re l'\u00e9cran,\r\n   il y a un diff\u00e9rent feeling\r\n\r\n19:53:42:08  19:53:45:23\r\n        avec les Youtubeurs\r\n  qu'avec les pr\u00e9sentateurs t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:53:46:01  19:53:50:13\r\n    -On peut donner notre avis\r\n        sur leurs vid\u00e9os.\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:52:15\r\n         C'est interactif.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:57:18\r\n        -Les Youtubeurs\r\n    sont d\u00e9sormais courtis\u00e9s\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:04:21\r\npar le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision, \r\nune cons\u00e9cration n\u00e9e sur le Web.\r\n\r\n19:54:05:10  19:54:07:19\r\n      -En hockey sur glace,\r\n    l'\u00e9quipe de Suisse a gagn\u00e9\r\n\r\n19:54:07:21  19:54:10:14\r\n         son premier match\r\naux Championnats du monde en France.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:13:10\r\n       Ils se sont fait peur\r\n        face \u00e0 la Slov\u00e9nie\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:19:21\r\n     et ont termin\u00e9 la partie\r\n        aux tirs aux buts.\r\n\r\n19:54:20:21  19:54:25:10\r\n  -Les Suisses ont gagn\u00e9 mais\r\nils ne respirent pas le bonheur.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:30:08\r\n     Une victoire au forceps\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ce tir au but de Brunner.\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:33:21\r\n   Ces supporters sont pass\u00e9s\r\n   par tous les \u00e9tats d'\u00e2me.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:36:04\r\n Un premier tiers-temps parfait:\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:38:22\r\n       4-0 pour la Suisse \r\n       face \u00e0 la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:54:39:00  19:54:42:05\r\n Comment peut-on mener largement\r\n  dans un championnat du monde\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:44:08\r\n    puis passer \u00e0 deux doigts\r\n          de la d\u00e9faite\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:00\r\n  dans les derni\u00e8res secondes ?\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:50:12\r\n   -On n'est pas tr\u00e8s contents.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:56:19\r\n   C'\u00e9tait 4-0 et ils \u00e9galisent.\r\n\r\n19:54:56:21  19:54:58:11\r\n      -On n'est pas contents.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:01:11\r\n     On a pris un but facile.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:03:20\r\n    Apr\u00e8s, on a paniqu\u00e9 un peu.\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:06:07\r\n On a pris beaucoup de p\u00e9nalit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:06:09  19:55:12:16\r\n         On a jou\u00e9 10 min\r\n     en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:15:22\r\n    -Les Suisses se sont mis\r\n    tous seuls en difficult\u00e9\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:19:00\r\n    en prenant des p\u00e9nalit\u00e9s\r\n      \u00e0 des moments-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:55:19:02  19:55:22:11\r\n      Du coup, les Slov\u00e8nes\r\n     ont r\u00e9ussi l'impensable\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:26:05\r\n    en revenant \u00e0 4 partout.\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:32:01\r\n   Les sept derni\u00e8res minutes\r\n    ont tourn\u00e9 au cauchemar.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:34:22\r\n-On se tire une balle dans le pied.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:38:22\r\nHeureusement, on gagne aux penaltys.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:41:12\r\n  -Apr\u00e8s cette courte victoire,\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:44:11\r\n     on mesure les limites\r\n   de cette \u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:49:09\r\nDemain, elle affronte la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:52:17\r\n-Deux heures et vingt-cinq secondes\r\n\r\n19:55:52:19  19:55:55:13\r\n          pour parcourir\r\n    les 42,195 km du marathon.\r\n\r\n19:55:55:15  19:56:01:02\r\nLe Kenyan Eliud Kipchoge a r\u00e9alis\u00e9\r\n  cette performance \u00e0 Monza (I).\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:04:18\r\n      La barri\u00e8re symbolique\r\n de 2 heures n'a pas \u00e9t\u00e9 franchie,\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:07:22\r\n    mais l'op\u00e9ration marketing\r\n           est r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:13:17\r\n       -Il voulait boucler\r\n   un marathon en deux heures.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:19:20\r\n      Eliud Kipchoge sait\r\n qu'il n'a pas r\u00e9ussi son pari,\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:22:17\r\n mais son temps est vertigineux.\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:26:15\r\nDeux heures et vingt-cinq secondes,\r\nc'est deux minutes et demi de moins\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:22\r\nque le record du monde du marathon.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:13\r\n        -Ce sera peut-\u00eatre\r\n\r\n19:56:33:15  19:56:35:11\r\n      pour la prochaine fois.\r\n\r\n19:56:35:13  19:56:42:16\r\n   Un \u00eatre humain peut courir le\r\nmarathon en dessous des deux heures.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:49:06\r\n -La performance du Kenyan ne peut\r\npas \u00eatre officiellement homologu\u00e9e.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:50:23\r\n       Organis\u00e9e par Nike,\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:55:18\r\nla course n'a pas grand-chose \u00e0 voir\r\n   avec un marathon traditionnel.\r\n\r\n19:56:55:20  19:57:00:17\r\nLe d\u00e9part a eu lieu \u00e0 l'aube sur \r\nle circuit de Formule 1 de Monza,\r\n\r\n19:57:00:19  19:57:04:20\r\n   20 li\u00e8vres se sont relay\u00e9s\r\n     pour dicter le tempo.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:09:05\r\nE.Kipchoge pouvait se ravitailler\r\n    autant qu'il le d\u00e9sirait.\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:14:20\r\n Pour cette op\u00e9ration marketing,\r\nNike a investi 30 mios de dollars\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:19:20\r\n   et une batterie d'experts:\r\n   a\u00e9rodynamisme, nutrition,\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:22:11\r\net bien s\u00fbr chaussures innovantes.\r\n\r\n19:57:22:13  19:57:26:08\r\nApr\u00e8s 30 km, le champion olympique\r\n     \u00e9tait \u00e0 la seconde pr\u00e8s\r\n\r\n19:57:26:10  19:57:28:20\r\nsur la base de deux heures piles,\r\n\r\n19:57:28:22  19:57:32:18\r\n mais il a connu une d\u00e9faillance\r\n     sur le 35\u00e8me kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:57:32:20  19:57:42:11\r\n   Il signe le meilleur chrono\r\n   de l'histoire du marathon.\r\n\r\n19:57:43:07  19:57:45:09\r\n -Une quinzaine de villes romandes\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:48:10\r\n    vivent au rythme de la F\u00eate\r\n   de la danse jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:57:48:11  19:57:51:03\r\n     A Fribourg, des amateurs\r\n    ont rassembl\u00e9 des inconnus\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:52:23\r\n      dans leur appartement.\r\n\r\n19:57:53:14  19:57:56:20\r\n-Les premiers pas sont h\u00e9sitants\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:22\r\n     mais le rythme du blues\r\n          les envahit.\r\n\r\n19:58:01:00  19:58:04:04\r\n        Ces participants\r\n  d\u00e9couvrent une danse ancienne\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:07:03\r\ndans un appartement de Fribourg.\r\n\r\n19:58:07:12  19:58:11:07\r\n  -Quand vous croisez quelqu'un,\r\n    vous lui dites \"bonjour\",\r\n\r\n19:58:11:09  19:58:16:05\r\n   votre pr\u00e9nom et quelque chose\r\n       que vous aimez bien.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:21:03\r\n     Les gens se rencontrent,\r\n  un salon s'y pr\u00eate tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:58:21:12  19:58:24:23\r\n-Un cadre plus convivial que les \r\nsalles de danse conventionnelles.\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:31:02\r\n    -L'\u00e9motion qui vous envahit\r\n   laisse peu de place aux mots.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:34:16\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:36:23\r\n        c'est de suspendre\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:39:14\r\n     l'analyse intellectuelle\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:42:14\r\n      pour \u00eatre avec l'autre.\r\n\r\n19:58:43:05  19:58:45:19\r\n     -La F\u00eate de la danse, \r\n    ce sont des d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:58:45:21  19:58:50:13\r\nCes femmes s'essaient au kathak,\r\n   une danse sacr\u00e9e indienne.\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:56:18\r\n        -C'est pas facile,\r\n    mais je pense que \u00e7a vient.\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:00:10\r\n -C'est diff\u00e9rent mais tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:59:00:11  19:59:05:10\r\n La technique est impressionnante.\r\n\r\n19:59:06:13  19:59:10:22\r\n-Une danse particuli\u00e8re qui convient\r\n      au sol d'un appartement.\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:13:10\r\n       -En Inde et en Iran,\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:17:01\r\n   il y a les salons de musique.\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:20:22\r\n      On danse \u00e0 la maison, \r\n     on enseigne \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:24:13\r\n      -La F\u00eate de la danse\r\n se poursuit jusqu'\u00e0 demain soir\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:27:00\r\n       dans une quinzaine \r\n       de villes romandes.\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:29:21\r\n   Les initiatives originales\r\n        ne manquent pas,\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:33:05\r\n         comme les slows\r\n  sur le toit de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:37:16\r\n     -L'Action pour une Suisse\r\n   ind\u00e9pendante et neutre (ASIN)\r\n\r\n19:59:37:18  19:59:39:11\r\n      lancera une initiative\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:43:16\r\n   contre la libre circulation\r\n des personnes avant la fin 2017.\r\n\r\n19:59:43:18  19:59:46:02\r\n La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise ce matin,\r\n\r\n19:59:46:04  19:59:48:23\r\n            en pr\u00e9sence\r\n   de C.Blocher et O.Freysinger.\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:53:09\r\n         Apr\u00e8s ce journal,\r\n la m\u00e9t\u00e9o, suivie de \"26 Minutes\".\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:03\r\n    Merci de nous avoir suivis\r\n        et belle soir\u00e9e !\r\n\r\n19:59:57:05  20:00:00:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  C.Berthet, V.Born-Dard, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031154\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:00 > 0:00:01) [96%] : \r\nTirs au but qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:01 > 0:00:02) [74%] : \r\nEu s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:16) [95%] : \r\nDepuis, le combat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse aux Nations unies, l'Asie n'incarne la lutte contre l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger, elle revient en force dans le d\u00e9bat politique, elle lancera avant la fin de l'ann\u00e9e, une initiative contre la libre circulation des personnes, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:32) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans les titres de ce samedi, le retour de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre lancera une initiative contre la libre circulation des personnes, avant la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9cision prise ce matin en pr\u00e9sence de Christoph Blocher et d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:03:29) [91%] : \r\nDernier sursaut dans la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise \u00e0 J moins 1 hier soir, quelques minutes avant la fin de la campagne officielle, l'\u00e9quipe du favori, Emmanuel Macron, annon\u00e7ait avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 des milliers de documents internes ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es, un projet de r\u00e9forme du calcul de l'imp\u00f4t sur la valeur locative agite les propri\u00e9taires valaisans c'est le canton o\u00f9 ils sont le plus nombreux en Suisse le d\u00e9bat prend un tour enflamm\u00e9 notre rendez- vous en terre inconnue nous am\u00e8nera \u00e0 Belley, dans le Jura bernois, plusieurs milliers de personnes \u00e9taient attendues pour la f\u00eate de la t\u00eate de Moine c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 r\u00e9gionale et nous verrons avec S\u00e9bastien Fasnacht qu'on se l'arrache \u00e0 l'\u00e9tranger et autre ambiance, mais tout autant d'influence \u00e0 Gen\u00e8ve pour le royaume du web, c'est le rassemblement des nouvelles Stars de la toile qui diffusent leurs vid\u00e9os sur YouTube reportage tout \u00e0 l'heure dans l'actualit\u00e9 sportive enfin Les hockeyeurs suisses se sont fait une grosse frayeur au championnat du monde, alors qu'il menait 4 \u00e0 0, ils se sont laiss\u00e9s d\u00e9border par la Slov\u00e9nie et c'est tout petit robuste qu'ils ont fini par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:32 > 0:03:44) [95%] : \r\nDepuis, le combat contre l'adh\u00e9sion de la Suisse aux Nations unies l'ASIN incarne la lutte contre l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger, elle revient en force dans le d\u00e9bat politique, elle lancera avant la fin de l'ann\u00e9e, une initiative contre la libre circulation des personnes, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:04:38) [88%] : \r\nIls sont plus de 500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 dire oui, oui, avant la fin de l'ann\u00e9e, l'ASIN veut lancer une initiative pour r\u00e9silier l'accord sur la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne et tous devant le bras lev\u00e9, comme les autres, Christoph Blocher, le fondateur de l'organisation vivant veut gomme, il y a 25 ans vivant nous proph\u00e9tiser une catastrophe si on r\u00e9silie La Libre circulation des personnes, Henri Troyat pas veut en rugby, la les bilat\u00e9rales, elles vont tomber bio et l'\u00e9conomie Monsieur Blocher du Wirtschaft est myope chauffe, h\u00e9 bien c'est qu'il \u00e9conomie, ce sont les m\u00eames qui voulait nous faire entrer dans l'Union europ\u00e9enne, l'initiative sera lanc\u00e9e en concertation avec l'UDC qui n'\u00e9taient pourtant pas tr\u00e8s favorable, il y a quelques mois seulement une victoire donc pour l'ASIN, qui avait un peu perdu de son dynamisme ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:04:50) [89%] : \r\nMoi je m'en prends parfois l'UDC a besoin d'un peu de motivation et qu'on la pousse autre enjeu pourrait \u00eatre mais d\u00e9sormais on travaille tr\u00e8s bien ensemble et on essaie de trouver une solution commune, alors nous devrons peut-\u00eatre nous aussi faire des petits compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:50 > 0:04:56) [95%] : \r\nPlus grand retour aussi aujourd'hui pour Oskar Freysinger, m\u00eame s'il refuse encore de r\u00e9pondre aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:02) [99%] : \r\nApr\u00e8s son discours, il re\u00e7oit une standing ovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:02 > 0:05:08) [97%] : \r\nEt un mot de consolation d'un politicien qui sait ce que c'est de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:24) [79%] : \r\nMoi, j'ai dit \u00e0 lui, \u00e7a c'est pour le moment, tu verras la dans \u00e9lection c'est un petit d\u00e9tail, quand est bon histoire pour un politicien, il est un peu trop g\u00e9nial pour conseiller des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:34) [92%] : \r\nUn Christoph Blocher qui pourrait bien encore jouer un r\u00f4le cl\u00e9 pour d\u00e9finir exactement le contenu de l'initiative d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:50) [94%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard de ton voyage en Italie, elle a vu hier le chef du gouvernement italien Paolo d'Gentiloni avant d'\u00eatre re\u00e7us ce matin en audience priv\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois : le r\u00e9cit de la rencontre avec Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:52 > 0:06:12) [92%] : \r\nUnique repr\u00e9sentant du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour Doris Leuthard de cette audience avec le pape Fran\u00e7ois avait donc une importance particuli\u00e8re au del\u00e0 du c\u00e9r\u00e9monial toujours tr\u00e8s impressionnant avec les gentilhomme du pape qui accompagnent les d\u00e9l\u00e9gations dans les longs couloirs du Vatican, l'objectif de ces audiences, c'est avant tout diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:26) [92%] : \r\nOn tombe, le point de vue du pape sur la Syrie ou sur d'autres conflits, c'est entendre \u00e0 la fois le point de vue d'un chef d'\u00c9tat et d'un chef d'une grande religion et c'est quelque chose de d'assez unique parmi les interlocuteurs d'un pr\u00e9sident ou d'un chef de gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:26 > 0:06:34) [91%] : \r\nCar le pape Fran\u00e7ois dans sa veste de chef d'\u00c9tat aborde les sujets qui lui tiennent particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, ou la Suisse peut aider \u00e0 trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:34 > 0:06:49) [80%] : \r\nIl est tr\u00e8s engag\u00e9 et cherche des recettes et de la discussion, elle a toujours d'un mandat, conserver l'unit\u00e9 qu'est-ce qu'on peut faire le ch\u00f4mage lire la migration, les conflits, je pense, \u00e7a le pr\u00e9occupe vraiment en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:49 > 0:07:33) [92%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la f\u00eate des m\u00e8res, Doris Leuthard d'emmener sa propre maman dans la d\u00e9l\u00e9gation officielle en guise de cadeau quant au traditionnel \u00e9change des pr\u00e9sents la pr\u00e9sidente tr\u00e8s attach\u00e9e, comme le pape aux questions environnementales, lui a apport\u00e9 un rosier, venu tout droit de son jardin d'arriver mais non cette rose a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour moi, elle s'appelle Doris elle est forte, elle a peu d'\u00e9pine, elle a gagn\u00e9 de nombreux prix internationaux, notamment parce qu'elles sont tr\u00e8s bons, le pape Fran\u00e7ois re\u00e7oit tous les chefs d'\u00c9tat qui lui demande audience, la particularit\u00e9 de la pr\u00e9sidence tournante de la Conf\u00e9d\u00e9ration permet donc d'obtenir une audience papale, chaque ann\u00e9e, qui en g\u00e9n\u00e9ral co\u00efncide avec la c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment des nouveaux Gardes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:34 > 0:07:47) [93%] : \r\nVoil\u00e0, cette ann\u00e9e, ce sont pas moins de 40 jeunes qui ont fait le serment de servir le pape la Lagarde reste toujours tr\u00e8s populaire dans les milieux catholiques en Suisse et la personnalit\u00e9 du pape Fran\u00e7ois n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 cet engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:49 > 0:08:25) [93%] : \r\nDans un tout petit peu plus de 24 heures les Fran\u00e7ais conna\u00eetront le nom du prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ils doivent d\u00e9partager le centriste, Emmanuel Macron, donn\u00e9 favori et la nationaliste Marine Le Pen, les bureaux de vote ouvriront leurs portes demain 8 heures mais les Fran\u00e7ais d'outre- mer ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voter comme vous le D\u00e9couvrez sur ces images, tourn\u00e9es en Guyane, selon les r\u00e8gles en vigueur la campagne officielle a pris fin hier \u00e0 minuit, elle a connu un ultime rebondissement dans ces toutes derni\u00e8res minutes, l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron a annonc\u00e9 peu avant minuit \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 des milliers documents internes ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur la toile dans ce qui ressemble \u00e0 une tentative de d\u00e9stabilisation du candidat Markel Gopher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:08:49) [93%] : \r\nDes documents vol\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron certains fichiers sont authentiques, d'autres probablement fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, leur publication hier soir intervient juste avant que le silence impose aux candidats et aux m\u00e9dias, \u00e0 partir de minuit, juste le temps pour Emmanuel Macron, de saisir l'autorit\u00e9 de surveillance de la campagne pr\u00e9sidentielle, celle-ci demande aux journalistes fran\u00e7ais de ne pas relayer de potentiel fausses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:50 > 0:08:55) [95%] : \r\nAlors que sont en jeu, la libre expression du suffrage des \u00e9lecteurs et la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:18) [94%] : \r\nEt pourtant, la bombe \u00e0 fragmentation fait son effet sur Internet, car si les candidats et les m\u00e9dias traditionnels ne peuvent d\u00e9sormais plus commenter cette affaire, il en va autrement sur les r\u00e9seaux sociaux aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s hier soir des comptes pro- Trump relaie le mot cl\u00e9 Macron Leaks tr\u00e8s vite repris par WikiLeaks, puis en France par des comptes pro- Le Pen parmi eux des cadres du Front national comme son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:26) [83%] : \r\nPour les Macron leaks apprendront-t-il des choses que le journalisme d'investigation, a-t-elle lib\u00e9r\u00e9 en tu effrayant ce naufrage d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:26 > 0:09:35) [96%] : \r\nLe FN se d\u00e9fend de tout lien avec ces pr\u00e9tendues r\u00e9v\u00e9lations et pourtant, lors du d\u00e9bat mercredi sa candidate lan\u00e7ait une accusation \u00e0 peine voil\u00e9e contre son rival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:35 > 0:09:53) [83%] : \r\nParti de oui soyez, soyez oui, c'est la r\u00e9action ce que vous dites, c'est la r\u00e8gle, le mais Madame Le Pen, j'esp\u00e8re qu'on n'apprendra rien dans les quelques jours ou quelques semaines qu'on apprendra pas Madame Le Pen avait un compte Offshore aux Bahamas ou je sais pas, j'en sais rien, Madame Le Pen, comme \u00e7a, faire des TGV diffamation non j'esp\u00e8re vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:54 > 0:10:17) [94%] : \r\nUn compte aux Bahamas accusations d\u00e9j\u00e0 colport\u00e9s par les m\u00eames internautes pro- Trump est entr\u00e9e en action hier soir parce que \u00e7a, \u00e0 la veille du scrutin, voici donc le spectre de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine qui ressurgit apr\u00e8s le piratage des e-mails d'Hillary Clinton, les \u00c9tats-Unis avaient point\u00e9 du doigt, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe s'\u00e9tait toujours d\u00e9fendu de toute ing\u00e9rence, mais dans le cas de la France, il a affich\u00e9 publiquement sa sympathie pour Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:18 > 0:10:18) [80%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:10:33) [96%] : \r\nEt nous nous arr\u00eatons sur l'\u00e9lectorat d'Emmanuel Macron, il a fond\u00e9 son mouvement en marche, il y a un an seulement en quelques mois, il est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer des millions d'\u00e9lecteurs et des leaders politiques de tous bords, en France comme \u00e0 l'\u00e9tranger, d\u00e9cryptage d'un ph\u00e9nom\u00e8ne avec Michel Beuret \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:34 > 0:10:44) [88%] : \r\nVous \u00eates trop de rencontre en fait l'Emmanuel Macron au seuil du pouvoir, les derniers jours de campagne acc\u00e9l\u00e8re la dynamique des ralliements une parole politique f\u00e9d\u00e9ratrice son expression f\u00e9tiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:44 > 0:10:48) [94%] : \r\nEn m\u00eame temps, mes amis, mais en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:48 > 0:11:11) [89%] : \r\nIl met tout le monde d'accord IAM ce probl\u00e8me mais nous on Macron du et en m\u00eame temps, il a le soutien de Yannis Varoufakis, ic\u00f4ne de l'extr\u00eame gauche, Emmanuel Macron a voulu sauver la Gr\u00e8ce voter pour lui, et en m\u00eame temps, le soutien \u00e0 droite d'Angela Merkel, je serai heureuse Emmanuel Macron gagne et en m\u00eame temps, les sociaux- d\u00e9mocrates allemands Emmanuel Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:11 > 0:11:17) [87%] : \r\nImaginez qu'Emmanuel Macron devienne pr\u00e9sident, en France et Martin Schulz chancelier \u00e0 ce que nous pourrions changer dans cette Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:24) [92%] : \r\nC'est ce qu'on appelle un candidat attrape- tout, alors, il prend une id\u00e9e \u00e0 gauche et prend une id\u00e9e \u00e0 droite, il prend les 2, il fait son march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:39) [88%] : \r\nUn peu de c\u00e9der un peu de bienveillance, un peu de r\u00e9formes scandinaves social- lib\u00e9ral, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, il a pas invent\u00e9 le fil \u00e0 couper le beurre mais il est le 1er bonhomme qui nous dit : on va essayer de faire en sorte que ce pays devienne ignoble et peints et et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:39 > 0:11:49) [89%] : \r\nCauchemar les partis extr\u00e9mistes en capitalisant sur la col\u00e8re avait jusqu'ici le monopole de l'attrape- tout, Emmanuel Macron, invente un populisme optimiste \u00e0 l'extr\u00eame sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:11:59) [94%] : \r\nEt je veux ici saluer et remercier tous les politiques de gauche du centre- est de droite, qui sont pr\u00e9sents dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:09) [92%] : \r\nLa plan\u00e8te Macron attire dans son orbite toute la Hollande, il est bien au-del\u00e0 d'un bout \u00e0 l'autre de la galaxie politique le communiste Robert Hue et en m\u00eame temps l'ultralib\u00e9ral Alain Madelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:31) [87%] : \r\nIl y a un vieux roman de Marcel Aym\u00e9, qui s'appelait La Jument verte, \u00e7a se passe dans un petit village fran\u00e7ais qui s'appelle claque but le village est en train de crever parce que l\u00e0- bas les vieux ne meurt pas, un jour, dans une ferme, la ferme Des Audouin Net une jument de couleur verte et en la voyant de saisissement 1er vieillard meurt et alors les villageois comprennent qu'ils ont la cl\u00e9 dans Lib\u00e9ration claquent bus et la France La Jument verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:31 > 0:12:37) [96%] : \r\nCes Macron verte comme l'esp\u00e9rance d'un renouveau politique dans un tr\u00e8s vieux pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:40 > 0:12:48) [93%] : \r\nCette \u00e9lection sera \u00e9galement tr\u00e8s suivi en Europe, on l'a compris, direction Bruxelles, bonsoir Isabelle Ory depuis le d\u00e9but, Emmanuel Macron, c'est le candidat de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:13:50) [91%] : \r\nOui, et bien souvent ce n'est pas un candidat par d\u00e9faut, juste parce que il est oppos\u00e9 \u00e0 Marine Le Pen non, c'est vraiment un candidat qui enthousiasme \u00e0 Bruxelles et dans les capitales, c'est frappant de le constater, d'un point de vue Euro le europ\u00e9en l'\u00e9lection fran\u00e7aise \u00e0 s'inscrit dans une s\u00e9rie, il y a eu l'Autriche il y a eu les Pays-Bas il y aura l'Allemagne en septembre, \u00e0 chaque fois dans ces \u00e9lections, il y a des partis anti- europ\u00e9ens ou anti- Euro, et donc ces scrutins sont per\u00e7us comme des tests grandeur nature, alors dans ce contexte, voir \u00e9merger en France un candidat qui d\u00e9fend l'Union europ\u00e9enne telle qu'elle existe aujourd'hui, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme une une vraie bonne surprise ici vraiment tout le monde vous parle avec des tr\u00e9molos dans la voix en des drapeaux \u00e9toil\u00e9s qui flottent dans ses meetings, alors la France est aussi l'homme malade de l'Europe 1 le le pays qui a du mal \u00e0 se r\u00e9former, c'est clair, les partenaires de la France \u00e0 bon ce qu'Emmanuel Macron va \u00eatre capable de changer tout \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup d'attente et beaucoup de responsabilit\u00e9s aussi s'il est \u00e9lu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:50 > 0:14:09) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et je vous donne rendez- vous demain, d\u00e8s 19 heures 30 pour les premi\u00e8res estimations, nous vivrons ensemble ce second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise sur RTS Un la r\u00e9daction se mobilise nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront en Direct des quartiers g\u00e9n\u00e9raux des candidats et avec les militants, en France comme en Suisse pour suivre l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:12 > 0:14:27) [94%] : \r\nEn Suisse, les citoyens sont appel\u00e9s aux urnes le 21 mai plusieurs scrutins cantonaux sont organis\u00e9es en marge de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, nous nous arr\u00eatons ce soir sur la hausse des tarifs des transports publics, soumise aux Genevois, c'est la 3\u00e8me fois en 4 ans qu'ils voteront sur la question, Steven Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:31 > 0:14:41) [93%] : \r\nAujourd'hui le billet TPG pour une heure plein tarif co\u00fbte 3 francs apr\u00e8s la votation du 21 mai il pourrait co\u00fbter 20 centimes plus chers et l'abonnement annuel passerait de 500 \u00e0 550 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:41 > 0:14:47) [92%] : \r\nUne hausse des tarifs, voulue par le gouvernement et une majorit\u00e9 du Grand Conseil, dont le parti \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:15:04) [91%] : \r\nDepuis 3 ans on a baiss\u00e9 le nombre de bus et de tram \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est unique en Europe, c'est une catastrophe pour le d\u00e9veloppement de la Mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, les bus sont bond\u00e9s, les trams sont sans colonne, ils sont en retard, il faut de nouveau recommencer \u00e0 augmenter l'offre, comme nous le faisions de la derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:04 > 0:15:14) [85%] : \r\nLes lignes de bus raccourci les cadences r\u00e9duites les TPG ont d\u00fb diminuer leurs prestations apr\u00e8s la baisse des tarifs, vot\u00e9e par les Genevois \u00e0 2 reprises, en 2013 et 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:35) [93%] : \r\nSuite \u00e0 cette derni\u00e8re votation le ticket standard est pass\u00e9 de 3 francs 50 \u00e0 3 francs et le Parlement a obtenu la comp\u00e9tence de fixer les tarifs depuis la r\u00e9gie publique et dans les chiffres rouges l'ann\u00e9e pass\u00e9e des TPG a enregistr\u00e9 une perte de cette 6 millions de francs, la baisse des prix n'ayant pas provoqu\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9 soit un afflux massif de nouveaux usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:35 > 0:15:48) [92%] : \r\nAlors pour renflouer les caisses, la solution selon une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, c'est de r\u00e9ajuster les prix, une d\u00e9cision combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par Ensemble \u00e0 gauche, les socialistes le MCG, pour eux c'est un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:16:09) [95%] : \r\nC'est une volont\u00e9 clairement exprim\u00e9e dans les urnes et il n'y a aucune raison qu'on revienne sur cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 les partis de droite n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le fait qu'ils se sont fait plaquer \u00e0 2 reprises successivement sur cette question, il faut admettre on un vote a lieu, il faut admettre \u00e0 volont\u00e9 populaire et puis la mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:09 > 0:16:19) [90%] : \r\nLes partisans de la hausse des tarifs rappellent qu'ils seront toujours les plus avantageux des grandes villes de Suisse par exemple, l'abonnement annuel Genevois est bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui de Lausanne, Z\u00fcrich, Berne ou bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:20 > 0:16:31) [95%] : \r\nLes nouveaux tarifs resteront toujours inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux d'avant 2014 et rapporterait une manne suppl\u00e9mentaire de 8 millions de francs indispensable selon l'\u00e9tat pour d\u00e9velopper les prestations des transports publics Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:32 > 0:16:50) [91%] : \r\nOn a fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts au sein des TPG pour faire des \u00e9conomies, on a besoin d'engager aussi de nouveaux chauffeurs pour pour redynamiser justement C\u00e9line sont encore une fois, une demande de la population, donc on pourra pas aller prendre c'est 8 millions dans la caisse du social, de la culture ou d'autres investissements, aujourd'hui, on a vraiment besoin, que la paix, la paix bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:02) [90%] : \r\nSont d'un petit coup de main et s'\u00e9levaient les m\u00eames autorit\u00e9s qui disent qu'on avait les moyens de mettre un demi- milliard par an pour financer la RIE III cantonale qui disent on n'a pas les moyens de 7 8 millions pour les transports en commun, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:02 > 0:17:15) [92%] : \r\nLa votation du 21 mai comprend aussi une augmentation de la subvention de la part de l'\u00c9tat \u00e0 hauteur de 4 millions par ann\u00e9e pour les 2 ans \u00e0 venir au Genevois maintenant de d\u00e9cider pour la 3\u00e8me fois en 4 ans, des tarifs de leurs transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:16 > 0:17:39) [89%] : \r\nL'enqu\u00eate de ce journal, l\u00e8ve le voile sur un nouveau d\u00e9bat explosif en Valais un projet cantonal inqui\u00e8te les propri\u00e9taires de logements, il concerne l'imp\u00f4t sur la valeur locative, c'est-\u00e0-dire le montant ajout\u00e9 aux revenus des propri\u00e9taires qui correspond \u00e0 la somme qu'il pourrait gagner avec leur maison si la loi cette somme varie fortement d'une commune \u00e0 l'autre, le canton veulent uniformiser avec \u00e0 la cl\u00e9 qui f\u00e2che Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:53) [94%] : \r\n2 Valaisans sur 3 sont propri\u00e9taires de leur logement, mais tous ne sont pas \u00e9gaux devant le paiement de l'imp\u00f4t sur ce bien immobilier calcul\u00e9 par commune, le canton travaille sur une uniformisation pour l'an prochain un dossier extr\u00eamement sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:01) [89%] : \r\nActuellement, je paye une valeur locative tr\u00e8s basse aux environs de 7000 francs et je m'inqui\u00e8te parce qu'elle va certainement doubler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:29) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me aujourd'hui, chaque commune \u00e0 son propre mod\u00e8le de calcul entre 2 villas similaire construite en 2015 sur 2 villages voisins en pleine la diff\u00e9rence de la valeur locative peut varier jusqu'\u00e0 20 pourcent pour les b\u00e2tisses construites dans les ann\u00e9es huitante certaines b\u00e9n\u00e9ficient de base taxation de l'\u00e9poque, pas forc\u00e9ment r\u00e9adapter au final, cela peut cr\u00e9er des disparit\u00e9s contribuables allons presque du simple au double le Valais est le dernier canton Romand \u00e0 ne pas avoir uniformis\u00e9 ce calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:31 > 0:18:43) [89%] : \r\nOn a beaucoup disparit\u00e9s dans le canton, parce que des zones de villes des zones d'altitude et cr\u00e9e \u00e9galement aussi des disparit\u00e9s puisque nous devons r\u00e9f\u00e9rer au march\u00e9 du loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:49) [95%] : \r\nCertaines grandes communes et villages comme Saillon dont la population a doubl\u00e9 en 20 ans, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures correctives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:49 > 0:18:57) [94%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait plus g\u00e9rable, il fallait avoir un syst\u00e8me qui soit vraiment coh\u00e9rent et surtout transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:57 > 0:19:00) [90%] : \r\nPour d'autres, la t\u00e2che est politiquement sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:00 > 0:19:11) [81%] : \r\nAujourd'hui, on a des disparit\u00e9s fortes entre les communes, donc pour nous \u00e7a Declercq, une d\u00e9cision cantonal avec ni de des cantonales et l'\u00e9galit\u00e9 traitement avanc\u00e9 commune clairement attendait de la part de tout le monde maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:18) [88%] : \r\nLe canton \u00e9tudi\u00e9 un mod\u00e8le qui prend en compte surface situation g\u00e9ographique et v\u00e9tust\u00e9, mais la crainte d'une explosion de l'imp\u00f4t pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:23) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis c'\u00e9tait une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e et j'esp\u00e8re qu'on en att\u00e9nuera \u00e7a auparavant, diverses mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:24 > 0:19:39) [88%] : \r\nEn \u00e0 la Lex Weber, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, des taxes sur les r\u00e9sidences secondaires aujourd'hui le propri\u00e9taire foncier valaisan dit Stop, moratoire sur toute nouvelle taxe sur la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re vous avez-vous bah on va se battre bec et ongles et on l\u00e2chera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:43) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du service des contributions, on relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:43 > 0:19:56) [96%] : \r\nLe but de cette op\u00e9ration, c'est vraiment d'avoir un outil qui permet d'\u00e9valuer la valeur locative de mani\u00e8re correcte, c'est pas le but final, d'augmenter les recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:20:09) [94%] : \r\nAvant une mise en application, il faudra encore passer le filtre politique voire populaire, quoiqu'il arrive, le Valais restera avec la b\u00e9n\u00e9diction de la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton avec la valeur locative la plus basse \u00e0 60 pourcent du march\u00e9 des loyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:10 > 0:20:28) [90%] : \r\nDirection belle maintenant dans le canton de Berne pour notre rendez- vous en terre inconnue, la F\u00eate de la t\u00eate de Moine bat son plein dans le Jura bernois \u00e9v\u00e9nement destin\u00e9 \u00e0 mettre en valeur ce fromage qui fait vivre la r\u00e9gion il y a le c\u00f4t\u00e9 ludique avec la fameuse girolles bonsoir S\u00e9bastien Fasnacht ce sont des milliers de visiteurs qui se autant de suite, vous vous \u00eates faufil\u00e9e au coeur de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:21:02) [93%] : \r\nAbsolument Pierre-Olivier, des milliers de visiteurs attendus pour vous donner une id\u00e9e, l'an dernier \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re \u00e9dition de la f\u00eate, ils \u00e9taient plus de 7000 \u00e0 envahir le village jurassien bernois de qui compte d'ordinaire 150 habitants alors ce sont des amateurs de pas dure qui viennent \u00e9videmment de la r\u00e9gion, mais \u00e9galement de Suisse al\u00e9manique et de France voisine et on peut dire que la manifestation est vraiment \u00e0 l'image du produit, quel celle qu'elle souhaite mettre en valeur un produit qui pla\u00eet en Suisse mais qui cartonne v\u00e9ritablement \u00e0 l'\u00e9tranger pour illustrer tout \u00e7a, je vous propose de regarder le reportage qu'on a tourn\u00e9 ici m\u00eame cet apr\u00e8s- midi avec Aline s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:03 > 0:21:15) [92%] : \r\nDe la pluie, mais des producteurs et des consommateurs au rendez- vous, la F\u00eate de la t\u00eate de Moine, c'est le grand \u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e \u00e0 Belley, berceau historique et centre n\u00e9vralgique de la production de ce fromage typique de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:15 > 0:21:30) [86%] : \r\nC'est un produit primordial pour l'\u00e9conomie laiti\u00e8re de la r\u00e9gion, c'est on entendu 255 producteurs donc toute la fili\u00e8re g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment d'emplois et de valeurs ajout\u00e9es pour la r\u00e9gion plus Jura bernois du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:47) [97%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 80 la production de t\u00eate de Moine n'a cess\u00e9 de progresser l'an dernier, la r\u00e9gion a produit 2380 6 tonnes de fromage, soit 12 fois moins que le Gruy\u00e8re AOP, toujours est-il que les 2 tiers de cette production sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger, principalement en France et en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:47 > 0:21:59) [97%] : \r\nOn a des perspectives qui sont plut\u00f4t bonnes, mais on doit continuer \u00e0 travailler, \u00e0 s'engager \u00e0 faire des r\u00e9formes et puis \u00e0 adapter en permanence notre communication, nos mesures de promotion pour pouvoir continuer \u00e0 affronter les les d\u00e9fis \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:59 > 0:22:09) [94%] : \r\nDe ce constat est n\u00e9 l'an dernier la F\u00eate de la t\u00eate de Moine, un fromage d\u00e9sormais mis en avant par les prestataires touristiques de la r\u00e9gion, au m\u00eame titre que les montres et les chevaux franches-montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:24) [90%] : \r\nOn a bien s\u00fbr des magnifiques paysages jurassiens, mais on a aussi tout ce qui touche le palais, la t\u00eate de Moine en a une tr\u00e8s bonne illustration et ces th\u00e9matiques comme l'absinthe, comme la damassine, comme la t\u00eate de Moine et tous les produits locaux sont vraiment des des produits qui les gens recherchent puisqu'ils ont un caract\u00e8re r\u00e9gional et authentique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:24 > 0:22:32) [85%] : \r\nDe son village natal de Belley au tableau d'Europe, la t\u00eate de Moine vit et assume sa success Story \u00e9conomique en toute simplicit\u00e9, les loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:32 > 0:22:34) [72%] : \r\nDans le commerce, traditionnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:34 > 0:22:37) [91%] : \r\nS\u00e9bastien vient de le voir la t\u00eate de Moine a le vent en poupe, comment est-ce que \u00e7a s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:39 > 0:23:46) [91%] : \r\nAlors, si elle est encore quelquefois comme c'est cas juste derri\u00e8re moi, produit de mani\u00e8re traditionnelle, c'est vrai que ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de Moine a connu une \u00e9volution spectaculaire, je le rappelle, les 2 tiers de sa production sont vendus \u00e0 l'\u00e9tranger, avec une hausse de 8,3 pourcent l'an dernier, depuis 2011, elle est sous le la protection d'une appellation d'origine depuis 2001 pardon pas depuis 2 1000 ans, depuis 2001, c'est \u00e9galement un fromage qui cartonne \u00e0 l'\u00e9tranger, alors elle est porteuse d'une v\u00e9ritable identit\u00e9 r\u00e9gionale une identit\u00e9 que l'on retrouve \u00e9videmment dans une f\u00eate comme celle-ci, qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res, figurez-vous qu'en 1855 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'Exposition universelle de Paris, la t\u00eate de Moine avait remport\u00e9 un prix autre argument qui la place au m\u00eame titre qu'un Gruy\u00e8re AOP aucun emmenthal au titre de v\u00e9ritables ic\u00f4nes fromag\u00e8re suisse en 2004, lors d'une visite au Japon, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'\u00e9poque, Joseph Deiss n'avait n'ont pas amen\u00e9 un clan a fondu et du Vacherin fribourgeois au 1er Ministre japonais mais bien une t\u00eate de Moine et une girolle, tout un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:46 > 0:24:06) [91%] : \r\nAh bon souviendra d'anecdotes, merci beaucoup, S\u00e9bastien Fasnacht et c'est dans une toute autre ambiance qu'un public plus jeune, s'est rendu \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve, au royaume du web, c'est un festival d'un jour nouveau, qui r\u00e9unit les nouvelles Stars de la toile, conna\u00eetre le succ\u00e8s gr\u00e2ce \u00e0 des vid\u00e9os publi\u00e9es sur YouTube fait partie des r\u00eaves des 15 25 ans, reportage dans un monde quasi inconnu des plus de 30 ans Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:07 > 0:24:26) [92%] : \r\nJe ne sais pas, en g\u00e9n\u00e9ral, la r\u00e9ponse lui c'est la superstar du web francophone le plus attendu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve Norman 30 ans et 9 millions d'abonn\u00e9s \u00e0 sa cha\u00eene YouTube aujourd'hui d'humoriste joue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma, il a mont\u00e9 sera propre spectacle un incroyable parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:26 > 0:24:47) [90%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 mes vid\u00e9o, je fais \u00e7a vraiment instinctivement pour rigoler pour les photos, et puis \u00e7a \u00e7a a explos\u00e9 quoi \u00e7a du jour au lendemain du coup, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir, donc on a fait une 2\u00e8me, une 3\u00e8me et puis c'est devenu mon m\u00e9tier, j'ai 30 ans et je leur ressens dans mon comportement, je commence \u00e0 acheter des produits bio, des fois, je m'en fous destin\u00e9s, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'aise j'aime de plus en plus acheter des objets inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:48 > 0:24:49) [66%] : \r\nDe la pluie sur le cabas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:49 > 0:25:02) [89%] : \r\nNous, des Stars du web, il y en a aussi en Suisse, le Genevois Anil B 26 ans cumule plus de 2 millions de fans entre sa cha\u00eene de jeux vid\u00e9o le Gue\u00ef Ming et celle consacr\u00e9e \u00e0 ces voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:02 > 0:25:07) [85%] : \r\nJe suis en plein milieu, l'Ukraine, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl aujourd'hui youtubeurs, c'est son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:09 > 0:25:23) [85%] : \r\nEt depuis 2014 vers cette cha\u00eene de voyage ou justement je diversifie je bosse avec des marques de collaboration marquer autant je fais des vid\u00e9os gaming Jean-Paul mis en suspens depuis fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et je suis pas mal de vid\u00e9os de voyage enfin obtenu 2 et 3 par mois qui sont pas mal travaill\u00e9, qui prennent pas mal de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:24 > 0:25:38) [94%] : \r\nTr\u00e8s nombreux ce week- end \u00e0 Palexpo les fans sont jeunes, tr\u00e8s jeunes entre 13 et 25 ans, la t\u00e9l\u00e9vision, tr\u00e8s peu pour eux, ils suivent leurs idoles sur les r\u00e9seaux sociaux et se sentent proches d'elle, m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:38 > 0:25:52) [86%] : \r\nEt derri\u00e8re l'\u00e9cran, il y a un diff\u00e9rent feeling avec la youtubeurs qu'avec les les pr\u00e9sentateurs t\u00e9l\u00e9 voir exemple nous posent des questions par rapport \u00e0 la vid\u00e9o, on peut, dans les commentaires, donc c'est taxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:54 > 0:26:03) [94%] : \r\nForts de leur succ\u00e8s, les youtubeurs sont d\u00e9sormais courtis\u00e9s par le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision, la cons\u00e9cration pour tous ces jeunes talents n\u00e9s sur le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:05 > 0:26:20) [91%] : \r\nEn hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse a gagn\u00e9 son 1er match au championnat du monde \u00e0 Paris largement favori, ils se sont fait peur face \u00e0 la Slov\u00e9nie, alors qu'il menait 4 \u00e0 0 apr\u00e8s la premi\u00e8re p\u00e9riode, ils ont termin\u00e9 la partie aux tirs au but, le r\u00e9cit de Michel Detry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:22 > 0:26:31) [94%] : \r\nLes Suisses ont gagn\u00e9 face au n\u00e9opromu, mais il ne respire pas le bonheur \u00e0 la fin du match, une victoire acquise au forceps gr\u00e2ce \u00e0 ce Tir au but de Damien Brunner c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:31 > 0:26:46) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire sans passer par tous les \u00e9tats d'\u00e2me un 1er tiers- temps parfait, un, 2, 3, puis 4 \u00e0 0 pour l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 la Slov\u00e9nie, comment est-ce possible de mener largement dans un championnat du monde, puis dans les derni\u00e8res secondes pass\u00e9 \u00e0 2 doigts de la d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:48 > 0:26:57) [83%] : \r\nOui, je pense qu'on n'est pas tr\u00e8s content, l\u00e0 on est content qu'on a quand m\u00eame gagn\u00e9 le le Pen et les penalties mais bon c'\u00e9tait 4 0 devant ils \u00e9galisent c'est pas top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:57 > 0:27:12) [80%] : \r\nOn n'est pas compte donc qui ont perdu un point, on a fait une une butte fossile, elle a un peu paniqu\u00e9, on a pris beaucoup de peine \u00e0 l'id\u00e9e L \u00e0, on a jou\u00e9 10 minutes et aux mineurs nommerait mineur et \u00e7a c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:13 > 0:27:31) [92%] : \r\nMen\u00e9 de s'les Suisses se sont mis tout seuls en difficult\u00e9 en prenant des p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 des moments cl\u00e9s du dernier tiers- temps f\u00e9brilit\u00e9 inexp\u00e9rience sans doute un peu de tout \u00e7a, du coup, les Slov\u00e8nes ont r\u00e9ussi l'impensable en revenant \u00e0 4 partout et les 7 derni\u00e8res minutes du dernier tiers- temps ont tourn\u00e9 au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:32 > 0:27:39) [86%] : \r\nEn C\u00e9vennes balle dans le pied, heureusement on va gagner encore aux penalties, mais si on avait perdu \u00e7a aurait vraiment fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:39 > 0:27:49) [93%] : \r\nApr\u00e8s cette courte victoire 5 \u00e0 4 on mesure h\u00e9las mieux les limites de cette \u00e9quipe de Suisse qui ne peut plus se permettre de perdre de points, \u00e0 commencer par demain face \u00e0 la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:50 > 0:28:08) [94%] : \r\n2 heures et 25 secondes pour parcourir les 42 kilom\u00e8tres 195 du marathon, c'est la performance r\u00e9alis\u00e9e ce matin par le K\u00e9nyan Eliud Kipchoge et sur le circuit de Monza, en Italie, la barri\u00e8re symbolique des 2 heures n'a pas \u00e9t\u00e9 franchi, mais pour la marque am\u00e9ricaine \u00e0 l'origine de l'\u00e9v\u00e9nement, l'op\u00e9ration marketing r\u00e9ussie Fanny Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:09 > 0:28:28) [90%] : \r\nIl court apr\u00e8s un record mythique boucler un marathon en 2 heures, en franchissant la ligne d'arriv\u00e9e ce matin, Elio Keep choqu\u00e9, c'est qu'il n'a pas r\u00e9ussi son pari, mais son temps est tout simplement vertigineux 2 heures et 25 secondes c'est 2 minutes et demie de moins que le record du monde du marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:29 > 0:28:30) [59%] : \r\n\u00e0 l'instinct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:31 > 0:28:41) [90%] : \r\n\u00e7a sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois je l'esp\u00e8re, mais je peux d\u00e9sormais dire qu'il est possible pour un \u00eatre humain, de courir le marathon en-dessous des 2 heures toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:45 > 0:29:41) [93%] : \r\nLa performance du K\u00e9nyan ne peut pas \u00eatre officiellement homologu\u00e9 enti\u00e8rement organis\u00e9 par Nike, la course n'a pas grand chose \u00e0 voir avec un marathon traditionnel, le d\u00e9part a eu lieu avant le lever du soleil sur le circuit de Formule 1 De Monza 20 li\u00e8vres de haut niveau se sont relay\u00e9s pour dicter le Tempo \u00e9quipe choqu\u00e9 pouvaient se ravitailler, autant qu'il le d\u00e9sirait pour cette op\u00e9ration marketing, l'\u00e9quipementier am\u00e9ricain n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens : 30 millions de dollars et une batterie d'experts pour ne rien laisser au hasard a\u00e9rodynamisme nutrition et bien s\u00fbr chaussures innovantes apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres le champion olympique, \u00e9tait encore \u00e0 la seconde pr\u00e8s, sur la base de 2 heures pile, mais il a connu une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9faillance vers le 30 5\u00e8me kilom\u00e8tre au bout de l'effort qui petit signe le meilleur chrono de l'histoire du marathon, mais la barri\u00e8re des 2 heures tient toujours pour 25 petites secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:43 > 0:29:52) [91%] : \r\nUne quinzaine de villes romandes vivent au rythme de la F\u00eate de la danse jusqu'\u00e0 dimanche, avec des initiatives parfois originales \u00e0 Fribourg, des amateurs ont rassembl\u00e9 des inconnus dans leur appartement, Mathieu fourni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:56 > 0:30:06) [93%] : \r\nDe la cuisine au salon, les premiers pas sont h\u00e9sitants mais le rythme du blues les envahit un \u00e0 un ses participants d\u00e9couvrent une danse vieille d'un si\u00e8cle dans un appartement au coeur de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:07 > 0:30:08) [97%] : \r\nQuand vous allez croiser quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:09 > 0:30:12) [94%] : \r\nVous allez lui dire bonjour le dire votre pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:16 > 0:30:21) [85%] : \r\nLes gens se rencontrent, les gens ont du plaisir \u00e0 communiquer ensemble et du coup un salon \u00e7a se pr\u00eate tout \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:21 > 0:30:26) [93%] : \r\nUn cadre plus convivial que les salles de danse conventionnel pour permettre au corps de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:26 > 0:30:30) [97%] : \r\nL'\u00e9motion ou le le sentiment qui qui vous envahit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:31 > 0:30:42) [85%] : \r\nLaisse peu de place aux mots et peu de place \u00e0 l'interpr\u00e9tation intellectuelle et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, suspendre le jugement, l'analyse intellectuelle pour \u00eatre avec l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:42 > 0:30:50) [88%] : \r\nLa f\u00eate de la danse, c'est aussi des d\u00e9couvertes, \u00e7a c'est ces femmes s'essaie au kathak une danse sacr\u00e9e indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:50 > 0:31:05) [77%] : \r\nMais allons-y allez- vous, c'est fait 6 heures y a si mouvement les \u00c9tats irresponsables, le ton bien, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais c'est tr\u00e8s beau ici et c'est impressionnant de voir la technique, on doit avoir r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:06 > 0:31:10) [75%] : \r\nUne danse frapp\u00e9 particuli\u00e8re qui convient au sol d'un appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:10 > 0:31:21) [89%] : \r\nEn Inde, il a les salons de musique en Inde, en Iran, il y a vraiment cette culture \u00e0 la maison, on danse \u00e0 la maison on enseigne \u00e0 la maison et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment super de retrouver cette ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:21 > 0:31:33) [93%] : \r\nLa f\u00eate de la danse se poursuit jusqu'\u00e0 demain soir dans une quinzaine de villes romandes si vous avez manqu\u00e9 la danse d'appartements, les initiatives originales ne manquent pas \u00e0 l'image des slows organis\u00e9 sur le toit de la cath\u00e9drale Saint-Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:34 > 0:31:57) [96%] : \r\nJe vous rappelle l'information que nous d\u00e9veloppions en d\u00e9but de journal l'ASIN fait son retour, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre lancera une initiative contre la libre circulation des personnes, avant la fin de l'ann\u00e9e, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise ce matin en pr\u00e9sence de Christoph Blocher et d'Oskar Freysinger tout de suite apr\u00e8s ce journal, vous avez rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o, puis vous retrouverez 26 minutes, merci de nous avoir suivis belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:05 > 0:32:08) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:31 > 0:33:05) [78%] : \r\n5 minutes on a le temps de se faire un ap\u00e9ro, un sac de un non, j'aurais d\u00fb \u00e0 un petit Champagne, l\u00e0 \u00e7a passerait bien d\u00e9j\u00e0 que je suis pas tr\u00e8s ce serait comme il y a \u00e7a va oui tr\u00e8s lui demain, oui, oui, oui, que ce soit avec qu'on est un bon r\u00e9sultat Geremek s'\u00e9tait Marine maintenu, donc j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait pas pr\u00e9monitoire, ce qui une r\u00e9ussite avant on fait \u00e0 demain tu-tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:12 > 0:33:30) [85%] : \r\nAh oui, avec les 1,6 c'est un peu et donc est ce qu'on aura le temps d'un petit verre d'eau qui est \u00e0 5 minutes, merci beaucoup, beaucoup de Chantal oui c'est c'est vrai que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien la prochaine fois je prends un truc qui a un petit sprint \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:34 > 0:33:40) [79%] : \r\nMais des fois c'est court, l\u00e2che pas, il y a beaucoup beaucoup de cubains Mercia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:09 > 0:34:19) [67%] : \r\n3 petits rides cuite 3 petits trucs cru Babel hip hop et pendant un bon ben trouve c'est pas l'id\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:29 > 0:34:33) [89%] : \r\nDu coup, ce que je peux \u00eatre confier tout \u00e7a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:42 > 0:35:04) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un temps plut\u00f4t perturb\u00e9s donc pour ce 1er week- end de mai avec un front qui va stagner jusqu'\u00e0 demain soir, au moins sur nos r\u00e9gions et produire localement d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations \u00e9tiez \u00e0 Berne par exemple aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 plus de 12 millim\u00e8tres d'eau, des pr\u00e9cipitations qui avait commenc\u00e9 dans la nuit, parfois sous forme orageuse et qui se sont ensuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:47 > 0:35:52) [72%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tant pis tout perturber bonsoir \u00e0 tout simplement tr\u00e8s perturb\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:00 > 0:36:39) [80%] : \r\n\u00e7a sera aussi la demain, ouais, j'\u00e9tais oblig\u00e9, oui, la grande \u00e9mission bonsoir en enregistrement la m\u00e9t\u00e9o on enregistre avant je regarderai, justement, \u00e0 quelle heure, \u00e7a les arrange d'enregistrer ou un sac je regarde avec l'\u00e9quipe s'il veut le faire avant ou apr\u00e8s les r\u00e9p\u00e8te : je pr\u00e9f\u00e8re avant avant justement mais je sais pas c'est tr\u00e8s ouais, c'est mieux pour nous avons un cette il faut l'annexe anecdote gr\u00e8ve alors oui d'accord, c'est une grande oui justement, c'est mieux \u00e0 je suis leader moral car c'est un vrai oui oui on va faire \u00e7a, je pense \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:39 > 0:36:43) [89%] : \r\nOui, oui, je ferai en fonction je pr\u00e9parerai tout aussi plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:24 > 0:40:12) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un temps plut\u00f4t perturb\u00e9s donc pour ce 1er week- end de mai avec un front qui va stagner sur nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 demain soir au moins et produire localement d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations aujourd'hui ici \u00e0 Berne, par exemple, on a relev\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus de 12 millim\u00e8tres d'eau, les pr\u00e9cipitations avaient commenc\u00e9 dans la nuit, parfois sous forme orageuse voyez sur le radar, elles se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es au fil de la journ\u00e9e avec le passage \u00e0 proprement parler de la perturbation, celle-ci est li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9pression qui tournoie sur le proche Atlantique un front froid qui va donc stagner sur nos r\u00e9gions qui \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une petite phase de Fun et ce front h\u00e9 bien en restant chez nous durant toute la journ\u00e9e de dimanche encore \u00e0 loisir de produire localement d'importantes pr\u00e9cipitations mais ces pluies sont plut\u00f4t bienvenu apr\u00e8s le mois d'avril, particuli\u00e8rement, c'est que nous avons v\u00e9cu donc M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour ce soir et cette nuit encore des pr\u00e9cipitations possible partout, elles seront fr\u00e9quentes le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes avec un avis de fortes pr\u00e9cipitations degr\u00e9 de la limite de la neige sera descendu d\u00e9j\u00e0 ce soir vers 1800 m\u00e8tres demain matin, on la retrouvera parfois \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, dans les plus fortes pr\u00e9cipitations, notez que nous aurons une progressive accalmie sur le Tessin et aussi peu \u00e0 peu sur les bords du lez ment sur le sud du Jura ainsi que du plateau, l'apr\u00e8s- midi, dont c'est rageant, on peut esp\u00e9rer le d\u00e9veloppement de quelques timides \u00e9claircies, alors que les pr\u00e9cipitations seront encore fr\u00e9quentes, notamment en r\u00e9gion de montagne avec la neige qui sera remont\u00e9 vers 2000 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront bien inf\u00e9rieures aux normales de saison, on trouvera de 7 \u00e0 10 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 13 dans la capitale ou sur les bords du lez, ainsi qu'en Valais central, un minimum de 11 degr\u00e9s \u00e0 Saint-Gall maximum 22 pour Locarno mais nous aurons l\u00e0- bas en effet de Fun du Nord, le vent de nord- ouest qui sera mod\u00e9r\u00e9 dans ce coin de pays demain apr\u00e8s- midi, de m\u00eame que sur les r\u00e9gions de montagne alors que nous aurons un petit sud- ouest sur le plateau, on passe Tallandier avec en tout cas en d\u00e9but de journ\u00e9e des pr\u00e9cipitations possibles en toutes r\u00e9gions du nord des Alpes, mais l'apr\u00e8s- midi, une accalmie par l'ouest avec des d\u00e9veloppements d'\u00e9claircies en plaine le Tessin aura d\u00e9j\u00e0 du beau temps, mardi, nous aurons un peu de bises sur le plateau, ce qui va limiter la hausse des temp\u00e9ratures mais il y aura davantage de soleil en Suisse romande par compte dans l'Est, il faudra encore compter avec des r\u00e9sidus d'humilit\u00e9 mais qui auront disparu durant la journ\u00e9e de mercredi, celle-ci sera bien ensoleill\u00e9 partout mais la matin\u00e9e s'annonce plut\u00f4t froide par contre, les temp\u00e9ratures vont grimper l'apr\u00e8s- midi et cette douceur devrait se confirmer, jeudi, par contre, nous aurons un peu plus d'humidit\u00e9 d'instabilit\u00e9, donc la possibilit\u00e9 d'avoir des averses ou orages en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e ce sera probablement le cas \u00e9galement vendredi nous serons demain le 7 mai vous pourrez dire bonne f\u00eate Stanislas j'aurai beaucoup de plaisir \u00e0 vous retrouver \u00e0 cette place pour la m\u00e9t\u00e9o et d'ici l\u00e0 passez un excellent samedi soir \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T00:55:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596475", "durationSec": 169, "title": "FRIGO GE VOTATION TARIF TPG_RTS000001136637", "excerpt": "Le 21 mai 2017, les Genevois devront se prononcer par votation sur une hausse des tarifs des billets des Transports publics genevois (TPG). Si les Verts et la droite soutiennent cette mesure voulue par le Conseil d'Etat et le Grand Conseil, le PS, le Mouvement des citoyens (MCG) et Ensemble \u00e0 gauche ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, estimant que cette hausse va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 de la population qui s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e \u00e0 deux reprises sur ce sujet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "VOTATION", "TARIF DES TRANSPORTS"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1596371"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596476", "durationSec": 101, "title": "FRIGO SALON DANSE PAD_RTS000001140635", "excerpt": "Al'occasion de la F\u00eate de la danse, des enseignants ont ouvert la porte de leur appartement aux visiteurs. C'est le cas de Gilles Cherix, qui initie des groupes \u00e0 d'anciennes danses de blues et de Priscilla Br\u00fclhart, qui enseigne le kathar, une danse sacr\u00e9e indienne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596477", "durationSec": 114, "title": "SO ASIN AG_RTS000001140890", "excerpt": "Lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) a vot\u00e9  pour que son comit\u00e9 \u00e9labore une initiative contre la libre circulation des personnes. Les UDC Christoph Blocher et Oskar Freisinger \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 cette assembl\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "INITIATIVE POPULAIRE", "SUFFRAGE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["ASIN"], "sequenceIds": ["1596359"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596478", "durationSec": 21, "title": "SO DISPOSITIF RTS 2_RTS000001140793", "excerpt": "La deuxi\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate de la T\u00eate de moine a rassembl\u00e9 malgr\u00e9 la pluie des milliers de visiteurs \u00e0 Bellelay. Ce fromage \u00e0 p\u00e2te dure, appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse comme \u00e0 l'\u00e9tranger, occupe une place essentielle dans l'\u00e9conomie du Jura bernois."}, {"internalArchiveId": "AA1705596479", "durationSec": 92, "title": "SO EN TERRAIN CONNU TETE DE MOINE 2_RTS000001140817", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 accueillie en audience priv\u00e9e au Vatican par le pape Fran\u00e7ois, une visite qui co\u00efncide avec la prestation de serment de 40 nouvelles recrues de la Garde suisse pontificale. Elle a offert au Saint P\u00e8re un rosier de son jardin portant le nom de \"Doris\", car cr\u00e9\u00e9 en son honneur. Elle a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 au pape sa propre m\u00e8re, qui faisait partie de la d\u00e9l\u00e9gation.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLELAY"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "FROMAGE"], "sequenceIds": ["1596401"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596480", "durationSec": 22, "title": "SO FRANCAIS D AILLEURS_RTS000001140808", "excerpt": "A la veille de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer des tendances politiques allant de la gauche \u00e0 la droite. Le candidat attrape-tout d'En marche! a obtenu notamment les soutiens de Barack Obama, de la chanceli\u00e8re de la CDU Angela Merkel, du SPD allemand, de l'ex-ministre grec d'extr\u00eame gauche Yanis Varoufakis, du communiste Robert Hue et de l'ultra-lib\u00e9ral Alain Madelin. Analyse du ph\u00e9nom\u00e8ne par l'\u00e9ditorialiste Alain Duhamel et du journaliste Claude Askolovitch."}, {"internalArchiveId": "AA1705596481", "durationSec": 90, "title": "SO HOCKEY_RTS000001140815", "excerpt": "Le mouvement En marche! du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 victime d'une op\u00e9ration de piratage massif. Un grand nombre de documents et d'informations \u00e9manant de l'organisation de campagne a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux. Ces Macron Leaks semblent constituer une ultime tentative de d\u00e9stabilisation de la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596482", "durationSec": 118, "title": "SO LEUTHARD VATICAN_RTS000001140875", "excerpt": "Le coureur kenyan Eliud Kipchoge n'est pas parvenu \u00e0 courir en moins de 2 heures la distance du marathon. Les conditions de cette tentative r\u00e9alis\u00e9e sur le circuit de Monza, avec notamment la pr\u00e9sence d'\u00e9quipes de \"li\u00e8vres\", ne permettent pas \u00e0 son temps de 2 heures et 25 secondes d'\u00eatre homologu\u00e9. C'est l'\u00e9quipementier Nike qui est \u00e0 l'origine de cette op\u00e9ration marketing.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "GARDE PONTIFICALE", "PRESTATION DE SERMENT"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1596361"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596483", "durationSec": 128, "title": "SO MACRON ATTRAP TOUT_RTS000001140707", "excerpt": "Le Festival des stars du web, qui s'est tenu \u00e0 Palexpo, permet aux adeptes des r\u00e9seaux sociaux de rencontrer les youtubeurs \u00e0 succ\u00e8s qui animent professionnellement leur cha\u00eene Youtube. C'est le cas de l'humoriste Norman ou du Suisse Anil B, connu pour ses pr\u00e9sentations de jeux vid\u00e9os et ses chroniques de voyage. Ce festival s'adresse \u00e0 un public tr\u00e8s jeune, entre 13 et 25 ans, qui a souvent abandonn\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision pour le net.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596484", "durationSec": 113, "title": "SO MACRON LEAKS_RTS000001140895", "excerpt": "L'Etat valaisan \u00e9tudie un projet d'uniformisation de la taxe sur la valeur locative afin de mettre fin aux importantes disparit\u00e9s existant entre les communes. Les habitants des communes actuellement privil\u00e9gi\u00e9es, ainsi que les responsables des milieux immobiliers s'insurgent contre une mesure qu'ils consid\u00e8rent comme un imp\u00f4t cach\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1705596485", "durationSec": 95, "title": "SO MARATHON_RTS000001140739", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONZA"], "thematicThemes": ["MARATHON", "RECORDS DIVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596486", "durationSec": 118, "title": "SO ROYAUME DU WEB_RTS000001140903", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "INTERNET", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596487", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS FROMAGE_RTS000001140814"}, {"internalArchiveId": "AA1705596488", "durationSec": 150, "title": "SO VALEUR LOCATIVE 3_RTS000001140762", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "POLITIQUE DU LOGEMENT", "IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1596398"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596560", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s participant \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ASIN votant massivement \u00e0 main lev\u00e9 en faveur de l'initiative contre la libre circulation. Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, membre et fondateur de l'ASIN, tr\u00e8s souriant, tenant son bulletin de vote \u00e0 bout de bras. Discours Christoph Blocher. Lukas Reinmann, pr\u00e9sident de l'ASIN, s'exprimant sur l'estrade. Itw Lukas Reinmann. Oskar Freysinger, ex-conseiller d'Etat valaisan, applaudissant, souriant. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant, debout, apr\u00e8s le discours (qu'on ne voit pas) d'Oskar Freysinger. Christoph Blocher feuilletant dossier, souriant. Itw Christoph Blocher.", "id": "1596359", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "INITIATIVE POPULAIRE", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["ASIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596562", "summary": "Arriv\u00e9e en voiture de Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans cour du Vatican, accueillie par les Gardes Suisses et officiels. Doris Leuthard marchant dans couloir, entour\u00e9 de pr\u00e9lats. Pape Fran\u00e7ois accueillant Doris Leuthard. Itw Pierre-Yves Fux, ambassadeur suisse aupr\u00e8s du Saint-Si\u00e8ge.  Pape Fran\u00e7ois et Doris Leuthard discutant. Itw Doris Leuthard. Ruth Leuthard, m\u00e8re de Doris, s'entretenant avec le pape. Doris Leuthard offrant rosier au pape en lui expliquant que ce dernier porte son nom, qu'il est fort avec peu d'\u00e9pine et qu'il a gagn\u00e9 beaucoup de prix internationaux parce qu'il sent tr\u00e8s bon. Statement. C\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment des nouveaux Gardes suisses.", "id": "1596361", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "GARDE PONTIFICALE", "PRESTATION DE SERMENT"], "visualGeographicals": ["VATICAN"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596572", "summary": "Statement. Portes automatiques de tram s'ouvrant. Voyageurs anonymes descendant et montant dans tram. Itw Mathias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Les Verts genevois. Plan rapproch\u00e9 main effectuant op\u00e9ration d'achat \u00e0 distributeur de billets. Autobus TPG roulant en ville. Itw dans tram Pierre Vanek, membre comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Ensemble \u00e0 gauche. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois. Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois, montant dans tram. Itw Luc Barthassat.", "id": "1596371", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "VOTATION", "TARIF DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VANEK, PIERRE", "BARTHASSAT, LUC"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596599", "summary": "Itw Pierre-Andr\u00e9 Reuse, retrait\u00e9. Itw Nicolas Mathys, responsable du Service cantonal des contributions. Pano en contre-plong\u00e9e sur la commune de Saillon.   Itw Gr\u00e9gory Thurre, responsable du Service des contributions de Saillon. Itw Jean-Michel Gaillard, pr\u00e9sident de la commune de Riddes. Itw Paul-Andr\u00e9 Roux, pr\u00e9sident de la Chambre immobili\u00e8re valaisanne. Sion : ext\u00e9rieur fa\u00e7ade du Service cantonal des contributions. Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur maison d'habitation dans commune valaisanne.", "id": "1596398", "visualThemes": ["IMP\u00d4T", "IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596602", "summary": "Vues des stands, sous la pluie, de la F\u00eate de la T\u00eate de moine. Visiteurs se promenant dans les stands, go\u00fbtant fromage. Itw Harald K\u00e4mpf, pr\u00e9sident de l'Association des fabricants de T\u00eate de Moine. Itw Olivier Isler, g\u00e9rant de l'Interprofession T\u00eate de Moine. Itw Guillaume Davot, directeur de Jura bernois tourisme.", "id": "1596401", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "FROMAGE"], "visualGeographicals": ["BELLELAY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "role": "Duplex de Bellelay", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex de Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696004", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1594785", "internalArchiveId": "AA1704595006", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1796, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8599798", "imageURL": "http://www.rts.ch/8599799.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Les retards sont fr\u00e9quents pour les trains au Gothard", "L\u2019\u00e9mission Culture au point a donn\u00e9 la parole \u00e0 des adolescents", "MacronLeaks: l\u2019\u00e9quipe de Macron a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un piratage massif", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Eliud Kipchoge bat le record du monde du marathon", "Hockey: la Suisse d\u00e9bute ses championnats du monde", "L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre se r\u00e9unit en assembl\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Cela incite les CFF et la soci\u00e9t\u00e9 qui exploitent le r\u00e9seau italien \u00e0 renforcer leur collaboration.", "Ils ont endoss\u00e9 le r\u00f4le de critique culturel.", "Des milliers de documents ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s sur internet.", "Il avait l\u2019objectif de passer sous la barre des 2h.", "Les pr\u00e9cisions de Marc-Andr\u00e9 Berset, depuis Paris.", "Le point avec Pierre Nebel, depuis Berne."], "variantIds": ["ece-8500055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-12T02:31:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031155\r\nDate de transcription : 12-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:02 > 0:00:03) [88%] : \r\nAxel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:11) [92%] : \r\nOK, je serai le plateau couvert je pense un peu \u00e0 la feuille, hein, parce que comme \u00e7a, j'ai quand m\u00eame juste \u00e9t\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:14) [88%] : \r\nMaintenant sur le le ASIN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:16 > 0:00:18) [83%] : \r\nJe vais leur disent leur dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:28) [90%] : \r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre est n\u00e9 de la lutte contre l'adh\u00e9sion Nations-Unies et 80, elle incarne qu'il combat politique contre l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:49) [81%] : \r\nNon, c'est moi, c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:18 > 0:03:04) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans les titres de ce samedi midi l'asile, fait son retour sur la sc\u00e8ne politique en pr\u00e9sence de Christoph Blocher et de ce qu'a Freysinger, elle s'est prononc\u00e9e pour le lancement d'une initiative populaire visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la libre circulation des personnes, d\u00e9cision prise il y a quelques minutes, les d\u00e9tails avec Pierre Nebel, dans un instant, dernier sursaut dans la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise hier peu avant minuit, l'\u00e9quipe du favori, Emmanuel Macron, annon\u00e7ait avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage massif r\u00e9v\u00e9lant des milliers de documents internes 2 heures et 25 secondes pour parcourir les 20 les 42 kilom\u00e8tres 195 du marathon, c'est le chrono le plus rapide de l'histoire, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 ce matin par le K\u00e9nyan Elliott qui choquer sur le circuit de bonnes en Italie, il esp\u00e9rait passer sous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:06 > 0:03:11) [92%] : \r\nL'Action pour une une Suisse ind\u00e9pendante et neutre est n\u00e9 de la lutte contre l'adh\u00e9sion Nations-Unies dans les ann\u00e9es 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:11 > 0:03:37) [93%] : \r\nRevin, elle incarne depuis le combat contre l'ouverture \u00e0 l'\u00e9tranger plus discr\u00e8te ces derniers temps, elle est r\u00e9unie en assembl\u00e9e \u00e0 Berne, en pr\u00e9sence de l'une de ses figures fondatrices, Christoph Blocher, elle vient de se prononcer pour le lancement avant la fin de l'ann\u00e9e d'une initiative visant \u00e0 supprimer la libre circulation des personnes sur place nous retrouvons Pierre Nebel bonjour Pierre, alors l'UDC et press\u00e9e ce matin par l'ASIN d'agir sur cette question na\u00efve, circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:04:40) [90%] : \r\nOui, cette d\u00e9cision ce matin de de l'Asie ne marque symboliquement son retour en force, vous savez, c'est une organisation qui avait un petit peu vieilli, qui avait perdu de son importance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, rappelez-vous seulement fin 2016 du d\u00e9c\u00e8s, elle n'en voulait pas du lancement de cette initiative pour la r\u00e9siliation de l'accord sur la libre- circulation des personnels privil\u00e9gier son initiative sur les juges \u00e9trangers c'est l'ASIN qui l'a pouss\u00e9, qui lui a presque qu'il a presque \u00e9t\u00e9 au fait, ce qui l'oblige aujourd'hui avec cette d\u00e9cision, a lanc\u00e9 une initiative pour r\u00e9silier cette libre- circulation des personnes avant la avant la fin de l'ann\u00e9e, le texte n'est pas encore totalement d\u00e9finie, ce sera le cas dans les prochains, ce sera fait dans ces prochains mois, mais avec la force de frappe que l'on conna\u00eet de l'UDC et de l'ASIN mis ensemble, on peut s'attendre \u00e0 une nouvelle grande votation populaire sur la question europ\u00e9enne, avec une question tr\u00e8s simple : voulez-vous la survie ou la mort des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:46) [96%] : \r\nAlors cette assembl\u00e9e de l'ASIN Pierre, c'est aussi le retour sur la sc\u00e8ne publique d'Oskar Freysinger apr\u00e8s son \u00e9viction du gouvernement valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:18) [88%] : \r\nOui, apr\u00e8s son long silence m\u00e9diatique aujourd'hui Scarface de nouveau sur sc\u00e8ne, il a tenu un grand discours en forme d'ode \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse et au f\u00e9d\u00e9ralisme suisse et marquer son rejet cat\u00e9gorique de l'Union europ\u00e9enne alors retour salu\u00e9 par une standing dans les cha\u00eenes des membres de l'asile de de l'asile, pardon, par contre, il continue \u00e0 ne pas parler aux journalistes et a refus\u00e9 toute interview, merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:36) [96%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard est en visite en Italie, elle a rencontr\u00e9 le chef du gouvernement italien Paolo hier avant d'\u00eatre re\u00e7us ce matin au Vatican en audience priv\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne argovienne doit \u00e9galement assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment des nouveaux gardes suisses cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:39 > 0:06:02) [90%] : \r\nLes Fran\u00e7ais \u00e9liront demain le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les derni\u00e8res minutes de la campagne officielle qui s'est termin\u00e9 hier \u00e0 minuit, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un ultime rebondissement peu avant minuit, l'\u00e9quipe du favori, elle ne l'Macron annon\u00e7ait avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage massif des milliers de documents internes, certains authentiques d'autres fabriqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur la toile dans ce qui ressemble \u00e0 une tentative de d\u00e9stabiliser le candidat Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:03 > 0:06:14) [89%] : \r\nDes e-mails de l'\u00e9quipe de campagne d'Emmanuel Macron, mise en ligne hier soir, Liens avec la banque Rothschild, o\u00f9 le candidat a travaill\u00e9 ou avec le gouvernement fran\u00e7ais, dont il a \u00e9t\u00e9 ministre, parmi eux de nombreux faux documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:15 > 0:06:27) [96%] : \r\nLeur publication intervient juste avant que le silence impose aux candidats et aux m\u00e9dias, \u00e0 partir de minuit, juste le temps pour Emmanuel Macron d'informer l'autorit\u00e9 de surveillance de la campagne pr\u00e9sidentielle, celle-ci a enjoint les m\u00e9dias fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:33) [96%] : \r\nDe ne pas rendre compte du contenu de ces donn\u00e9es, en rappelant que la diffusion de fausses informations et susceptible de tomber sous le coup de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:41) [92%] : \r\nBlackout m\u00e9diatique, mais pas sur les r\u00e9seaux sociaux embras\u00e9 d\u00e8s hier soir par des cadres du Front national comme son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:06:49) [84%] : \r\nLes Macron Leaks apprendront-t-il des choses que le journalisme d'investigation a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tu effrayant selon fra\u00eeche d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:06:56) [96%] : \r\nEt pourtant, mercredi soir, d\u00e9j\u00e0 lors du d\u00e9bat entre les 2 candidats, Marine Le Pen lance une accusation \u00e0 peine voil\u00e9e contre son rival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:14) [80%] : \r\nParti du oui soyez, soyez oui, c'est la r\u00e9alit\u00e9, ce que vous dites, monsieur l'av\u00e8nement du monde Le Pen j'esp\u00e8re qu'on n'apprendra rien dans les quelques jours ou quelques semaines qu'on apprendra madame, vous avez un compte Offshore aux Bahamas ou je sais pas, j'osais rien dire Le Pen \u00e7a fait vide, c'est la nation non j'esp\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:23) [87%] : \r\nSi le Front national d\u00e9ment tout lien avec ce piratage, ce sont bien des comptes pro Trump et prologue peine qui relaient la rumeur WikiLeaks s'empare aussi de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:23 > 0:07:30) [95%] : \r\nCette publication intervient trop tard pour influencer le vote, mais sera s\u00fbrement utilis\u00e9 pour renforcer l'hostilit\u00e9 envers la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:31 > 0:07:48) [95%] : \r\nUne allusion \u00e0 la Russie qui fait ressurgir le spectre de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et du piratage des e-mails d'Hillary Clinton, le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 du doigt, Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe s'est toujours d\u00e9fendu de toute ing\u00e9rence, mais dans le cas de la France, il a affich\u00e9 publiquement sa sympathie pour la candidate du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:08:14) [93%] : \r\nEn Suisse romande, nouvelle action des autorit\u00e9s bernoises, nous sommes en pleine campagne en vue du vote de la ville sur son appartenance de la ville de Moutier sur son appartenance cantonale le 18 juin prochain plusieurs conseillers d'\u00c9tat, accompagn\u00e9s d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ont battu le pav\u00e9 \u00e0 alors des courses du samedi matin pour inciter les habitants \u00e0 rester dans le canton de Berne les proches jurassien avaient organis\u00e9 une contre- manifestation, juste en face, l'ambiance est rest\u00e9e froide mais aucun d\u00e9bordement n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:16 > 0:08:29) [95%] : \r\nDirection le Gothard maintenant depuis la mise en service du tunnel de base en d\u00e9cembre dernier, le nombre de voyageurs a augment\u00e9 de 30 pourcent mais mais les retards sont fr\u00e9quents et ces probl\u00e8mes incite les CFF et la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le r\u00e9seau italien \u00e0 renforcer leur collaboration Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:31 > 0:08:52) [93%] : \r\nPlus de 17000 trains ont emprunt\u00e9 ce tunnel depuis son ouverture le 11 d\u00e9cembre dernier et seul 1 pourcent n'a pas pu le traverser, comme pr\u00e9vu, suite \u00e0 des perturbations du coup, le taux de convois voyageurs respectant l'horaire est pass\u00e9 de 81 \u00e0 87,5 pourcent sur sur l'axe Nord-Sud mais les CFF ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:52 > 0:08:54) [66%] : \r\nParce que de laisser de s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:03) [93%] : \r\nIl faut un certain temps pour tirer toutes les le\u00e7ons de cette exp\u00e9rience, on s'am\u00e9liore constamment sinc\u00e8re ont planifi\u00e9 \u00e0 l'avance des trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:06) [81%] : \r\nEn Inde, si vous savez ce que j'ai dessus il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:06 > 0:09:22) [88%] : \r\nM\u00eame si la ponctualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9, les retards qui subsistent ne sont pas sans cons\u00e9quences pour les voyageurs, correspondance manqu\u00e9e train surpeupl\u00e9 pour Karine Blaettler de l'association Pro Bahn le bilan des CFF n'est pas aussi rose qu'il l'affirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:23 > 0:09:46) [87%] : \r\nMoins libre mais si, en France, avant de monter dans le train, on a d\u00e9j\u00e0 des doutes est-ce que je vais avoir ma correspondance est-ce que je peux continuer mon trajet avec l'autre train, ou est-ce que carr\u00e9ment : je veux changer d'itin\u00e9raire en cours de route et ce sentiment d'incertitude, c'est vraiment d\u00e9sagr\u00e9able, les CFF ont encore du pain sur la planche, ce qui vaille dans le monde, il y a eu 2 ou 3 fois o\u00f9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:09:56) [86%] : \r\nFred vraiment bond\u00e9, mais cela va s'\u00e9quilibrer et je suis convaincu que nous atteindrons une situation normale dans les prochains mois normal si toi qui ont d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:05) [95%] : \r\nLa ponctualit\u00e9 devrait donc s'am\u00e9liorer progressivement, prochaine \u00e9tape, l'augmentation de la vitesse \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:07 > 0:10:28) [86%] : \r\nLe K\u00e9nyan Elliott qui passe gu\u00e9 s'\u00e9taient lanc\u00e9 un pari fou, ce matin, courir le marathon en moins de 2 heures, il avait choisi le circuit de Mwanza en Italie, pour l'occasion l'infrastructure a \u00e9t\u00e9 maginez par le g\u00e9ant am\u00e9ricain Nike pari manqu\u00e9 maybe a tout de m\u00eame le record du monde de plus de 2 minutes et demie la performance ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res pour \u00eatre officiellement homologu\u00e9, mais l'op\u00e9ration marketing et r\u00e9ussi Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:47) [93%] : \r\nL'exploit donnent le vertige et Outiachvili a baiss\u00e9 de plus de 2 minutes et demie le record du monde du marathon ce matin sur le circuit de Formule 1 demandes \u00e0 2 heures et 25 secondes \u00e0 l'arriv\u00e9e, le pari de descendre en dessous des 2 heures n'est pas gagn\u00e9 mais c'est une \u00e9norme performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:48 > 0:10:49) [97%] : \r\nAlors merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:50 > 0:10:59) [90%] : \r\n\u00e7a sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois je l'esp\u00e8re, mais je peux d\u00e9sormais dire qu'il est possible pour un \u00eatre humain, de courir le marathon en dessous des doses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:01 > 0:11:02) [70%] : \r\nUne maladresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:58) [90%] : \r\nCe record ne sera pas inscrit dans l'car les conditions \u00e9taient un peu sp\u00e9cial, on est parti avant le lever du soleil, il y avait aussi le 20 li\u00e8vres de haut niveau qui se sont relay\u00e9s pour dicter le Tempo \u00e9quipe pouvaient se ravitailler, autant qu'il le d\u00e9sirait \u00e9quipementiers am\u00e9ricains qui avait organis\u00e9 cette op\u00e9ration marketing avaient mis les gros moyens, on parle d'un budget de 30 millions de dollars, rien n'avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au hasard a\u00e9rodynamisme nutrition nouvelle chaussure en forme depuis hier apr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres petite le champion olympique du marathon de Rio \u00e9tait encore \u00e0 la seconde pr\u00e8s, sur la base des 2 heures pile mais le K\u00e9nyan a connu une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9faillance vers le trente-cinqui\u00e8me kilom\u00e8tre il n'emp\u00eache, son chrono donne les frissons il feignent de 2 minutes et 32 secondes qu'un autre K\u00e9nyan qui mettent au d\u00e9tenteur lui du vrai record du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:00 > 0:12:13) [90%] : \r\nL'\u00e9mission Culture au point de nos coll\u00e8gues d'espace de \u00e0 la radio, \u00e0 donner la parole cette semaine \u00e0 des adolescents, c'est une premi\u00e8re, ils ont endoss\u00e9 le r\u00f4le de critiques culturels et d\u00e9fendu leur point de vue \u00e0 l'antenne, alors comment ont-ils v\u00e9cu cette exp\u00e9rience, le reportage en coulisses de Manon jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:13 > 0:12:18) [74%] : \r\nSalut, si j'ai 17 ans, j'habite \u00e0 sur 3 ce matin, la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:40) [85%] : \r\nNous appelle Mathieu j'ai 20 ans, je viens de Lausanne et je travaille actuellement dans la vente, je m'appelle 5 jeunes 5 chroniqueurs s\u00e9rie documentaire th\u00e9\u00e2tre durant une semaine, ils se sont frott\u00e9s \u00e0 la culture et l'ont analys\u00e9 en vue d'une \u00e9mission radio mardi Oc\u00e9ane et Robin se rendent au th\u00e9\u00e2tre, et cette fois aux critiques et non pas en spectateur la pi\u00e8ce le Bal des voleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:48) [78%] : \r\nJe suis pas ennuy\u00e9e une seconde aussi, moi, je me suis mar\u00e9 quoi pendant ce que j'ai vraiment vrai, les personnages m'a beaucoup plu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:48 > 0:13:12) [88%] : \r\nLe lendemain, briefing en vue du Direct, premi\u00e8res rencontres avec la productrice et animatrice de l'\u00e9mission se contente, pour une fois, de pas avoir des jeunes comme objet d'\u00e9tude, les jeunes et la drogue, les jeunes, suicide ou que sais-je mais les traits de vraiment comme des pros, c'est eux qui vont devoir faire l'\u00e9mission comme des professionnels, \u00e0 une heure de l'\u00e9mission derni\u00e8re consigne les chroniqueurs du jour se pr\u00e9pare au Direct en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:12 > 0:13:19) [85%] : \r\nJe vais y aller, surtout avec la spontan\u00e9it\u00e9 de l'honn\u00eatet\u00e9 et puis dire un peu ce que j'ai sur le coeur, j'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:39) [83%] : \r\nPresque je vais dire, l\u00e0, je me r\u00e9jouis, Preljocaj pas Nantes une petite demi- heure je pense comme terrain, petit coup de stress Culture c'est parti, les jeunes d\u00e9cortiquent, analysent ce qu'ils ont vu durant la semaine, avec sinc\u00e9rit\u00e9 et sans m\u00e2cher leurs mots, comme la s\u00e9rie Thirteen Louisa ne qui parle du suicide des ados.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:13:57) [81%] : \r\nJe pense que il faut parler mais je pense qu'il faut parler de mani\u00e8re, la mani\u00e8re dont il manque les cyber sainement, donc si on se compter, photo de la jeune fille a donc les des choses qui arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:57 > 0:14:25) [88%] : \r\nLe avec une aisance presque d\u00e9routante, c'est une forme de de voix de voix, donner aux jeunes et puis je trouve \u00e7a hyper important quoi int\u00e9grer les jeunes dans les m\u00e9dias, c'est aussi leur permettent de d\u00e9velopper leur sens de la r\u00e9partie pour savoir comment parler, comment \u00eatre public et je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a bien peu \u00e0 d\u00e9velopper sa personnalit\u00e9 publique, m\u00eame avant la trentaine, une petite parenth\u00e8se pour ces apprentis une gymnasien pr\u00e9vue pour une \u00e9mission l'exp\u00e9rience pourrait se renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:38) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 sportive, c'est parti pour la Suisse au championnats du monde de hockey sur glace \u00e0 Paris, elle affronte en ce moment m\u00eame, la Slov\u00e9nie, la preuve, p\u00e9riode vient de se terminer sur le score de 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:38 > 0:14:45) [91%] : \r\nPour la la Suisse, c'est pas mal, vous suivez ce match pour la RTS Marc-Andr\u00e9 bonjour alors quelles premi\u00e8res impressions donne-t-elle cette \u00e9quipe de Suisse rajeunie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:48 > 0:15:47) [88%] : \r\nElle est extr\u00eamement positif 7 premi\u00e8res impressions \u00e0 la Suisse, a r\u00e9alis\u00e9 le 1er tiers qu'on attendait, elles ont v\u00e9ritablement honn\u00eate ou fond son adversaire, la Slov\u00e9nie, certes, Slov\u00e9nie, ce n'est pas un cadeau, mais il faut le gagner ce match parce que l'\u00e9quipe de Suisse elle commence son tournoi au niveau du calendrier contre les nations dites les plus important, c'est la Slov\u00e9nie, aujourd'hui, il y aura la Norv\u00e8ge, la France, l'h\u00f4tel Aristide doit engranger un maximum de points parce qu'on suit, elle va affronter les t\u00e9nors, comme le Canada, la R\u00e9publique tch\u00e8que, son objectif, se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, c'est le minimum syndical, \u00e7a peut para\u00eetre facile pour l'\u00e9quipe de Suisse comme \u00e7a sur le papier, mais ce n'est pas carr\u00e9ment d\u00e9pass\u00e9, elle ne s'\u00e9tait pas qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, l'\u00e9quipe de Suisse 7\u00e8me au classement mondial, mais pourtant trop trop souvent, elle n'arrive pas \u00e0 \u00eatre parmi les derni\u00e8res nations lors des grands \u00e9v\u00e9nements, c'est donc dire l'importance de gagner aujourd'hui de bien d\u00e9buter ce Tournoi pour sa formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:47 > 0:15:52) [95%] : \r\nCe qui est certain, c'est que les supporters suisses eux y croient, ils seront les plus nombreux \u00e0 venir soutenir leur \u00e9quipe dans ces championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:54 > 0:16:53) [85%] : \r\nOui, \u00e7a c'est la tr\u00e8s tr\u00e8s bonne surprise, enfin plut\u00f4t 30000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en Suisse pour les 7 matchs de l'\u00e9quipe de Suisse qui se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Paris c'est la d\u00e9linquance retrouvera se d\u00e9placer le plus massivement ce n'est pas vraiment une surprise parce que les organisateurs, ils ont fait une grande campagne de publicit\u00e9 en Suisse, mais parce qu'ils veulent remplir cette patinoire de Paris avec des r\u00e9actions assez clair : un tiers de supporters du hockey fran\u00e7ais, un tiers de supporters \u00e9trangers donc les supporters suisses et puis un tiers de gens qui doit d\u00e9couvrir le sur place, c'est le gros Challenge pour ces championnats du monde en France, vous le savez, la France n'a pas une v\u00e9ritable culture de l'enqu\u00eate sur place si elle pour r\u00e9ussir \u00e0 remplir cette enceinte de Bercy 14500 places, elle doit r\u00e9ussir \u00e0 aller au-del\u00e0 des passionn\u00e9s de autres, question d'un qui sur place pour attirer d'autres choses, si elle y parvient dans ces championnats du monde, ils auront une recette pour Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:53 > 0:16:55) [99%] : \r\nMerci beaucoup, Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:57 > 0:17:05) [88%] : \r\nVoici maintenant le meilleur de couleur locale, le magazine d'information r\u00e9gionale de la r\u00e9daction avec des reportages r\u00e9alis\u00e9s par nos correspondants en Suisse romande 1\u00e8re \u00e9tape en Valais ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:15 > 0:17:33) [89%] : \r\nVous avez tous certainement \u00e9t\u00e9 un jour confront\u00e9 \u00e0 un chien agressif alors quelle attitude adopter pour \u00e9viter de se faire mordre depuis 14 ans, le programme panne : pr\u00e9vention des accidents par morsure sa vie dans les \u00e9coles romandes parce que les enfants restent les principales victimes de ces accidents fait le consulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:34 > 0:17:44) [90%] : \r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9e par les enfants comme des boules de poils sympathique, les chiens ont leur caract\u00e8re, leurs humeurs il mordrait 9500 fois par an, en Suisse, majoritairement dans l'entourage familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:45 > 0:17:45) [77%] : \r\nIl suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:47 > 0:17:50) [88%] : \r\nUn chien, elle avait demand\u00e9 \u00e0 quelqu'un pour caresser le chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:18:07) [83%] : \r\nToujours demand\u00e9 aux propri\u00e9taires, comprendre la signification des attitudes du chien et ses avertissements de danger imminent, ces enfants de 6 \u00e0 8 ans apprennent de mani\u00e8re ludique \u00e0 d\u00e9coder ces signes et la bonne attitude apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:07 > 0:18:17) [86%] : \r\nIl y a la petite fille qui est en train de jouer d'un seul coup, elle a vu un chien qui arrive en courant, et elle s'est mis en position de s\u00e9curit\u00e9 qu'on appelle la position du poireau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:17 > 0:18:20) [74%] : \r\nC'est un court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:25) [88%] : \r\nFacultatifs dispens\u00e9s dans les \u00e9coles avec un 1er contact avec l'inoffensif, hochet intrus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:25 > 0:18:28) [78%] : \r\nHugo regarde pas le chien non, \u00e7a veut dire tu cherches la bagarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:29 > 0:18:36) [86%] : \r\nMise en pratique avec devrait molosses sp\u00e9cialement s\u00e9lectionn\u00e9s et leurs ma\u00eetres pour simuler des situations du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:36 > 0:19:01) [70%] : \r\nIl aurait sauv\u00e9 si il y a on 4 se comporter bien avec les gens et meurtre ou si on peut caresser mettrait la main pour qu'ils n'auront \u00e9t\u00e9 fait et c'est pr\u00e8s de Montpellier qu'avait laiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:02 > 0:19:16) [86%] : \r\nM\u00eame la ma\u00eetresse a pu mettre les recommandations pratiques, \u00e7a m'a rendu service du footing fois j'ai eu un chien et joueur voyez ici en cours avec mes \u00e9l\u00e8ves pour faire le point et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a march\u00e9, un moment de solitude, mais \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:25) [94%] : \r\n\u00e9viter de se faire mordre en instruisant les enfants et en cascade, les parents depuis plus de 10 ans, le cours semble porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:25 > 0:19:37) [87%] : \r\nOn se compte autant de propri\u00e9taires de chien qui a beaucoup d'enfants qui ont la bonne attitude maintenant face au Chili, et souvent on a des enfants qui font m\u00eame la r\u00e9flexion parents de dire non, c'est pas comme \u00e7a que tu dois faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:52) [88%] : \r\nLe concept Pam pr\u00e9vention des accidents par morsure est anglais, il s'est r\u00e9pandue en Suisse romande, depuis 2003 par des associations ou offices v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux ces derniers recrutent des chiens de propri\u00e9taires volontaires et tr\u00e8s disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:53 > 0:19:54) [74%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:03) [85%] : \r\nIl passe une s\u00e9rie de tests approche r\u00e9action motivation crainte agressivit\u00e9 avant de pouvoir travailler avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:18) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 avec ce pr\u00e9texte, c'est peut-\u00eatre 30 pourcent compte compte qui peuvent continuer, c'est pas l'id\u00e9e que le chien, c'est quelque chose qu'il pas du tout et c'est pas aller \u00e0 l'encontre du chien de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:28) [88%] : \r\nEn Valais, les volontaires sont peu nombreux, une quinzaine pour dispenser 120 cours annuel la prestation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e 120 francs par cours dispens\u00e9s mais ce n'est pas la motivation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:29 > 0:20:44) [88%] : \r\nCe qui m'a motiv\u00e9, c'est de travailler avec les enfants dans les \u00e9coles et surtout de tr\u00e8s bien cette maman participe d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a m'a vraiment beaucoup plus leur principe d'apprendre aux enfants comment ils doivent r\u00e9agir un animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:20:55) [89%] : \r\nLes cours de pr\u00e9vention sont organis\u00e9s gratuitement dans les \u00e9coles qui le d\u00e9sirent, une brochure truffes vient est disponible sur internet pour savoir quoi faire \u00e9viter de se ferment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:01 > 0:21:18) [92%] : \r\nEt pour finir, on plonge ensemble dans la fournaise de la fonderie de la Sarah dans le canton de Vaud depuis 100 50 ans, la famille Alberta ne fabrique des cloches, c'est l'une des 5 derni\u00e8res fonderies de Suisse romande, toutes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au XIXe si\u00e8cle par des immigr\u00e9s italiens, un reportage sign\u00e9 Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:31 > 0:21:49) [94%] : \r\nLes m\u00eames gestes depuis 150 ans chaque mardi le coulage des cloches, c'est le moment cl\u00e9 de la semaine, un v\u00e9ritable c\u00e9r\u00e9monial, les gestes sont pr\u00e9cis, tout est minut\u00e9, avec une technique qui a travers\u00e9 les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:22:10) [83%] : \r\nLes mati\u00e8res premi\u00e8res, et toujours la m\u00eame, le cuivre, l'\u00c9tat, le sable, on va le chercher nous-m\u00eames dans les for\u00eats, c'est les les sans, sans grand- p\u00e8re qui a montr\u00e9 qu'il avait montr\u00e9 les droits au papa et ensuite \u00e0 Didier donc, en fait, comme les renards, on va faire des trous, on les des coins cach\u00e9s, c'est ce qui fait aussi un petit peu le charme de de Fnac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:11 > 0:22:24) [92%] : \r\nLa jeunesse de la cloche, c'est le cuivre et l'\u00c9tat, men\u00e9 \u00e0 la fusion dans ce chaudron infernal 1200 degr\u00e9s une chaleur \u00e9tourdissante et une attention de tous les instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:26 > 0:22:33) [88%] : \r\nIci, chacun son r\u00f4le, apr\u00e8s seulement 20 minutes Didier passe au des moulages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:33 > 0:22:58) [90%] : \r\nC'est pratiquement peut-\u00eatre le vise 15 pourcent de de cloches pour les agriculteurs, le faire, c'est pour des gens pour des particuliers pour des soci\u00e9t\u00e9s pour des cadeaux d'entreprise des choses ainsi il y a 50 ans en arri\u00e8re, c'est exactement le contraire, c'\u00e9tait pratiquement toute la production aux agriculteurs et puis \u00e0 pr\u00e9sent la cloche, c'est devenu un peu un produit \u00e0 la mode un peu non l\u00e0 et puis c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:59 > 0:23:06) [94%] : \r\nCes gestes, le Vaudois, les a appris de son p\u00e8re et de son grand- p\u00e8re Jacques qui a commenc\u00e9 le m\u00e9tier en 1903.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:06 > 0:23:26) [87%] : \r\nIl a beaucoup chang\u00e9 7 mois pr\u00e9sent les clients il y a une directement chez nous, tandis qu'\u00e0 l'\u00e9poque, mon mon grand- p\u00e8re allait trouver la client\u00e8le \u00e0 pied, avec ses 30 \u00e0 40 kilos de cloche sur le dos rond et puis vous avez tous les, tous les villages du canton \u00e0 pied toutes les fermes, voil\u00e0 donc il a us\u00e9 quelques paires de de godillots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:23:44) [90%] : \r\nLa fonderie de cloches, un art venus d'Italie, du Pi\u00e9mont pr\u00e9cis\u00e9ment les premiers artisans arrive au 19\u00e8me si\u00e8cle, comme les anc\u00eatre de la famille \u00e0 la Sahara la fonderie actuelle date de 1935 son p\u00e8re Franco, il y a travaill\u00e9 toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:24:03) [77%] : \r\nOn \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par le son des cloches depuis tout petit, on allait \u00e0 la fonderie qu'on a vu un gamin parce que jouer avec le sable noir, il y avait rien de telle voil\u00e0 et puis bien s\u00fbr, puis on \u00e9crit m\u00eame avant mais ces on \u00e9tait souvent fourr\u00e9e comme on dit en bon Vaudois un atelier voil\u00e0 c'est parti comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:13 > 0:24:31) [90%] : \r\nAujourd'hui, on remarque plus les Oeuvres de la maison, aux c\u00f4t\u00e9s des Stars coucou des vaches dans les p\u00e2turages, mais bonne nouvelle du travail il y en a toujours garant d'un savoir- faire familial et ancestrale Didier Alberta nous ne compte pas s'arr\u00eater en si bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:37 > 0:24:56) [88%] : \r\nEt pour finir, une belle histoire de rencontres dans Couleurs locales, \u00e7a se passe \u00e0 Beauvais dans le canton de Neuch\u00e2tel quelques passionn\u00e9s s'affairent \u00e0 cr\u00e9er le futur \u00e9comus\u00e9e de la p\u00eache en r\u00e9habilitant d'anciennes cabanes, mais ils ne sont pas seuls, ils re\u00e7oivent l'aide de requ\u00e9rants du centre d'asile voisin, r\u00e9cit d'un travail d'\u00e9quipe Mathieu L\u00e9a Ajami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:58 > 0:25:11) [83%] : \r\nFoncer nettoyer bricoler depuis plus d'un an, ces quelques passionn\u00e9s s'affairent sur ces cabanes de p\u00eacheurs le but les transformer en a petit mus\u00e9e de la p\u00eache des poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:11 > 0:25:30) [83%] : \r\nC'est un gros projet parce que faut dire que c'est ces maisons, j'\u00e9tais encore dans un bon \u00e9tat par compte le couvercle a fallu leur faire \u00e0 100 pourcent on on n'a pas arr\u00eat\u00e9, on a fait au total donc, ses pieds \u00e0 l'int\u00e9rieur qui est meilleur en dit un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais on arrive gentiment \u00e0 voir le bout du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:30 > 0:25:39) [94%] : \r\nUn gros chantier pour lequel ils re\u00e7oivent une aide pr\u00e9cieuse depuis plusieurs mois, chaque mardi 8 requ\u00e9rants d'asile du centre de Perreux travaille avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:39 > 0:26:03) [90%] : \r\nC'est la richesse de truc on on avance peut-\u00eatre pas tr\u00e8s efficacement tr\u00e8s vite parce qu'on est tous de bonne volont\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon dans le domaine qu'on pratique, on essaie de faire au mieux, c'est difficile parce que les gens, il faut leur r\u00e9apprendre, il y a la probl\u00e8me de langue mais il y a le contact humain, rajoute alors c'est au-del\u00e0 de la p\u00eache et les poissons, l\u00e0 il y a en plus une entreprise de de rencontrer il y a lev\u00e9, donc il y a l\u00e0 avec le il y a en face, le m\u00eame niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:04 > 0:26:17) [76%] : \r\nTr\u00e8s sympa, on a tellement de d\u00e9f\u00e9rer courtier on apprendra un petit peu des coutures de les autres ne respect on travaille dans la \u00e9quipe c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a on se sentent on fait quelque chose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 encore \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:17 > 0:26:26) [95%] : \r\nDes rencontres enrichissantes entre ces passionn\u00e9 de p\u00eache de nature de la r\u00e9gion et des requ\u00e9rants d'asile d'un peu partout dans le monde en t\u00e9moigne ce livre d'or du chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:26 > 0:26:28) [96%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 des moments agr\u00e9ables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:29 > 0:26:50) [83%] : \r\nPlusieurs pas eu, on n'en serait pas l\u00e0 maintenant, au d\u00e9but j'\u00e9tais sceptique le Cr\u00e9dit ouais bon, est ce qu'on attend de gauche \u00e0 droite aussi, annonc\u00e9 tout faux alors aimable qui sont les premi\u00e8res \u00e0 donner un coup de main ou autres, m\u00eame qui sont pas dans la langue, ils essayent de sacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:51 > 0:26:57) [95%] : \r\nSi tout se passe comme pr\u00e9vu cet \u00e9comus\u00e9e \u00e0 2 pas du lac ouvrira ses portes au printemps 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:01 > 0:27:19) [89%] : \r\nUne profession \u00e0 l'honneur ce soir dans Couleurs locales, celle de boucher avec le t\u00e9moignage de G\u00e9rard hier, il vient de recevoir le titre de boucher de l'ann\u00e9e, il est fribourgeois, il s'est engag\u00e9 dans la formation de la rel\u00e8ve et c'est aussi pour cela que l'Union professionnelle de la viande, la r\u00e9compens\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Thierry vice- Val\u00e9rie Fillion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:21 > 0:27:30) [91%] : \r\nSur le comptoir de la boucherie de Rossens saucisses et p\u00e2t\u00e9s c\u00f4toie d\u00e9sormais cette \u00e9trange couteau \u00e0 viande, c'est le troph\u00e9e du boucher suisse de l'ann\u00e9e qui vient d'\u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard Yerly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:30 > 0:27:43) [92%] : \r\nC'est une r\u00e9compense pour le travail qu'on fourni au sein de l'Association fribourgeoise le boucher-charcutier pour la formation pour l'image qu'on donne du m\u00e9tier, c'est s\u00fbrement \u00e7a qu'ils ont voulu remercier en mon nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:43 > 0:27:59) [90%] : \r\nIl faut dire que le canton de Fribourg avec sa cinquantaine d'apprenti boucher r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 beaucoup d'autres \u00e9chouent pr\u00e9par\u00e9 et assurer la rel\u00e8ve, en Suisse, le secteur compte 24000 salari\u00e9s mais seulement 250 jeunes terminent leur apprentissage, chaque ann\u00e9e, insuffisant pour combler les d\u00e9parts \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:00 > 0:28:21) [85%] : \r\nOn a toujours un souci du march\u00e9 c'est autre point noir principal pour l'instant, donc on essaye de travailler l\u00e0- dessus pour que les jeunes ici d'Antifer, un autre m\u00e9tier, ils ont toujours peut-\u00eatre dans la t\u00eate, boucher avec les bras, nous le couteau le tablier ensanglant\u00e9s, c'est pas l'image qu'on donne aujourd'hui on va mais on veut donner l'image d'un m\u00e9tier moins d'beaucoup plus agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:22 > 0:28:41) [93%] : \r\nIl y a 3 ans, les bouchers fribourgeois ont mis en place une campagne de recrutement, cr\u00e9ation d'affiches humoristiques, rencontre avec les conseillers en orientation dans les \u00e9coles ou encore le lancement d'un journal de la profession, r\u00e9sultat, les effectifs ont presque tripl\u00e9 dans les classes d'apprentissage du canton M\u00e9gane est aujourd'hui en 2\u00e8me ann\u00e9e, elle fait partie de ces jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 convaincus par ses arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:42 > 0:28:56) [84%] : \r\nC'est vrai que le m\u00e9tier j'je ne les ai pas au d\u00e9but, vous voyez toujours bouger comme \u00e7a et puis \u00e7a, c'est dans l'imm\u00e9diat, je d\u00e9cide de faire des stages qui au final c'\u00e9tait tout autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:57 > 0:29:11) [92%] : \r\nUne boucherie moderne et f\u00e9minine \u00e0 l'image de la profession qu'il d\u00e9fend, l'objectif est atteint pour G\u00e9rard hier l'exemple de la r\u00e9ussite fribourgeoise inspire aussi le reste de la Suisse, en t\u00e9moigne cette page web de l'Union professionnelle de la viande Op\u00e9ration s\u00e9duction pour les futurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:15 > 0:29:32) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne toujours la 9\u00e8me \u00e9dition des puces du Design a d\u00e9marr\u00e9 aujourd'hui au Palais de Beaulieu c'est le rendez- vous des amateurs de meubles Vintage et griff\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle est \u00e0 la mode, et cela fait grimper les prix, certaines pi\u00e8ces arrache pour des milliers de francs Genevi\u00e8ve d'antan est all\u00e9 fureter pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:34 > 0:29:54) [84%] : \r\nD\u00e9nicher la perle rare, la lente le fauteuil qui fera mouche dans les all\u00e9es des amateurs mais aussi des collectionneurs, des meubles Vintage, qui ont toujours plus la cote, concentration d'objets cr\u00e9\u00e9s entre 1920 1980 \u00e0 heure 3 maisons celle-l\u00e0, c'est vraiment une oeuvre d'art parce qu'il avait pas dans un r\u00f4le ici, chacun a ses dadas 6 d'objets f\u00e9tiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:54 > 0:30:06) [82%] : \r\nC'est pour moi ici la chasse aux savoir et ben je vais autant nous concentrer sur des meubles sign\u00e9s des pi\u00e8ces qui sont ordinaire ou alors des choses comme \u00e7a qui me qui me font vraiment beaucoup rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:06 > 0:30:15) [88%] : \r\nJ'ai vous regarder des chaises et une table et puis pour l'instant j'ai achet\u00e9 un petit \u00e9criteau \u00e9crit rayons X, que je vais mettre sur la porte des toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:16 > 0:30:23) [94%] : \r\nAu total, pr\u00e8s de 80 marchands brocanteurs ou galeristes venus de Suisse et d'Europe, Laurent vient lui du sud de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:23 > 0:30:30) [82%] : \r\nC'est une coupe de perles Ken, un des danois et \u00e7a ne s'a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 dedans d\u00e9but 50 d\u00e9but 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:30 > 0:30:34) [95%] : \r\nIci, les prix aussi entre 300 et 12000 francs comme pour cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:34 > 0:30:47) [90%] : \r\nC'est plut\u00f4t une lampe de collection \u00e0 partir d'un d'un certain seuil de prix, c'est le coup de coeur, mais \u00e9videmment derri\u00e8re, il y aura un an de designers, que les gens recherchent ou des collectionneurs qui qui cherche la pi\u00e8ce qui n'ont pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:48 > 0:30:57) [79%] : \r\n100 tonnes Jean Prouv\u00e9 Renard d'ici les grands noms du Design se c\u00f4toient des meubles toujours plus recherch\u00e9s avec des triptyques rame depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:57 > 0:31:18) [86%] : \r\nIci, on voit effectivement de Jean Prouv\u00e9, qui est dans son \u00e9tat originel, il nous vient du d\u00e9sert en Mauritanie et on le retrouve ici la London lors de 5000 francs, donc effectivement une grande \u00e9volution des prix pour tout ce qui est griff\u00e9 toutes les toutes les signatures de designers devient de plus en plus c\u00f4t\u00e9 on a une \u00e9volution de plus de 200 \u00e0 300 pourcent sauf sauf une casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:18 > 0:31:28) [92%] : \r\nDes meubles, des objets charg\u00e9s d'histoire, chacun tentera de trouver la pi\u00e8ce unique id\u00e9al qui devrait voir d\u00e9filer pr\u00e8s de 10000 visiteurs jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:34 > 0:31:40) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o, je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 de l'apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:49 > 0:31:52) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:48 > 0:32:56) [84%] : \r\nOn attend David, il est toujours dans notre bureau, l\u00e0 il qu'il y a la place microm\u00e9t\u00e9orites pas non plus donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:02 > 0:33:04) [84%] : \r\nSi Philippe qui a pris avec lui chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:15 > 0:33:20) [79%] : \r\nJe laisse un plusieurs probl\u00e8mes ce soir bien en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:24 > 0:33:25) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:25 > 0:33:27) [94%] : \r\nVoil\u00e0 d'accord alors super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:39 > 0:33:41) [71%] : \r\nAutre petit truc 8 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:55 > 0:34:01) [82%] : \r\nSi jamais je peux te confier apr\u00e8s moi non, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:22 > 0:34:39) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors apr\u00e8s la parenth\u00e8se ensoleill\u00e9e d'hier, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient de retour l'ann\u00e9e prochaine, avec parfois de l'orage, ce matin, sous un ciel changeant le soleil encore r\u00e9ussi localement de belles apparitions comme, par exemple, qui si\u00e8ge mais cet apr\u00e8s- midi, il faut s'attendre \u00e0 un temps g\u00e9n\u00e9ralement perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:40 > 0:34:41) [84%] : \r\nMais pour cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:24 > 0:36:25) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:30 > 0:38:55) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors apr\u00e8s la parenth\u00e8se ensoleill\u00e9e d'hier, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient de retour, la nuit derni\u00e8re, parfois avec de l'orage, ce matin, sous un ciel changeant le soleil encore aussi de belles apparitions comme par exemple ici du c\u00f4t\u00e9 deg mais pour cet apr\u00e8s- midi, il faut s'attendre \u00e0 un temps g\u00e9n\u00e9ralement perturb\u00e9e, sous l'influence de cette d\u00e9pression qui tournoie sur le proche Atlantique et qui fait remonter de l'humidit\u00e9 dans un courant du sud- ouest, plusieurs vagues de pr\u00e9cipitations se sont succ\u00e9d\u00e9s et puis on a vu en fin de matin\u00e9e, l'arriv\u00e9e du front froid par le sud- ouest qui occasionnera de nombreuses pr\u00e9cipitations, on le voit justement sur le radar, mat\u00e9rialis\u00e9e par cette grande zone d'humidit\u00e9, donc, selon les sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pour cet apr\u00e8s- midi, un ciel charg\u00e9 sur l'ensemble du territoire avec ces pr\u00e9cipitations qui pourront \u00eatre localement abondantes, notamment sur les bords du lez monte dans le Chablais sur le sud du Plateau o\u00f9 2 jus du Jura et la limite de la neige voisine de 2500 m\u00e8tres d'altitude, les pr\u00e9cipitations arriveront un peu plus tardivement dans l'extr\u00eame Est et sur l'Engadine mais donc ce soir et cette nuit, l'ensemble des r\u00e9gions sera concern\u00e9e avec, dans l'air frais de la neige qui tombera \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures accusent une sensible baisse, on trouvera un minimum de 13 degr\u00e9s par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall entre 15 et 16 sur le plateau, tout de m\u00eame 20 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion, gr\u00e2ce \u00e0 une petite tendance au feu va faire 0 degr\u00e9 \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, avec un vent de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 en montagne, tendance au Fun encore au d\u00e9but dans les Alpes, vent de sud- ouest faible sur les r\u00e9gions de plaine et puis parfois des rafales en cas d'orage pour demain matin toujours un ciel charg\u00e9 en pr\u00e9vision avec des pr\u00e9cipitations qui deviendront abondantes, le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes avec un effet de barrages limite de la neige toujours \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude en cours d'apr\u00e8s- midi, demain on devrait noter une petite accalmie en r\u00e9gion de plaine romandes notamment sur les bords du lez mon le pied sud du Jura, alors que les pr\u00e9cipitations seront encore fr\u00e9quentes en montagne avec de la neige \u00e0 2200 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures vont peu \u00e9volu\u00e9 entre le d\u00e9but et la fin de la journ\u00e9e, on trouvera des minima, compris entre 7 et 10 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi hier, plus de 12 \u00e0 15 en moyenne au nord des Alpes, il fera tout de m\u00eame 22 au Tessin, nous aurons l\u00e0- bas un effet de Fun du nord, le vent du Nord qui sera mod\u00e9r\u00e9 dans ce coin de pays nous avons plut\u00f4t un vent d'ouest g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 sur les autres r\u00e9gions, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de C\u00e9cile je vous souhaite \u00e0 tous de la Toussaint bel apr\u00e8s- midi, n'oubliez pas le parapluie et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-05T00:55:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705596430", "durationSec": 135, "title": "FRIGO MI VD CULTURE AU POINT_RTS000001140339", "excerpt": "L'\u00e9mission Culture au point, diffus\u00e9e sur la cha\u00eene Espace 2 de la RTS, a offert \u00e0 5 jeunes la possibilit\u00e9 d'animer une \u00e9dition de l'\u00e9mission. Ainsi Lucie, Robin, St\u00e9phane, Oc\u00e9ane et Mathieu se sont transform\u00e9s en critiques culturels, sous la supervision de la  productrice Laurence Froidevaux.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "JEUNE (\u00c2GE)", "CULTURE"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596431", "durationSec": 29, "title": "MI AG ASIN_RTS000001140618", "excerpt": "Lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) a demand\u00e9 \u00e0 son comit\u00e9 d'\u00e9laborer, en collaboration avec l'UDC, une initiative contre la libre circulation des personnes. Les UDC Christoph Blocher et Oskar Freisinger \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 cette assembl\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["ASIN"], "sequenceIds": ["1596240"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596432", "durationSec": 26, "title": "MI CAMPAGNE BE MOUTIER_RTS000001140575", "excerpt": "Des conseillers d'Etat et des parlementaires bernois se sont rendus \u00e0 Moutier pour faire campagne en faveur du maintien de la ville dans le canton de Berne. Une contre-manifestation de partisans du ralliement au Jura s'est \u00e9galement tenue. Les habitants de Moutier devront d\u00e9cider de leur sort en votation le 18 juin prochain.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596433", "durationSec": 26, "title": "MI HOCKEY 2_RTS000001140659", "excerpt": "Le mouvement \"En marche!\" du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 victime d'une op\u00e9ration de piratage massif. Un grand nombre de documents et d'information \u00e9manant de l'organisation de campagne a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux sous le nom de Macron Leaks. Ce piratage semble constituer une ultime tentative de d\u00e9stabilisation de la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise au profit de la candidate du Front national Marine Le Pen."}, {"internalArchiveId": "AA1705596434", "durationSec": 108, "title": "MI MACRON LEAKS 2_RTS000001140648", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9  re\u00e7ue en audience priv\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois au Vatican.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596435", "durationSec": 90, "title": "MI RECORD MARATHON 2_RTS000001140624", "excerpt": "Mise en fonction en d\u00e9cembre 2016, la ligne ferroviaire du nouveau tunnel du Gothard conna\u00eet des probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 et de surcharge de voyageurs. L'association Pro Bahn d\u00e9nonce cette situation tandis que les responsables des CFF et de la soci\u00e9t\u00e9 exploitante du r\u00e9seau ferroviaire italien RFI affirment que la situation s'am\u00e9liore et promettent une r\u00e9solution compl\u00e8te des probl\u00e8mes d'ici peu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705596436", "durationSec": 23, "title": "MI RENCONTRE PAPE 2_RTS000001140623", "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596437", "durationSec": 35, "title": "MI TAPIS SUPPORTER_RTS000001140629"}, {"internalArchiveId": "AA1705596438", "durationSec": 97, "title": "MI TRAIN GOTHARD_RTS000001140627", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "HORAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1596248"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596441", "summary": "Membres de l'ASIN r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e9coutant orateur.  Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, assis, souriant. Oskar Freysinger, ex-conseiller d'Etat valaisan UDC, applaudissant.", "id": "1596240", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["ASIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596449", "summary": "Train des CFF entrant dans le tunnel ferroviaire du Gothard. Conf\u00e9rence de presse responsables CFF et responsables exploitants italiens RFI. Itw Toni H\u00e4ne, responsable trafic des CFF. Itw Karin Bl\u00e4tter, pr\u00e9sidente association Pro Bahn. Itw Philippe Gauderon, responsable des infrastructures des CFF. Depuis int\u00e9rieur cabine de pilotage, train sortant du tunnel ferroviaire du Gothard.", "id": "1596248", "visualThemes": ["TUNNEL", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "HORAIRE"], "visualGeographicals": ["GOTHARD"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex de Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "role": "Duplex de Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696005", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031155", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EDE17753-D006-42CB-9A02-367C0B29F44A", "internalArchiveId": "EDE17753-D006-42CB-9A02-367C0B29F44A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer \u00e9tait au courant de l'engagement d'un agent suisse en Allemagne", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "Ueli Maurer a bien valid\u00e9 l'op\u00e9ration de contre-espionnage en Allemagne, men\u00e9 par le Suisse arr\u00eat\u00e9 vendredi \u00e0 Francfort. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque des faits \u00e9tait inform\u00e9 dans les d\u00e9tails par le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n* * Ueli Maurer \u00e9tait au courant de l'engagement d'un agent suisse en Allemagne  12h30 Espion suite \r\nUeli Maurer a bien valid\u00e9 l'op\u00e9ration de contre-espionnage en Allemagne, men\u00e9 par le Suisse de 54 ans arr\u00eat\u00e9 vendredi \u00e0 Francfort. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances aujourd'hui \u00e9tait ministre de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque des faits en 2011 et 2012. Il \u00e9tait inform\u00e9 dans les d\u00e9tails par le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et ce, depuis le d\u00e9but de l'affaire, Thibaut Schaller.\r\nC'\u00e9tait l'un des points \u00e0 clarifier: cette op\u00e9ration de contre-espionnage sur sol \u00e9tranger \u00e9tait-elle une initiative \"sauvage\" des renseignements helv\u00e9tiques... On peut affirmer aujourd'hui que non. Ueli Maurer \u00e9tait au courant de l'engagement d'un agent suisse en Allemagne - d\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration, nous ont confi\u00e9 ses services actuels au d\u00e9partement des finances. le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC l'a donc bien valid\u00e9e, nous dit-on, puis a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli. S'il y a une affaire, c'est bien une affaire Maurer - c'est \u00e0 son niveau que la d\u00e9cision - et donc la responsabilit\u00e9 - se situent.\r\nVoil\u00e0 une pierre de plus dans le jardin de l'ancien patron de la d\u00e9fense... \r\nCette \u00e9poque n'est pas vraiment une bonne p\u00e9riode pour Ueli Maurer en effet... C'est la p\u00e9riode o\u00f9 il reconna\u00eet ne pas avoir \u00e9tudi\u00e9 dans tous les d\u00e9tails les contrats du Gripen... c'est la p\u00e9riode de l'affaire du vol de donn\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment au Service de renseignement... On parle \u00e9galement encore aujourd'uhi de proc\u00e9dures d'achat de mat\u00e9riel militaire qui ont dysfonctionn\u00e9. Un certain flottement, donc... Mais au moins Ueli Maurer savait ce que faisait son service secret. Reste encore \u00e0 d\u00e9terminer dans quels d\u00e9tails et avec quel suivi il a inform\u00e9 le reste du gouvernement.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer \u00e9tait au courant de l'engagement d'un agent suisse en Allemagne / 12H30_2017-05-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.05.2017"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer a bien valid\u00e9 l'op\u00e9ration de contre-espionnage en Allemagne, men\u00e9 par le Suisse arr\u00eat\u00e9 vendredi \u00e0 Francfort. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque des faits \u00e9tait inform\u00e9 dans les d\u00e9tails par le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-8576745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-11T12:30:41Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nUeli Maurer a bien valid\u00e9 l'op\u00e9ration de contre- espionnage en Allemagne, men\u00e9 par le Suisse de 54 ans, arr\u00eat\u00e9 vendredi \u00e0 Francfort, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances aujourd'hui \u00e9tait ministre de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9poque des faits en 2011 et 2012 il \u00e9tait inform\u00e9 dans les d\u00e9tails, par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce depuis le d\u00e9but de l'affaire Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'un des points \u00e0 clarifier cette op\u00e9ration de contre- espionnage sur sol \u00e9tranger \u00e9tait -elle une initiative sauvage des renseignements helv\u00e9tiques, on peut affirmer aujourd'hui que non, lit Maurer \u00e9tait au courant de l'engagement d'un agent suisse en Allemagne, on le savait, mais on ignorait encore \u00e0 quel moment, d\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration nous ont confi\u00e9 ses services actuels au d\u00e9partement des finances, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a donc bien valid\u00e9 cet engagement \u00e0 l'\u00e9tranger, nous dit -on, puis a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ONU Maurer n'a donc pas \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli, s'il y a une affaire, c'est bien une affaire mahorais car c'est \u00e0 son niveau, que la d\u00e9cision et donc la responsabilit\u00e9 se situe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [95%] :\r\nSi vous voulez une Pierre de plus dans le jardin de l'ancien patron de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nOui c'est \u00e9poque n'est pas vraiment une bonne p\u00e9riode pour Ueli Maurer, en effet, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 il reconna\u00eet ne pas avoir \u00e9tudi\u00e9 dans tous les d\u00e9tails, les contrats du Gripen c'est la p\u00e9riode de l'affaire du vol de donn\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment au service de renseignement il aussi des proc\u00e9dures d'achat de mat\u00e9riel militaire dont les dysfonctionnements d\u00e9fraie encore aujourd'hui la chronique, on peut parler d'un certain flottement, mais au moins au lit Maurer savait ce que faisait son service secret reste encore \u00e0 d\u00e9terminer dans quels d\u00e9tails avec quel suivi, il a inform\u00e9 le reste du gouvernement pour cette affaire de contre- espionnage, qui a dur\u00e9 3 ans environ de 2011 \u00e0 2014 et si cette r\u00e9action de la Suisse \u00e0 la pression allemande \u00e9tait judicieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et cette affaire, on va la continuer \u00e0 la la suite, notamment ce soir dans Forum des 18 heures je vous le disais ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D8DCBC4-DBE5-401C-86F6-5C3F04406314", "internalArchiveId": "0D8DCBC4-DBE5-401C-86F6-5C3F04406314", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative parlementaire des Verts pour d\u00e9p\u00e9naliser et taxer le cannabis", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "Les Verts font valoir deux points nouveaux en faveur de la d\u00e9p\u00e9nalisation: la protection des jeunes et la taxation au m\u00eame titre que l'alcool. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE), vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, et Lo\u00efc Hauthier, juriste, pr\u00e9sident des Jeunes PLR vaudois.\r\n\r\n* * Initiative parlementaire des Verts pour d\u00e9p\u00e9naliser et taxer le cannabis 18h: cannabis initiative d\u00e9p\u00e9nalisation\r\nAMAUDRUZ: ** 47\r\nHAUTIER DIR ST LS\r\nEt si on consid\u00e9rait le cannabis de la m\u00eame mani\u00e8re que l'alcool ?...\r\nC'est ce que proposent les Verts suisses qui viennent de d\u00e9poser une initiative parlementaire.\r\nIls veulent d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, 16 ans apr\u00e8s une tentative de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss...\r\nPr\u00e9ventions, taxes, le cannabis devriendrait un produit comme un autre. \r\nA gauche, l'id\u00e9e est assez largement r\u00e9pandue... A droite, nettement moins. \r\nEt ce sont deux repr\u00e9sentants de la droite que nous recevons ce soir pour en d\u00e9battre...\r\nC\u00e9line Amaudruz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\nLo\u00efc Hautier, bonsoir... Vous \u00eates juriste et pr\u00e9sidez les Jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois...\r\nLOIC HAUTIER\r\n- Vous \u00eates d'accord avec les Verts... pour une fois ? \r\n- C'est une question de responsabilit\u00e9 et de libert\u00e9 pour le jeune lib\u00e9ral radical que vous \u00eates? \r\n- La d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, n'est-ce pas la porte ouverte aux drogues dures ?\r\n- En 2008, les Suisses \u00e9taient 63% \u00e0 se prononcer contre la d\u00e9p\u00e9nalisation. Pensez-vous pensez que les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 ?\r\n- Si on l\u00e9galise le cannabis, est-ce qu'on ne risque pas de faire de la Suisse un paradis pour les fumeurs de joints ?\r\nCELINE AMAUDRUZ\r\n- La file devant un kiosque comme pour acheter des cigarettes... sauf que les gens ach\u00e8teraient du cannabis... Vous visualisez ?\r\n- La lutte contre le cannabis est un \u00e9chec... Une \u00e9tude de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a d\u00e9montr\u00e9 que les Suisses \u00e2g\u00e9s de 15 ans consomment davantage de cannabis que les jeunes Europ\u00e9ens... Ne faudrait il pas passer \u00e0 autre chose, \u00e0 une autre gestion du cannabis ?\r\n- Vous en appelez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle... pourquoi cela ne vaut pas pour le cannabis ? \r\n- Le cannabis, ce sont des millions de chiffres d'affaires en Suisse... de 500 millions \u00e0 un milliard selon les Verts... Ce serait une source importante de recettes fiscales ? \u00e7a ferait plus d'argent pour l'arm\u00e9e ou les paysans que d\u00e9fendent votre parti... \r\n- En 2015, la police a amend\u00e9 23 000 personnes avec moins de 10g de cannabis sur eux... La police n'a-t-elle pas mieux \u00e0 faire ? \r\n- Vous pr\u00e9f\u00e9rez que ce soit les mafias qui dirigent le march\u00e9 noir du cannabis ?", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576759", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative parlementaire des Verts pour d\u00e9p\u00e9naliser et taxer le cannabis / FOR_2017-05-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Verts font valoir deux points nouveaux en faveur de la d\u00e9p\u00e9nalisation: la protection des jeunes et la taxation au m\u00eame titre que l'alcool. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE), vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC, et Lo\u00efc Hauthier, juriste, pr\u00e9sident des Jeunes PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8576759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:20Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si on consid\u00e9rait le cannabis de la m\u00eame mani\u00e8re que l'alcool, c'est ce que proposent les Verts suisses qui viennent de d\u00e9poser une initiative parlementaire, ils veulent d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, 16 ans apr\u00e8s une tentative de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth tr\u00e8s fussent pr\u00e9ventions taxes le cannabis deviendrait un produit comme un autre, \u00e0 gauche, l'id\u00e9e est assez largement r\u00e9pandue \u00e0 droite, nettement moins, et ce sont 2 repr\u00e9sentants de la droite que nous recevons ce soir pour en d\u00e9battre, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, vous \u00eates concernation a UDC genevoise, vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse Lo\u00efc nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates juriste et pr\u00e9sidez Les jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois Lo\u00efc aussi, vous \u00eates d'accord avec les Verts, une fois n'est pas coutume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nProche d\u00e9j\u00e0 d'accord avec notamment, enfin les les jeunes lib\u00e9raux a \u00e9t\u00e9 au Vaudois \u00e9tait d'accord avec d\u00e9j\u00e0 sur la loi sur l'enseignement notamment donc lorsque les bonnes id\u00e9es de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9chiquier politique, lance se prive pas de de les rejoindre avec grand plaisir et en l'occurrence oui en tout, c'est une tr\u00e8s belle en tout cas, pardon n'a pas encore pris de position dont je parle \u00e0 titre personnel, m\u00eame personnel, je le rappelle, m\u00eame si tout \u00e7a au sein des des jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux suisse ou des jeunes UDC suisse, je rappelle que le nouveau pr\u00e9sident une intimement le le pr\u00e9sident des jeunes UDC suisse soutient \u00e9galement la l\u00e9galisation du cannabis, je crois v\u00e9ritablement que c'est quelque chose qui va se faire dans les prochaines d\u00e9cennies, c'est une question de temps pour que les esprits se r\u00e9v\u00e8le assez bonne id\u00e9e alors pourquoi consid\u00e9rez -vous que c'est une bonne id\u00e9e, tr\u00e8s simplement, que parce que l'homme, disons que la la politique r\u00e9pressive d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 la fois ses failles et son \u00e9chec qu'il s'agisse d'ailleurs du cannabis ou de toutes les drogues, disons prises largement jusqu'quelques chiffres en Suisse, donc une personne sur 3 a d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 du cannabis, 300000 personnes en consomment r\u00e9guli\u00e8rement, et la police en 2015 a distribu\u00e9 plus de 45000 \u00e0 Nantes, donc quand il y a une t\u00eate de telles violation d'une loi, c'est la preuve \u00e0 900 ce qu'elle est immorale, dangereuse et donc il faut savoir abroger sinon c'est v\u00e9ritablement le principe simple simplement le principe de de respect de la loi que l'on pi\u00e9tine, C\u00e9line Amaudruz qu'est -ce qui vous choque dans cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nVous craignez quoi que des se constitue demander kiosque pour acheter, non pas des cigarettes mais mais du cannabis et \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [78%] :\r\nBon de, disons que je suis plus interpell\u00e9s par les propos de monsieur les gens. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:12) [89%] :\r\nExcusez -moi de monsieur Hautier que sur l'id\u00e9e des Verts qui finalement reviennent assez fr\u00e9quemment avec ces cette id\u00e9e de l'UA lib\u00e9ralisation mais quand j'entends que finalement tout le monde en prend que c'est finalement analyse banalis\u00e9, alors autant le l\u00e9galiser, moi \u00e7a me choque parce que dans ce cas de s'il y a de plus en plus de vols alors l\u00e9galise ancien plus haut, plus de crimes l\u00e9galise on c'est pas une fa\u00e7on de faire la politique aujourd'hui je dire pour moi il est triste de constater que certains enfants, Dalida, r\u00e9alisation d'une drogue, un projet d'avenir, on sait que je sais pas si c'est par manque de recul, mais \u00e7a va pas m'appara\u00eet inqui\u00e9tant que l'on oublie que les ravages que cr\u00e9e la la consommation de la drogue cr\u00e9e la consommation du du cannabis et que, et que beaucoup de jeunes ont des effets secondaires absolument terrible suite \u00e0 cette prise de cannabis, donc moi je suis oppos\u00e9, depuis toujours, \u00e0 essayer de faire une diff\u00e9rence entre disant drogues dures soi-disant drogues douces, le cannabis est une drogue et ce n'est pas parce que on en a besoin, descendent th\u00e9rapeutique que on doit la l\u00e9galit\u00e9 et je crois qu'il faut faire une vraie diff\u00e9rence et je pense que c'est une mauvaise id\u00e9e de minimiser les cons\u00e9quences r\u00e9sultant de la consommation de de cette drogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [81%] :\r\nLo\u00efc Hautier ce que vous minimiser les risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [85%] :\r\nNon, pas du tout et je crois que il n'y a pas meilleure personne que notamment des, des, des sp\u00e9cialistes addiction devant leur position pourra qu'est -ce qui tu en penses, et donc ils ont une conf\u00e9rence de presse hier donc seul gr\u00e9 \u00e0 un groupement Romain d'\u00e9tude des adductions ils d\u00e9fendent eux aussi un contr\u00f4le par l'\u00c9tat, pr\u00e9cisant notamment que, m\u00eame si \u00e9videmment la consommation n'est pas anodine, le cannabis est moins addictif que l'alcool, il produit on continue en tout cas pas plus dangereux que l'alcool et je trouve assez \u00e9tonnante de Madame que Madame au Amaudruz, parle de cette mani\u00e8re du du cannabis puisque lorsque l'on fait de la politique, \u00e0 mon sens, c'est justement en tant que, je crois qu'elle aussi quand m\u00eame lib\u00e9ral c'est pour non pas imposer nos pr\u00e9f\u00e9rences aux autres produits que l'on boit de l'alcool, donc les odeurs par l'alcool n'est pas de cannabis, au contraire, l'\u00e9galit\u00e9 de traitement devant la loi, s'il n'y a pas diff\u00e9rence, l'alcool et le cannabis, il faut donc que l\u00e9galiser et donc en l'occurrence quand elle compare aussi au vol je je rigole gentiment puisque je rappellerai que dans un vol, une victime parce que l'on consomme du cannabis, il n'y a pas de victimes, c'est une pratique personnelle et en tant que telle, doit \u00eatre l\u00e9galise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [88%] :\r\nBen voil\u00e0 des contre- arguments, C\u00e9line Amaudruz, effectivement, est -ce que vous qui en appelez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la responsabilisation, la responsabilit\u00e9 va dire individuelle pourquoi cela, ce principe ne vaut pas dans dans le cas de du cannabis. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:44) [88%] :\r\nParce que pour ma part, c'est une grande et je fais une distinction claire entre l'alcool et les drogues et je crois que certains corps de la m\u00e9decine, pas tout le monde est du m\u00eame avis que que que sur ce point- l\u00e0, et donc nous, nombreux mais sans d'ailleurs rappel\u00e9 dans une revue m\u00e9dicale en estimant que que le cannabis ne doit plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une drogue douce car il entra\u00eene des troupes de l'attention de la m\u00e9moire et des fonctions ex\u00e9cutoire, donc si, \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques et c'est pour des choses qui paraissent un besoin qui est recommand\u00e9e par des m\u00e9decins, c'est une chose et en revanche si c'est parce que, on consid\u00e8re que fumer un petit joint d'ailleurs je me demande si ce qui font ce projet de ne pas faire entre 2 petits joints, h\u00e9 bien c'est anodin ext\u00e9rieur alors que Buck \u00e7a de Damien alors on l\u00e9galise, moi je ne suis je ne suis pas d'accord, je ne suis pas d'accord on devienne dans la banalisation de drogue qu'on la consid\u00e8re fort ou pas, et je suis encore \u00e0 rappeler qu'il y a toujours ce ton de 1 pourcent qui qui pour le THC et si on commence \u00e0 l\u00e9galiser en dessous ou alors on consid\u00e8re qu'un certain moment on peut, il va falloir voir si la voie par copolym\u00e8re se secondaire qui va se cr\u00e9er et puis encore une fois, lorsqu'on veut l\u00e9galiser, est-ce que \u00e7a partir 18 ans, pas 18 heures comme on va contr\u00f4ler comme on va faire pour que finalement on prot\u00e8ge les jeunes nous adolescent, moi je crois que c'est, c'est c'est vraiment la bo\u00eete de Pandore et encore une fois, je pr\u00e9f\u00e8re que nous restions tr\u00e8s strict, face \u00e0 la drogue parce que \u00e7a reste une drogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [89%] :\r\nLo\u00efc Hautier, ce que certains le disent, enfin certains le craignaient en tous cas que finalement \u00e7a soit la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis soit une porte ouverte aux drogues dures qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je d\u00e9fends -t-il personnel d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation de toutes les drogues, car je consid\u00e8re que lorsqu'on n'en consomme que l'on se fait du m\u00eame si facile, certains consid\u00e8rent que l'enseignement allant dans la drogue, c'est certainement le cas avec certaines drogues, h\u00e9 bien c'est cette mani\u00e8re notre probl\u00e8me sinon tout simplement qu'interdire le suicide comme dans certains pays Tortoli tant qu'on ne fait pas du mal aux autres, c'est ce qu'on veut exactement, mais moi ce qui m'\u00e9tonne extraordinairement sec, j'ai l'impression que Madame Amaudruz pensent que la drogue, l'alcool, qu'on n'est pas une drogue on consid\u00e8re les m\u00e9decins consid\u00e8rent aussi que le sucre par exemple \u00e0 prendre comme une drogue avec son potentiel accr\u00e9ditif, le tabac tue, le tabac tue, l'alcool tue plus de plusieurs milliers de personnes en Suisse, chaque ann\u00e9e, la cigarette \u00e9galement et moi \u00e7a \u00e7a m'\u00e9tonne que ce soit l'UDC ou chez les PLR \u00e0 droite, en g\u00e9n\u00e9ral, o\u00f9 il y a une certaine passion pour l'ap\u00e9ro, pour la consommation de vin blanc ou certains rentrent avec des taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 d'alcool\u00e9mie chez eux et qui ensuite disons aimerait que la police r\u00e9prime ceux qui se permettent un petit joint je la peine avoir dire que \u00e7a m'exasp\u00e8re grandement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz au fond, finalement, effectivement, tant qu'on ne d\u00e9range personne tant qu'on ne fait pas de mal \u00e0 personne, c'est l'id\u00e9e un jour J revient sur la responsabilit\u00e9 individuelle, pourquoi se soucier finalement effectivement de de des cas des cas de gens qui qui qui consomment des joints est-ce que il faut pas laisser \u00e7a \u00e0 la responsabilit\u00e9 des des gens tout simplement de ce consomme parce que effectivement le tabac aussi tue, l'alcool aussi peu tuer. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:57) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est une fa\u00e7on de banque pour moi, le cannabis est une drogue et je tiens \u00e0 rappeler les effets secondaires et si, finalement, des jeunes, le secret des effets p\u00e8re irr\u00e9versibles pour l'avenir, ce sera toute la soci\u00e9t\u00e9 qui va devoir assumer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [91%] :\r\nSauf que la lutte conte le cannabis est un \u00e9chec \u00e0 une \u00e9tude de l'OMS, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 a d\u00e9montr\u00e9 que les Suisses, \u00e2g\u00e9s de 15 ans consomment davantage de cannabis, que les jeunes Europ\u00e9ens est -ce que c'est pas le la preuve qu'il faudrait passer \u00e0 autre chose \u00e0 une autre gestion du cannabis. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:25) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je vous dis, il y a vraiment une question de avis sur sa savoir si on est pour ou pas la lib\u00e9ration de la drogue, moi je pense que c'est ouvrir la bo\u00eete de Pandore, je suis contre toute lib\u00e9ralisation parce que nous savons qu'il y a des effets secondaires maintenant les reproches qui sont faits et je vois des attaques personnelles par rapport \u00e0 certainement que j'ai pu avoir dans mon pass\u00e9, je trouve \u00e7a lamentable o\u00f9 il y a des un probl\u00e8me clair avec le cannabis, il y a aussi des probl\u00e8mes de dire : il ne faut pas dire qu'il n'y a pas de cons\u00e9quences parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il peut en avoir, et encore une fois, il y a 2 politiques, ce qui veut lib\u00e9raliser qui qui reviennent constamment avec \u00e7a, et ceux qui sont oppos\u00e9s parce que nous pensons que c'est une drogue que des effets sont dramatiques, les effets secondaires et de penser que la soci\u00e9t\u00e9 doit assumer par la suite, tout ce qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer avec de la drogue de cannabis, h\u00e9 bien c'est pas ma vision des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [95%] :\r\nMais on pourrait vous opposer que vous pr\u00e9f\u00e9rez que ce soit les mafias qui dirigent le march\u00e9 noir du cannabis, c'est aussi un argument souvent invoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:24) [84%] :\r\nMais est -ce que vous pensez, parce que vous les disait que \u00e9tape \u00e0 bord de march\u00e9 noir, encore une fois, \u00e7a va \u00eatre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:29) [84%] :\r\nIl y a une meilleur contr\u00f4le peut-\u00eatre il y aurait un meilleur contr\u00f4le qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:33) [89%] :\r\nC'est que nom de certains pays nordiques qui sont revenus en arri\u00e8re, le probl\u00e8me, c'est le taux du THC, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui on va interdire soi-disant la vente \u00e0 des mineurs, donc il va avoir un trafic au niveau des personnes majeures qui vont le singe on va rien arranger, moi je pense que c'est une r\u00e9elle mauvaise id\u00e9e que de vouloir lib\u00e9raliser parce que, encore une fois, il y a ce taux de THC qui va \u00eatre difficile \u00e0 contr\u00f4ler et si Lib\u00e9 on ne lib\u00e9ralise \u00e0 une certaine hauteur, on sait pertinemment que le march\u00e9 secondaire sur un taux plus \u00e9lev\u00e9 et que, une fois que vous lib\u00e9raliser \u00e01,1 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien vous ouvrez la bo\u00eete de Pandore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [90%] :\r\nLo\u00efc Hautier en 2008, les Suisses \u00e9taient trop 63 pourcent \u00e0 \u00e0 se prononcer contre la d\u00e9p\u00e9nalisation, pensez -vous que vraiment les mentalit\u00e9s ont \u00e0 ce point l\u00e0 \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [86%] :\r\nJe voulais tout d'abord \u00e0 Madame Amaudruz de croire qu'on n'\u00e9voque une attaque personnelle, je rappelle simplement une partie droite il y a quand m\u00eame, disons, beaucoup de personnes qui s'opposent justement m\u00eame majorit\u00e9 qui s'opposent \u00e0 l'\u00e9galisation et qui ont une relation avec l'alcool qui est assez sp\u00e9cial, la pr\u00e9cision maintenant o\u00f9 il s'\u00e9tait refus\u00e9, notamment dans le canton de Vaud je crois avec une majorit\u00e9 encore plus importante, notamment avec le r\u00f4le je pense du Parti lib\u00e9ral et le Parti radical, je ne vois pas en tant que telle, pour moi, c'est une pratique personnelle encore il y a des probl\u00e9matiques ceux qui fument peu fumer pas exemple, je sais pas moi sous les fen\u00eatre d'immeubles des probl\u00e9matiques particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est votre avis maintenant la question c'est de savoir est -ce que vous percevez vous sentez -vous bas\u00e9es sur des sondages, des \u00e9tudes, que celle qui vous indique que la soci\u00e9t\u00e9 a vraiment \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [85%] :\r\nMais comme je vous ai dit le pr\u00e9sident des jeunes UDC en faveur a sonder comme \u00e7a un barom\u00e8tre avions d\u00e9nomm\u00e9 avin\u00e9s, les jeunes UDC que je peux conna\u00eetre dans le canton de Vaud semble plut\u00f4t en faveur des jeunes PLR nous, c'est aussi quelque chose qui semble, avec une grande majorit\u00e9 soutenue de ce qu'on a manqu\u00e9 une \u00e9volution et les Barack Obama lui- m\u00eame avait dit que le le cannabis n'est pas plus dangereux que l'alcool, les groupes d'\u00e9tudes europ\u00e9en disent qu'il faut changer les, les, les sp\u00e9cialistes, on dit aussi qu'il fallait changer les clubs l'\u00c9tat prenne le contr\u00f4le de ce march\u00e9, donc je crois que les les esprits se rangeant position dans ce tr\u00e8s bref d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:34) [96%] :\r\nVous \u00eates au point de la gauche de Desperate \u00e7a va amener une nouvelle taxe pour renforcer les caisses de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [94%] :\r\nNon, moi je \u00e9coutez, je crois que c'est c'est pas du tout un argument pour moi le revenu fiscal je pense simplement que que quand on est lib\u00e9ral, on on laisse les gens faire tant qu'il n'y a pas de victime mais qu'il n'y a pas de bien des probl\u00e9matiques merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [89%] :\r\nMerci Lo\u00efc Hautier, merci \u00e9galement \u00e0 vos C\u00e9line Amaudruz vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T16:38:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hautier, Lo\u00efc", "role": "pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, , membre du comit\u00e9 du PLR VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53FB26AE-8184-4D56-B883-2BCBA55607D7", "internalArchiveId": "53FB26AE-8184-4D56-B883-2BCBA55607D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de la Chaux-de-Fonds songe \u00e0 augmenter temporairement les imp\u00f4ts", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil communal de la Chaux-de-Fonds voudrait augmenter temporairement les imp\u00f4ts pour assurer l'avenir financier de la ville. Le PLR, le PDC et l'UDC s'y opposent. D\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal chaux-de-fonnier (PS), et Christophe Ummel, pr\u00e9sident du PLR chaux-de-fonnier.\r\n\r\n* * La Ville de la Chaux-de-Fonds songe \u00e0 augmenter temporairement les imp\u00f4ts 18h: Hausse imp\u00f4ts Chaux-de-Fonds\r\nAugmenter temporairement les imp\u00f4ts pour assurer l'avenir financier de la ville de la Chaux-de-Fonds... C'est une des mesures propos\u00e9es par le Conseil communal et inscrite dans le budget 2017... Et les Chaux-de-Fonniers se prononceront sur la question le 21 mai prochain... \r\nUn scrutin tendu... Le texte est loin de faire l'unanimit\u00e9...  Le PLR, le PDC et l'UDC de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re s'opposent \u00e0 cette hausse.\r\nUne hausse qui doit renflouer les caisses \u00e0 hauteur de 3 millions par ann\u00e9e. \r\nMais cette mesure ne risque-t-elle pas de faire fuir les contribuables ? Et donc de grever davantage les finances publiques ?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec deux invit\u00e9s... Th\u00e9o Huguenin-Elie, bonsoir... conseiller communal socialiste de la ville de la Chaux de Fonds... Et Christophe OUmmel, pr\u00e9sident du PLR chaux-de-fonnier...\r\nTHEO HUGUENIN-ELIE\r\n- Les comptes 2016 affichent un d\u00e9ficit moins mauvais que pr\u00e9vu et vous maintenez pourtant cette mesure... Pourquoi ?\r\n- En augmentant les imp\u00f4ts, ne risquez-vous pas de faire fuire des contribuables, et donc d'alourdit le d\u00e9ficit ? En d'autres termes, n'est-ce pas un cercle vicieux ?\r\n- Pour baisser les imp\u00f4ts, vous attendez une embellie d'ici 3 ans. Vous promettez en fait une inversion de tendance au niveau de la conjoncture \u00e9conomique. N'est-cce pas un pari risqu\u00e9 ? \r\n- Mais si rien ne s'arrange, est-ce que vous maintiendrez la hausse d'imp\u00f4t... transformant le temporaire en durable ? \r\n- Si le peuple refuse cette augmentation, que faites-vous ? \r\n- \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cette votation, le r\u00e9f\u00e9rendum sur la bascule de l'imp\u00f4t frontalier qui vous ferait perdre encore des millions. Perdre sur les fronts, c'est \u00e0 terme la mise sous tutelle de la ville ? \r\nCHRISTOPHE OUMMEL\r\n- Une hausse temporaire des imp\u00f4ts pour \u00e9viter le pire, n'est-ce pas finalement prendre ses responsabilit\u00e9s ? \r\n- On sait qu'\u00e0 droite, vous \u00eates oppos\u00e9s par principe la hausse d'imp\u00f4t. Mais en l'occurrence, n'est-ce pas indispensable ?\r\n- Sans cette hausse d'imp\u00f4t, quelles \u00e9conomies ou autres recettes proposez-vous ? \r\n- Si la Chaux-de-Fonds coupe encore dans ses prestations, le d\u00e9g\u00e2t d'image ne risque-t-il pas d'\u00eatre aussi important que la hausse d'imp\u00f4t ? \r\n*****\r\nProposition Cynthia pour Theo Huguenin Elie:\r\nLe canton affiche un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 75 millions de francs. En cause: la baisse des recettes de l'imposition des entreprises. Est-ce que ce n'est pas elles qu'il faudrait cibler ?", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576763", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Ville de la Chaux-de-Fonds songe \u00e0 augmenter temporairement les imp\u00f4ts / FOR_2017-05-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil communal de la Chaux-de-Fonds voudrait augmenter temporairement les imp\u00f4ts pour assurer l\u2019avenir financier de la ville. Le PLR, le PDC et l'UDC s'y opposent. D\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal chaux-de-fonnier (PS), et Christophe Ummel, pr\u00e9sident du PLR chaux-de-fonnier."], "variantIds": ["ece-8576763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:20Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis autre votation le 21 mass\u00e9s \u00e0 la Chaux-de-Fonds avec un d\u00e9bat plut\u00f4t fiscale puisque il s'agit d'augmenter temporairement les imp\u00f4ts pour assurer l'avenir financier de la ville, c'est une des mesures en tout cas, propos\u00e9es par le Conseil communal et inscrite dans le budget 2017 et les Chaux-de-Fonniers, donc, se prononceront sur ce sujet un scrutin tendu, le texte est loin de faire d'unanimit\u00e9, le PLR, le PDC l'UDC de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re s'opposent \u00e0 cette hausse, une hausse qui doit renflouer les caisses \u00e0 hauteur de 3 millions par ann\u00e9e, mais cette mesure ne risque -t-elle pas de faire fuir les contribuables et donc de grever davantage les les finances publiques, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Th\u00e9o Huguenin Elie bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal socialiste de la ville de La Chaux-de-Fonds et Christophe comme elle est en ligne \u00e9galement, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, chaux-de-fonnier, Th\u00e9o Huguenin Elie les comptes 2016 affichent un d\u00e9ficit moins mauvais que pr\u00e9vu et vous maintenez tout de m\u00eame cette mesure pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [89%] :\r\nUn des visites effectivement moins mauvais que pr\u00e9vu, ce qui d\u00e9montre que le Conseil communal et le conseil g\u00e9n\u00e9ral, font, font un bon travail que les finances aujourd'hui sont ma\u00eetris\u00e9s stabilis\u00e9 et puis en m\u00eame temps c'est un d\u00e9ficit pour nous qui est extraordinairement important, c'est un d\u00e9ficit de, de, de 10 millions, il s'agit de ne de ne pas balayer banalis\u00e9 de de garder le de garder le cap et le cap implique un effort, un effort de tous un effort de l'administration qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cons\u00e9quent et \u00e9galement un effort de de notre population, mais un effort que le conseil communal a souhait\u00e9 nuancer a souhait\u00e9 modeste je, je, j'aurai l'occasion de vous dire quelques mots tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nChristophe mal une hausse temporaire des imp\u00f4ts pour \u00e9viter le pire, si j'ose dire, n'est -ce pas finalement prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [89%] :\r\n\u00e9coutez une hausse temporaire de 3 points, c'est-\u00e0-dire on sait peu d'chose \u00e7a n'est pas notre avis mais essaie, il faut voir le contexte initial, c'est-\u00e0-dire une fiscalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par rapport aux collectivit\u00e9s qui nous entourent et c'est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe, c'est changer encore plus des contribuables bien sollicit\u00e9 donner un mauvais signal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors Christophe homme qu'\u00e0 droite, vous \u00eates oppos\u00e9s par principe, si j'ose dire, \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts, mais en l'occurrence n'est -ce pas indispensable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [87%] :\r\nBon, alors on n'est pas au on puisse oppos\u00e9s par principe, je pense, dans un contexte o\u00f9 on aurait des m\u00e9canismes qui vont dans les 2 sens, o\u00f9 on aurait dans des moments o\u00f9 on aurait les moyens de faire des baisses d'imp\u00f4ts, on aurait une fiscalit\u00e9, un peu dans la moyenne des autres communes schaffhousoise on pourrait tout \u00e0 fait imaginer que par moment on monte la fiscalit\u00e9 par moments, on l'a, on la d\u00e9fend ce qui pr\u00e9vaut \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est une fiscalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e en tout temps et puis on peut pas encore, on n'a plus ce volant correction qu'on aurait si on avait une fois, ce qui ne fiscalit\u00e9 dans la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie en augmentant les imp\u00f4ts est -ce que vous ne risquez pas de faire fuir des contribuables et donc d'alourdir le d\u00e9ficit en d'autres termes n'est -ce pas un cercle vicieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [93%] :\r\nC'est \u00e9videmment une question que le Conseil communal s'est s'est pos\u00e9 \u00e9videmment le message, le message n'est pas bon Christophe ou pr\u00e9sente la ville la Chaux-de-Fonds comme une sorte d'enfer fiscal, mais il oublie de dire que toutes les \u00e9tudes nous place de mani\u00e8re assez favorable sur les les questions du du revenu disponible encore le Cr\u00e9dit Suisse juste avant No\u00ebl, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e 2016 nous placer parmi les les communes de Suisse romande qui du point de vue du revenu disponible, \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait bien bien class\u00e9, \u00e9videmment c'est c'est un signal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [91%] :\r\nQui est qui est mauvais pour pour nos nos nos bons contribuables mais ce que nous leur disons, c'est que c'est temporaire, on a besoin aujourd'hui de cet effort pour ne pas, si vous me passez l'expression utilis\u00e9e compl\u00e8tement notre fortune qui s'\u00e9l\u00e8ve avec les les provisions \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 millions alors que nous sommes dans une situation du une situation difficile, il s'agit de garantir aussi la p\u00e9rennit\u00e9 de la ville pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui nous devons essuyer les d\u00e9viss\u00e9 de la ville avec la porte une de la ville, h\u00e9 bien il restera une, il risque de rester beaucoup moins pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, donc on est dans une situation \u00e9conomiquement tr\u00e8s difficile et les revenus, le savent : le savent aussi en sont conscients, l'industrie horlog\u00e8re souffre, l'industrie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, souffrent dans les montagnes neuch\u00e2teloises et dans le canton de de Neuch\u00e2tel mais nous sommes aussi certains parce que l'histoire est faite comme \u00e7a qu'il y aura un sursaut et qu'il y aurait une embauche Imbali conjoncturelle d'ici les 2 ou 3 prochaines ann\u00e9es mais on a besoin de r\u00e9ussir \u00e0 passer le cap, d'o\u00f9 cette proposition formul\u00e9e par le Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [87%] :\r\nUne proposition qui pourrait \u00eatre peut-\u00eatre bien accueillies pour autant que vous ayez fait suffisamment d'efforts d'\u00e9conomie en soi, souvent, on dit qu'on adh\u00e8re justement d\u00e8s hausse d'imp\u00f4ts pour autant que l'\u00c9tat effet d'abord son travail, c'est-\u00e0-dire trouver trouver pardon, trouver des \u00e9conomies est -ce que c'est le cas dans votre commune. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [89%] :\r\nOui bien s\u00fbr c'est le, c'est le cas dans la dans la comme la Chaux-de-Fonds il y a eu 2 de de d'\u00e9conomie successifs des \u00e9conomies drastiques depuis depuis 2 \u00e0 3 ans la peau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [91%] :\r\nRelation le voit, les services de la ville aujourd'hui si vous voulez un exemple de des moyens qui sont n\u00e9cessaires pour une collectivit\u00e9 de 40000 habitants et de 23000 emplois les moyens minimaux qui sont n\u00e9cessaires pour fonctionner pour assumer les t\u00e2ches r\u00e9galiennes et quand m\u00eame pour rayonner un peu aussi, afin de conserver d'aider une population qui, sur le plan fiscal et sur d'autres plans est int\u00e9ressante et bien suffit de regarder la ville de la Chaux-de-Fonds aujourd'hui la ville Chaux-de-Fonds du point de vue du fonctionnement est \u00e0 la corde, si nous n'obtenons pas ces 3 points d'imp\u00f4t, il faut \u00eatre clair : il n'y a aucune proposition d'\u00e9conomies de 3 millions ni de la part de Christophe molle et du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ni sur la table du conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:51) [66%] :\r\nC'est vrai ils sont mains des sponsors alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [87%] :\r\nSi il y a pas trop millions \u00e9conomis\u00e9s et bien alors pourquoi le Conseil communal propose une mesure temporaire, pourquoi il ne la propose pas p\u00e9renne n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [83%] :\r\nVous me l'avez r\u00e9ponse les nombreuses questions r\u00e9ponses oui vous savez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, qu'aujourd'hui nous sommes dans une crise conjoncturelle grave imaginez 23000 emplois 12 millions de recettes fiscales sur les personnes morales, les coll\u00e8gues de toutes les autres villes de Suisse quand il voit ces chiffres -l\u00e0, on reste assis, il y aura un sursaut conjoncturel, on ne peut pas rester \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de recettes fiscales avec d'aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [88%] :\r\nMais c'est un pari risqu\u00e9 tout de m\u00eame, c'est un pari risqu\u00e9, \u00e7a veut dire que s'il n'y a pas ce sursaut conjoncturel que lundi, h\u00e9 bien ma foi, ce qui \u00e9tait suppos\u00e9 \u00eatre temporaire deviendrait durable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [90%] :\r\nCe que je veux dire par l\u00e0 c'est que pour que la ville de la Chaux-de-Fonds qui se trouve aujourd'hui dans une situation difficile, \u00e0 moins 10 millions 800 sortir \u00e0 moyen terme, il faudra continuer les mesures d'\u00e9conomie, mais ce sera extraordinairement difficile. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:56) [68%] :\r\nT\u00e9l\u00e9charger encore, c'est s\u00fbr, ben il faudra. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [91%] :\r\nUne un sursaut conjoncturel, sinon on n'y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [97%] :\r\nChristophe sans cette hausse d'imp\u00f4t quelles \u00e9conomies ou autres recettes proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez, je crois que, \u00e0 court terme, les \u00e9conomies planifi\u00e9es dans les Budgets, elles font, elles sont faites donc on parle d'une embellie conjoncturelle d'un sursaut consensuel futur non, ce que nous disons c'est que pour r\u00e9cup\u00e9rer les fruits de ce sursaut conjoncturel futur, il faut que les contribuables sont alarmants pour payer des imp\u00f4ts dans notre commune, donc il faut pr\u00e9server l'assiette fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:31) [68%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:32) [90%] :\r\nFaut la maintenir, am\u00e9liorer la renouveler, et il faut motiver les gens \u00e0 rester \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire dans notre ville, pour payer des imp\u00f4ts aujourd'hui mais aussi \u00e0 moyen long terme cette embellie conjoncturelle sera l\u00e0, sinon on n'aura m\u00eame plus les contribuables pour payer lorsque cette embellie conjoncturelle sera l\u00e0 et on va avoir, c'est cette hausse de 3 points d'imp\u00f4t temporaire qui va nous co\u00fbter bien plus cher \u00e0 moyen long terme que ce qu'elle va nous rapporter au comment strictement dans les ann\u00e9es, on va apercevoir, c'est-\u00e0-dire ces ces 3 prochaines ann\u00e9es, donc il faut il faut voir \u00e0 moyen et long terme, il faut pr\u00e9server l'attractivit\u00e9 de la ville absolument pour parce que la la p\u00e9rennit\u00e9 du fonctionnement de la ville de de sa sant\u00e9, c'est demain et une population fiscal qui soit renouvel\u00e9es et qui se qui qui \u00e9volue positivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [92%] :\r\nIl a compris les positions des uns et des autres, je suis d\u00e9sol\u00e9, Th\u00e9o Huguenin Elie mais on va conclure ce d\u00e9bat on a bien compris, on a bien compris les positions des uns et des autres, merci d'ailleurs de votre clart\u00e9 r\u00e9ponse donc le 21 mai prochain puisque les Chaux-de-Fonniers se prononceront donc sur ce projet, bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:40) [66%] :\r\nEh bien, avec si. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ummel, Christophe", "role": "Pr\u00e9sident de la section chaux-de-fonni\u00e8re du PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "Pr\u00e9sident Ex\u00e9cutif", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-263DFAFF-92FA-4BDC-B4C1-48634B348B90", "internalArchiveId": "263DFAFF-92FA-4BDC-B4C1-48634B348B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance de la droite vaudoise mise sur des \"tensions constructives\"", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "Place \"aux tensions constructives\": la nouvelle alliance de droite vaudoise croit la victoire \"possible\" lors du second tour de l'\u00e9lection au gouvernement. Les conseillers d'Etat \u00e9lus et les deux candidats se disent sereins.\r\n\r\n* * L'alliance de la droite vaudoise mise sur des \"tensions constructives\" 18h: VD d\u00e9saccord droite\r\nLa grande alliance de droite vaudoise peine \u00e0 cacher ses failles.\r\nR\u00e9unis ce matin \u00e0 Lausanne, PLR, UDC et verts-lib\u00e9raux ont pr\u00e9sent\u00e9 le ticket Nicolet-Chevalley en vue du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat...\r\nUne alliance improbable de derni\u00e8re minute. En quelques jours, les trois partis se sont mis d'accord sur un programme commun. Si tant est qu'on puisse parler de programme, Michael Peuker.\r\nAucune mesure choc, pas de catalogue de proposition. Contrairement \u00e0 l'alliance verts-socialistes dont le partenariat se base sur une plateforme d'id\u00e9es hi\u00e9rarchis\u00e9es, num\u00e9rot\u00e9es, clairement organis\u00e9e, la droite, elle, se contente d'un concept id\u00e9ologique commun, plut\u00f4t vague il faut le dire. Parmi les priorit\u00e9s avanc\u00e9es, trois axes\u00a0: l'\u00e9cole, la formation professionnelle et l'\u00e9conomie. Des id\u00e9es, des valeurs, mais pas de recettes \u00e0 proprement parler.\r\nOn l'imagine, n\u00e9gocier, aboutir \u00e0 un programme commun, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident. Les divergences existent au sein de cette alliance qualifi\u00e9e par beaucoup de contre-nature.\r\nDes points d'achoppements il y en a. Dont un, peut-\u00eatre embl\u00e9matique\u00a0: la question de la fiscalit\u00e9. Le PLR refuse pour l'heure d'\u00e9voquer une quelconque baisse d'imp\u00f4ts des personnes physiques. La priorit\u00e9 des lib\u00e9raux-radicaux, c'est avant tout la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Une strat\u00e9gie loin d'\u00eatre partag\u00e9e par les verts-lib\u00e9raux. La candidate Isabelle Chevalley l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin\u00a0: il faut accro\u00eetre le pouvoir d'achat de la population par une baisse d'imp\u00f4ts. Ce point, elle le dit haut et fort, elle en fait une priorit\u00e9. Au grand dam du Grand fr\u00e8re PLR incarn\u00e9 par le ministre des finances Pascal Broulis. \r\nLes verts-lib\u00e9raux, derniers arriv\u00e9s sur le ticket de la droite, n'entendent pas se laisser dicter ou adapter leur positionnement politique.\r\nNon. Une libert\u00e9 de parole largement revendiqu\u00e9e, notamment par Isabelle Chevalley. Cette \u00e9lection, c'est aussi une vitrine pour les id\u00e9es, les valeurs du parti. Une vitrine dont elle esp\u00e8re bien b\u00e9n\u00e9ficier. Une situation dont les diff\u00e9rents partis de l'alliance ont bien conscience... Si plusieurs saluent la rondeur, le sens du compromis de l'UDC Jacques Nicolet, ils redoutent aussi la fougue, la gouaille d'une Isabelle Chevalley, difficile \u00e0 contr\u00f4ler.\r\nMerci Micha\u00ebl Peuker.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'alliance de la droite vaudoise mise sur des \"tensions constructives\" / FOR_2017-05-05T18:12:00_developpement-7", "Forum du 05.05.2017"], "alternativeSummary": ["Place \"aux tensions constructives\": la nouvelle alliance de droite vaudoise croit la victoire \"possible\" lors du second tour de l'\u00e9lection au gouvernement. Les conseillers d'Etat \u00e9lus et les deux candidats se disent sereins."], "variantIds": ["ece-8576752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:20Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa grande alliance de droite vaudoise peine \u00e0 cacher ses failles r\u00e9unis ce matin \u00e0 Lausanne PLR UDC et verts lib\u00e9raux ont pr\u00e9sent\u00e9 le ticket, Nicolas Chevalley, en vue du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, une alliance improbable de derni\u00e8re minute en quelques jours, les 3 partis se sont mis d'accord sur un programme commun, si tant est qu'on puisse parler de programme Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, oui, un programme qui ressemble plut\u00f4t \u00e0 une feuille de route, aucune mesure choc : pas de catalogue de propositions, contrairement \u00e0 l'alliance verts, socialistes, dont le partenariat se base sur une plateforme d'id\u00e9es num\u00e9rot\u00e9es clairement organis\u00e9e la droite, elle se contente d'un concept id\u00e9ologique commun parmi les priorit\u00e9s avanc\u00e9es 3 axes : l'\u00e9cole, la formation professionnelle et l'\u00e9conomie, mais pas vraiment de mesures concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [96%] :\r\nOn l'imagine un n\u00e9gocier aboutir un programme commun, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident les divergences existent au sein de cette alliance qualifi\u00e9e par beaucoup de contre- nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLes divergences, les points d'achoppement il y en a, dont un peut-\u00eatre embl\u00e9matique, la question de la fiscalit\u00e9, le PLR refuse pour l'heure d'\u00e9voquer une quelconque baisse d'imp\u00f4t des personnes physiques, la priorit\u00e9 pour les lib\u00e9raux- radicaux, c'est avant tout la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une strat\u00e9gie, loin d'\u00eatre partag\u00e9 par les Verts, lib\u00e9raux, la candidate, Isabelle Chevalley, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore ce matin, il faut accro\u00eetre le pouvoir d'achat de la population, par une baisse d'imp\u00f4ts, ce point, elle le dit haut et fort, elle en fait une priorit\u00e9, au grand dam du grand fr\u00e8re PLR incarn\u00e9 notamment par le ministre des finances, Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nVerts lib\u00e9raux derniers arriv\u00e9s hein sur le ticket de la droite n'entendent pas se laisser dicter ou adapter leur positionnement politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nNon, une libert\u00e9 de parole largement revendiqu\u00e9e notamment par Isabelle Chevalley, cette \u00e9lection, il faut le dire, c'est aussi une vitrine hein pour les id\u00e9es et les valeurs du Parti Vert lib\u00e9ral une vitrine dont elle esp\u00e8re bien b\u00e9n\u00e9ficier une situation dont les diff\u00e9rents partis de l'Alliance ont bien conscience : Si plusieurs saluent la rondeur, le sens du compromis de l'UDC Jacques Nicolet, ils redoutent aussi la fougue d'une Isabelle Chevalley difficile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D7021FD-618D-4E88-9FB6-B849EA17A81E", "internalArchiveId": "5D7021FD-618D-4E88-9FB6-B849EA17A81E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de C\u00e9line Fontannaz - La revanche de la droite vaudoise", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "A gauche, ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing  pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat ont la m\u00e9moire courte.\r\n\r\n* * Signature de C\u00e9line Fontannaz - La revanche de la droite vaudoise (SIGNATURE 05.05 ELECTIONS VD) La revanche de la droite vaudoise. le commentaire de C\u00e9line Fontannaz\r\n   1'24\r\n((A gauche Ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing  pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat ont la m\u00e9moire courte.  Ils ont oubli\u00e9 son sentiment d'humiliation, au lendemain de la victoire des socialistes et des Verts au gouvernement, il y a six ans... en particulier l'animosit\u00e9 du PLR, la premi\u00e8re force politique du canton. Ils ont oubli\u00e9 la col\u00e8re des lib\u00e9raux radicaux au soir du 28 f\u00e9vrier 2016, lorsque, une nouvelle fois, la gauche rafflait six si\u00e8ges sur sept \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne. La droite prend aujourd'hui sa revanche, en usant simplement  des m\u00eames m\u00e9thodes que son adversaire. F\u00e9d\u00e9rer le plus largement possible  et qu'importe si les candidats ne partagent pas tout \u00e0 fait les m\u00eames valeurs, ou n'ont pas toutes les aptitudes, les arrangement viendront ensuite. C'est vrai, il se dit que si l'UDC Jacques Nicolet est \u00e9lu, ses coll\u00e8gues lib\u00e9raux-radicaux n'h\u00e9siteront pas \u00e0 gouverner pour lui.  Mais le PS ferait bien de se rappeler que lors des \u00e9lections \u00e0 Lausanne, plusieurs socialistes  ne donnaient pas cher des comp\u00e9tences de leur collistier, le popiste David Payot, aujourd'hui \u00e9lu municipal. La gauche ne sauvera pas sa majorit\u00e9 au Conseil d'Etat en attaquant la strat\u00e9gie soit disant opportuniste de la droite et son double ticket si elle veut gagner, c'est sur son programme que la gauche doit capitaliser. Elle doit \u00eatre capable de prouver que l'\u00e9cole, en d\u00e9pit du m\u00e9contenement de centaines d'enseignants, se porte mieux qu'avant  la LEO, la loi sur l'enseignement obligatoire.  Elle doit montrer pourquoi il vaut la peine de se battre pour des h\u00f4pitaux publics forts, alors que la droite est pr\u00eate \u00e0 donner davantage de latitude au priv\u00e9. Enfin, si Jacques Nicolet et Isabelle Chevalley proposent aux Vaudois de baisser leurs imp\u00f4ts, il ne suffira pas de crier au populisme. Il faudra aussi savoir montrer ce que la gauche peut faire de plus pour la classe moyenne, dont le pouvoir d'achat s'effrite.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de C\u00e9line Fontannaz - La revanche de la droite vaudoise", "Signature de C\u00e9line Fontannaz - La revanche de la droite vaudoise / JDM_2017-05-05T06:49:00_signature", "Signature de C\u00e9line Fontannaz - La revanche de la droite vaudoise / JDM_2017-05-05T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["A gauche, ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing  pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat ont la m\u00e9moire courte.", "A gauche, ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing  pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat ont la m\u00e9moire courte.", "A gauche, ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing  pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat ont la m\u00e9moire courte."], "variantIds": ["ece-8576800", "ece-8576782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-11T04:34:31Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8re la revanche de la droite vaudoise, voici le commentaire de C\u00e9line Fontannaz \u00e0 gauche, ceux qui pensaient que la droite ne ferait pas le forcing pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat ont la m\u00e9moire courte, ils ont oubli\u00e9 son sentiment d'humiliation, lendemain de la victoire des socialistes et des Verts au gouvernement, il y a 6 ans, en particulier l'animosit\u00e9 du PLR, la premi\u00e8re force politique du canton, ils ont oubli\u00e9 la col\u00e8re des lib\u00e9raux- radicaux au soir du 28 f\u00e9vrier 2016 lorsqu'une nouvelle fois la gauche rafl\u00e9 6 si\u00e8ges \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, la droite prend aujourd'hui sa revanche en usant simplement des m\u00eames m\u00e9thodes que son adversaire f\u00e9d\u00e9rer le plus largement possible et qu'importe si les candidats ne partage pas tout \u00e0 fait les m\u00eames valeurs ou non pas toutes les aptitudes, les arrangements viendront ensuite, c'est vrai, il se dit que si l'UDC Jacques Nicolet, \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ses coll\u00e8gues lib\u00e9raux radicaux n'h\u00e9siteront pas \u00e0 gouverner pour lui, mais le PS ferait bien de se rappeler que lors des \u00e9lections \u00e0 Lausanne, plusieurs socialistes ne donnait pas cher des comp\u00e9tences de leurs colistiers le popiste David Payot, aujourd'hui \u00e9lu municipal, la gauche ne sauvera pas sa majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat en attaquant la strat\u00e9gie soi-disant opportuniste de la droite et son d'optique si elle veut gagner sur son programme, que la gauche doit capitaliser doit \u00eatre capable de prouver que l'\u00e9cole, en d\u00e9pit du m\u00e9contentement de centaines d'enseignants se porte mieux qu'avant l'L\u00e9o, la loi sur l'enseignement obligatoire, elle doit montrer pourquoi il vaut la peine de se battre pour des h\u00f4pitaux publics forts alors que la droite est pr\u00eate \u00e0 donner davantage de latitude au priv\u00e9, enfin si Jacques Nicolet et Isabelle Chevalley propose vraiment au Vaudois de baisser leurs imp\u00f4ts, alors il ne suffira pas de crier au populisme, il faudra aussi savoir montrer ce que la gauche peut faire de plus pour la classe moyenne dont le pouvoir d'achat s'effrite, le commentaire de celui Fontannaz retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barbu signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E3895D6-C065-4BC5-923D-D770C9300FD6", "internalArchiveId": "2E3895D6-C065-4BC5-923D-D770C9300FD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les votations \u00e0 venir sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se multiplient", "publicationDate": "2017-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas Reimann,  pr\u00e9sident de l'ASIN, le conseiller national UDC saint-gallois;Roger Nordmann, conseiller national socialiste, pr\u00e9sident du groupe socialiste du parlement, Commissions de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CEATE;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse\r\nLes votations sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne se multiplient. Ces prochaines ann\u00e9es, les Suisses pourraient \u00eatre appel\u00e9s pas moins de quatre fois aux urnes. Le d\u00e9bat europ\u00e9en est loin d'\u00eatre apais\u00e9.\r\n\r\n* * Les votations \u00e0 venir sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se multiplient  \r\nLes votations sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne se multiplient. Ces prochaines ann\u00e9es, les Suisses pourraient \u00eatre appel\u00e9s pas moins de quatre fois aux urnes. On aurait pu penser que le compromis trouv\u00e9 en d\u00e9cembre au Parlement sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse allait calmer les esprits. Au contraire. Le d\u00e9bat europ\u00e9en est loin d'\u00eatre apais\u00e9. Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral... On peut presque parler d'un embouteillage de votations \u00e0 venir?\r\nLa liste est longue... Jugez plut\u00f4t. L'initiative de l'UDC dite d'autod\u00e9termination sur les juges \u00e9trangers est pr\u00eate \u00e0 passer devant le peuple. L'initative RASA qui vise \u00e0 biffer l'article constutitionnel sur l'immigration de masse est toujours dans le pipeline. Ensuite, si un accord cadre institutionnel est n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, le peuple devra vraisemblablement aussi se prononcer.\r\nRELANCE: Ca fait d\u00e9j\u00e0 trois objets...\r\nAuquel s'ajoute l'initiative contre la libre circulation des personnes que s'appr\u00eatent \u00e0 lancer l'ASIN, l'Association pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre et l'UDC, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e initiative pour la restriction de la libre immigration. Le pr\u00e9sident de l'ASIN, le conseiller national UDC saint-gallois Lukas Reimann se r\u00e9jouit de cette vigueur de la d\u00e9mocratie directe.\r\n  16'' REIMANN \r\n((TRAD Ca montre que la politique ext\u00e9rieure de Didier Burkhalter n'est pas \u00e0 la hauteur. Voil\u00e0 qui explique la r\u00e9sistance qui \u00e9mane de la population. Peu importe de quel bord politique. La politique \u00e9trang\u00e8re prend de l'importance, et c'est pour \u00e7a qu'il y a plus d'initiatives qui rel\u00e8vent de ce domaine.))\r\nRELANCE: \"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas \u00e0 la hauteur\", selon l'UDC. Que disent les autres partis?\r\nEst-ce que cette multitude de votations est imputable \u00e0 un manque de strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Question pos\u00e9e au socialiste vaudois Roger Nordmann... pr\u00e9sident de son groupe parlementaire.\r\n  26'' NORDMANN ((Bonne question... Accord institutionnel)) \r\nAvis partag\u00e9 par plusieurs \u00e9lus de droite. Pour l'instant, en tous cas, cet accord cadre institutionnel est en stand-by. Et en l'\u00e9tat, il ne trouverait pas de majorit\u00e9. Le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 leur scepticisme. S'il devait malgr\u00e9 tout \u00eatre conclu et passer devant le peuple, la votation pourrait avoir lieu dans plusieurs ann\u00e9es, vu le rythme europ\u00e9en... Donc sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\nRELANCE: Dans l'imm\u00e9diat, est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 de nouvelles crispations entre Berne et Bruxelles?\r\nSi la nouvelle initiative de l'ASIN et de l'UDC sur la libre circulation aboutit, alors oui, comme le craint Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC Suisse.\r\n  16'' PFISTER \r\nL'ASIN se prononce d'ailleurs ce samedi sur trois variantes en vue du lancement du texte. La Suisse a \u00e9videmment le droit de d\u00e9battre souverainement, c'est ce que disent des \u00e9lus de tous bords, mais un \u00e9ni\u00e8me vote sur la libre circulation ne manquera pas d'\u00e9tonner l'Union europ\u00e9enne, surtout que la r\u00e9cente visite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e0 Bruxelles en mars a permis de normaliser les relations avec l'UE. De nombreux dossiers \u00e9taient en effet gel\u00e9s depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. Dans le contexte du Brexit, l'Union europ\u00e9enne veut clarifier ses relations avec la Suisse... Si possible rapidement. Mais vu l'agenda politique qui s'annonce, les n\u00e9gociations avec l'UE risquent bien de se prolonger et de se compliquer...", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8576774", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les votations sur la relation de la Suisse avec l\u2019Union europ\u00e9enne se multiplient / JDM_2017-05-05T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 05.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les votations sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne se multiplient. Ces prochaines ann\u00e9es, les Suisses pourraient \u00eatre appel\u00e9s pas moins de quatre fois aux urnes. Le d\u00e9bat europ\u00e9en est loin d'\u00eatre apais\u00e9."], "variantIds": ["ece-8576774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-11T04:48:30Z", "speechToTexts": ["11.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn autre dossier \u00e9pineux, ma foi, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, les votations sur ce sujet se multiplient ces prochaines ann\u00e9es, les Suisses pourraient m\u00eame \u00eatre appel\u00e9s, pas moins de 4 fois aux urnes en auraient pu penser a priori que le compromis trouv\u00e9 au mois d\u00e9cembre dernier au Parlement sur la mise en oeuvre de l'initiative contre immigration ce compromis est all\u00e9 un peu calm\u00e9 les esprits au contraire le d\u00e9bat europ\u00e9en est bien loin d'\u00eatre apais\u00e9 roumaine, \u00e7a vous \u00eates avec nous en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait presque parler d'un embouteillage de votations \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, la liste est longue, jugez plut\u00f4t : l'initiative de l'UDC dite d'autod\u00e9termination sur les juges \u00e9trangers appr\u00eatent \u00e0 passer devant le peuple, initiative rasa qui vivent \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse est toujours dans le pipeline et puis si un accord cadre institutionnel et n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, h\u00e9 bien le peuple devra l\u00e0 aussi vraisemblablement se prononcer donc compter, facile \u00e0 faire, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 trois objets oui, auxquels s'ajoute l'initiative contre la libre circulation des personnes, que s'appr\u00eate \u00e0 lancer l'ASIN, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et l'UDC, initiative qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e pour la restriction de la libre, immigration, le pr\u00e9sident de l'ASIN, le conseiller national UDC saint-gallois Loukas Reimann se r\u00e9jouit finalement de cette vigueur de la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nFacture artistique, \u00e7a montre que la politique ext\u00e9rieure Didier Burkhalter n'est pas \u00e0 la hauteur, voil\u00e0 qui explique la r\u00e9sistance qui \u00e9mane de la population du maire, peu importe de quel bord politique, la politique \u00e9trang\u00e8re prend de l'importance, et c'est pour \u00e7a qu'il est en plus d'initiatives qui rel\u00e8ve de ce domaine Panamsat un, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas \u00e0 la hauteur ou owen \u00e7a c'est l'UDC qui le dit, que disent les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nAlors est -ce que cette multitude de votations est imputable effectivement \u00e0 un manque de strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Question pos\u00e9e au socialiste Vaudois Roger Nordmann, pr\u00e9sident de son groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [87%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, on le fait que l'UDC lance des initiatives attire Darrigand c'est s\u00fbrement pas la faute du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on peut beaucoup faire de reproche au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais sur un point, il \u00e9tait clair sur le fait que la libre- circulation un ancrage avec l'Europe est absolument n\u00e9cessaire, c'est pas tr\u00e8s visionnaire, un reproche qu'on peut faire au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'autre reproche qu'on peut faire, c'est que les perspectives sont pas tr\u00e8s claires sur ce que serait un accord institutionnel et quelles sont ses cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nAvis partag\u00e9 par plusieurs \u00e9lus de droite \u00e9galement, pour l'instant en tout cas cet accord cadre institutionnel est en stand-by et en l'\u00e9tat il ne trouverait pas de majorit\u00e9, le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 leur scepticisme s'il devait malgr\u00e9 tout \u00eatre conclu et passer devant le peuple, la votation pourrait avoir lieu dans plusieurs ann\u00e9es, vu le rythme europ\u00e9en, donc sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 dans l'imm\u00e9diat, est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 de nouvelles crispations entre Berne et Bruxelles alors au-del\u00e0 de son aspect vote de clarification, si on veut bien cette, cette nouvelle initiative de l'ASIN et d'UDC sur la libre circulation, si elle aboutit, alors oui, c'est ce que craint Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [92%] :\r\nLe texte le plus probl\u00e9matique, c'est un texte qu'on ne conna\u00eet pas encore, c'est l'initiative qui est annonc\u00e9e de l'UDC de biffer la libre circulation et c'est une attaque directe sur les bilat\u00e9rales cette scission. \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [94%] :\r\nPrononce d'ailleurs ce samedi sur trois variantes en vue du lancement de ce texte, la Suisse a \u00e9videmment le droit de d\u00e9battre, souverainement, c'est ce que disent des \u00e9lus de tous bords mais un \u00e9ni\u00e8me vote sur la libre circulation ne manquera pas d'\u00e9tonner l'Union europ\u00e9enne, surtout que la r\u00e9cente visite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e0 Bruxelles en mars, a permis de normaliser les relations avec l'UE de nombreux dossiers \u00e9taient en effet gel\u00e9s depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 et dans le contexte du Brexit, l'Union europ\u00e9enne veut clarifier ses relations avec la Suisse Si possible rapidement mais vu ce calendrier de de votations qui s'annonce bien, les n\u00e9gociations avec l'UE risquent bien de se prolonger et de se compliquer, merci beaucoup reviennent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-05T05:38:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AE2E337-26AE-411B-A12D-2618EB7BC751", "internalArchiveId": "0AE2E337-26AE-411B-A12D-2618EB7BC751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, candidat En Marche! \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017;Monika Knill, Conseill\u00e8re d'Etat UDC TG;Anthony Moser, agent de police \u00e0 Vernier;extrait jeune anonyme;Flavien Vallogia, pr\u00e9sident de l'Union des soci\u00e9t\u00e9s militaires genevoises et avocat;Bernard Challandes, ancien entraineur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/MULTI FRANCE DEBAT PA 6H) Des sourires ironiques... des piques... des invectives... Voil\u00e0 ce qu'on a pu voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise hier soir... lors du dernier d\u00e9bat entre les finalistes de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... \r\nUn traditionnel d\u00e9bat de l'entre deux tours... tr\u00e8s houleux... parfois d\u00e9sordonn\u00e9... avec des journalistes parfois d\u00e9pass\u00e9s... \r\nEt p\u00eale m\u00eale, des attaques, des arguments tronqu\u00e9s, des insinuations... \r\nEmmanuel Macron, Marine Le Pen qui n'ont cesser de s'invectiver dans ce d\u00e9bat tr\u00e8s tendu...\r\nTendu au point d'en \u00eatre souvent inaudible... sur des th\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'union Europ\u00e9enne...\r\nA Paris,  Ariane Hasler... \r\n  1'02''\r\n(11/MULTI FRANCE EXTRAIT MACRON CONCLU) Et \u00e0 l'issue de la soir\u00e9e, une \"carte blanche\" \u00e9tait accord\u00e9e \u00e0 chacun des candidats...Voil\u00e0 comment Emmanuel Macron en a fait usage, apr\u00e8s sa rivale...Ecoutez...\r\n  0'50''\r\nEmmanuel Macron... qui \u00e0 l'issue de ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le candidat le plus cr\u00e9dible selon un sondage Elabe... \r\nIl a recueilli 63% d'avis favorable...\r\n(05/MULTI ENSEIGNEMENT LANGUES ITV KNILL) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... le retour de la guerre des langues... \r\nLes langues minoritaires ont perdu deux manches hier en Suisse al\u00e9manique...\r\nL'une dans les Grisons...  Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu vert pour un vote dans ce canton, o\u00f9 une initiative cantonale exige qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re soit enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole primaire... \r\nEt puis en Thrugovie, le parlement cantonal a d\u00e9cid\u00e9 en premi\u00e8re lecture de supprimer l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et de l'enseigner plus intens\u00e9ment d\u00e8s la 7e ann\u00e9e... \r\nEn Thurgovie la Conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9ducation, Monika Knill, s'est oppos\u00e9e en vain \u00e0 ce changement. Mais pour elle, la bataille n'est pas finie.\r\n  0'45''\r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat Thurgovienne Monika Knill interrog\u00e9e par Alain Arnaud... \r\nEt r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 romand... \"C'est un tr\u00e8s mauvais signal\", estime Jacques Andr\u00e9 Maire... Pr\u00e9sident d'Helvetia Latina... institution qui lutte pour am\u00e9liorer la place des langues minoritaires au sein de la conf\u00e9d\u00e9ration... \"En retardant le fran\u00e7ais, il perd en attractivit\u00e9, puisque les pr\u00e9jug\u00e9s augmentent avec l'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves\"... analyse le Conseiller national socialiste neuch\u00e2telois...\r\n(D4/REPORTAGE AMENDES INCIVILITES) Tol\u00e9rance z\u00e9ro pour les incivilit\u00e9s et le littering... C'est en tous cas ce que promettent les autorit\u00e9s de Vernier, dans le canton de Gen\u00e8ve... \r\nApr\u00e8s deux mois de campagne de sensibilisation, les agents municipaux amendent d\u00e9sormais automatiquement depuis le d\u00e9but de la semaine, les personnes qui laissent des d\u00e9chets sur la voie publique. \r\nL'\u00e9quipe de Quinze Minutes a suivi la police municipale de Vernier... M\u00eame si la r\u00e9pression est parfois difficile \u00e0 appliquer... Jordan Davis l'a constat\u00e9... \r\n  1'42\"\r\nVoil\u00e0... Extrait de ce reportage que vous entendrez samedi... dans le magazine 15 minutes, samedi \u00e0 12h40 sur la Premi\u00e8re... \r\nRendez vous aussi sur les r\u00e9seaux sociaux hastag 15 RTS...\r\n(08/GE/USMG DISCRIMINATION ITV VALLOGGIA) Et on reste \u00e0 Gen\u00e8ve... avec une pol\u00e9mique... li\u00e9e \u00e0 une offre d'emploi... \r\nUne annonce pour un poste de trader... et qui \u00e9carte les candidats qui seraient astreints \u00e0 des obligations militaires... La condition est p\u00e9cision noir sur blanc dans l'offre d'embauche... \r\nDe quoi faire bondir les milieux proches de l'arm\u00e9e, qui y voient une discrimination ill\u00e9gale \u00e0 l'\u00e9gard des militaires. Les conseillers d'Etat Pierre Maudet et Mauro Poggia ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s \u00e0 ce sujet. \r\nEcoutez le lieutenant-colonel Flavien Vallogia... Il est pr\u00e9sident de l'Union des soci\u00e9t\u00e9s militaires genevoises et avocat...\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(16/USA/VISITE ABBAS PA) Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison blanche le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas... \r\nIl a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien... Il a m\u00eame affich\u00e9 son optimisme... \r\nIl s'est engag\u00e9 \u00e0 oeuvrer aupr\u00e8s des deux parties sans pour autant s'avancer sur les d\u00e9tails de ses propositions...\r\nExplications avec notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch... \r\n  51''\r\nEt puis, aux Etats Unis, la chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui sur le projet d'abrogation de l'Obamacare voulue par Donald Trump... La majorit\u00e9 R\u00e9publicaine annonce qu'elle a rassembl\u00e9 suffisamment de soutient pour faire adopter le nouveau texte qui doit remplacer le syst\u00e8me de sant\u00e9 de Barack Obama... \r\nLa premi\u00e8re version du projet d'abrogation de cet Obamacare avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e faute de consensus au sein du parti majoritaire...\r\n(25/CONVENTION BIENS CULTURELS PA) Le comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe a adopt\u00e9 hier une convention pour lutter contre la destruction des biens culturels... \r\nLe texte veut permettre de sauvegarder le patrimoine menac\u00e9 dans des pays en guerre... La Syrie est l'exemple le plus parlant, Pierre Etienne Joye... \r\n  0'51''\r\n(Br\u00e8ve foot) La Youventous de Turin a un pied en finale de la ligue des champions... Les italiens ont s\u00e8chement battu l'AS Monaco 2-0 hier dans la Principaut\u00e9... \r\nMonaco \u00e0 qui il faudra un miracle pour \u00e9viter une \u00e9limination... A savoir, marquer au moins deux fois au retour, la semaine prochaine... Deux bus, c'est le nombre conc\u00e9d\u00e9 par la Xouv pendant toute la comp\u00e9tition...\r\n(D6/UEFA REGLEMENT PENALTIES PI) Et toujours en football, depuis hier, lors de l'Euro de football des moins de 17 ans f\u00e9minin, des tests sont effectu\u00e9s pour exp\u00e9rimenter un nouveau format de tirs aux buts. \r\nA l'origine de cet \u00e9ventuel changement, une statistique de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse \"London School\"... Elle souligne que l'\u00e9quipe qui tire en premier une s\u00e9rie de p\u00e9nalty, l'emporte dans 60% des cas... \r\nHerv\u00e9 Borsier... \r\n  1'18\r\n((Calquer les tirs aux p\u00e9naltys sur le principe d'un Tie-break au tennis, c'est  la proposition de l'UEFA pour les rendrendre  plus \u00e9quitable et attrayant. Car selon cette  \u00e9tude anglaise qui porte sur une analyse de 2820 s\u00e9ries de tirs aux buts, l'\u00e9quipe qui tire en premier l'emporte dans 60% des cas. L'id\u00e9e serait donc que l'\u00e9quipe A comme c'est le cas aujourd'hui  tir une fois au but, puis ensuite chaque \u00e9quipe effectue une s\u00e9rie de deux tirs cons\u00e9cutifs, chacune \u00e0 leur tour...Un changeement de r\u00e9glement qui ne conainc pas totalement Bernard Challandes ancien entraineur\r\nMag Challandes 29\"\r\nDes essais qui vont se poursuivrent lors du championnat d'Europe f\u00e8mimin et masculin des moins de 17 ans, et m\u00eame cette d\u00e9cision  semble se r\u00e9v\u00e8ler plus \u00e9quitable, il n'est pas certain qu'elle  soit plus spectaculaire ))\r\n(Biblioth\u00e8que Obama) Et puis c'est devenu une tradition pour les anciens pr\u00e9sidents am\u00e9ricains... La construction d'une biblioth\u00e8que...\r\nBarack Obama a d\u00e9voil\u00e9 hier son projet... trois b\u00e2timents \u00e0 Chicago... sur le Jackson Park... Avec \u00e0 la fois un mus\u00e9e, une biblioth\u00e8que et un lieu de forum... Les deux derniers b\u00e2timents seront surmont\u00e9s d'un toit am\u00e9nag\u00e9s en espace vert... Objectif de cette biblioth\u00e8que, faire \u00e9merger la prochaine g\u00e9n\u00e9ration de leader... a dit l'ancien pr\u00e9sudent d\u00e9mocrate... On trouvera aussi sur le site, des salles de classe, des laboratoire... et un lieu o\u00f9 seront expos\u00e9s des documents li\u00e9s aux huit ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de Barack Obama...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant pour ce jeudi... avec une alternance d'\u00e9claircies et d'averses... Elles pourraient prendre localementun caract\u00e8re orageux. Limite pluie-neige entre 1300 et 1600 m\u00e8tres. \r\nTemp\u00e9ratures : 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Les alternances de nuages, d'averses et d'\u00e9claircies vont se poursuivre aujourd'hui. Cet apr\u00e8s-midi, certaines averses pourront m\u00eame prendre un caract\u00e8re orageux. Il neigera au-dessus de 1300 \u00e0 1600 m\u00e8tres. Et il fera toujours frais pour la saison : 13 \u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain sera la belle journ\u00e9e de la semaine avec un temps bien ensoleill\u00e9. Les maximales\r\natteindront 18 \u00e0 21 degr\u00e9s.\r\nIl faudra en profiter car le week-end s'annonce maussade, souvent pluvieux et frais.\r\n(Syrie)", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8573875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8573894", "ece-8573875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-10T04:50:14Z", "speechToTexts": ["10.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nCette journ\u00e9e de Blandine L\u00e9vite, vous \u00eates le candidat de la mondialisation sauvage, la grande pr\u00eatresse de la peur est en face de moi voil\u00e0 quelques passes d'armes et qualificatif qu'on a pu entendre hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise en d\u00e9bat de l'entre-deux tours qui a vir\u00e9 au pugilat d\u00e9bat quasiment en roue libre et qui a vu s'opposer 2 visions de la France en tous points diff\u00e9rentes : la guerre des longues \u00e0 nouveau sur le devant de la sc\u00e8ne avec cette d\u00e9cision du Parlement de Thurgovie hier, qui a accept\u00e9 de supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et r\u00e9action de la Conseill\u00e8re d'\u00c9tat Thurgovienne, en charge de l'\u00e9ducation dans ce journal, elle s'est battue en vain en faveur du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nLe retour du m\u00e9decin \u00e0 domicile pour soulager les urgences des h\u00f4pitaux, c'est le sujet l'Inter cit\u00e9 dans une vingtaine de minutes o\u00f9 l'on retrouvera Pierre \u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nEn football, une \u00e9quipe qui tire les penalties en 1er l'emporte dans 60 pourcent des des cas c'est une statistique de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse London School et UFA m\u00e9dite sur ce chiffre fait test pour plus d'\u00e9quit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\nC'est la liste de tous les records continentaux pour redonner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 un sport qui souffre d'un grave d\u00e9ficit d'image, la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne b\u00e2cl\u00e9e tisme fait \u00e9videmment pol\u00e9mique aupr\u00e8s de nombreux athl\u00e8tes rendez- vous avec Caroline Raymond dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [94%] :\r\nEt des sourires, beaucoup de sourires ironiques des piques, des invectives, voil\u00e0 ce qu'on a pu voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise hier soir donc, lors de ce dernier d\u00e9bat entre les 2 finalistes de l'\u00e9lection, \u00e0 4 jours du second tour, un traditionnel d\u00e9bat tr\u00e8s houleux, parfois d\u00e9sordonn\u00e9, avec des journalistes, souvent d\u00e9pass\u00e9e et p\u00eale m\u00eale des attaques des arguments tronqu\u00e9s des insinuations Emmanuel Macron Marine Le Pen n'ont cess\u00e9 de s'invectiver dans ce d\u00e9bat tr\u00e8s tendu au point d'en \u00eatre souvent inaudible sur des th\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9 ou l'Union europ\u00e9enne Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [89%] :\r\nUn face-\u00e0-face consternant surr\u00e9aliste par moments avec une Marine Le Pen, tr\u00e8s agressive, loin de la r\u00e9cente image qu'elle a bri\u00e8vement tent\u00e9 d'imposer sur ces nouvelles affiches de campagne, celle d'une femme apais\u00e9e \u00e0 la cuisse d\u00e9couverte face \u00e0 elle un Emmanuel Macron sto\u00efque en d\u00e9fense, ne se laissant pas d\u00e9monter, virons tout de m\u00eame par moments dans une sorte de litanie de la contre- attaque, vous montez, vous dites n'importe quoi au final le leader dans march\u00e9 tout de m\u00eame rester calme face aux saillies de son adversaire, tout en soulignant ses faiblesses et son absence de solutions concr\u00e8tes, sans \u00eatre pour autant \u00e9clatant dans ce d\u00e9bat, mais le d\u00e9calage entre les 2, \u00e9tait hier soir \u00e9vident, Marine Le Pen, \u00e0 force de sur abus\u00e9 de l'attaque, on a oubli\u00e9 de pr\u00e9senter un programme et n'aura certainement pas convaincu au-del\u00e0 de ce qui l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron plus pr\u00e9sidentiable mais pas beaucoup plus audible dans ce non- d\u00e9bat aura -t-il fait bouger les lignes, un peu plus en sa faveur, r\u00e9ponse dimanche Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [95%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue de la soir\u00e9e, une carte blanche \u00e9tait accord\u00e9e \u00e0 chacun des candidats, voil\u00e0 comment Emmanuel Macron a fait usage de la sienne apr\u00e8s sa rivale \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [99%] :\r\nOn vous demande une carte blanche. \r\nEt vous salissez l'adversaire. \r\nEt vous prof\u00e9rez des mensonges comme depuis le d\u00e9but de ce d\u00e9bat parce que le pays vous importe peu vous n'avait pas de projet pour lui. \r\nVotre projet, c'est de dire au peuple fran\u00e7ais, cette personne est atroce et de salir, c'est mener une campagne de mensonges et de falsification votre projet c'est un projet qui vise \u00e0 vivre de la peur et des mensonges, c'est ce qui vous nourrit, c'est ce qui a nourri votre p\u00e8re pendant des d\u00e9cennies, c'est ce qui a nourri l'extr\u00eame- droite fran\u00e7aise est ce qui vous a fait vous, c'est pour \u00e7a, je ne veux pas pour mon pays, parce que la France que je veux, elle vaut beaucoup mieux que \u00e7a, la France que je veux, elle ne sera pas divis\u00e9e, mais pour cela il faut sortir en effet d'un syst\u00e8me qui vous a coproduit, vous \u00eates la coproduction du syst\u00e8me que vous d\u00e9noncez parce que vous en vivez vous \u00eates son parasite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [96%] :\r\nEmmanuel Macron qui, \u00e0 l'issue de ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le candidat le plus cr\u00e9dible, selon un sondage Elabe il a recueilli 63 pourcent d'avis favorables dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le retour de la guerre des langues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [93%] :\r\nLes langues minoritaires, ont perdu 2 manches hier en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [94%] :\r\nJ'une dans les Grisons Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu Vert pour un vote dans ce canton ou une initiative cantonale exige qu'une seule langue \u00e9trang\u00e8re soit enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole primaire et puis en Thurgovie le parlement cantonal a d\u00e9cid\u00e9, en premi\u00e8re lecture, de supprimer l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et de l'enseigner plus intens\u00e9ment, d\u00e8s la 7\u00e8me ann\u00e9e en Thurgovie la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation, Monika Knill s'est oppos\u00e9e, enfin en vain \u00e0 ce changement, mais pour elle, la bataille n'est pas finie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:33) [78%] :\r\nUn service Thomson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [90%] :\r\nJe suis de toute fa\u00e7on une personne pleine d'espoir et j'essaie d'\u00eatre positive, je vais maintenant m'engager dans ce dossier avec des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil qui partagent ma vision des choses, on va se battre, vue la 2\u00e8me lecture et dans ce deuxi\u00e8me lecture, on va se demander comment pourrait \u00e9viter que le fran\u00e7ais soit \u00e9ject\u00e9 et on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:54) [69%] :\r\nMadonna n'a pas quitt\u00e9 la cette ann\u00e9e toujours b\u00e9ante ont un hiver de 5 c'est \u00e9norme chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [82%] :\r\nMais si au final sans reste \u00e0 ce r\u00e9sultat, mais r\u00e9f\u00e9rendum sera tr\u00e8s certainement d\u00e9poser et c'est le peuple thurgovien qui se prononcera une seconde fois et qu'en 2006 et apprendre s'il veut nous ne de langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:13) [64%] :\r\nC'est comme c'est normal d'efforts porte \u00e9mis au point extr\u00eame qui parraine un peu pr\u00e8s march\u00e9 tout faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat thurgovien Monika Knill, interrog\u00e9e par Alain Arnaud et r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est un tr\u00e8s mauvais signal, estime Jacques Andr\u00e9 Maire, Pr\u00e9sident d'Helvetia Latina, institution qui lutte pour am\u00e9liorer la place des langues minoritaires au sein de la conf\u00e9d\u00e9ration en retardant le fran\u00e7ais, il perd en attractivit\u00e9 puisque les pr\u00e9jug\u00e9s augmentent avec l'\u00e2ge des \u00e9l\u00e8ves, analyse du conseiller national socialiste neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [97%] :\r\nTol\u00e9rance 0 pour les incivilit\u00e9s pour le littering, c'est en tout cas ce que promettent les autorit\u00e9s de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [96%] :\r\nApr\u00e8s 2 mois de campagne de sensibilisation, les agents municipaux amendent d\u00e9sormais automatiquement depuis le d\u00e9but de cette semaine, les personnes qui laissent des d\u00e9chets sur la voie publique et l'\u00e9quipe de 15 minutes a suivi la police municipale de Vernier et m\u00eame si la r\u00e9pression est parfois difficile \u00e0 appliquer, Jordan Davis a pu le constater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nDans le parc de pr\u00e9server la maison de quartier Chabal tout juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [82%] :\r\nAnthony Moser fess\u00e9e ronde \u00e0 v\u00e9lo, imm\u00e9diatement on est \u00e9lev\u00e9 par un groupe de jeunes, on demande, ce qui interdit par la foule, une fille demande et si je crache par terre soit pas faire, malheureusement je crois qu'on va verbaliser, c'est comme la vie des Vernier veut r\u00e9primer les hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [88%] :\r\nSylvie Philippon, l'agence sur le terrain, un constat n'est pas toujours facile, plus dur, c'est quand vous avez un groupe de personnes qui install\u00e9 un endroit, comment vous faites pour imputer les d\u00e9chets \u00e0 ce groupe de personnes \u00e0 un autre groupe de personnes qui \u00e9taient l\u00e0 avant, c'est \u00e7a qui un petit peu d\u00e9licat, donc \u00e7a je vous cache pas que c'est flagrant d\u00e9lit, c'est beaucoup plus simple : Japon verbaliser ce genre d'infraction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:53) [94%] :\r\nEt m\u00eame en cas de flagrant d\u00e9lit, le canton de Gen\u00e8ve n'a pas d'amendes d'ordre pour salissure de la voie publique, \u00e7a veut dire que pour le moindre m\u00e9got amend\u00e9 Anthony Moser passera une heure \u00e0 Ferrara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [87%] :\r\nIl faut quand m\u00eame rentrer au bureau, il y a tout un rapport \u00e9tabli il y a toute une s\u00e9rie d'documents et, dans ce qui Psion affaire quand m\u00eame nous vraiment tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ces proc\u00e9dures simplifi\u00e9es d'amendements, \u00e7a c'est que. \r\nAlors l\u00e0 on est justement au square du boucher dans ce petit parc qui toutes partie c'est de etc Pippa et autour des bons salaires aussi passablement de monde qui squattent les r\u00e9guli\u00e8rement laissent leurs d\u00e9chets qui compte la Conseill\u00e8re je dis oui, alors je vais appeler la police maintenant, forc\u00e9ment, les gens vont pas attendent qu'on arrive, quoi, c'est pas un peu frustrant convoyer le chantier que certaines personnes laissent vous avez pas leur mette la main dessus, c'est, c'est un peu rageant quoi, ma foi, bon c'est un peu le jeu du chat et la souris quoi avec \u00e7a malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [93%] :\r\nExtrait de ce reportage que vous pourrez entendre samedi dans le magazine 15 minutes samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re rendez- vous aussi sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [97%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve avec une pol\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 une offre d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [92%] :\r\nUne annonce pour un poste de trader qui \u00e9carte les candidats qui seraient astreints \u00e0 des obligations militaires, la condition et pr\u00e9cis\u00e9 noir sur blanc dans l'offre d'embauche, de quoi faire bondir les milieux proches de l'arm\u00e9e qui voit une discrimination ill\u00e9gale \u00e0 l'\u00e9gard des militaires et les conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet maroco- ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s \u00e0 ce sujet, \u00e9coutez le lieutenant- colonel Flavien Vallogia il est pr\u00e9sident de l'Union des soci\u00e9t\u00e9s militaires genevoises et avocat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:27) [91%] :\r\nAu m\u00eame titre que une annonce de recrutement serait ill\u00e9gale, on bloquant l'acc\u00e8s aux postes \u00e0 certaines minorit\u00e9s disons ce type de pratique est pas admissible, qui est particuli\u00e8rement choquant, c'est qu'on sait que ces pratiques existent au sein, malheureusement, de nombreuses entreprises, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'en tout cas, \u00e0 ma connaissance, une telle annonce est publi\u00e9e double crit\u00e8re \u00e9crit noir sur blanc, donc c'est surtout \u00e7a que nous entendons d\u00e9noncer cette politique finalement assumer d'exclure d'embl\u00e9e des personnes qui seraient encore soumis \u00e0 des obligations constitutionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, il a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien, Donald Trump il a m\u00eame affich\u00e9 son optimisme, il s'est engag\u00e9 \u00e0 oeuvrer aupr\u00e8s des 2 parties, sans pour autant s'avancer sur les d\u00e9tails de ses propositions, explications avec notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:31) [95%] :\r\nL'important, c'est le r\u00e9sultat et on va y arriver, c'est ce qu'on pourrait dire de la m\u00e9thode de Donald Trump pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien, hier encore, en recevant Mahmoud Abbas, chef de l'Autorit\u00e9 palestinienne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 comment il comptait s'y prendre concr\u00e8tement pour aider \u00e0 trouver un accord entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, toutefois, Abou Mazen qui a servi des compliments \u00e0 la louche aux r\u00e9sidents de la Maison Blanche a sembl\u00e9 lui aussi croire au pouvoir de Trump pour permettre la r\u00e9alisation d'un trait\u00e9 de paix historique, Abbas a \u00e9voqu\u00e9 l'occupation isra\u00e9lienne et la solution \u00e0 2 \u00c9tats Trump ne s'est avanc\u00e9 sur aucun point pr\u00e9cis mais il a demand\u00e9 \u00e0 tous les dirigeants palestiniens de parler d'une voie unie contre l'incitation \u00e0 la violence et \u00e0 la haine Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [95%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, la Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui sur le projet d'abrogation de l'Obamacare voulue par Donald Trump la majorit\u00e9 R\u00e9publicaine annonce qu'elle a rassembl\u00e9 suffisamment de soutien pour faire adopter le nouveau texte qui doit donc remplacer le syst\u00e8me de sant\u00e9 de Barack Obama, la premi\u00e8re version du projet d'abrogation de cet Obamacare avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e faute de consensus au sein du parti majoritaire, le comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe a adopt\u00e9 hier une convention pour lutter contre la destruction des biens culturels, le texte veut permettre de sauvegarder le Patrimoine menac\u00e9 dans des pays en guerre, et la Syrie et l'exemple le plus parlant Pierre \u00c9tienne Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:01) [94%] :\r\nC'est un d\u00e9but pour ne pas dire la suite d'une mobilisation contre les atteintes aux biens culturels universels en Syrie : Palmyre en fait les frais de la guerre, tout comme les sites antiques en Irak 2 exemples notoires parmi d'autres dans le monde, alors cette convention europ\u00e9enne contre la destruction et le trafic illicite des tr\u00e9sors de l'humanit\u00e9 va \u00eatre soumise aux 47 \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe, ce sera dans 15 jours \u00e0 Chypre le texte pourra \u00eatre ratifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, c'est en tout cas le voeu pieux de l'organisation minist\u00e9rielle \u00e0 ce stade, il engage les signataires \u00e0 \u00e9riger en infraction p\u00e9nale la destruction et le vol de biens culturels, les fouilles ill\u00e9gales seront aussi condamn\u00e9 des mesures de pr\u00e9vention sont encore pr\u00e9vus en amont, exemple la tenue de registres pour \u00e9viter destruction trafic des actes consid\u00e9r\u00e9s comme une forme de crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [93%] :\r\nEn football, la Juventus de Turin a un pied en finale de la Ligue des champions, les Italiens ont s\u00e8chement battu laisse Monaco 2 0 hier dans la Principaut\u00e9 Monaco qui il faudra un miracle pour \u00e9viter une \u00e9limination \u00e0 savoir marquer au moins 2 fois au retour la semaine prochaine, 2 buts, c'est le nombre conc\u00e9d\u00e9 par la youth pendant toute la comp\u00e9tition et toujours en football, depuis hier, lors de l'Euro de football des moins de 17 ans f\u00e9minin des tests sont effectu\u00e9s pour exp\u00e9rimenter un nouveau format de tirs au but \u00e0 l'origine de cet \u00e9ventuel changement une statistique de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse London School Elle souligne que l'\u00e9quipe qui tire en 1er, une s\u00e9rie de penalties l'emporte dans 60 pourcent des des cas Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [93%] :\r\nCalqu\u00e9 les tirs au penalty sur le principe d'un tie-break au tennis, c'est la proposition de l'UEFA pour les rendre plus \u00e9quitable et attrayant car selon une \u00e9tude anglaise qui porte sur une analyse de 2820 s\u00e9ries de tirs au but, l'\u00e9quipe qui tire en 1er l'emporte dans 60 pourcent des des cas, l'id\u00e9e serait donc l'\u00e9quipe A comme c'est le cas aujourd'hui tire une fois au but, puis ensuite, chaque \u00e9quipe effectue une s\u00e9rie de 2 tirs cons\u00e9cutifs, chacune \u00e0 leur tour un changement de r\u00e8glement qui ne convainc pas totalement Bernard Challandes ancien Entraineur. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:09) [87%] :\r\nEt le suspense dans les penalties je toujours eu ou v\u00e9cu quand m\u00eame apr\u00e8s, on peut avoir les m\u00eames statistiques celui qui marque le 1er apr\u00e8s le suivant qui type manque 2 fois, on aura plus beaucoup de suspense effectivement comme entra\u00eeneur quand on parlait de cela et qu'on avait des matches o\u00f9 \u00e7a pouvait aller aux penalties, on a toujours dit au Capitaine si tu as la chance par le tirage au sort, prend le 1er c'est important quoi, mais bon voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une de tout petit d\u00e9tail dans le d\u00e9roulement du foot ou d'un match. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:38) [95%] :\r\nDes essais qui vont se poursuive lors du Championnat d'Europe f\u00e9minin et masculin des moins de 17 ans, et m\u00eame si cette proposition semble se r\u00e9v\u00e9ler plus \u00e9quitable, il n'est pas certain qu'elle soit plus spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [95%] :\r\nEt puis c'est devenu une tradition pour les anciens pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, la construction d'une biblioth\u00e8que, Barack Obama a d\u00e9voil\u00e9 hier son projet trois b\u00e2timents \u00e0 Chicago sur le Jackson Park avec \u00e0 la fois un mus\u00e9e, une biblioth\u00e8que et un lieu de forum, les 2 derniers b\u00e2timents seront surmont\u00e9s d'un toit am\u00e9nag\u00e9s en espace Vert Objectif selon les mots de l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate faire \u00e9merger la prochaine g\u00e9n\u00e9ration de leader, on trouvera aussi sur ce site de salles de classe des laboratoire et puis un lieu o\u00f9 seront expos\u00e9s des documents li\u00e9s au 8 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:24) [94%] :\r\nUn but de visite, pourquoi pas, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite un temps changeant encore pour ce jeudi, avec une alternance d'\u00e9claircies et d'averses Elles pourraient prendre localement un caract\u00e8re orageux limite pluie-neige entre 1300 et 1600 m\u00e8tres temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 14 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-04T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C23804B9-F24E-47D7-8718-56F7B19474E3", "internalArchiveId": "C23804B9-F24E-47D7-8718-56F7B19474E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (la presse  6h45) *** Esther Coquoz, val\u00e9rie droux, On revient sur cette affaire d'espionnage entre la Suisse et l'Allemagne, avec des r\u00e0v\u00e9lations de la presse al\u00e9manique ce matin: la Suisse a plac\u00e9 une taupe au minist\u00e8re de finances d'un Land allemand ...\r\nLe blick, le tagesanzeiger et la weltwoche se sont procur\u00e9s le mandat d'arr\u00eat qui a conduit \u00e0 l'arrestation de Daniel M. vendredi dernier \u00e0 Francfort.  Les r\u00e9v\u00e9lations sont \u00e9difiantes sur cette affaire de contre-espionnage: Daniel M a travaill\u00e9 pour les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'\u00e0 2015, selon la justice allemande. son mandat: identifier les enqu\u00eateurs du fisc de Nord ephalie qui ont achet\u00e9 des CDs de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse.le blick publie des extraits du mandat d'arr\u00eat et raconte cette histoire rocambolesque sous la forme d'une bande dessin\u00e9e: le mandat de Daniel M, le t\u00e9l\u00e9phone portable pr\u00e9pay\u00e9 de chez Coop qu'il utilisait pour transmettre ses informations aux SRC, le partenaire allemand, un bureau bas\u00e9 \u00e0 Francfort, qui a engag\u00e9 une taupe, et l'a plac\u00e9 dans l'asdministration des fiannces du Land Nord wesphalie. Pour cette mission, les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont accept\u00e9 de verser 90'000 euros, qui devaient \u00eatre vers\u00e9s en 3 tranches. aujourd'hui, berlin joue n\u00e9anmoins la d\u00e9sescalde. les realtions entre les deux pays sont trop \u00e9troites pour que cett affaire p\u00e8se trop fortement sur les realations bilat\u00e9rales, a d\u00e9clar\u00e9 hier le minsit\u00e8re des affaiors \u00e9trang\u00e8res. \r\n*** Et l'avocat de l'espion s'en prend maintenant aux autorit\u00e9s suisses\r\nL'avocat  Valentin Landman s'exprime dans les colonnes du Blick. il met en cause la loyaut\u00e9 des services de resneigenement suisses:  \"  Les SRC laissent brutalement tomber quelqu'un qui s'est engag\u00e9 de toutes ses forces et qui a pris beaucoup de risques. A ses yeux, les services de renseignements mettent plus d'importance dans le risque de d\u00e9g\u00e2ts politique que dans la loyaut\u00e9 de ses propres collaborateurs, d\u00e9plore-t-il. La Weltwoche aussi s'interroge:  les autorit\u00e9s allemandes se basent sur le dossier du minist\u00e8re public \u00e0 Bern contre Daniel M. pour leur mandat d'arr\u00eat, la Suisse a -t-elle d\u00e9nonc\u00e9 son propre agent  se demande l'hebdomadaire ? qui qualifie cette histoire de sc\u00e8nes dignes de la guerre froides.\r\nBlick + weltwoche\r\ndes sc\u00e8nes dignes de la guerre froide.\r\n***   Le brillant vert, la nouvelle arme du Kremlin ...\r\nFrance - comme la Suisse ...\r\n*** Vitus Huonder restera \u00e9v\u00eaque de coire pendant encore 2 ans \r\nC'est la suprise mise en une ce matin par la luzernerzeitung. Le pape Fran\u00e7ois a prolong\u00e9 le mandat de l'\u00e9v\u00eaque le plus controvers\u00e9 de Suisse,   de 2 ans . Vitus Huonder,  va finalement rester en poste jusqu'\u00e0 P\u00e2ques 2019. une d\u00e9cision qui va d\u00e9plaire aux catholiques progressistes Vitus huonder est d'ailleurs en grande interview sur 2 pages dans le journal lucernois: il se dit toujours ouvert au dialogue. C'est un signe clair envoy\u00e9 de Rome, commente la luzernerzeitung;: avec cette d\u00e9cision \u00e9tonante, le pape Fran\u00e7ois montre que m\u00eame si il emballe l'nsigenment de l'Eglise de mani\u00e8re cl\u00e9mente, il n'est pas un pape progressiste. \r\nSuicuides am\u00e9nagement du territoire\r\n*** Egoisme et m\u00e9pris: le rejet du fran4ais en Thurgovie f\u00e2che les \u00e9ditorialistes romands ..\r\nLangues edito romands\r\nLe fran4ais ne doitaps \u00eatre une pomme de discorde, temporise la NZZ il faut des solution sprgmatiques , le calendrier de l'enseignement du fran\u00e7ais n'st pas une quetsion de coh\u00e9sion nationale. Le tagesanzeiger se montre moins cl\u00e9ment:  il faut \u00e9viter l'esclade, la guere de langues, le plurilinguisme est une vakeur de notre pays. Mais les partisans de l'esneignement pr\u00e9coce du fran4ais doivent \u00eatre coh\u00e9renmts et se battre aussi pouir donner les moyens n\u00e9ecssaires \u00e0 l'\u00e9cole pour un senseignement efficace. quitte \u00e0 mettre la main au porte monnaie. \r\nlangues \u00e9dito al\u00e9maniques\r\n***  l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise entre en r\u00e9\u00e0sonnance, et c'est nouveau, avec les pr\u00e9occupations politiques suisses\r\nle Temps\r\nEn suisse, \r\nLes dirigeants d'UBS mettent en garde: la suisse doit \u00e9viter d'avoir le r\u00e9flexe d'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le\r\nSergio Ermotti et Axel weber exigent un d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation.  Aujourd'jui, Jour de l'AG, c'st  premi\u00e8re fois qu'ils reparlent \u00e0 un journal suisse ... blabla\r\nJour de l'AG, premi\u00e8re fois qu'ils reparlent \u00e0 un journal suisse\r\n*** la guerre des langues\r\neditos romands - \u00e9go\u00efste \r\npas de pomme de discorde NZZ - restons pragmatique \r\nTagesanzeiger. donner les moyens d'enseigner le fran\u00e7ais. \r\n*** Nouvelliste et am\u00e9nagement du territoire + suicuides\r\nub\u00e9risation des colis \u00e0 Zurich \r\nplusieurs journaux al\u00e9maniques publient ce matin les d\u00e9tails du mandat d'arr\u00eat de l'espion suisse en\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn revient sur cette affaire d'espionnage entre la Suisse et l'Allemagne, avec des r\u00e9v\u00e9lations de la presse al\u00e9manique ce matin: la Suisse a plac\u00e9 une taupe dans le minist\u00e8re des finances d'un Land allemand...\r\nLe blick, le tagesanzeiger et la weltwoche se sont procur\u00e9s le mandat d'arr\u00eat qui a conduit \u00e0 l'arrestation de Daniel M. vendredi dernier \u00e0 Francfort.  Les r\u00e9v\u00e9lations sont \u00e9difiantes sur cette affaire de contre-espionnage: Daniel M a travaill\u00e9 pour les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'\u00e0 2015, selon la justice allemande. son mandat: identifier les enqu\u00eateurs du fisc de Nord ephalie qui ont achet\u00e9 des CDs de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse.le blick publie des extraits du mandat d'arr\u00eat et raconte cette histoire rocambolesque sous la forme d'une bande dessin\u00e9e: le mandat de Daniel M, le t\u00e9l\u00e9phone portable pr\u00e9pay\u00e9 de chez Coop qu'il utilisait pour transmettre ses informations aux SRC, le partenaire allemand, un bureau bas\u00e9 \u00e0 Francfort, qui a engag\u00e9 une taupe, et l'a plac\u00e9 dans l'asdministration des fiannces du Land Nord wesphalie. Pour cette mission, les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont accept\u00e9 de verser 90'000 euros, qui devaient \u00eatre vers\u00e9s en 3 tranches. aujourd'hui, berlin joue n\u00e9anmoins la d\u00e9sescalde. les realtions entre les deux pays sont trop \u00e9troites pour que cett affaire p\u00e8se trop fortement sur les realations bilat\u00e9rales, a d\u00e9clar\u00e9 hier le minsit\u00e8re des affaiors \u00e9trang\u00e8res. \r\n*** Et l'avocat de l'espion s'en prend maintenant aux autorit\u00e9s suisses...\r\nL'avocat  Valentin Landman s'exprime dans les colonnes du Blick. il met en cause la loyaut\u00e9 des services de resneigenement suisses:  \"  Les SRC laissent brutalement tomber quelqu'un qui s'est engag\u00e9 de toutes ses forces et qui a pris beaucoup de risques. A ses yeux, les services de renseignements mettent plus d'importance dans le risque de d\u00e9g\u00e2ts politique que dans la loyaut\u00e9 de ses propres collaborateurs, d\u00e9plore-t-il. La Weltwoche aussi s'interroge:  les autorit\u00e9s allemandes se basent sur le dossier du minist\u00e8re public \u00e0 Bern contre Daniel M. pour leur mandat d'arr\u00eat, la Suisse a -t-elle d\u00e9nonc\u00e9 son propre agent  se demande l'hebdomadaire ? qui qualifie cette histoire de sc\u00e8nes dignes de la guerre froides.\r\n*** \" Le brillant vert\", la nouvelle arme du Kremlin...\r\nLe \"brillant vert\", explique le Temps, c'est un antiseptique bon march\u00e9, ind\u00e9l\u00e9bile, tr\u00e8s toxique notamment pour les muqueuses, vert brillant, tr\u00e8s populaire dans l'ex-URSS, \u00e7a se dit \"Zelionka\", et \u00e7a se vend pour l'\u00e9quivalent d'1 francs suisse. Nouvelle arme, parce que des groupes d'activistes pro-kremlin l'utilisent contre les opposants. Et pour la premi\u00e8re fois, elle a eu des cons\u00e9quences irr\u00e9m\u00e9diables: l'opposant Alexe\u00ef Navalny vient de perdre un oeil, suite \u00e0 une attaque. De sporadiques ces derniers mois, ces attaques sont devenues quasi quotidiennes.Le Kremlin dit n'avoir aucun lien avec ces activistes, mais l'impunit\u00e9 avec laquelle ils agissent laisse sugg\u00e9rer que le pouvoir les utilise justement pour se d\u00e9gager de toute responsabilit\u00e9. Une r\u00e9pression \"privatis\u00e9e\", en quelque sorte. \r\n*** Vitus Huonder restera Ev\u00eaque de Coire pendant encore 2 ans !\r\nC'est la suprise mise en une ce matin par la luzernerzeitung. Le pape Fran\u00e7ois a prolong\u00e9 le mandat de l'\u00e9v\u00eaque le plus controvers\u00e9 de Suisse,   de 2 ans . Vitus Huonder,  va finalement rester en poste jusqu'\u00e0 P\u00e2ques 2019. une d\u00e9cision qui va d\u00e9plaire aux catholiques progressistes Vitus huonder est d'ailleurs en grande interview sur 2 pages dans le journal lucernois: il se dit toujours ouvert au dialogue. C'est un signe clair envoy\u00e9 de Rome, commente la luzernerzeitung;: avec cette d\u00e9cision \u00e9tonante, le pape Fran\u00e7ois montre que m\u00eame si il emballe l'nsigenment de l'Eglise de mani\u00e8re cl\u00e9mente, il n'est pas un pape progressiste. \r\nLa loi sur l'am\u00e9nagement du territoire augmente le nombre de suicide en Valais. C'est l'argument - si on peut l'appeler comme \u00e7a - choisi par l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires, dans la campagne sur l'application CANTONALE de cette m\u00eame loi. R\u00e9cit dans le Nouvelliste ce matin, o\u00f9 l'on peut lire le malaise de l'UDC de l'association Aqua Nostra, pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sociaux avec la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server un cadre de vie harmonieux. \r\nPour le quotidien, qui commente,  il s'agit d'un faux pas strat\u00e9gique, d'un manque d'arguments solides, d\u00e9tournement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur le terrain de l'\u00e9motionnel. Tout ce qui est excessif est insignifiant, conclut le commentaire. \r\n*** Ego\u00efsme et m\u00e9pris: le rejet du fran\u00e7ais en Thurgovie f\u00e2che les \u00e9ditorialistes romands...\r\nLe fran\u00e7ais, quantit\u00e9 m\u00e9prisable ! titre de l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef de la Tribune e Gen\u00e8ve. C'est un mercredi noir pour la suisse romande et autres minorit\u00e9s linguistiques suisses, dit-il, en appelant aux M\u00e2nes de Jean-Pascal Delamuraz. Et de rappeler, que la question de la langue est identitaire, donc essentielle. Il ne s'agit pas que de p\u00e9dagogie, mais aussi de coh\u00e9sion nationale. \r\nUne d\u00e9cision teint\u00e9e d'\u00e9go\u00efsme, estime pour sa part l'\u00e9dito de 24heures. Les Thurgoviens ont oubli\u00e9 que la probl\u00e9matique concerne la Suisse enti\u00e8re. Pour le bien du pays, le canton doit trouver une solution plus patriote. \r\nLe fran\u00e7ais ne doitaps \u00eatre une pomme de discorde, temporise la NZZ il faut des solution sprgmatiques , le calendrier de l'enseignement du fran\u00e7ais n'st pas une quetsion de coh\u00e9sion nationale. Le tagesanzeiger se montre moins cl\u00e9ment:  il faut \u00e9viter l'esclade, la guere de langues, le plurilinguisme est une vakeur de notre pays. Mais les partisans de l'esneignement pr\u00e9coce du fran4ais doivent \u00eatre coh\u00e9renmts et se battre aussi pouir donner les moyens n\u00e9ecssaires \u00e0 l'\u00e9cole pour un senseignement efficace. quitte \u00e0 mettre la main au porte monnaie. \r\n*** L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise entre r\u00e9sonnance, et c'est nouveau, avec les pr\u00e9occupations politiques suisses...\r\nInt\u00e9ressante une du temps, qui explique qu'avec l'effondrement des deux grands partis, les interrogation fran\u00e7aises sont proches des n\u00f4tres: souverainet\u00e9 nationale, relation \u00e0 l'europe, adaptation \u00e0 la mondialisation, gestion des flux migratoires. De quoi renouveler la passion pour ce scrutin, comme en t\u00e9moigne, dit le Temps la richesse des textes d'opnions publi\u00e9s aujourd'hui, et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale tout au long de la campagne. Aujourd'hui donc, un professeur d'histoire \u00e0 Princeton, qui se penche sur le v\u00e9ritable d\u00e9fi d'Emmanuel Macron, qui, s'il est \u00e9lu, devra r\u00e9pondre aux fran\u00e7ais qui sont anti-europ\u00e9ens; deux ancies \u00e9tudiants suisses en sciences politiques qui s'en prennent au Front National qui prend parfois la Suisse en exemple. L'historien Fran\u00e7ois Gar\u00e7on se demande lui si le r\u00e9sultat du premier tour n'est pas d\u00fb \u00e0 la faillite du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais. Enfin, le professeur honoraire de l'Uni de Lausanne d\u00e9monte la farce des nouveaux nationalismes. \r\nLes dirigeants d'UBS mettent en garde: la suisse doit \u00e9viter d'avoir le r\u00e9flexe d'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le\r\nSergio Ermotti et Axel weber exigent un d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation.  Aujourd'jui, Jour de l'AG, c'st  premi\u00e8re fois qu'ils reparlent \u00e0 un journal suisse ... blabla\r\n*** Apr\u00e8s le Uber des taxi, le Uber des paquets...\r\nL'ub\u00e9risation est en marche, elle est m\u00eame \u00e0 v\u00e9lo... La Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express ou le Nouvelliste, nous pr\u00e9sente le concept d'une start-up zurichoise: elle propose de livrer des paquets, dans une zone de 2,6 kilom\u00e8tres autour de Zurich, avec pour livreurs ou livreuses monsieur et madame tout le monde, et le moyen de transport de leur choix.\r\nC'est le v\u00e9lo, en g\u00e9n\u00e9ral. La livraison co\u00fbte entre 10 et 15 francs au client, 80% va dans la poche du coursier. Des prix moins \u00e9lev\u00e9s que les nombreuses entreprises de livraisons rapides de la r\u00e9gion zurichoise... car la start-up ub\u00e9ris\u00e9e ne paie pas de charges sociale...", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8573877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-05-04T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-05-04T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8573897", "ece-8573877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-10T04:54:54Z", "speechToTexts": ["10.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, nous allons revenir pour commencer sur cette affaire d'espionnage entre la Suisse et l'Allemagne, avec des r\u00e9v\u00e9lations de la presse al\u00e9manique, ce matin, la Suisse a plac\u00e9 une taupe dans le minist\u00e8re des finances d'un Land allemand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nLe blick, le Tagesanzeiger et la Weltwoche, et se sont procur\u00e9s le mandat d'arr\u00eat qui a conduit \u00e0 l'arrestation de DanielM. vendredi dernier \u00e0 Francfort, les r\u00e9v\u00e9lations sont \u00e9difiantes sur cette affaire de contre- espionnage Daniel M a travaill\u00e9 pour les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'\u00e0 2015, selon la justice allemande son mandat, identifier les enqu\u00eateurs du Fisc de Nord Westphalie qui ont achet\u00e9 des CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse le blick publie des extraits du mandat d'arr\u00eat et raconte cette histoire rocambolesque sous la forme d'une bande dessin\u00e9e, le mandat de Daniel M le t\u00e9l\u00e9phone portable pr\u00e9pay\u00e9 de chez Coop qu'il utilisait pour transmettre ces informations ou SRC le partenaire allemand, un bureau bas\u00e9 \u00e0 Francfort qui a engag\u00e9 une taupe et l'a plac\u00e9 dans l'administration des finances du Land de Nord Westphalie pour cette mission, les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont accept\u00e9 de verser 90000 euros, qui devaient \u00eatre vers\u00e9s en 3 tranches aujourd'hui Berlin joue n\u00e9anmoins la d\u00e9sescalade, les relations entre les 2 pays sont trop \u00e9troites pour que cette affaire p\u00e8se trop fortement sur les relations bilat\u00e9rales, a d\u00e9clar\u00e9 hier le minist\u00e8re des Affaires et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nEnch\u00e8res et l'avocat de l'espion, s'en prend maintenant aux autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui, l'avocat Valentin Landman s'exprime dans les colonnes du Blick, il met en cause la loyaut\u00e9 des services de renseignements suisses Les SRC laissent brutalement tomber quelqu'un qui s'est engag\u00e9 de toutes ses forces et qui a pris beaucoup de risques, \u00e0 ses yeux, les services de renseignements mettent plus d'importance dans le risque de d\u00e9g\u00e2ts politique que dans la loyaut\u00e9 de ses propres collaborateurs la Weltwoche aussi s'interroge les autorit\u00e9s allemandes se basent sur le dossier du minist\u00e8re public \u00e0 Bern contre DanielM. dans leur mandat d'arr\u00eat, la Suisse, a -t-elle d\u00e9nonc\u00e9 son propre agent se demande l'hebdomadaire qui qualifie cette histoire de sc\u00e8nes dignes de la Guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nEt d'un film non pas douter, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui sont doivent \u00eatre en train d'\u00e9crire un sc\u00e9nario, le brillant Vert, la nouvelle arme du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [94%] :\r\nOui, le brillant Vert explique le Temps c'est un antiseptique bon march\u00e9 ind\u00e9l\u00e9bile, tr\u00e8s toxique, notamment pour les muqueuses Vert brillant justement tr\u00e8s populaire dans l'ex- URSS, \u00e7a se dit Z\u00e9lie cas et \u00e7a se vend pour l'\u00e9quivalent d'1 francs suisse, nouvelle arme nouvelle arme parce que des groupes d'activistes pro- Kremlin l'utilisent contre les opposants et pour la premi\u00e8re fois, elle a eu des cons\u00e9quences irr\u00e9m\u00e9diables ces techniques, l'opposant Alexe\u00ef Navalny vient de perdre un oeil, suite \u00e0 une attaque de sporadiques ces derniers mois, ces attaques sont devenues quasi quotidiennes et le Kremlin dit n'avoir aucun lien avec ces activistes mais l'impunit\u00e9 avec laquelle ils agissent laisse sugg\u00e9rer que le pouvoir les utilise justement pour se d\u00e9gager de toute responsabilit\u00e9, une r\u00e9pression privatis\u00e9e en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [89%] :\r\nEt Vitus Winder restera \u00e9v\u00eaque de Coire pendant encore 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [92%] :\r\nC'est la suprise mise en une ce matin de la Luzerner Zeitung, le pape Fran\u00e7ois a prolong\u00e9 le mandat de l'\u00e9v\u00eaque, le plus controvers\u00e9 de Suisse de 2 ans vit ou secondaire va finalement rester en poste jusqu'\u00e0 P\u00e2ques 2019, une d\u00e9cision qui va d\u00e9plaire aux catholiques progressistes vitaux secondaire et d'ailleurs en grande interview sur 2 pages et se dit toujours ouvert au dialogue, c'est un signe clair envoy\u00e9 de Rome, commente la Luzerner Zeitung avait avec cette d\u00e9cision \u00e9tonnante, le pape Fran\u00e7ois montre que m\u00eame si l'entourent l'enseignement de l'\u00c9glise catholique d'un emballage Cl\u00e9ment, il n'est pas un pape progressiste et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [93%] :\r\nDans une campagne \u00e9tonnante, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, augmente le nombre de suicide en Valais, c'est l'argument si on peut l'appeler comme \u00e7a, choisi par l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires dans la campagne sur l'application cantonale de cette m\u00eame loi, c'est sur des affiches r\u00e9cit dans le Nouvelliste ce matin o\u00f9 l'on peut lire le malaise des autres opposants \u00e0 cette loi UDC et association Aqua Nostra, association pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sociaux, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server un cadre de vie harmonieux oppos\u00e9 donc aussi \u00e0 cette loi et choqu\u00e9, un peu quand m\u00eame, face \u00e0 cet argument pour le quotidien, qui commente : il s'agit d'en faux pas strat\u00e9gique dans manque d'arguments solides de d\u00e9tournement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur le terrain de l'\u00e9motionnel, tout ce qui est excessif est insignifiant, conclut le commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [96%] :\r\n\u00e9go\u00efsme et m\u00e9pris le rejet du fran\u00e7ais en Thurgovie on en parlera d'ailleurs tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 Christophe Darbellay le rejet de du fran\u00e7ais, donc dans ce canton f\u00e2che les \u00e9ditorialistes romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [94%] :\r\nLe fran\u00e7ais quantit\u00e9 m\u00e9prisable, titre de l'\u00e9ditorial du r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est un mercredi noir pour la Suisse romande et autres minorit\u00e9s linguistiques suisses dit -il en appelant aux m\u00e2nes de Jean-Pascal Delamuraz, et de rappeler que la question cote si vous \u00e9coutez, rappeler que la question de la langue est identitaire donc essentielle, il ne s'agit pas que de p\u00e9dagogie mais aussi de coh\u00e9sion nationale, une d\u00e9cision teint\u00e9e d'\u00e9go\u00efsme, estime pour sa part, l'\u00e9dito de 24 heures, les thurgovien ont oubli\u00e9 que la probl\u00e9matique concerne la Suisse enti\u00e8re pour le bien du pays, le canton doit trouver une solution plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [94%] :\r\nPatriote, le Fran\u00e7ais ne doit pas \u00eatre une pomme de discorde temporise la NZZ il faut des solutions pragmatiques : le calendrier de l'enseignement du fran\u00e7ais n'est pas une question de coh\u00e9sion nationale, le Tagesanzeiger se montre bien plus s\u00e9v\u00e8re, il faut \u00e9viter l'escalade, la guerre des langues le plurilinguisme est une valeur de notre pays, mais les partisans de l'enseignement pr\u00e9coce du Fran\u00e7ais doivent \u00eatre coh\u00e9rents et se battre aussi pour donner les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9cole pour un enseignement efficace, quitte \u00e0 mettre la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [97%] :\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise entre r\u00e9sonnance et c'est nouveau, avec les pr\u00e9occupations politiques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nOui int\u00e9ressante une du temps qui explique qu'avec l'effondrement des 2 grands partis les interrogation fran\u00e7aises sont proches des n\u00f4tres, souverainet\u00e9 nationale relation \u00e0 l'Europe, adaptation \u00e0 la mondialisation, gestion des flux migratoires de quoi renouveler la passion pour ce scrutin, comme en t\u00e9moigne, dit le Temps la richesse des textes d'opinion publi\u00e9e aujourd'hui, et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale tout au long de la campagne alors aujourd'hui donc on a un professeur d'histoire \u00e0 Princeton, qui se penche sur le v\u00e9ritable d\u00e9fi d'Emmanuel Macron, qui, s'il est \u00e9lu devra r\u00e9pondre aux fran\u00e7ais qui sont anti- europ\u00e9ens, 2 anciens \u00e9tudiants suisses en sciences politiques qui s'en prennent au Front national qui prend parfois la Suisse en exemple l'historien Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, se demande lui si le r\u00e9sultat du 1er tour \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'est pas d\u00fb \u00e0 la faillite du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais enfin le professeur honoraire : un professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne d\u00e9monte la farce des nouveaux nationalismes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [91%] :\r\nEt les dirigeants du PS font une mise en garde ce matin dans la Basler Zeitung, la Suisse doit \u00e9viter d'avoir le r\u00e9flexe d'un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le Serge Ermotti le directeur exc\u00e9daient vers le pr\u00e9sident d'UBS exige un d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation, aujourd'hui, jour de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est la premi\u00e8re fois que les dirigeants d'UBS reparle un journal suisse, ils avertissent si la Suisse exige davantage de ces banques comme de r\u00e9glementation que que que celle qui est en vigueur sur le plan international, elle va affaiblir les forces de son \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nApr\u00e8s le Hubert des si nous avons le Hubert des paquets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [90%] :\r\nOui, l'ub\u00e9risation est en marche, elle m\u00eame \u00e0 v\u00e9lo carr\u00e9ment la libert\u00e9 l'Impartial et L'Express ou le Nouvelliste nous pr\u00e9sente le concept d'une Start-Up, z\u00fcrichoises, elle propose de livrer des paquets dans une zone de2,6 kilom\u00e8tres autour de Zurich avec pour livreurs livres The monsieur au madame tout le monde et le moyen de transport de leur choix, c'est le v\u00e9lo, en g\u00e9n\u00e9ral, alors la livraison co\u00fbte entre 10 et 15 francs au client 80 pourcent va va dans la poche du coursier des prix moins \u00e9lev\u00e9s que les nombreuses entreprises de livraisons rapides de la r\u00e9gion z\u00fcrichoises car, \u00e9videmment, la Start-Up Hubert ne paie pas de charges sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [82%] :\r\nLes courses, les courses, il avait le traditionnel voit dans les rues, on aime faire grise mine, on imagine sans doute merci, c'\u00e9tait l\u00e0, pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-04T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}