{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=375&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=400&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=350&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "internalArchiveId": "5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** Plus que quelques heures avant les premi\u00e8res auditions des candidats PLR en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre prochain. Les trois papables pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter seront entendus, tour \u00e0 tour, par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pietro Bugnon, qu'est-ce qui sortira de ces auditions ?\r\nDeux possibilit\u00e9s. Soit les groupes arr\u00eatent un mot d'ordre ou une consigne de vote cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. Plusieurs points de presse sont annonc\u00e9s. Soit, et c'est sans doute le sc\u00e9nario le plus probable, les groupes se laisseront du temps. Ils attendront que les candidats soient pass\u00e9s devant toutes les formations politiques. Des auditions sont encore pr\u00e9vues mardi prochain. Celle notamment devant le groupe socialiste, qui n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9el enthousiasme jusqu'ici pour l'un ou l'autre candidat.\r\nIl faut dire que les partis n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9voiler leur strat\u00e9gie trop t\u00f4t. Certains ne le feront d'ailleurs pas du tout. Ou alors \u00e0 la toute derni\u00e8re minute, le matin m\u00eame de l'\u00e9lection. Et puis il faut rappeler que l'\u00e9lection se fait \u00e0 bulletin secret. Les parlementaires sont libres de ne pas suivre la consigne de leur parti.\r\n*** Pietro, est-ce qu'il est possible qu'apr\u00e8s ces auditions un parti \u00e9carte un voire deux des trois candidats propos\u00e9s par le PLR ?\r\nOui. C'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a 2 ans dans la course \u00e0 la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf. Le PS avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, apr\u00e8s l'avoir entendu. Il \u00e9tait jug\u00e9 in\u00e9ligible par les socialistes.\r\nUn sc\u00e9nario qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui. En tout cas pas de la part du PDC et de l'UDC. Une surprise de derni\u00e8re minute chez les Verts n'est, en revanche, pas exclue.\r\n*** On en saura plus en fin d'apr\u00e8s-midi. Ne manquez pas Forum ce soir, d\u00e8s 18h, pour conna\u00eetre l'issue de ces auditions.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-09-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l\u2019UDC, du PDC et des Verts. "], "variantIds": ["ece-8892825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:40:01Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A45F339-FD5D-48C4-97C5-3505811ED7D6", "internalArchiveId": "9A45F339-FD5D-48C4-97C5-3505811ED7D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'analyse des CV des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Salamin, sp\u00e9cialiste des ressources humaines, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC et \u00e0 l'IMD\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'analyse des CV des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (Traitement L'histoire du jour) ***5h07\r\nL'histoire du jour est celle d'une mise au concours...\r\nUne sorte de star acad\u00e9mie...\r\navec 3 finalistes...\r\nJINGLE STAR AC \r\n\"Pour Isabelle Moret. tapez 1\r\npour Pierre Maudet, tapez le 2\r\nEt pour Ignacio Cassis...le 3...\"\r\nSauf que...\r\nCe n'est pas le public qui compose les num\u00e9ros...\r\nmais les 246 parlementaires...\r\nun long processus...qui se d\u00e9roule en 3 temps.\r\nPour postuler il faut d'abord...\r\n-faire acte de candidature...\r\n-envoyer son CV...\r\n-et si vous avez de la chance, vous serez auditionn\u00e9!\r\n...Mais attardons-nous sur les CV des 3 candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIls les ont transmis hier aux groupes parlementaires...\r\nMuriel Ballaman les a pass\u00e9 en revue...\r\npremi\u00e8re impression...subjective forc\u00e9ment...\r\n  story 2\r\nah...la photo! \r\nVous l'auriez mise vous? \r\nmoi oui...\r\nmais...\u00e0 mes risques et p\u00e9ril...\r\n STORY 3\r\nOups...\r\nAlain Salamin, sp\u00e9cialiste des ressources humaines, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC et \u00e0 l'IMD...\r\n  STROY 4\r\nEt \u00e7a fait point donc pour Ignacio Cassis...qui n'a pas illustr\u00e9 son CV...\r\nLe tessinois r\u00e9colte m\u00eame un 2\u00e8me point!\r\ncelui du CV le plus geek. \r\nAlain Salamin...\r\n  STORY 5\r\net les informations personnelles alors?\r\nSituation familiale? religion?\r\nChaque candidat y est all\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on...\r\ncomme l'a constat\u00e9 Muriel Ballaman \r\n  STORY 6\r\nMaintenant que vous savez tout...\r\nOn peut se permettre un petit jeu.\r\nQui d'Ignacio Cassis, Isabelle Moret ou Pierre Maudet aurait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 l'entretien? \r\nAlain Samalin r\u00e9pond....\r\n  STORY 7\r\nIgnacio Cassis...pourrait donc partir confiant ce matin...\r\nPuisque les auditions...\r\nd\u00e9butent aujourd'hui...devant les groupes UDC, PDC et Verts...\r\non saura le 20 septembre s'il a le droit \u00e0 la phase finale...", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 L\u2019analyse des CV des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LMA_2017-09-12T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8892842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T22:39:05Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'histoire du jour est celle d'une mise au concours, une sorte de ce cas de Star Acad\u00e9mie, avec 3 finalistes. \r\nPour Isabelle Moret, tapez 1 pour Pierre Pierre Maudet, tapez 2 et pour une Ignacio Cassis tapez le 3, sauf que, sauf que ce n'est pas le public qui compose les num\u00e9ros, mais les 246 parlementaires un long processus qui se d\u00e9roule en 3 temps pour postuler, il faut d'abord faire acte de candidature, c'est logique, envoyer son CV et si vous avez de la chance, vous serez auditionn\u00e9 mais attardons -nous sur les CV des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'ils ont transmis hier aux groupes parlementaires Muriel Ballaman on les a pass\u00e9 en revue premi\u00e8re impression subjective, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLe CV qui se distingue en mal, c'est celui d'Ignacio Cassis d\u00e9chiffrer des lignes une liste \u00e0 la Pr\u00e9vert sur une page et demie au sujet de sa formation de son travail, ses engagements politiques aussi long qu'un presse qu'impressionnant si on a le courage et le temps d'en arriver \u00e0 bout un CV peu avenant qui se refl\u00e8te jusque dans l'absence de photos les Romands ont choisi de la mettre \u00e0 la photo, mention sp\u00e9ciale pour la photo de jeune 1er de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [87%] :\r\n\u00e0 la photo, vous l'auriez mise, vous, moi, oui, mais, apparemment, \u00e0 mes risques et p\u00e9rils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [99%] :\r\nPour moi, \u00e7a ne fait absolument pas partie d'un CV. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlain Salamin, sp\u00e9cialiste des ressources d'humaines, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC et \u00e0 l'IMD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nLe but du CV, c'est quoi, c'est de pouvoir s\u00e9lectionner un candidat sur la base d'un certain nombre de crit\u00e8res factuels et \u00e0 moins que on soit une agence de mannequinat jouera pas du tout quelle serait l'utilit\u00e9 d'avoir une photo \u00e0 ce stade, en tout cas sur les CV, donc pour moi la photo non, alors il se trouve que l\u00e0 bon, elles sont, elles, sont bien faites \u00e0 sont faites par des professionnels, mais c'est plut\u00f4t un caract\u00e8re discriminatoire dans le choix des CV que coach hausse donc, pour moi, non pas de photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [91%] :\r\nPas de photo, donc \u00e7a fait 1 point pour Ignacio Cassis, qui a fait tout juste, il n'a pas illustr\u00e9 son CV le tessinois r\u00e9colte m\u00eame un 2\u00e8me point celui du CV le plus Geek Alain Salamin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nJ'aimerais relever le CV de d'Ignacio Cassis parce que c'est le seul qui sous un format \u00e9lectronique a quand m\u00eame r\u00e9ussi, malgr\u00e9 ce que vous disiez il y a les Liens les hypers ligne donc a les Liens Internet, des diff\u00e9rentes entreprises et des diff\u00e9rentes associations et autres, pour lesquels il a travaill\u00e9 ce qui nous permet tr\u00e8s rapidement d'aller retrouver les r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nEt les informations personnelles, alors on en fait quoi, situation familiale, religion, h\u00e9 bien, chaque candidat, il est all\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on, comme l'a constat\u00e9 Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [90%] :\r\nIgnacio Cassis mentionne simplement son \u00e9tat civil : mari\u00e9, le nom de son \u00e9pouse Pierre Maudet va bien plus loin, il donne les dates de naissance de ses 3 enfants, un chez lui toutes sortes d'informations personnelles prennent presque la premi\u00e8re moiti\u00e9 de son CV, il fait savoir notamment qu'il est protestant, en revanche, aucune mention de la situation familiale Isabelle Moret elle qui est emp\u00eatr\u00e9e, hein, dans une proc\u00e9dure de divorce compliqu\u00e9, si elle reste discr\u00e8te sur sa situation priv\u00e9e mettent en avant, range ses mandats politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [93%] :\r\nMaintenant vous savez tout, ou presque, on peut se permettre un petit jeu qui des 3 candidats auraient \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s pour l'entretien Alain Salamin donne sa pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [90%] :\r\nC'est la question \u00e0 100 francs, je le fais volontiers si on on prend quelques crit\u00e8res pour le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral connaissance du du monde bernois fonctionnement de l'administration f\u00e9d\u00e9rale fonctionnement des commissions etc, je pense que la tr\u00e8s clairement, il y a une personne qui passe par le c'est Pierre Maudet parce qu'il a pas cette exp\u00e9rience -l\u00e0 donc si factuellement prend \u00e7a comme crit\u00e8re, il passe pas le la 1\u00e8re \u00e9tape de s\u00e9lection par contre je mettrai quand m\u00eame dans une liste dans le pipeline de quelqu'un avec du potentiel, parce qu'on le fait aussi dans le recrutement, puis on dit ben \u00e7a c'est peut-\u00eatre quelqu'un \u00e0 surveiller, et puis si on regarde les 2 autres bah, je pense qu'autant madame Moret que monsieur Cassis remplissent ces conditions -l\u00e0, je mettrai \u00e0 ce moment -l\u00e0 2\u00e8me crit\u00e8re de s\u00e9lection, ils sont en train de postuler pour une fonction et sans issue, ils savent pas encore actuellement quel poste ils auront pour moi ce serait important de mettre en place un 2\u00e8me crit\u00e8re de s\u00e9lection, c'est la capacit\u00e9 d'adaptation, la capacit\u00e9 d'apprendre des candidats parce que ils vont, ils peuvent se retrouver dans l'la porte quel d\u00e9partement, ils vont devoir faire avec et la personne qui me semble avoir un petit peu plus d'exp\u00e9rience ou en tout cas qui d\u00e9montre par ses exp\u00e9riences un peu plus d'\u00e9clectisme un peu plus de vari\u00e9t\u00e9 dans les exp\u00e9riences professionnelles et donc potentiellement de facult\u00e9s d'adaptation, je vais pas me faire des amis du c\u00f4t\u00e9 des Romands, ce serait plut\u00f4t Monsieur Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [92%] :\r\nIl n'y a cass\u00e9 ce qui pourrait donc partir confiant ce matin puisque les auditions d\u00e9butent aujourd'hui devant les groupes UDC PDC et Verts on saura le 20 septembre s'il le droit \u00e0 la phase finale. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "internalArchiveId": "631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) 7h18 INVITE ACTU\r\n DOMINIQUE DE BUMAN, en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral /natel ** 37 - accueilli par Pietro Bugnon   natel ** 42\r\n**Les choses s\u00e9rieuses commencent aujourd'hui \u00e0  Berne pour les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. avec les premi\u00e8res auditions - ces fameux hearings comme on les appelle -  devant les groupes parlementaires.. Sorte de grand oral pour Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.. \r\nIls seront cuisin\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le cet apr\u00e8s-midi par les d\u00e9put\u00e9s UDC, PDC et Verts... \r\nDes questions politiques, personnelles.. Voire des jeux de r\u00f4le, comme nous l'expliquait Pietro Bugnon dans le journal de 7h.\r\nCes auditions se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos... Pour nous plonger dans cet univers..  nous recevons Dominique de Buman.. Bonjour!\r\n**En 14 ans sous la coupole, vous en avez vu d\u00e9filer, des candidats.. Vous diriez qu'elles sont d\u00e9terminantes, ces auditions? \r\n- Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9lus par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Par vous et vos 245 coll\u00e8gues... La plupart du temps, vous connaissez d\u00e9j\u00e0 les candidats (ici Moret et Cassis).. \u00e7a sert vraiement \u00e0 quelque chose.. ou c'est du folklore? \r\n**Vous par exemple, vous avez d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s la prestation d'un candidat? \r\nvous avez d\u00e9j\u00e0 eu des surprises? \r\n- il y en a qui se plantent lors de ces auditions? \r\n- Est-ce qu'il y a des choses qu'il ne faut absolument pas faire?\r\n**Honn\u00eatement.. les consid\u00e9rations r\u00e9gionales/de sexe/ comptent bien plus que le profil du candidat en Suisse...? \r\nParfois aussi l'assembl\u00e9e ne veut pas faire cadeau d'un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral au parti qui le ou la propose.. \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu, monsieur de Buman... \r\n**Qu'est-ce que vous avez envie de demander aux candidats? \r\nQuestions politiques? \r\nPlus personnelles? \r\nvous testez quoi??\r\n**C'est un entretien d'embauche... Mais on ne connait pas exactement la nature du poste.. Puisque la r\u00e9partition des d\u00e9partements se fait apr\u00e8s l'\u00e9lection.... \r\n( Vous questionnerez celui ou celle cens\u00e9 reprendre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... Mais en cas de rocade, il pourrait se retrouver \u00e0 la D\u00e9fense. ) Est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n**Lors de la succession Widmer-Schlumpf, vous aviez propos\u00e9 au groupe PDC d'enregistrer les auditions, avec l'accord des candidats. Ce sera le cas cette fois-ci aussi? (non) Pourquoi?\r\n**Vous faites partie des grands \u00e9lecteurs... les 246 membres de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral gouverne pour toute la Suisse. Ne faudrait-il pas rendre ces auditions publiques? Pour que les Suisses sachent \u00e0 qui ils ont affaire? \r\n- Qu'est-ce que le huis clos vous permet d'obtenir des candidats que vous n'obtiendriez pas sinon?\r\n(parlement europ\u00e9en les auditions des commissaires sont publics.. devant le parlement... )", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892859", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) / LME_2017-09-12T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8892859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:38:06Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E95A2024-240B-409F-B2F2-A88FF48B6515", "internalArchiveId": "E95A2024-240B-409F-B2F2-A88FF48B6515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret, ont \u00e9t\u00e9 entendus mardi apr\u00e8s-midi par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  DIRECT PF\r\nEsther: on va commencer avec cette journ\u00e9e de grand oral pour les candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n*** \r\n*** Les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s-midi devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill tour \u00e0 tour, pendant une demi-heure, \u00e0 huis clos. Un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro Bugnon, vous avez suivi pour nous ces chass\u00e9s crois\u00e9s au palais f\u00e9d\u00e9ral. Quel sentiment apr\u00e8s ces 3 premi\u00e8res auditions\u00a0?\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui. Droit dans ses bottes. Fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame. Qui a fait une bonne, voire excellente impression dans les 3 partis. Largement soutenu \u00e0 l'UDC.\r\nUne Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi. Pesant chaque mot. Un brin scolaire. Toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e.\r\nEt Pierre Maudet l'outsider. Plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail. Sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus challeng\u00e9 par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s-midi. Mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade.\r\n*** Donc Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR. a fait l'unanimit\u00e9\u00a0?\r\nC'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein de ce parti, le candidat du Sud des Alpes a recueilli 45 voix, contre 11 pour Isabelle Moret et 1 seule pour Pierre Maudet au premier tour. Une sacr\u00e9e baffe.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis une grande aisance. Quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9. Voire m\u00eame dr\u00f4le. Sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique. Ecoutez plut\u00f4t.\r\nSON 9''\r\nIgnazio Cassis fid\u00e8le \u00e0 ses positions, qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Autre enseignement du jour\u00a0: le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9.\r\nClairement. c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Toutefois, la principale critique que font les \u00e9lus, de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets. Trop superficiel. Pas toujours concret. \u00ab\u00a0L'emballage est joli mais quand on creuse on ne trouve rien\u00a0\u00bb, l\u00e2che un \u00e9lu UDC.\r\nSa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts, qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision. Chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois, qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'oral. Mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer. Ecoutez Pierre Maudet.\r\nSON 13''\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans. Mais il a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu.\r\n*** Et Isabelle Moret comment s'est-elle comport\u00e9e\u00a0?\r\nBeaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e tendue. Elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions. Alors qu'Ignazio Cassis plaisantait, elle semblait moins \u00e0 l'aise.\r\nEn conclusion, Ignazio Cassis reste le grandissime favori. Avec toutefois le sceau de l'UDC. Peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter. Contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient, Isabelle Moret se maintient dans la course. En profitant de son r\u00e9seau bernois. Quant \u00e0 Pierre Maudet on mesure aujourd'hui la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur. La bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions \u00e0 Berne pour les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret, ont \u00e9t\u00e9 entendus mardi apr\u00e8s-midi par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts."], "variantIds": ["ece-8892817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va commencer cette \u00e9mission avec le grand Oral que les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pass\u00e9 aujourd'hui, oui, les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait devant le groupe parlementaire de l'UDC du PDC et des Verts, il n'y a, de ce Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill, tour \u00e0 tour pendant une demi- heure \u00e0 huis clos, un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Pietro Bugnon vous avez suivi pour nous ce ces chass\u00e9s crois\u00e9s dans le au sein du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors quel sentiment apr\u00e8s ses 3 premi\u00e8res auditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui, droit dans ses bottes, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, qui a fait une bonne, voire excellente impression, hein, dans les 3 partis largement soutenu \u00e0 l'UDC une Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi, pesant chaque mot, un brin scolaire toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e et Pierre Maudet l'outsider plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail, sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus Challenge et par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi, mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade de la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [85%] :\r\nDonc, pi\u00e8tre vos vous entendre Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR on peut dire qu'il qu'il fait l'unanimit\u00e9, pas un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nBah, c'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein de ce parti, le candidat du sud des Alpes a recueilli 45 voix contre 11 pour Isabelle Isabelle Moret et une seule pour Pierre Maudet au 1er tour une sacr\u00e9e baffe les \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis, une grande aisance quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9, voire m\u00eame dr\u00f4le sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nLe principe de ces hearing n'est pas de trouver quelque part la mani\u00e8re un meilleur peut plaire aux autres, je ne peux pas raconter des b\u00eatises, les gens savent tr\u00e8s bien comment j'ai vot\u00e9 pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Ignazio Cassis, fid\u00e8le \u00e0 ses positions qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral et autre enseignement du jour Pietro le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\n\u00e0 clairement c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral toutefois la principale critique que font les \u00e9lus de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets trop superficiel, pas toujours concret l'emballage est joli, mais quand on creuse, on ne trouve rien, l\u00e2che un \u00e9lu UDC sa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision finale chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'Oral, mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer \u00e9coutez Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [70%] :\r\nLe Soudan, le cr\u00e9dit Fraga alimentaire les paroles madame bien non dans le dans le m\u00eame direc est atone mondiale au bon niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans, mais Pierre Maudet a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu et Isabelle Moret, comment s'est -elle comport\u00e9e bon beaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e un peu tendue, elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions alors qu'Ignazio Cassis, plaisantait elle semblait moins \u00e0 l'aise, la Vaudoise a tout de m\u00eame fait bonne impression chez les Verts, notamment en conclusion, je dirais qu'Ignazio Cassis reste le grandissime favori, avec toutefois le sceau de l'UDC, peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter, contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient Isabelle Moret se maintient dans la course en profitant notamment de son r\u00e9seau bernois quant \u00e0 Pierre Maudet, on mesure aujourd'hui \u00e0 la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur, la bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4FD1604-41DA-4F4D-A595-2D5D35F75A9D", "internalArchiveId": "F4FD1604-41DA-4F4D-A595-2D5D35F75A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers nationaux Alice Glauser (UDC/VD) et Marco Romano (PDC/TI) et le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) d\u00e9battent apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e d'auditions pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n* * Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer  DIRECT PF\r\nEsther: on va commencer avec cette journ\u00e9e de grand oral pour les candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n*** \r\n*** Les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter ont pass\u00e9 leurs premiers grands oraux cet apr\u00e8s-midi devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 mis sur le grill tour \u00e0 tour, pendant une demi-heure, \u00e0 huis clos. Un passage oblig\u00e9 avant chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro Bugnon, vous avez suivi pour nous ces chass\u00e9s crois\u00e9s au palais f\u00e9d\u00e9ral. Quel sentiment apr\u00e8s ces 3 premi\u00e8res auditions\u00a0?\r\nUn Ignazio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui. Droit dans ses bottes. Fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame. Qui a fait une bonne, voire excellente impression dans les 3 partis. Largement soutenu \u00e0 l'UDC.\r\nUne Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi. Pesant chaque mot. Un brin scolaire. Toujours entour\u00e9e par sa garde rapproch\u00e9e.\r\nEt Pierre Maudet l'outsider. Plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail. Sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus challeng\u00e9 par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s-midi. Mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade.\r\n*** Donc Ignazio Cassis, le chef du groupe PLR. a fait l'unanimit\u00e9\u00a0?\r\nC'est tout simplement le meilleur candidat aux yeux de l'UDC, qui se positionne clairement pour le retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au sein de ce parti, le candidat du Sud des Alpes a recueilli 45 voix, contre 11 pour Isabelle Moret et 1 seule pour Pierre Maudet au premier tour. Une sacr\u00e9e baffe.\r\nLes \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 reconnaissent \u00e0 Ignazio Cassis une grande aisance. Quelqu'un qui \u00e9tait d\u00e9contract\u00e9. Voire m\u00eame dr\u00f4le. Sans v\u00e9ritable surprise sur sa ligne politique. Ecoutez plut\u00f4t.\r\nSON 9''\r\nIgnazio Cassis fid\u00e8le \u00e0 ses positions, qui reste donc aujourd'hui l'ultra favori dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Autre enseignement du jour\u00a0: le Genevois Pierre Maudet est largu\u00e9.\r\nClairement. c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail bernois de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Toutefois, la principale critique que font les \u00e9lus, de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets. Trop superficiel. Pas toujours concret. \u00ab\u00a0L'emballage est joli mais quand on creuse on ne trouve rien\u00a0\u00bb, l\u00e2che un \u00e9lu UDC.\r\nSa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts, qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision. Chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, on a test\u00e9 les connaissances linguistiques du Genevois, qui affirme ma\u00eetriser l'italien \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'oral. Mais \u00e0 la sortie, les mots semblaient manquer. Ecoutez Pierre Maudet.\r\nSON 13''\r\nOn est loin du fiasco en anglais de Guy Parmelin il y a 2 ans. Mais il a d\u00e9\u00e7u au PDC sur ce point m'a confi\u00e9 un \u00e9lu.\r\n*** Et Isabelle Moret comment s'est-elle comport\u00e9e\u00a0?\r\nBeaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9e tendue. Elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions. Alors qu'Ignazio Cassis plaisantait, elle semblait moins \u00e0 l'aise.\r\nEn conclusion, Ignazio Cassis reste le grandissime favori. Avec toutefois le sceau de l'UDC. Peut-\u00eatre un peu lourd \u00e0 porter. Contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient, Isabelle Moret se maintient dans la course. En profitant de son r\u00e9seau bernois. Quant \u00e0 Pierre Maudet on mesure aujourd'hui la difficult\u00e9 de faire la course en venant de l'ext\u00e9rieur. La bulle genevoise est peut-\u00eatre en train d'exploser.", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892812", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Auditions des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Alice Glauser, Marco Romano et Robert Cramer / FOR_2017-09-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers nationaux Alice Glauser (UDC/VD) et Marco Romano (PDC/TI) et le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) d\u00e9battent apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e d'auditions pour les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8892812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral et 3 invit\u00e9s nous ont rejoint des 3 partis inquiets qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ses premi\u00e8res auditions, cet apr\u00e8s- midi ce moment crucial en vue de l'\u00e9lection de mercredi 20 septembre prochain Alice Glauser est avec nous conseillons national UDC vaudoise Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Marco Romano, conseiller national PDC tessinois bonsoir \u00e0 tous les 3 sera alors bonne, assez rare, vous dites : Marco Romano justement commencer avec vous, il semble en tout cas, apr\u00e8s cette premi\u00e8re apr\u00e8s- midi d'audition qu'Ignazio Cassis face la la course en t\u00eate, il se le le soutien de l'UDC assez largement le le le pr\u00e9sident le chef de groupe, a dit que, \u00e0 la sortie lors du rond-point presque Pierre Maudet avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais et qui avait une nette pr\u00e9f\u00e9rence pour Ignazio Cassis \u00e7a vous rassure ou est -ce que ce ce saut de ce soutien de l'UDC pour \u00eatre un peu g\u00eanant au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nTout d'abord, si on prend acte du rapport pas monsieur Union pour \u00e9viter les hearing faire directement sur la Place f\u00e9d\u00e9rale au au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral avec un verre de merlot T\u00e9chin\u00e9 c'est vrai s\u00e9journ\u00e9 l'et l'\u00e9lection du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pr\u00e9vu mercredi prochain, le vent septembre ici jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, les 246 membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 doit d\u00e9cider, et c'est une d\u00e9cision personnelle, c'est une d\u00e9cision personnelle a fait mon strat\u00e9gique des arguments de toute approche personnelle vers vers les diff\u00e9rents candidats et je crois il y a pas un moment o\u00f9 le match est termin\u00e9, le m\u00e9tier termin\u00e9 \u00e0 midi le vent cet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [83%] :\r\nTendre Manuela quand m\u00eame lors de ce vote en au sein du groupe UDC obtenu 45 voix c'est c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [84%] :\r\nC'est pourquoi je ne savais pas, je suis sorti maintenant de la de la s\u00e9ance du PDC voil\u00e0 \u00e7a s\u00fbrement le r\u00e9sultat tr\u00e8s clair, mais il faut une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, pas seulement une majorit\u00e9 \u00e0 l'UDC entendu avant et \u00e7a fait surtout \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 aussi dans notre dans notre parti candidats il y a de se casser et oui tessinois mais on ne parlait pas en train de parler, et \u00e7a je le comprends, c'est vraiment difficile \u00e0 l'expliquer \u00e0 la Romandie c'est pas une question de Tessinois c'est une question de Suisse italienne, la Suisse italienne n'est pas que le Tessin, la majorit\u00e9 des italo- fond ne vit pas au Tessin la majorit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Tessin et on a une mais une aurit\u00e9 du pays qui est depuis une g\u00e9n\u00e9ration, ma g\u00e9n\u00e9ration n'a jamais vu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, actif depuis que j'ai 18 ans, il y a une r\u00e9gion dans kystique tr\u00e8s importantes du pays Recon et par la Constitution, qui est pas repr\u00e9sent\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et laisser mes 2 moi dire une autre qui chausse c'est pas seulement une question de pr\u00e9sence aux caisses, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est vraiment question de vivre cette nouvelle en guise mon peut pas enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, on peut pas le citer, dans tous les discours de pr\u00e9venir ou ton pas, on ne peut pas accueillir les 2 l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [92%] :\r\nMais je crois que les les candidats ont souhait\u00e9 \u00e9couter sur leurs propositions sur leur connaissance des dossiers et pas seulement sur la les connaissances linguistiques, Robert Kramer je vais je viens vers vous conseiller aux \u00c9tats Genevois la candidature genevoise semble avoir un peu de de plomb dans l'aile, aujourd'hui c'est : c'est difficile de s'imposer dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale quand on n'est pas du s\u00e9rail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [92%] :\r\nIl y a effectivement un lourd handicap, hein, pour celui qui n'est pas du s\u00e9rail encore hier soir il y avait un un coll\u00e8gue du Conseil national qui me disait au fond ce Pierre Maudet, on ne conna\u00eet pas, on n'a jamais eu l'occasion d'avoir des des relations directes avec lui, alors que les 2 autres candidats, ben on est si\u00e9ger en commission avec ou bien on a entendu leurs interventions pl\u00e9ni\u00e8re ou bien on a eu l'occasion de faire un voyage parlementaire, donc il y a une proximit\u00e9 et cette proximit\u00e9, c'est effectivement le, le plus grand handicap Pierre Maudet son Avantage c'est de pouvoir dire qu'il a une exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif qu'il peut montrer qu'il est capable de de g\u00e9rer les dossiers qu'il l'a fait et puis Senghor handicap c'est que les je ne connaissent pas personnellement, et c'est l\u00e0- dessus qu'il qu'il doit faire un effort ces prochains jours pour essayer d'un peu mieux se faire conna\u00eetre des gens qui voteront pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [90%] :\r\nMais la Robert Kramer, \u00e7a va un peu plus loin quand m\u00eame un un UDC, je cite, que vous avez dit les en UDC a carr\u00e9ment dit l'emballage est joli, mais quand on creuse, on ne trouve rien, c'est pas seulement une question de se faire conna\u00eetre, hein, c'est la plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [85%] :\r\nC'est l'opinion de s'est UDC, je la respecte parfaitement Il est permis aussi de ne pas la partager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nAlice Glauser justement, vous \u00e9tiez \u00e0 cette s\u00e9ance du groupe UDC c'est la 2\u00e8me fois, hein, vous entendez les candidats parce que hier les candidats passaient devant ce qu'on appelle le groupe des \u00e9lus, agriculteurs reprochent de du monde paysan et l\u00e0, il sortait de ses premi\u00e8res de ce 1er set premi\u00e8res auditions qu'Isabelle Moret avait marqu\u00e9 beaucoup de points devant devant les agriculteurs, un peu moins chez au sein du groupe UDC vous confirmez \u00e9tait tr\u00e8s bonne sur ces questions- l\u00e0, rassurer le monde paysan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je peux vous dire en tout cas que Madame aurait en fait une en effet tr\u00e8s bonne impression au niveau du groupe agricole, elle a fait montre de ses connaissances en mati\u00e8re agricole et elle a pu prouver aussi et c'est assez important qu'elle a vot\u00e9 pour les objets agricoles, ce que n'ont pas fait peut-\u00eatre tous les candidats qui \u00e9tait qui, qui, tous les candidats d'ailleurs et je crois que, elle, elle, ce n'est pas du chiqu\u00e9, elle a, elle, conna\u00eet bien le monde agricole, son ex- femme, il vient de la campagne et elle conna\u00eet les probl\u00e8mes qui sont \u00e0 faire et je pense que \u00e7a pour elle c'\u00e9tait embonpoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [91%] :\r\nMais lucky-loser \u00e7a, c'\u00e9tait donc devant le groupe agricole aujourd'hui, devant le groupe UDC c'est une femme, m\u00e8re d'enfants scolaris\u00e9s est -ce que c'est plus difficile pour une candidate comme Isabelle Moret de convaincre votre groupe que \u00e7a par exemple pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas que ce soit le c\u00f4t\u00e9 femme et m\u00e8re de de d'enfants en bas-\u00e2ge qui est influenc\u00e9e en aucune fa\u00e7on la d\u00e9cision du groupe UDC selon Madame Moret elle est une femme politique qui sait se d\u00e9brouiller quand il s'agit de s'occuper de ses propres affaires dans famille et tout \u00e7a pour le groupe Disney et d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e7a ne fait aucun pli, on a, on a, on n'a m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9 cette probl\u00e9matique elle est une femme politique comme Monsieur Cassis, elle a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait brillantes, ainsi que d'ailleurs les 3 candidats et c'est sur leur leur d\u00e9bat sur leur avis, que ce que la d\u00e9cision s'est prise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [90%] :\r\nMarco Romano sur la question de la conciliation famille fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral est -ce que cette question a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Isabelle Moret et est -ce qu'elle a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e avec Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [87%] :\r\nIl en a eu 2 questions sur ce th\u00e8me avec tous les candidats et je crois encore candidats avant de le hearing on avait d\u00e9j\u00e0 appris \u00e0 dans les m\u00e9dias d'un d'un des interviews des diff\u00e9rents candidats sur la situation familiale sur le le projet familial qu'ils ont sur la capacit\u00e9 de g\u00e9rer les diff\u00e9rences, les diff\u00e9rentes t\u00e2ches, on a d\u00e9j\u00e0 cette discussion sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous les Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais non, on est en activit\u00e9, je crois, c'est un grand d\u00e9fi, c'est pas un grand d\u00e9fi seulement dans la au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour aussi pour les politiciens au niveau communal pour les politiciens au niveau quand m\u00eame tonale et on on se fait expliquer par par les entre les visions d'approcher la gestion de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nRobert Kramer voil\u00e0 pour le pour la gauche et s'agit d'\u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de droite, c'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0 il y a pas forc\u00e9ment une une des une une convergence de vues avec les personnes qui vont, qui se pr\u00e9sente, on a entendu certains, certains Verts notamment les Verts tessinois indien, il faut soutenir la race \u00e0 distance et une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, il faut c'est trouver une autre candidature est -ce que vous allez choisir au sein de 3 candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9s devant vous, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [85%] :\r\nMerci d'abord de le souligner, effectivement, il y a 3 la Terre qui se pr\u00e9sente ce que a priori quand m\u00eame des candidats qui sont un petit peu \u00e9loign\u00e9 de, de, de nos convictions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [86%] :\r\nJustement, c'est ce qui classique, vous allez rester dans ce choix, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [91%] :\r\nAlors ceci dit nous allons tr\u00e8s clairement rester dans le choix qui nous est pr\u00e9sent\u00e9e, pour nous, il y a eu 3 candidats qui se sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 nous, qui ont fait tout ce travail de pr\u00e9paration, je tiens \u00e0 souligner, d'ailleurs, \u00e0 la suite de ce que vient de dire Marco Romano c'est que et et Alice Glauser, c'est qu'ils \u00e9taient extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9s, ils ont fait tous les 3 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes auditions, c'est pour \u00e7a aussi que je relativise fortement ses ses propos qui visent \u00e0 d\u00e9nigrer telle ou telle candidats et que finalement, ils ont propos\u00e9, ils ont fait un certain nombre de propositions sur le fond, sur qu'est -ce qu'il souhaitait amener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ont r\u00e9pondu de fa\u00e7on pr\u00e9cise aux questions qu'on pos\u00e9 \u00e0 ce stade, en ce qui concerne le groupe des Verts nous n'excluons aucune option prendra notre d\u00e9cision la semaine prochaine, nous la ferons conna\u00eetre et puis voil\u00e0 sur sur certains points, certains des candidats nous ont paru plus convaincant que l'autre, mais \u00e0 ce stade aucun est totalement disqualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [91%] :\r\nMais pour les Verts, justement, Robert Kramer, on sait que la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est quelque chose d'important, notamment au sein de votre groupe est -ce que \u00e7a peut parler en faveur de la candidate Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [90%] :\r\nAssur\u00e9ment, vraiment, \u00e7a fait partie des engrais, des arguments qui parle en faveur d'Isabelle Moret, ind\u00e9pendamment du fait que, encore une fois l'fait une bonne auditions aupr\u00e8s du groupe, c'est une candidate qui est tout \u00e0 fait cr\u00e9dible et pour les Verts, \u00e7a fait beaucoup de sens d'avoir de de renforcer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dans le m\u00eame temps que je vous dis cela, je ne peux pas vous dire que notre choix s'est port\u00e9 sur Isabelle Moret, puisque comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ce sera, \u00e0 ce stade, ce sera mardi prochain et pour les 2 autres candidats, j'aurais toute une s\u00e9rie d'\u00e9loges \u00e0 l'affaire \u00e0 l'\u00e9gard de leur candidature et peut-\u00eatre quelques r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [90%] :\r\nIls ne sont d'ailleurs en Direct de de du Palais f\u00e9d\u00e9ral mardi prochain pour cette veille d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alice Glauser, encore une question, ces propos et c'est cette position de d'Ignazio Cassis : qui est qui et qui \u00e9tait connu mais qui est ressorti dans dans cette campagne sur sur la drogue sur la lib\u00e9ralisation du cannabis, une politique tr\u00e8s lib\u00e9rale par rapport aux drogues, y compris des drogues dures, on sait que l'UDC et en des parti le plus oppos\u00e9, ne serait -ce qu'\u00e0 la lib\u00e9ration du lib\u00e9ralisation du du cannabis est -ce que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 ce qu'il pourrait jouer en d\u00e9faveur de d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [88%] :\r\nJe ne vous cacherai pas que ce th\u00e8me \u00e0 \u00e9t\u00e9 border bri\u00e8vement et en effet c'est c'est une un grief qu'on pourrait aller lui garder, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a qu'il a, il a manqu\u00e9 quelques voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [90%] :\r\nLors de voil\u00e0, c'\u00e9tait 45 voix pour lui et 11 pour Isabelle Isabelle Moret et une pour Pierre Maudet, puisque \u00e0 l'UDC, on sait d\u00e9j\u00e0 qui, qui a obtenu le plus de voix merci beaucoup \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEA22884-E27E-49E4-A249-446C3E106A9D", "internalArchiveId": "CEA22884-E27E-49E4-A249-446C3E106A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nIgnazio Cassis, ce serait presque un al\u00e9manique de plus au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Et c'est Isabelle Moret qui le dit. \r\nElle est en grande interview dans la NZZ ce matin, la candidate vaudoise. \r\n3\u00e8me et dernier des \"NZZ-hearings\", comme les appelle avec sa modestie l\u00e9gendaire le quotidien zurichois \"les auditions de la NZZ\"...\r\nLe journal met donc en exergue cette citation d'Isabelle Moret: \"je me demande, si avec Cassis, on aurait pas deux repr\u00e9sentants du PLR suisses-al\u00e9maniques\". \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout, est consid\u00e8re l\u00e9gitimes les pr\u00e9tentions du Tessin \u00e0 un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOui. \r\nSi elle se pr\u00e9sente quand m\u00eame, c'est parce qu'elle est une femme, et parce que son canton, Vaud, est important pour le PLR et pour la Suisse, et de rappeler que c'est le 3\u00e8me plus grand canton de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nElle s'exprime aussi sur les relations avec l'Union europ\u00e9enne. Elle ne veut pas d'un accord cadre, car il n'obtiendra pas de majorit\u00e9. A la place, elle veut n\u00e9gocier les 120(vingt) accords 1 \u00e0 1. \r\n*** On parlait d'Ignazio Cassis... le candidat tessinois fait un \"one man show\", selon le Blick.\r\n\"Solo nummer\", titre le journal. Ignazio Cassis refuse les apparitions \u00e0 trois, avec les deux autres candidats. \r\nEt \u00e7a balance pas mal, pour le tessinois, \u00e0 Berne, depuis quelques semaines: d'abord, il s'atire les critiques de la gauche du parlement pour avoir rendu son passeport italien; ensuite ils plaide pour une l\u00e9galisation de la consomamtion de coca\u00efne, provoquant l'indignation de la droite. \r\nPlus question de pr\u00eater le flan \u00e0 aucune nouvelle attaque. Il a donc annul\u00e9 les interviews pr\u00e9vues \u00e0 trois. \r\n***Ignazio Cassis a pourtant encore de meilleures cartes en main, estime l'Aargauer Zeitung...\r\nPour affirmer ceci, le journal se base sur les avis des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux argoviens, qu'il a interrog\u00e9. \r\nL'occasion pour le PLR et les socialistes de se chamailler, souligne le journal. Le socialiste - et conseiller national - C\u00e9dric Wermuth estime qu'il y a trop de droite bourgeoise au conseil f\u00e9d\u00e9ral, 4 repr\u00e9sentants, UDC et PLR.\r\nAvec ses positions sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises et sur la r\u00e9forme des retraites, le PLR est en porte \u00e0 faux avec l'int\u00e9r\u00eat public. Le PLR n'est \u00e0 vrai dire plus capable de gouverner. \r\nUne curieuse compr\u00e9hension de la d\u00e9mocratie, lui r\u00e9pond le PLR Philipp M\u00fcller. \r\n*** La votation sur la r\u00e9forme des retraites est bien \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sente, \u00e0 deux semaines du vote. Et l'Aargauer Zeitung revient sur les propos, hier, du pr\u00e9sident du conseil d'adminitration du r\u00e9assureur SwissRe: supprimer l'id\u00e9e m\u00eame d'\u00e2ge de la retraite.\r\nUne id\u00e9e lanc\u00e9e en juin, d\u00e9j\u00e0, par ce m\u00eame Walter Kielholz, et il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e hier dans la Schweiz am Wochenende.\r\nOn ne doit plus d\u00e9finir un \u00e2ge de la retraite, mais une solution individuelle doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e au cas par cas entre l'employeur et l'employ\u00e9, pour d\u00e9finir \u00e0 quel moment on sort du monde du travail. \r\nL'\u00e9ditorial de l'Aargauer Zeitung salue, davantage que le contenu, la facult\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autrement aux vieux tabous. Ca donne mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9fl\u00e9xion \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, aux politiques, et acteurs du monde du travail. \r\nPeu de politiciens en place auraient eu le courage de faire pareille proposition.  \r\n*** Il y a toujous pluss d'actes hostiles contre les musulmans, en Suisse. Un constat tir\u00e9 par la commmission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. Sa pr\u00e9sidente Martine Brunschwig-Graf est interviw\u00e9e dans la Libert\u00e9. \r\nUn rejet nourrit par des faits qui n'ont rien \u00e0 voir avec les musulmans en tant que tels, explique Martine Brunschwig Graf, mais avec des \u00e9v\u00e9nements internationaux. \r\nFace \u00e0 cette tendance \u00e0 l'hostilit\u00e9, elle conc\u00e8de qu'il n'y pas de recette miracle. Cependant, elle rel\u00e8ve des pas dans la bonne direction: le centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'universit\u00e9 de Fribourg. Une formation des imams en Suisse, pour leur transmettre des connaissances sur les pratiques et la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique.\r\nUne interview \u00e0 lire aussi dans l'Express et l'Impartial, le Nouvelliste, le quotidien jurassien, la C\u00f4te ou le Courrier. \r\n*** La Suisse va-t-elle promouvoir la paix du cyber-espace ? La question est pos\u00e9e dans le Temps, ce matin...\r\nPar le pr\u00e9sident, et un conseiller de la foncation \"ICT for peace\", les technologies de l'information pour la paix. \r\nFace aux cyberattaques g\u00e9antes, il faut une r\u00e9ponse inter-\u00e9tatique. Pour un maniement responsable des activit\u00e9s cybern\u00e9tiques, au niveau gouvernemental et non gouvernemental. \r\nEt la Suisse pourrait proposer \u00e0 Gen\u00e8ve un cadre neutre pour un dialogue syst\u00e9matique entre gouvernements et soci\u00e9t\u00e9s informatiques. \r\n*** Pour terminer, vous allez nous d\u00e9voiler quelques secrets, Val\u00e9rie...\r\nPar l'entremise du Matin, qui nous fait d\u00e9couvrir les dessous de l'exposition des corps humains plastin\u00e9s, qui sera \u00e0 Gen\u00e8ve dans 10 jours. \r\nNous nous rendons donc en Allemagne, au sud Est de Berlin, au plastinarium de Guben. \r\nLa plastination permet de conserver des corps. Elle stoppe la d\u00e9compostion des cellules. Invent\u00e9e par Gunter von Hagens en 1977, elle est utilis\u00e9e pour ces expositions, mais surtout dans les universit\u00e9s, pour la formation des m\u00e9decins.\r\n***Nous visitons donc ces ateliers.\r\nTout commence par la dissection des corps. \r\nNe sont gard\u00e9s que les parties n\u00e9cessaire au sp\u00e9ciment command\u00e9s: avec les muscles ou par exemple le syst\u00e8me veineux. \r\nPuis, on plonge les diff\u00e9rentes partie dans de l'ac\u00e9tone. Puis dans du silicone. \r\nUne fois sorti des cuves, ces parties de corps humains sont encore molles. Elles seront fix\u00e9es \u00e0 la'ide d'aiguilles ou de pinces, pour prendre leur position d\u00e9finitive. \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape, les sp\u00e9cimens sont plac\u00e9s dans de grands sacs contenant du gaz qui va durcir les mol\u00e9cules de silicone.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8889728", "ece-8889703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T04:36:52Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71038DB2-2B9D-4DEF-83B4-D81B87D0F632", "internalArchiveId": "71038DB2-2B9D-4DEF-83B4-D81B87D0F632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Programme charg\u00e9 pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui entament la session parlementaire d'automne", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "La session d'automne d\u00e9bute lundi sous la coupole \u00e0 Berne. Les \u00e9lus auront \u00e0 jongler entre un programme charg\u00e9 et la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Les premi\u00e8res auditions des candidats auront lieu mardi.\r\n\r\n* * Programme charg\u00e9 pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui entament la session parlementaire d'automne  \r\nLa Rentr\u00e9e des classes pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, aujourd'hui... \r\nLa session d'automne d\u00e9bute aujourd'hui sous la coupole \u00e0 Berne... \r\n Les \u00e9lus auront \u00e0 jongler entre un programme charg\u00e9 et la course \u00e0 la succession du PLR Didier Burkhalter. Les premi\u00e8res auditions des candidats auront lieu demain... Les couloirs bruisseront de th\u00e9ories strat\u00e9giques... tandis que dans la salle, des d\u00e9bats importants auront lieu, Thibaut Schaller.\r\nDIR ST LS\r\nQuatre initiatives populaires sont au menu du National en effet. La SSR aura les honneurs de plusieurs discussions... que ce soit au sujet du nombre de cha\u00eenes ou de la suppression de la redevance, jeudi... La semaine prochaine, alors que les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9poumoneront dans le sprint final... Le Conseil national d\u00e9battra de l'initiative RASA - imagin\u00e9e pour biffer le r\u00e9sultat du 9 f\u00e9vrier. L'enjeu est de savoir si le National recommandera une alternative  et si les initiants retireront leur texte. On mentionnera \u00e9galement: l'initiative des Verts \"pour des aliments \u00e9quitables\" et l'initiative qui vise \u00e0 b\u00e9tonner le secret bancaire pour les Suisses.\r\nRELANCE: Et aux Etats, ce sera copieux aussi...?\r\nAh, c'est toujours plus l\u00e9ger aux Etats... o\u00f9 on sait s'organiser pour partir plus t\u00f4t... Les s\u00e9nateurs s'offriront d'ailleurs une course d'\u00e9cole l'apr\u00e8s-midi de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ceci dit, ils auront \u00e0 trancher sur deux initiatives populaires: celles qui demande une subvention pour les vaches \u00e0 cornes et celle dite de la \"monnaie pleine\", qui   exige les banques commerciales ne pourraient pr\u00eater que l'argent qu'elles ont r\u00e9ellement en coffre... Session charg\u00e9e, donc, o\u00f9 l'on parlera aussi de la modernisation des fa/18, les subventions aux chocolatiers ou de la chasse aux loups... \r\nRELANCE: En plus de cela, vous l'avez dit, il y aura les auditions des candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter...\r\nEt oui, c'est LE sujet qui \u00e9clipsera sans doute tous les autres \u00e0 Berne au moins jusqu'\u00e0 mercredi prochain... Qui d'Isabelle Moret, Ignazio Cassis ou Pierre Maudet sera choisi par les 246 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Et sera-ce l'un des trois ou qqn d'autre? Les auditions qui commencent demain seront d\u00e9cisives: ces grands oraux de trente minute sont toujours assez vifs... Demain PDC, Verts et UDC entendent les candidats... mardi prochain ce seront les Socialistes, vert'lib\u00e9raux et PBD...\r\nEXTRO: Et vous suivrez tout cela pour nous :) A vivre sur la premi\u00e8re.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Programme charg\u00e9 pour les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui entament la session parlementaire d'automne / 12H30_2017-09-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.09.2017"], "alternativeSummary": ["La session d\u2019automne d\u00e9bute lundi sous la coupole \u00e0 Berne. Les \u00e9lus auront \u00e0 jongler entre un programme charg\u00e9 et la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Les premi\u00e8res auditions des candidats auront lieu mardi."], "variantIds": ["ece-8889642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T10:38:58Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2867017C-D307-4101-8487-8152FB22DA29", "internalArchiveId": "2867017C-D307-4101-8487-8152FB22DA29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La question jurassienne continue de faire d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien;Jean-Pierre Graber...ancien conseiller national UDC bernois, et pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, un mouvement pro-bernois\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La question jurassienne continue de faire d\u00e9bat (L'histoire du jour) ***5h07\r\nSouvenez-vous le 18 juin dernier...\r\n  0'23'' (Moutier)\r\nMoutier d\u00e9cide de devenir jurassienne...\r\nUn moment historique...\r\nCe jour-l\u00e0...de tous les c\u00f4t\u00e9s, on estime que cette fois la question jurassienne est r\u00e9gl\u00e9e...\r\nOui mais...\r\n  0'01' ZAPPING\r\nImaginez une seconde qu'il faut revoter!\r\nEt oui...parce qu'hier...rebondissement.\r\nOn d\u00e9couvre dans le Matin Dimanche et la Sonntaszeitung que le Minist\u00e8re public du canton de Berne enqu\u00eate sur  des irr\u00e9gularit\u00e9s...lors du scrutin du 18 juin \u00e0 Moutier!\r\nUne plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es...et les soup\u00e7ons vont de la soustraction de bulletins de vote \u00e0 l'utilisations frauduleuses de ces m\u00eame buelletins!\r\nLe minist\u00e8re public parle carr\u00e9ment de d\u00e9lit contre la volont\u00e9 du peuple!\r\nEt si ces soup\u00e7ons sont confirm\u00e9s...et bien il faudra revoter!\r\nDu coup...pour le Mouvement autonomiste jurassien. PluS que jamais la lutte continue!\r\nIl l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce week-end \u00e0 Del\u00e9mont...\r\n\u00e0 l'occasion de la 70e F\u00eate du peuple jurassien.\r\n...Le Maj dit avoir le cuire tann\u00e9...\r\nalors le coup des irr\u00e9gularit\u00e9s...\r\non ne le fait pas au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien...\r\nPierre Andr\u00e9 Comte...\r\n  1'03'' story 4\r\net dans le camp pro-bernois alors? \r\non en pense quoi?\r\nJean-Pierre Graber...ancien conseiller national UDC bernois, et pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, un mouvement pro-bernois...\r\n  0'35'' story 5\r\nSorvillier et Belprahon..et oui..ces deux communes du jura bernois qui votent sur leur appartenance cantonale dimanche prochain...\r\nahh...on n'a jamais dit que la question jurassienne \u00e9tait simple...\r\nd'ailleurs...rajoutons un peu de piment \u00e0 la sitaution...\r\nvous avez certainement entendu que l'h\u00f4pital de Moutier pourrait \u00eatre revendu au plus offrant...\r\nN'en jetez pas pluS..pour Pierre-Andr\u00e9 Comte..\r\n  0'35'' STORY 6\r\nouverte ou pas...\r\nla question jurassienne continue de faire d\u00e9bat...\r\nrdv dimanche prochain pour la suite du d\u00e9bat;)\r\nLe coeur a ses raisons que la raison n'a pas...\r\nMusique: Parcels, overnight", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889680", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La question jurassienne continue de faire d\u00e9bat / LMA_2017-09-11T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.09.2017"], "variantIds": ["ece-8889680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:04:07Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nClaude, souvenez -vous, le 18 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\n\u00e0 la question : voulez -vous que la commune de Moutier rejoigne la R\u00e9publique et canton du Jura, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu majoritairement par 51 des 72 pourcent oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nMoutier d\u00e9cid\u00e9 de devenir jurassienne, un moment historique, ce jour- l\u00e0, de tous les c\u00f4t\u00e9s, on estime que cette fois la question jurassienne est r\u00e9gl\u00e9e, oui, mais imaginez une seconde qu'il faut revoter h\u00e9 oui, on recommence tout, parce qu'hier, rebondissement, on d\u00e9couvre dans le Matin dimanche et la SonntagsZeitung que le minist\u00e8re public du canton de Berne, enqu\u00eate sur des irr\u00e9gularit\u00e9s lors du scrutin du 18 juin \u00e0 Moutier, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et les soup\u00e7ons vont de la soustraction de bulletins de vote \u00e0 l'utilisations frauduleuses de ces m\u00eame bulletins le minist\u00e8re public parle carr\u00e9ment de d\u00e9lit contre la volont\u00e9 du peuple et si ces soup\u00e7ons sont confirm\u00e9s h\u00e9 bien il faudra revoter du coup pour le Mouvement autonomiste jurassien, plus que jamais la lutte continue, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont, \u00e0 l'occasion de la 70\u00e8me du peuple jurassien, le Maj dit avoir le cuire tann\u00e9 alors le co\u00fbt des irr\u00e9gularit\u00e9s, on ne fait pas son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [94%] :\r\nCe qui est \u00e9vident pour nous et on a le droit de se poser cette question et de le dire, c'est que cette annonce arrive, une, une semaine avant le vote, communaliste Belprahon et de Sorvilier alors j'imagine bien que connaissant depuis 2 mois qu'il \u00e9tait saisie de ces affaires, le minist\u00e8re public a attendu pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il puisse intervenir dans la campagne apr\u00e8s la la la, pour vous c'est une magouille bernoise si on peut dire comme \u00e7a, \u00e9coutez, on a le droit de se poser la question, on a tous vu jusqu'ici donc on instrumentalise des des affaires, on pr\u00e9tend que des fraudes qui n'ont pas eu lieu, s\u00fbrement pas, absolument pas, je voudrais quand m\u00eame rappeler quand m\u00eame que la votation de Moutier du 10 juin est absolument unique dans l'histoire de notre pays, jamais une votation n'a \u00e9t\u00e9 aussi contr\u00f4ler la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 verrouiller toute possibilit\u00e9 de fraude Moutier a choisi r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9mocratiquement honn\u00eatement dans le respect des r\u00e8gles, alors je trouve un petit peu aga\u00e7ant de voir cette volont\u00e9 de recourir contre accepta d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [92%] :\r\nDans le camp pro- bernois, alors on en pense quoi h\u00e9 bien Jean-Pierre Grinberg, ancien conseiller national UDC bernois et pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, un mouvement pro- bernois, r\u00e9agissait hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [85%] :\r\nJe ne peux pas \u00eatre d'accord avec les propos qui viennent enrichir la tenue \u00e0 bonne pour le droit d'\u00eatre vot\u00e9e je ne permet tout de m\u00eame sur la perspective de cette d\u00e9ment oui de la paix par du go\u00fbt, mais ce sont bien s\u00fbr je dirais quand m\u00eame que nous savons tous 2 serait tr\u00e8s que les gens votent selon leur coeur, selon leurs pr\u00e9f\u00e9rences et dans le Jura bernois oui partout ailleurs selon les tripes mais pas sur la base de de d'arguments rationnels, ce qui veut dire que les propos qui viennent d'\u00eatre rendus publics par le minist\u00e8re public bernois, \u00e0 mon avis, n'auront aucune esp\u00e8ce d'incidence sur le choix des habitantes et des habitants de Sorvilier et de Belprahon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [94%] :\r\nSorvilier et Belprahon h\u00e9 oui, parce que ces 2 communes du Jura bernois qui vont te sur leur appartenance cantonale dimanche prochain, on n'a jamais dit que la question jurassienne \u00e9tait simple d'ailleurs rajoutons un petit peu de piment \u00e0 la situation, vous avez certainement entendu que l'h\u00f4pital de Moutier pourrait \u00eatre revendu au plus offrant, n'en jetez plus pour Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [94%] :\r\nC'est une nouvelle instrumentalisation de l'h\u00f4pital de Moutier de son avenir, de ses projets futurs, simplement pour influencer le vote \u00e0 Belprahon et \u00e0 Sorvilier, il ne sera pas le droit, alors on va rallonger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [92%] :\r\nEt on va peut r\u00e9agir Jean-Pierre Graber, il ne s'agit pas du taux d'influencer les habitantes et les habitants de survie et de Beltran il est extr\u00eamement difficile par exemple d'avoir un pouvoir bic\u00e9phale dans la gestion de l'h\u00f4pital, la vente de cet h\u00f4pital de Moutier \u00e0 qui voudra bien l'acheter me semble v\u00e9ritablement proc\u00e9d\u00e9 du bon sens, \u00e7a c'est du flan, on a bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [88%] :\r\nOuverte ou pas, la question jurassienne, on l'entend, continue de faire d\u00e9bat leur rendez- vous dimanche prochain pour la suite de ce d\u00e9bat avec les votes des communes de Sorvilier et Belprahon. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-11T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBF3F54B-9E43-4778-A890-A8407621E6DC", "internalArchiveId": "EBF3F54B-9E43-4778-A890-A8407621E6DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet a-t-il la cote aupr\u00e8s des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux?", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait beaucoup parler de lui dans les m\u00e9dias. Certains titres al\u00e9maniques le consid\u00e8rent m\u00eame comme le challenger d'Ignazio Cassis \u00e0 la place d'Isabelle Moret. Qu'en pensent les parlementaires, qui \u00e9liront le successeur de Didier Burkhalter le 20 septembre?\r\n\r\n* * Pierre Maudet a-t-il la cote aupr\u00e8s des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux?  \r\n...et il y en a un qui fait beaucoup parler de lui dans cette campagne...c'est le Conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias... certains titres al\u00e9manique le consid\u00e8rent m\u00eame comme un s\u00e9rieux concurrent au favori Ignacio Cassis \u00e0 la place d'Isabelle Moret... mais qu'en pense les parlementaires eux m\u00eame en ce d\u00e9but de session... eux qui finalement \u00e9liront le ou la successeur de Didier Burkhalter le 20 septembre... Marc Menichini vous \u00eates all\u00e9s en interroger quelques uns...\r\n...m\u00eame si les avis ne sont de loin pas tranch\u00e9s...Pierre Maudet peine encore \u00e0 convaincre, coqueluche des m\u00e9dias certes, mais pas de Maudet mania dans les pas perdus......le Genevois encore trop inconnu, impr\u00e9visible pour de nombreux parlementaires...qui en l'\u00e9tat pensent clairement voter pour l'un des leurs... comprenez un conseiller national comme eux... une personne du s\u00e9rail avec laquelle ils ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9, m'a confi\u00e9 l'un d'eux, une personne qui connait les us et coutumes de la Berne f\u00e9d\u00e9rales... les candidatures trop tapageuses tr\u00e8s peu pour eux...Elire une personnalit\u00e9 qui d\u00e9tonnent autant, les parlementaires y sont plut\u00f4t r\u00e9ticents... en fait Pierre Maudet fait l'exp\u00e9rience de ce qu'on pourrait appeler un corporatisme parlementaire... contre lequel Pierre Yves Maillard, Karine Keller Sutter, ou encore Norman Gobbi.  \r\nMarc \u00e0 vous entendre cette campagne de proximit\u00e9 de Pierre Maudet... qui multiplie les contacts et les rendez-vous pour se faire connaitre outre Sarine...\u00e7a ne fonctionne pas...\r\nJe n'irais pas jusque l\u00e0... le Genevois r\u00e9ussit ainsi \u00e0 se faire nom, \u00e0 diffuser ses id\u00e9es, \u00e0 rebattre les cartes de cette \u00e9lection, y mettre du suspense, c'est la fougue de la jeunesse... mais avec le risque aussi selon les sensibilit\u00e9s... d'en faire trop...beaucoup trop... au point m\u00eame d'agacer...s'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question du manque de modestie du candidat Maudet...aujourd'hui dans les pas perdus certains parlent de son arrogance...d'un c\u00f4t\u00e9 trop pr\u00e9tentieux... d'autres ont aussi une position tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9 sur la question latine... c'est au tour d'un Tessinois, certainement pas d'un Romand peu importe la qualit\u00e9 de sa candidature. \r\nPierre Maudet n'a donc aucune chance? \r\nM\u00eame les voix les plus critiques n'osent l'affirmer...rien n'est encore jouer... certes Ignacio Cassis reste le grand favori...mais n'oublions pas qu'Isabelle Moret joue \u00e0 la maison, parmi les siens les parlementaires...peu importe la mauvaise presse de ces derniers jours...et puis Pierre Maudet a encore plusieurs cartes \u00e0 jouer...mais il faudra bien choisir son camp et donc ses arguments... s\u00e9duire l'UDC avec son c\u00f4t\u00e9 hypers\u00e9curitaire...ou alors plut\u00f4t \u00e0 gauche avec des positions pro-europ\u00e9ennes.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet a-t-il la cote aupr\u00e8s des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux? / FOR_2017-09-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait beaucoup parler de lui dans les m\u00e9dias. Certains titres al\u00e9maniques le consid\u00e8rent m\u00eame comme le challenger d'Ignazio Cassis \u00e0 la place d'Isabelle Moret. Qu'en pensent les parlementaires, qui \u00e9liront le successeur de Didier Burkhalter le 20 septembre?"], "variantIds": ["ece-8889668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:36Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96D99037-99D0-4008-B24D-C537499CD637", "internalArchiveId": "96D99037-99D0-4008-B24D-C537499CD637", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Stauffer a cr\u00e9\u00e9 son nouveau parti nomm\u00e9 Gen\u00e8ve En Marche (GEM) douze ans apr\u00e8s avoir fond\u00e9 Mouvement Citoyens Genevois (MCG) qu'il a quitt\u00e9 en avril 2016. ", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le MCG de mani\u00e8re tr\u00e8s bruyante voil\u00e0 Eric Stauffer revient sur la sc\u00e8ne politique. Avant cela il avait quand m\u00eame annonc\u00e9 son retrait de la vie politique pour 2018 puis tent\u00e9 en vain de rejoindre la section genevoise de l'UDC. C'est donc apr\u00e8s avoir tergivers\u00e9, apr\u00e8s avoir us\u00e9 et abus\u00e9 des effets d'annonce qu'il lance son nouveau parti. Le GEM pour Gen\u00e8ve en Marche. ", "durationSec": 160, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889658", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Stauffer, Eric"], "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve En Marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer / FOR_2017-09-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.09.2017"], "alternativeSummary": ["Eric Stauffer a cr\u00e9\u00e9 son nouveau parti, nomm\u00e9 Gen\u00e8ve En Marche, douze ans apr\u00e8s avoir fond\u00e9 le MCG. Le d\u00e9put\u00e9 genevois avait claqu\u00e9 la porte du MCG en avril 2016, apr\u00e8s s'\u00eatre fait battre \u00e0 l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence du parti."], "variantIds": ["ece-8889658"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:35Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T16:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA862F3-6B17-45F6-AFC1-AAB67A207B17", "internalArchiveId": "0DA862F3-6B17-45F6-AFC1-AAB67A207B17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CV des candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous la loupe", "publicationDate": "2017-09-11T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral passent mardi les auditions devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pour pr\u00e9parer ces auditions, les groupes ont re\u00e7u le CV des candidats.\r\n\r\n* * Les CV des candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous la loupe  \r\nC'est demain que les 3 candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral vont passer \u00e0 la question devant les premiers groupes parlementaires. Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret - par ordre alphab\u00eatique - vont r\u00e9pondre aux membres de l'UDC, du PDC et des Verts. \r\nEt pour pr\u00e9parer ces auditions, les groupes ont re\u00e7u le CV des candidats. Des CV que nous nous sommes procur\u00e9s. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... et vous les avez compar\u00e9, ces CV. \r\nD'Abord, la premi\u00e8re impression, la vue d'ensemble. Et l\u00e0, le CV qui se distingue... en mal... c'est celui d'Ignazio Cassis. \r\nVous voyez les lignes de code internet qui d\u00e9filent dans le film Matrix? Et bien c'est \u00e7a, le CV du tessinois. Des chiffres et des lignes. Une liste \u00e0 la Pr\u00e9vert sur une page et demi au sujet de sa formation, de son travail et de ses engagements politiques. Aussi long qu'impressionnant, si on a le courage - et le temps - d'en arriver \u00e0 bout. \r\nUn CV peu avenant qui se refl\u00e8te jusque dans l'absence de photo. Les romands, eux, ont choisi de la mettre. Mention sp\u00e9ciale pour la photo de jeune premier de Pierre Maudet. \r\nUne photo que vous pouvez voir d'ailleurs sur notre site internet, avec les autres CV des candidats. Muriel, ces CV disent aussi beaucoup... avec ce qu'ils ne disent pas!\r\nEt si Ignazio Cassis mentionne simplement son \u00e9tat civil - mari\u00e9 - et le nom de son \u00e9pouse... Pierre Maudet va plus loin: il donne les dates de naissance de ses 3 enfants. En revanche, aucune mention de la situation familiale d'Isabelle Moret... elle qui est emp\u00eatr\u00e9e dans une proc\u00e9dure de divorce compliqu\u00e9e. Si elle reste discr\u00e8te sur sa situation priv\u00e9e, elle met en avant ses mandats politiques plut\u00f4t... \r\nContrairement \u00e0 Pierre Maudet?\r\nChez lui, toutes sortes d'informations personnelles prennent presque la moiti\u00e9 du CV. Il y fait savoir notamment qu'il est protestant. En fran\u00e7ais ET en anglais: il a donn\u00e9 son CV en deux langues, alors qu'Ignazio Cassis a choisi l'allemand. \r\nEt il ose, Pierre Maudet: sous nationalit\u00e9: il y a suisse ET fran\u00e7aise. Pas un mot en revanche sur la - ou les - nationalit\u00e9s d'Ignazio Cassis, lui qui a choisi de d'abandonner son passeport italien... une d\u00e9cision qui a fait couler beaucoup d'encre.\r\nDernier constat, Muriel: les activit\u00e9s accessoires. Pierre Maudet ne les mentionne pas. \r\nPas de lobby, non, pour Pierre Maudet. Alors que chez Isabelle Moret et Ignazio Cassis, les \"autres mandats\" prennent leur petite place. Un quart du CV environ. Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que la gauche reproche principalement \u00e0 Ignazio Cassis: ses fil \u00e0 la patte, notamment ses accointances avec les assureurs maladie.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8889657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les CV des candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous la loupe / FOR_2017-09-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral passent mardi les auditions devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pour pr\u00e9parer ces auditions, les groupes ont re\u00e7u le CV des candidats."], "variantIds": ["ece-8889657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:34Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9054A34-63A9-4BE9-AB00-4F9AA81F3BF1", "internalArchiveId": "D9054A34-63A9-4BE9-AB00-4F9AA81F3BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "publicationDate": "2017-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le leader historique de l'UDC est peut-\u00eatre le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse, lui qui vient de racheter 25 titres gratuits du groupe Zehnder en Suisse orientale.", "durationSec": 926, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8887949", "imageURL": "http://www.rts.ch/8847179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["presse", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche - Christoph Blocher", "La grande interview du dimanche - Christoph Blocher / FOR_2017-09-10T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche - Christoph Blocher / FOR_2017-09-10T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse."], "variantIds": ["ece-8887964", "ece-8887949"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:34Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n23 dans Forum, c'est l'heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Christoph Blocher chez lui \u00e0 Herrliberg, dans le canton de Z\u00fcrich, le leader historique de l'UDC a peut-\u00eatre le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse, lui qui vient de racheter 25 titres gratuits du groupe Center en Suisse orientale, il en parle pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [88%] :\r\nChristophe Blocher bonjour bonjour Christophe, le Real, grand patron de presse, c'est une nouvelle vocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [86%] :\r\nSurtout les journaux local, mais si on fait l'agression de tous les journaux et aussi un grand journal les 25 journaux, 7 pour environ environ 800000 personnes qui peut lire les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [71%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a la belle soir\u00e9e plus la Basler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [80%] :\r\nOui, on aurait je sais pas moi j'ai mal, certains, les Jaunards de mais je pense qu'on la \u00e7a r\u00e9pond constate aussi journal tr\u00e8s \u00e0 propos un peu, je suis tr\u00e8s heureuse que nous avons Suisse pas seulement 2 ou 3 compagnies avec des journaux aussi l'abordage pour les journalistes pour le moment vous avons tr\u00e8s grande concentration, il est n\u00e9cessaire que nous avons en Suisse, pas seulement plusieurs des avis aussi plusieurs des journaux ou plusieurs de de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [88%] :\r\nVous allez cr\u00e9er de l'emploi justement d\u00e9velopper encore, vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nOui, c'est pas le plus s'il y a l'occasion, on a fait, parce que moi, je crois, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important des petits petits journaux les personnes vivent village dans une ville et puis ils sont int\u00e9ress\u00e9s surtout qu'est -ce qui se passe dans ce ville H\u00e9bron la maison pr\u00e8s de la maison et qu'on a les personnes ou vont me construire une b\u00e2timent comme est avec le trottoir, l'humour, la maison etc etc, \u00e7a c'est pour les personnes plus important que les truites de Hollande parce que \u00e7a, c'est l'horreur pas Pr\u00e9vert mon 2\u00e8me bon, c'est dans la t\u00e9l\u00e9vision, les radios, tous les journaux, il parle sur les prix, mais il parle pas sur le pour hop pour la maison et puis vous allez pas si beaucoup de concurrence, parce que il n'y a pas tous les villages et les visions pour ce village o\u00f9 on paye j'etc et puis on voit aussi que ces journaux il et achet\u00e9 pour \u00eatre riches mais ils ont quand m\u00eame des chiffres noirs les gratuits, \u00e7a marche, \u00e7a fonctionne oui sur sa fonction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et j'esp\u00e8re aussi pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [87%] :\r\nEt justement, dans ses journaux dans cette presse le c\u00e2lin de proximit\u00e9 qu'est -ce qu'on y trouvera dans la presse de Christoph Blocher qu'est -ce qui sera mis en avant comme News local. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [86%] :\r\nOui on \u00e9crire ces choses se passent les choses qui passent devant la porte des petites choses, etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [94%] :\r\nMais vous allez influencer la ligne \u00e9ditoriale aura des consignes claires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [86%] :\r\nJe vais pas influencer, c'est clair, si vous \u00e9crivez que ce qui se passe devant la porte et les commentaires etc c'est toujours aussi une influence, c'est, c'est normal, mais j'ai pas une bulle de politique, il faut donner des informations et puis il faut avoir des journalistes qui \u00e9crit les choses qui sont dans la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui connaissait il y a beaucoup de choses, on peut pas, on n'\u00e9crit pas, et puis \u00e7a cette \u00e9tape etc etc, exemple longtemps CDD fondu qu'\u00e9crire quelque chose de n\u00e9gatif pour les \u00e9trangers, on a \u00e9t\u00e9 tout de suite un ennemi des \u00e9trangers aujourd'hui c'est mieux parce qu'on un bon les probl\u00e8mes vous savez encore avec les islamistes, on a d\u00e9j\u00e0 peut pas \u00e9crire \u00e7a c'est racisme etc etc, nous avons dit non c'est pas racisme mais il y a des personnes qui sont en jeu, \u00e7a il faut \u00e9crire et puis \u00e7a, c'est aussi important dans un village, mais il faut pas faire une politique contre les mensuels contre les islamistes, mais s'ils sont dangereux, il est folle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [91%] :\r\nGuillaume est -ce que la presse justement, c'est une arme plus efficace que certains organes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [82%] :\r\nVous pouvez demander, par exemple, parce que \u00e7a aide c'est encore jamais parl\u00e9 pour la qualit\u00e9 des articles \u00e9taient aussi si j'\u00e9cris quelque chose qui ne g\u00e8re pas l'accord, je me laisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [82%] :\r\n\u00e7a sent des r\u00e9dacteurs, c'est clair : choisir des r\u00e9dacteurs \u00e0 c'est aussi tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nLe journal est tr\u00e8s orient\u00e9, d'ailleurs \u00e7a d\u00e9pla\u00eet beaucoup \u00e0 la des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [80%] :\r\nJe vais pas \u00e9lire un journaliste l'\u00c9tat communiste j'clair mais c'est avec tous les personnes comme \u00e7a c'est compliqu\u00e9, trouver des journalistes de droite non fait compliqu\u00e9 pour moi, il y en a assez, vous les payez bien salon expression oui c'est clair par le double que la marche normale mais sont relativement bien pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [86%] :\r\nJustement, Christoph Blocher, vous vous informez qu'est -ce que vous faites, vous \u00e9coutez la radio, la SRF lisez quelque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [81%] :\r\n2 jours je suis j'ai jamais eu la t\u00e9l\u00e9vision quand ma vie, je suis pas contre la t\u00e9l\u00e9vision, mais pour moi, j'ai bien \u00e0 la maison, j'aimerais bien il ai un peu tranquille, alors comment est -ce que je vais informer et dans le le voiture si j'ai pas dans mon bureau, il faudra, je suis d\u00e9j\u00e0 information de radio, mais on peut manger du des journaux alors les grands journaux de la Suisse comme \u00e7a d'au cas que \u00e7a \u00e7a et que le monde parce que ce sommet des informations que la Suisse romande, je vais pas lire tous les journaux de la Suisse bon mental est clair, c'est bien aussi, dit des journaux sp\u00e9cial parce que je suis un entrepreneur et puis j'ai toujours de semaine mais pour Sinclair 7 jours apr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [82%] :\r\nMais donc vous informe essentiellement \u00e0 travers des organes de presse que vous compagnies oui prix l\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [83%] :\r\nOui, nous avons aussi les journaux local terre par exemple du fait de 5 mais c'est le jour de ma femme parce qu'elle est tr\u00e8s belle, plus pour local \u00e7a aussi avec les journaux, que nous avons achet\u00e9 en dit que 70 pourcent des des dons et personne qui lit les journaux sont des femmes atteintes r\u00e9cemment et puis les autres, et sont plus c'\u00e9tait des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [80%] :\r\nJustement, vous \u00eates pour l'ennemi, en quelque sorte pas pas personnellement, mais effectivement avec l'initiative Mobile \u00e0 h\u00e9 bien vous essayer d'abattre la pourtant elle vous donne la parole \u00e0 Rennes Schawinski autre notre ami ici \u00e7a disparaissait qui qui ce qui est la d\u00e9lib\u00e9ration dans le Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [75%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse allemand montait un peu l'autre chose parce que ce n'est PA assez grand, la t\u00e9l\u00e9vision suisse allemand pourrait autre fonctionner sant\u00e9 c'est pas sont album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est bien s\u00fbr c'est pas mais impossible, moi aussi, mais il faut pas faire la m\u00eame chose que les autres et deuxi\u00e8mement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [84%] :\r\nIl y aura une subordination \u00e0 la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [92%] :\r\nPour les autres m\u00e9dias pour la concurrence, si vous n'avez plus la concurrence Stoner journaux les m\u00e9dias peut-\u00eatre on a bient\u00f4t la concurrence de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [75%] :\r\nMais Nobile acc\u00e8s plus de laisser \u00e7a vous sauriez triste quand m\u00eame, c'est plus menac\u00e9s les plus Chavez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [80%] :\r\nOui, mais on pour faire si quelqu'un veut TVM du oui oui oui, \u00e7a c'est trop modeste, c'est clair, \u00e7a c'est pas concurrent parce que vous avez non, \u00e7a serait pas seulement commence pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez justement des Restructuration de Tamedia en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique, ce que vous pensez que c'est une politique \u00e9ditoriale intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [81%] :\r\nIls cherchent aussi une solution pour survivre parce qu'ils ont des journaux avec des juifs en rouge, c'est clair, ils moins afficher un \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [92%] :\r\nMais parce qu'il y a un choix aussi de s\u00e9parer effectivement les revenus des plateformes publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [84%] :\r\nEt \u00e0 raison, il faut diminuer les co\u00fbts et puis qu'est -ce qu'ils veulent faire plusieurs mois une r\u00e9daction \u00e9crit tous les journaux, \u00e7a c'est pour les coup des bien moi j'ai quoi pour l'id\u00e9al des plusieurs des abris, il n'y a pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [90%] :\r\nIl y a un march\u00e9 que vous avez pas encore gagn\u00e9, c'est le march\u00e9 Romand, vous avez failli, il y a quelques ann\u00e9es, racheter le temps avec Tito Tettamanti, votre ami, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la fin, parce que c'est un projet concret prochain vous avez de conqu\u00e9rir le march\u00e9 vraiment en mati\u00e8re de presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [82%] :\r\nParce que je suis insult\u00e9e et je suis Blocher et je crois pas tr\u00e8s bien c'est Blocher et assur\u00e9 que les 2 \u00e0 Cheikh avec juste la Suisse romande et aussi \u00e7a fait beaucoup de vous, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [85%] :\r\nA assur\u00e9 pour animer \u00e0 Blocher Theolia il diriger la Suisse romande, il y a beaucoup de personnes de la Suisse romande qui me demande de faire quelque chose aussi avec la presse, mais j'ai dit vous \u00eates Suisse romande pourquoi venir assur\u00e9s pour demander pour sur les d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9 pour l'entrepreneur, \u00e7a c'est la chose de la Suisse romande, je peux pas comprendre pourquoi les Romands, ils ont pas des journaux, ils ont, ils ont laiss\u00e9 les journaux r\u00e9agissent \u00e0 cette salle pour, \u00e0 terme, et dire \u00e7a c'est suisse allemand parce qu'ils veulent, ils veulent faire des autres choses avec l'argent, il y a aussi des personnes, les entrepreneurs dans la Suisse romande, les joueurs de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [84%] :\r\nPourquoi \u00e7a motiverait pas effectivement un Ernesto Bertarelli ou telle \u00e0 la pourquoi, selon vous, justement, il a pas envie d'investir dans dans la presse, pourquoi est -ce que c'est aux \u00c9tats-Unis, il y a, il a revers aussi Jeff Bezos, qui ont con\u00e7u ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [81%] :\r\nNous avons pas la m\u00eame chose \u00e0 la une des journaux tr\u00e8s tr\u00e8s bons journaux, c'est pas un journal Kristen et national tiret il y a pas, ils ont fait une fusion et apr\u00e8s ils ont eu des chiffons rouges, parce que \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 bien dirig\u00e9 et puis apr\u00e8s, on a un bon du s\u00e9jour et puis y a pas, il y a beaucoup de personnes qui sont bien situ\u00e9s, c'est clair, c'est une ville Farba l'industrie Ulrich aussi ma personne lui acheter puisque c'est clair, ils ont dit, enfin, c'est un probl\u00e8me vrai, c'est un probl\u00e8me, il y \u00e0 pr\u00e9sent nous avons achet\u00e9 les patients Zeitung, mais il faut diriger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [86%] :\r\nC'est quoi pour vous, un Suisse Romand aujourd'hui pourquoi il y a quelques ann\u00e9es, vous aviez dit : les Suisses romands sont pas tout \u00e0 fait aussi suisse que le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [85%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a, mais j'ai dit \u00e7a, ils auraient mentalit\u00e9s surtout dans la question de l'or, on ne peut plus plus aujourd'hui aussi la majorit\u00e9 et est contre l'entr\u00e9e de la Suisse en r\u00e9union pl\u00e9ni\u00e8re par exemple Monsieur par MAM parlant et il y a 25 ans, il a \u00e9t\u00e9 contre moi dans la question, alors, mais ils disent aujourd'hui que c'\u00e9tait faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [87%] :\r\nTrouvez bien comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [78%] :\r\nIl fait bien savoir, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, oui, quand on sait qu'il y a 7 ans quand m\u00eame, il y a 8 mois vraiment peut pas encore dire quelque chose, je connais par les grands qu'il a fait, il y a des autres, je le contenu, lesquels, \u00e0 pr\u00e9sent parle c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [86%] :\r\nMais aujourd'hui le d\u00e9clin de l'UDC en Romandie, c'est un probl\u00e8me de message ou c'est un probl\u00e8me de personne, on pense \u00e0 Yvan Perrin ce Freising, qu'est-ce qui cloche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [85%] :\r\nOui, oui, dans la Suisse romande l'UDC encore jamais parti par exemple \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, maintenant il y a pr\u00e9par\u00e9 bien Neuch\u00e2tel oui c'est un peu vite une personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [83%] :\r\nMais ce que c'est difficile justement de trouver du bon personnel une bonne rel\u00e8ve, c'est par l\u00e0, j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [83%] :\r\nC'\u00e9tait aussi \u00e9tait dans la Suisse allemande seulement les personnes qui sont pour la Suisse et puis qui luttent pour les Suisses mais qui, justement, mais il y a un mois en Suisse romande qui -ce que vous voyez avais quand m\u00eame des personnes en Suisse romande aussi Monsieur Freysinger mais cet apport personne va revenir, c'est lui qui doit des unit\u00e9s, malheureusement, il y a apr\u00e8s c'est par accident dans le gouvernement, arr\u00eat\u00e9 pour de bon, j'ai dit non il faut pas arr\u00eater \u00e0 pr\u00e9sent \u00c9douard allez ben il est un peu touch\u00e9, hein, \u00e7a c'est la sensibilit\u00e9 mais vous avez raison, il y a, dit -on, o\u00f9 il faut \u00e0 pr\u00e9sent faire une meilleure d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [81%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous prenez votre b\u00e2ton de p\u00e8lerin, vous venez faire \u00e0 Tour de Romandie bon remettaient leurs droits r\u00e9ussi peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [86%] :\r\nEt j'ai j'ai tr\u00e8s bien aussi, c'est les Suisses romands un peu Blocher parce que il y toujours des Blocher plusieurs mois des choses m\u00e9chantes mais je viens et puis, il est possible de voir l'original. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [88%] :\r\nSuccession de Didier Burkhalter pour qui est -ce que le groupe va voter l\u00e0 dessus qu'est -ce que de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [83%] :\r\nC'est la m\u00eame chose, tous les 3, c'est la m\u00eame chose, c'est l'\u00e9toile, exactement des diff\u00e9rents, il y a une femme et 2 qui sont pass\u00e9es, mais cette r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [89%] :\r\nLa r\u00e9gion \u00e7a je trouve encore important en Suisse \u00e9tait aussi dans la Constitution, il faut \u00e9couter \u00e7a, mais ils ont pas encore regard\u00e9 la personne, c'est clair, la personne, il est quand m\u00eame encore plus important que que les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [83%] :\r\nPierre Maudet dit que justement vous ne pouvez pas \u00e9lire un homme ou sous- entendu que lui n'est pas le candidat mou parce que vous suivez la mouche vous ne pourriez pas \u00e9lira candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [70%] :\r\nVous avez un conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse, \u00e7a sort pas l\u00e9ger, il est, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o l'avait \u00e9t\u00e9 aussi conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [84%] :\r\nBon moi oui ben je sais pas un g\u00e9nie et puis j'ai j'aurai pas \u00e9t\u00e9 pas trop long, quelqu'un a dit parce qu'il y avait un trop grand g\u00e9nie alors nous avons l'autre r\u00e8gle, c'est pas comme un pr\u00e9sident de la France, qui a beaucoup de comp\u00e9tences, un conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse, c'est de 7 et sur cette Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est aussi apparemment et surtout dans les choses, apportant la majorit\u00e9 du peuple, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien que la Suisse fonctionne aussi si les conseils f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a pas comme il faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [90%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [92%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse Christoph Blocher avec Laetitia Guinand, un entretien, vous pouvez retrouver en vid\u00e9o sur notre site RTS Point CH et sur les r\u00e9seaux sociaux si vous \u00eates abonn\u00e9 aux bonnes pages. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62B960B3-4012-483B-8B29-1A24A6BC222E", "internalArchiveId": "62B960B3-4012-483B-8B29-1A24A6BC222E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question jurassienne toujours sans r\u00e9ponse? D\u00e9bat entre Jean-Pierre Graber et Pierre-Andr\u00e9 Comte", "publicationDate": "2017-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le Minist\u00e8re public bernois va ouvrir une enqu\u00eate sur les irr\u00e9gularit\u00e9s du vote sur le rattachement de Moutier au canton du Jura. D\u00e9bat entre Jean-Pierre Graber, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, et Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien (MAJ).\r\n\r\n* * La question jurassienne toujours sans r\u00e9ponse? D\u00e9bat entre Jean-Pierre Graber et Pierre-Andr\u00e9 Comte Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement autonomiste jurassien (MAJ)\r\nEn direct du studio de Del\u00e9mont - journaliste sur place, Coraline Pauchard **)\r\nJean-Pierre Graber, ancien conseiller national UDC bernois, Pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, pro bernois. \r\nEn direct du studio de Neuch\u00e2tel - \u00e9tudiante sur place, Audrey **)\r\nIntro:\r\nEt si Moutier votait \u00e0 nouveau sur son rattachement au canton du Jura?\r\nOn pensait la question r\u00e9solue apr\u00e8s le vote du 18 juin, mais il n'en est rien.\r\nOn apprend aujourd'hui par la presse dominicale que le minist\u00e8re public bernois ouvre une enqu\u00eate sur les irr\u00e9gularit\u00e9s du vote. Il y avait eu 137 voix d'\u00e9cart, je vous le rappelle... Si les soup\u00e7ons se confirment suite \u00e0 l'enqu\u00eate, une nouvelle votation pourrait avoir lieu. Alors que les deux villages de Belprahon et de Sorvilier votent eux dans une semaine. Doivent-ils se m\u00e9fier, avec en plus cette information que nous vous r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re: l'h\u00f4pital de Moutier pourrait \u00eatre vendu aux plus offrants.\r\nJean-Pierre Graber, ancien conseiller national UDC bernois. Pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, pro bernois. \r\n. Un nouveau vote \u00e0 Moutier, vous y croyez?\r\n. Moutier a dit oui le 18 juin dernier, donnant par la m\u00eame occasion un nouvel \u00e9lan aux autonomistes jurassiens. Les communes de Sorvilier et Belprahon, un peu plus de 500 habitants en tout...on peut s'attendre \u00e0 ce qu'elles suivent le mouvement? Qu'elles suivent la \"grande soeur\" (Moutier)? \r\n. L'identit\u00e9 des deux communes est bien diff\u00e9rente de celle de Moutier. L'histoire aussi. Cela jouera un r\u00f4le dans les urnes?  \r\n. Concr\u00e8tement, quels int\u00e9r\u00eats auraient les communes de Sorvilier et de Belprahon \u00e0 rester en territoire bernois?\r\n. Les francophones sont d\u00e9sormais ultra-minoritaires...ne risquent-ils pas d'\u00eatre oubli\u00e9 s'ils restent c\u00f4t\u00e9 bernois?\r\n. Les pro-bernois font du z\u00e8le, les autorit\u00e9s bernoises sont mauvaises perdantes? L'h\u00f4pital mais aussi le nombre de recours sur la table pour contester le oui pr\u00e9v\u00f4tois. Et l'enqu\u00eate ouverte par le minist\u00e8re public bernois. Une attitude de mauvais perdants?\r\n. Les Bernois veulent \"faire taire\" les revendications jurassiennes en estimant que le conflit est termin\u00e9? \r\nPierre-Andr\u00e9 Comte. Vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement autonomiste jurassien, le MAJ (pro JURA)\r\n. Un nouveau scrutin, vous y croyez ? M\u00eame question...\r\n. Sorvilier et Belprahon dans le camps jurassien. \u00c0 quoi bon? \r\n. Il y a un point noir au tableau, que nous r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re: la vente possible de l'h\u00f4pital de Moutier. Vente qui se fera au plus offrant. Cela signifie que le canton du Jura pourrait perdre l'h\u00f4pital qu'il a promis d'int\u00e9grer dans son syst\u00e8me de sant\u00e9? Promesse non tenue, donc?\r\n. Quel signal pour les citoyens de Sorvilier et de Belprahon? \r\n((questions subsidiaires: Le MAJ ne tient pas ses promesses. Le canton du Jura ne tient pas ses promesses. L'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier n'est pas aussi rose que ce qui \u00e9tait promis. Quid des autres promesses dans ce cas?))\r\n. N'y a-t-il pas un risque que la population se lasse? Cette question jurassienne, quand est-ce qu'elle sera d\u00e9finitivement termin\u00e9e?\r\n((Il r\u00e9pondra que la Question Jurassienne n'est pas termin\u00e9e. Que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment Berne qui r\u00e9p\u00e8te, depuis 1947, que la Question Jurassienne, c'est de l'histoire ancienne. C'est une mani\u00e8re d'\u00e9touffer le mouvement populaire qui veut qu'on r\u00e9pare l'injustice jurassienne > faire r\u00e9pondre Graber))\r\n---------------------\r\nJe viens de voir ton intro. Globalement, on est sur la m\u00eame longueur d'onde : Sorvilier et Belprahon doivent-elles se m\u00e9fier apr\u00e8s (1) l'annonce de la vente potentielle de l'h\u00f4pital de Moutier et (2) l'enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte par le minist\u00e8re public bernois. Pour ce deuxi\u00e8me point, les autonomistes (mais aussi tous les journalistes qui \u00e9taient pr\u00e9sents, y compris l'ats) \u00e9taient pas du tout surpris de cette enqu\u00eate. C'est en fait logique : sur les 12 recours d\u00e9pos\u00e9s, certains ont un caract\u00e8re p\u00e9nal et si le minist\u00e8re public estime qu'il y a doute, il se saisi de l'affaire.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8887951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La question jurassienne toujours sans r\u00e9ponse? D\u00e9bat entre Jean-Pierre Graber et Pierre-Andr\u00e9 Comte / FOR_2017-09-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Minist\u00e8re public bernois va ouvrir une enqu\u00eate sur les irr\u00e9gularit\u00e9s du vote sur le rattachement de Moutier au canton du Jura. D\u00e9bat entre Jean-Pierre Graber, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, et Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien (MAJ)."], "variantIds": ["ece-8887951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:33Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent dans Forum et on ouvre un autre d\u00e9bat et si Moutier votait \u00e0 nouveau sur son rattachement au canton du Jura, on pense \u00e0 la question r\u00e9solue apr\u00e8s le vote du 18 juin mais il n'en est rien, on apprend aujourd'hui par la presse dominicale que le minist\u00e8re public bernois ouvre une enqu\u00eate sur les irr\u00e9gularit\u00e9s du vote, il y avait eu 137 petites voix d'\u00e9cart, je vous le rappelle : Si les soup\u00e7ons se confirment, suite \u00e0 l'enqu\u00eate est bien une nouvelle votation pourrait effectivement avoir lieu alors que les 2 villages de Belprahon et de Sorvilier votent eux dans une semaine alors doivent -ils se m\u00e9fier avec en plus cette information que nous vous r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, l'h\u00f4pital de Moutier pourrait en r\u00e9alit\u00e9 \u00eatre vendu au plus offrant, bonsoir Jean-Pierre Graber oui bonsoir, ancien conseiller national UDC bernois, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, donc pro bernois avec nous \u00e9galement Pierre-Andr\u00e9 Comte bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien, donc proche jurassien, on commence avec vous Monsieur Graber ce nouveau vote cette perspective \u00e0 Moutier, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il faudra voir si v\u00e9ritablement il y a eu lors des op\u00e9rations de vote \u00e0 Moutier des fraudes des fraudes qui porte notamment, selon les soup\u00e7ons qui sont parvenus \u00e0 ma connaissance, sur des soustraction de bulletins et sur l'utilisation frauduleuse autre bulletin si ces fraudes devait \u00eatre av\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment qu'il faudrait revoter, mais je pense qu'aussi ces ces fraudes devrait porter sur un certain nombre de bulletins pour que l'on puisse revoter en ville de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [87%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Comte, m\u00eame question, un nouveau scrutin, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez dans l'annonce du minist\u00e8re public, il n'y a rien de nouveau, le pr\u00e9fet, d'ailleurs il y a 2 mois, avait inform\u00e9 le pr\u00e9sident de Moutier jurassienne que \u00e9videmment il \u00e9tait saisi de ces plaintes et il devait agir, pas de surprise pour vous, il y a pas du tout surprise ce qui est \u00e9vident pour nous et on a le droit de se poser cette question et de le dire, c'est que cette annonce arrive, une, une semaine avant le vote, communaliste Belprahon et de Sorvilier alors j'imagine bien que connaissant depuis 2 mois qu'il \u00e9tait saisi de ces affaires, le minist\u00e8re public n'a probablement pas attendu, ou plut\u00f4t a attendu pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il puisse intervenir dans la campagne apr\u00e8s la la la, pour vous c'est une magouille bernoises, si on peut dire comme \u00e7a, \u00e9coutez, on a le droit de se poser la question, en tout cas on a un dans une main, on a tous on a tous vu jusqu'ici donc on instrumentalise des effets des affaires, on pr\u00e9tend que des fraudes qui n'ont pas eu lieu, s\u00fbrement pas, absolument pas, je voudrais dire que la la votation, \u00e7a, c'est donc le temps qu'il devra cette affaire non, mais je voudrais quand m\u00eame rappeler quand m\u00eame que la votation de Moutier du 10 juin est absolument unique dans l'histoire de notre pays, jamais une votation n'a \u00e9t\u00e9 aussi contr\u00f4ler la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 verrouiller toute possibilit\u00e9 de fraude Moutier a choisi r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9mocratiquement honn\u00eatement dans le respect des r\u00e8gles, alors je trouve un petit peu aga\u00e7ant de voir cette volont\u00e9 de recourir contre la d\u00e9mocratie, qu'on va avancer Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [77%] :\r\nGravelines soupirer \u00e9coutez, je ne peux pas \u00eatre d'accord avec les propos qui viennent r\u00e9gional tenue \u00e0 vous ne pouvez doivent \u00eatre avons vot\u00e9 je ne mais tout de m\u00eame sur la perspective de cette sation d\u00e9ment oui de la paire par du go\u00fbt, mais ce sont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [89%] :\r\nSur la perspective de ces, de ces votations avenir Sorvilier Belprahon est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce qu'elles suivent le le mouvement Jean-Pierre Graber et 18 alors rattachement au Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [88%] :\r\n\u00e9coutez, pour rebondir sur les propos qui viennent d'\u00eatre tenus par Pierre-Andr\u00e9 Comte je dirais quand m\u00eame que nous savons tous 2 serait tr\u00e8s que les gens votent selon leur coeur, selon leurs pr\u00e9f\u00e9rences et pas que dans le Jura bernois partout ailleurs selon les tripes est pas sur la base de de d'arguments rationnels, ce qui veut dire que les propos qui viennent d'\u00eatre rendus publics par le minist\u00e8re public bernois, \u00e0 mon avis, n'auront aucune esp\u00e8ce d'incidence sur le choix des habitantes et des habitants de Sorvilier et de Belprahon je comprends fort fort bien que les par artiste trouvent Avantage pour les ces 2 communes de rejoindre le canton du Jura mais quant \u00e0 nous, dans le camp anti- s\u00e9paratiste, nous estimons que ces 2 communes ont un Avantage particulier mais quel int\u00e9r\u00eat concr\u00e8tement on pose la question : quel int\u00e9r\u00eat ce que vous aurez absolument rester, j'y viens, j'y viens l'int\u00e9r\u00eat concret, il y a de tr\u00e8s nombreuses collaborations intercommunales entrent Sorvilier et les autres communes de l'Oral, c'est-\u00e0-dire la vall\u00e9e de Tavannes et je pense qu'il serait plus opportun de les mettre \u00e0 mal, comme il y a aussi un int\u00e9r\u00eat pour Belprahon je sais aussi, j'ai Belprahon peut tr\u00e8s bien dire que cette commune aurait Avantage \u00e0 et son devenir institutionnel \u00e0 celui de Moutier, mais on peut r\u00e9torquer \u00e0 cet argument en disant que Belprahon pourrait monter dans le bateau d'une fusion qui est en devenir, en tout cas il \u00e0 un projet, \u00e0 cet \u00e9gard, un projet de fusion dans les communes du Cornet qui concerne Grandval pour leur encore les Cr\u00e9mines alors voit bien Belprahon joindre ce mouvement se joindre \u00e0 ce mouvement et dans le fond constitu\u00e9 avec les 4 premi\u00e8res nomm\u00e9 une nouvelle commune qui comptera 1000 500000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [93%] :\r\nBref, un projet concret Pierre-Andr\u00e9 Comte c'est vrai \u00e7a para\u00eet s\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez d'abord il faut souligner que Belprahon a un lien tout \u00e0 fait unique avec la commune de Moutier, ce qui n'est pas le cas des autres communes du Cornet, d'une part, ensuite on sait bien aujourd'hui qu'en tout cas on peut le pr\u00e9tendre, tr\u00e8s objectivement que la fusion de 6 communes du Cornet ne se fera pas, et ensuite d'ailleurs un comit\u00e9 de fusion est n\u00e9e il y a quelques jours, avec des antis\u00e9paratistes et des jurassien qui ne veulent pas de cette fusion, donc je ne je n'\u00e9pilogue pas \u00e0 ce propos, cependant, la commune de Belprahon a, de toute \u00e9vidence, int\u00e9r\u00eat \u00e0 rejoindre Moutier dans son envol pour le canton du Jura, tout cela est parfaitement d\u00e9montr\u00e9e non quand m\u00eame pas on votera avec le coeur, mais aussi on votera que la raison Pierre-Andr\u00e9 Comte l'attendent du c\u00f4t\u00e9 excusez -moi l'\u00e9couter monsieur Graber, qui pr\u00e9tend que les gens ne n'ont pas de soucis rationnel dans la le choix politique ou d\u00e9mocratique qu'ils font, alors qu'on nous explique depuis des mois et des mois que rationnellement que sur le plan fiscal que sur le plan des relations avec l'administration bernoise tout cela devrait faire que c'est population jurassienne de coeur puisse ou face au reste plut\u00f4t dans le canton de Berne, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [89%] :\r\nSi vous s'il vous pla\u00eet, il faut quand m\u00eame qu'on revienne sur ce point, il y a ce point noir, on vous fera G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nM\u00eame la Berner ce point noir au tableau, monsieur compte qu'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re la vente possible de l'h\u00f4pital de Moutier au plus offrant, \u00e7a signifie que le canton du Jura pourrait perdre l'h\u00f4pital l'avait promis d'int\u00e9grer dans son syst\u00e8me de sant\u00e9, \u00e7a veut dire que le Jura ne tient pas ses promesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je vous en prie, \u00e0 propos de l'h\u00f4pital de Moutier, on a tout entendu : c'est le grand Barnum avant le 18 juin et devait \u00eatre ferm\u00e9es, selon les d\u00e9clarations du conseil d'administration et du conseiller d'\u00c9tat en question et puis apr\u00e8s le 18 juin il y avait bu aucun probl\u00e8me, je rappelle quand m\u00eame que le canton du Jura reste un partenaire s\u00e9rieux pour cet h\u00f4pital et que des solutions seront trouv\u00e9es s'il le faut et il le faudra, personne n'en doute, donc c'est une nouvelle instrumentalisation de l'h\u00f4pital de Moutier de son avenir, de ses projets futurs, simplement pour influencer le vote \u00e0 Belprahon et \u00e0 Sorvilier, il ne on a le droit, alors on va manger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [92%] :\r\nEt on va faire r\u00e9agir Jean-Pierre Graber, il ne s'agit pas du tout d'influencer les habitantes et les habitants de Sorvilier de Belprahon, tout le monde en convient, il est extr\u00eamement difficile par exemple d'avoir un pouvoir bic\u00e9phale dans la gestion de l'h\u00f4pital, il est malsain, qu'un h\u00f4pital rel\u00e8ve de 2 comp\u00e9tences cantonales diff\u00e9rente pour moi \u00e0 titre personnel, moi j'estime que le projet, il s'agit d'un projet, il s'agit m\u00eame d'une esquisse de projet, la vente de cet h\u00f4pital de Moutier \u00e0 qui voudra bien l'acheter me semble v\u00e9ritablement proc\u00e9d\u00e9 du bon sens, parce que Moutier, sauf si les recours devait \u00eatre accept\u00e9 h\u00e9 bien Moutier va rejoindre le canton du Jura, c'est conforme \u00e0 la d\u00e9claration d'intention du 20 f\u00e9vrier 2012, c'est parfaitement d\u00e9mocratique et dans ce cas l\u00e0, moi j'estime qu'il \u00e9tait absolument sain, opportun et bienvenue que le canton de Berne ne s'occupe plus de 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [92%] :\r\nH\u00f4pital : oui, mais alors Monsieur Grunberg, il faut quand m\u00eame expliquer votre contradiction parce que l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici utilis\u00e9es pour influencer des vote c'est manifeste, on nous a fait perdre des centaines de voix \u00e0 Moutier \u00e0 cause de la peur qu'on a cr\u00e9\u00e9 dans l'\u00e9lectorat, maintenant l'h\u00f4pital effectivement si il a une solution de ce type -l\u00e0, \u00e0 la limite, on peut s'en contenter, donc l'introduisez pas \u00e0 nouveau en tout cas c'est pas moi qui pose la question de savoir si l'h\u00f4pital aura une influence d\u00e9cisive sur le vote de Belprahon Moutier de de Sorvilier mais en r\u00e9alit\u00e9, pardon, aucune, aucune influence, alors on verra bien mais et il y aura d'autres influences malheureusement, notamment le fait que, \u00e0 cause des recours intempestif du camp pro- bernois, la ville de Moutier ne toujours pas fix\u00e9 sur son sort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [84%] :\r\nAlors \u00e0 l'envers et c'est \u00e7a, on ne s'en dire absolument, oui, mais un temps d\u00e9cisif, nous serons alors vous aurez d\u00e9j\u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 monsieur profond\u00e9ment d\u00e9mocratique mais si proclamer Sylvain qui ont fait l'objet de ces recours devait \u00eatre av\u00e9r\u00e9 et il est parfaitement l\u00e9gitime, alors on \u00e7a m\u00e9riterait bien vot\u00e9 l'enqu\u00eate est en cours, \u00e7a c'est du flan, si vous avez sur on est oblig\u00e9 de \u00e0 bien voter pour son rattachement qu'on aimerait bien s\u00fbr, nous souhaitons que Belprahon et Sorvilier demeure au sein du canton, on a bien compris, on a bien compris votre votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nPosition en pr\u00e9vision de ce vote dans une semaine et par rapport \u00e0 ces recours : l'enqu\u00eate suit son cours, merci beaucoup, messieurs Jean-Pierre Graber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [71%] :\r\nMais avant m\u00eame qu'on est, c'est vrai que son arri\u00e8re Romain Sola bonsoir \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-10T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, Jean-Pierre", "role": "Ancien CN UDC BE, pr\u00e9sident Force d\u00e9mocratique ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral JURA / MAJ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91EB767C-415E-4C9A-905F-B57D0BBBB525", "internalArchiveId": "91EB767C-415E-4C9A-905F-B57D0BBBB525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le minist\u00e8re public de Berne-Mittelland estime que les rappeurs du collectif bernois Chaostruppe devraient compara\u00eetre pour calomnie, injures et harc\u00e8lement sexuel", "publicationDate": "2017-09-09T00:00:00Z", "summary": "Le minist\u00e8re public a fait appel du jugement rendu par le tribunal de l'arrondissement. Les musiciens ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour insulte \u00e0 l'encontre de Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC.", "durationSec": 94, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8886413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)"], "thematicThemes": ["injure", "musicien", "fonction politique", "proc\u00e9dure judiciaire"], "alternativeTitle": ["BE: le minist\u00e8re public n'est pas satisfait de la condamnation des rappeurs de Chaostruppe / 12H30_2017-09-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le minist\u00e8re public de Berne-Mittelland estime que les rappeurs du collectif bernois Chaostruppe devraient compara\u00eetre pour harc\u00e8lement sexuel. Il a fait appel du jugement rendu par le tribunal de l'arrondissement. Les musiciens ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour insulte \u00e0 l'encontre de Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC."], "variantIds": ["ece-8886413"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:34:23Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes rappeurs du collectif bernois Archaos troupes devraient compara\u00eetre pour harc\u00e8lement sexuel, c'est en tout cas l'avis du minist\u00e8re public r\u00e9gional de Berne- Mittelland qui fait appel du jugement rendu par le tribunal d'arrondissement, les musiciens ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s au d\u00e9but du mois pour insulte \u00e0 l'encontre de la conservation UDC Natalie Rickli l'objet du d\u00e9lit : c'est un clip diffus\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on y voit l'\u00e9lue z\u00fcrichoises couverte d'insultes et contrainte \u00e0 des actes sexuels Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nCalomnie injures et harc\u00e8lement sexuel, voil\u00e0 le contenu de la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en mars 2016 par la conseill\u00e8re nationale UDC Natalie Rickli plainte retenue mais pas compl\u00e8tement, suivie par le tribunal r\u00e9gional en charge du dossier au d\u00e9but du mois, il a reconnu coupable d'injures, les cinq pr\u00e9venus mais les a lib\u00e9r\u00e9s des 2 autres chefs d'accusation et selon le SonntagsBlick de la semaine derni\u00e8re la punition est tomb\u00e9e une amende de plusieurs centaines de francs avec sursis insuffisant r\u00e9torque maintenant le minist\u00e8re public de l'arrondissement qui fait appel de la d\u00e9cision en cause la violence physique \u00e0 caract\u00e8re sexuel, diffus\u00e9e dans le clip, une vid\u00e9o qui cible tr\u00e8s clairement l'\u00e9lue z\u00fcrichoises changeant d'une lettre leur taux grave de son nom de famille, \u00e0 noter que l'objet du d\u00e9lit n'est plus disponible sur YouTube, la plateforme annonce l'avoir supprim\u00e9 pour, je cite : non respect des r\u00e8gles concernant le harc\u00e8lement et l'intimidation, la semaine derni\u00e8re le clip \u00e9tait pourtant encore en ligne, une opposition que devra examiner le procureur g\u00e9n\u00e9ral, avant de dire s'il r\u00e9fute tout ou une partie du jugement, et si l'affaire se poursuit, h\u00e9 bien ce sera au tour de la Cour supr\u00eame bernoise de se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-09T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2278FFA-D88C-494D-B8FE-A34299C90A8C", "internalArchiveId": "F2278FFA-D88C-494D-B8FE-A34299C90A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn commence avec une grande r\u00e9flexion ce matin sur les centres commerciaux, leur avenir et notre rapport aux courses.\r\nLes centres commerciaux, morts, vifs, ou repens\u00e9s, \u00e0 cause des achats en ligne. Le grand dossier de la NZZ dans son toujours excellent suppl\u00e9ment week-end. \r\nLe choix des photos: en une: une align\u00e9e de chariots, bien rang\u00e9s les uns dans les autres. Gris sur fond blanc. \r\nPour illustrer l'article: une grande photo du deuxi\u00e8me plus grand centre commercial de suisse, \u00e0 Ebikon dans le canton de Lucerne. Il va ouvrir en novembre. Et un autre clich\u00e9: la piscine du centre commercial Westside \u00e0 Berne.\r\nLe titre magnifique: Das verlorene Einkaufsparadies. Impossible de traduire l'efficacit\u00e9 des mots: le paradis perdu des achats. Le paradis des achats perdus. \r\nLa deuxi\u00e8me vie des centres commerciaux. In\u00e9vitable pour ne pas disparaitre. Parce que nous ne faisons plus les courses comme avant. \r\n*** Justement, La Libert\u00e9 s'est pench\u00e9e ce matin sur notre mani\u00e8re de faire les courses. \r\nCar figurez-vous que des ateliers de la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise d\u00e9cryptent nos r\u00e9felxes de consommateurs. \r\nL'une des collaboratrice de l'\u00e9cole explique. \r\nNous achetons des produits consomm\u00e9s fr\u00e9quemment.\r\nDes produits \u00e0 prix raisonnable, compar\u00e9s \u00e0 une voiture ou une maison. En cons\u00e9quence, notre implication est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e et  notre r\u00e9flexion r\u00e9duite. \r\n Et comme on parlait plus haut d'achats en ligne: la chercheuse a une conclusion tout \u00e0 fait int\u00e9ressante: si l'on est seul devant son ordinateur, au calme, on sera certainement plus efficace que dans un magasin. \r\n*** L'a\u00e9roport de Zurich va introduire la reconnaissance faciale dans son arsenal de contr\u00f4les cet automne. \r\nUne information qui d\u00e9bouche sur une grande page de r\u00e9flexion dans le Tages Anzeiger. \r\nElle a un titre un peu angoissant: \"Wir kennen euch\" \"Nous savons qui vous \u00eates\". \r\nCar il n'y a pas qu'\u00e0 l'a\u00e9roport, o\u00f9 notre visage va \u00eatre scrut\u00e9. La semaine prochaine Apple pr\u00e9sente son nouve i-Phone, dot\u00e9 de cette fameuse reconnaissance faciale. Depuis le mois d'ao\u00fbt, la police anti-terroriste allemande teste ce syst\u00e8me dans une gare \u00e0 Berlin. Bref. la reconnaissance faciale est partout, affirme, un peu inqui\u00e9tant, le Tagi. \r\nPour vous rassurer - ou pas - vous pouvez \u00e9ventuellement vous tourner vers l'Aargauerzeitung. Il y a une interview de la directrice de Microsoft suisse. R\u00e9sister ne sert \u00e0 rien dit-elle. Il faut de l'ouverture face \u00e0 ces \u00e9volutions, plut\u00f4t que de la peur. \r\n*** L'aide sociale attire les djihadistes en Suisse, affirme la Berner Zeitung. \r\nUne citation du sp\u00e9cialiste de la radicalisation Thomas Kessler. Il explique dans une grande interview au quotidien, que les islamistes profitent de notre syst\u00e8me social. \r\nUn syst\u00e8me qui leur donne du temps et de l'argent pour se consacrer \u00e0 leurs projets. La suisse devient ainsi une base logistique pour l'extr\u00eamisme. veut serrer la vis. Et plaide pour davantage de contr\u00f4les. Il critique aussi notre politique de s\u00e9curit\u00e9: trop de folklore et pas assez d'analyse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement d\u00e9pensent des sommes incroyables pour des camions miltiaires, qui n'apportent rien en terme de s\u00e9curit\u00e9. Nous sommes encore dans la logique de la seconde guerre mondiale. \r\n*** A qui profite \"Pr\u00e9voyance 2020\" ? La question pos\u00e9e par le Temps, en Une ce matin.\r\nLe journal propose des t\u00e9moigages. 4 personnes, de 4 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.\r\nUne caissi\u00e8re de 50 ans, qui se demande, vu l'\u00e9volution de ses conditions de travail, si elle pourra conserver son emploi jusqu'\u00e0 65 ans. Un cadre de 52 ans veut bien travailler plus longtemps, mais encore faut-il que le march\u00e9 de l'emploi fasse une place aux seniore. \r\nEnfin, une juriste et un doctorant trentenaires ne se font gu\u00e8re d'illusion: il y aura bein d'autres r\u00e9formes avant leur propre retraite. \r\n*** 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve font preuve de p\u00e9dagogie, pour nous expliquer quels sont les 4 groupes d'influence dont d\u00e9pendra l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre.\r\nUne double page comme je les aime: p\u00e9dagogique, avec des chiffres, claire, bien mise en page. \r\nCes 4 groupes sont: 1. Le PDC et ses 43 voix. 2. Le conseil des Etats et ses 46 voix. 3. Les femmes, 72 voix et enfin 4. Les romands, 56 voix. \r\nOn nous explique aussi o\u00f9 les candidats devront aller chercher des voix: Ignazio Cassis du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste. Isabelle Moret et Pierre Maudet devront faire de l'oeil \u00e0 l'UDC. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez au pays des clich\u00e9s...\r\nLes appenzellois sont petits, les bernois sont lents, les vaudois prennent leur temps, les valaisans on le coude plus l\u00e9ger que les autres...\r\nmais qu'en est-il des argoviens ?  d\u00e9cryptage de l'Aargauer Zeitung ce matin.\r\nils portent des chaussettes blanches - ils n'ont pas not\u00e9 le changement de tendance aussi vite que les autres.\r\nIls sont des dangers publics sur l'autoroute: pas plus que les autres, selon les statistiques. Mais avec les lettres AG sur leurs plaques, \u00e7a fait, en allemand: Achtung Gef\u00e4hr !\r\nEnfin, ils vivent  dans un champ de carottes. C'est vrai. Et le journal de rappler: il y a 35 mille personnes qui viennent au march\u00e9 aux carotte d'Aarau, le premier mercredi de novembre.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883526", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-08T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-08T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8883552", "ece-8883526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:12:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n26, on retrouve Val\u00e9rie Droux pour la revue de presse, on commence Val\u00e9rie avec une grande r\u00e9flexion ce matin sur les centres commerciaux, leur avenir et notre rapport aux courses, les centres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nCommerciaux morts vifs ou repens\u00e9s \u00e0 cause des achats en ligne, le grand dossier de la NZZ dans son toujours excellent suppl\u00e9ment week- end, le choix des photos d'abord une une align\u00e9e de chariots bien rang\u00e9s les uns dans les autres gris sur fond blanc pour illustrer l'article une grande photo du 2\u00e8me, plus grand centre commercial de suisse \u00e0 Albi Crown dans le canton de Lucerne, il va ouvrir en novembre et un autre clich\u00e9 la piscine du centre commercial Westside \u00e0 Berne le titre magnifique Das fort long rena\u00eet \u00e0 une paradis impossible de traduire l'efficacit\u00e9 des mots, le paradis perdu des achats, le paradis des achats perdus, bref la 2\u00e8me vie des centres commerciaux in\u00e9vitable pour ne pas dispara\u00eetre parce que nous ne faisons plus les courses comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nJustement la libert\u00e9 s'est pench\u00e9, ce matin sur notre mani\u00e8re de faire les courses aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nCar figurez -vous que des ateliers de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise d\u00e9cryptent nos r\u00e9flexes de consommateurs, l'une des collaboratrice de l'\u00e9cole, explique : nous achetons des produits consomm\u00e9s fr\u00e9quemment des produits \u00e0 prix raisonnable compar\u00e9 \u00e0 une voiture, une maison en cons\u00e9quence notre implication est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e et notre r\u00e9flexion r\u00e9duite et comment on parlait plus ou d'achats en ligne et la chercheuse \u00e0 une conclusion, tout \u00e0 fait int\u00e9ressante si on est seul devant son ordinateur, au calme, on sera certainement plus efficace que dans un magasin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nL'a\u00e9roport de Z\u00fcrich va introduire la reconnaissance faciale dans son arsenal de contr\u00f4les de cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nUne information qui d\u00e9bouche sur une grande page de r\u00e9flexion dans le Tages-Anzeiger l'un titre un peu angoissant Wir Canon je nous savons qui vous \u00eates, car il n'y a pas qu'\u00e0 l'a\u00e9roport notre visage va \u00eatre scrut\u00e9 la semaine prochaine, Apple pr\u00e9sente son nouvel iPhone dot\u00e9 justement de cette fameuse reconnaissance faciale et depuis le mois d'ao\u00fbt, la police anti- terroriste allemande teste ce syst\u00e8me dans une grande gare de Berlin, bref la reconnaissance faciale est partout, affirme inqui\u00e9tant le tag est pour vous rassurer ou pas, ou pas, vous pouvez \u00e9ventuellement vous tourner vers l'Arc d'avoir Zeitung, il y a une interview de la directrice de Microsoft Suisse r\u00e9sister ne sert \u00e0 rien -elle, il faut de l'ouverture face \u00e0 ces \u00e9volutions, plut\u00f4t que de la peur anomalie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nOui, c'est important de bien bien expliquer comment ces ces logiciels fonctionnent ces logiciels commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans les gares, dans les a\u00e9roports, on pourrait croire qu'il se contente en fait de de croiser les images de vid\u00e9osurveillance avec les bases de donn\u00e9es de la police, en fait, \u00e7a va bien plus loin que \u00e7a, \u00e7a analyse toute une s\u00e9rie d'informations, le mouvement des yeux la d\u00e9marche m\u00eame la temp\u00e9rature corporelle et puis \u00e0 partir de ces informations, on va, on va d\u00e9terminer que telle ou telle comportement est suspect donc franchement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intrusif et puis on imaginait les d\u00e9rives que cela peut engendrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAndr\u00e9 Duvillard, c'est tout le d\u00e9bat sur les libert\u00e9s invite duel versus la s\u00e9curit\u00e9 est -ce qu'avec la menace terroriste, on a le droit, il faut qu'on aille plus loin, quitte ben ma foi ce soir un petit peu sur ces libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors je crois que vraiment c'est c'est c'est bien ce d\u00e9bat- l\u00e0 qu'il faut mener cet \u00e9quilibre parfois difficile \u00e0 trouver entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, je crois qu'aujourd'hui la digitalisation nous apporte toute une s\u00e9rie d'outils qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler extr\u00eamement efficace et, et, la difficult\u00e9 c'est de c'est de tracer cette ligne qui permettent \u00e0 chacun de de vivre librement et tout en apportant une plus- Value aux autorit\u00e9s s\u00e9curitaires alors la reconnaissance faciale, c'est \u00e9videmment un th\u00e8me qui nous occupe depuis passablement d'ann\u00e9es je me souvenir qu'il y a environ 10 ans, on en parlait pour identifier des vents tueur hooligans \u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e des stades, \u00e7a pose \u00e9videmment toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es en en disant on va dire, la technologie a passablement \u00e9volu\u00e9 toute une s\u00e9rie d'autres param\u00e8tres que vous venez d'\u00e9voquer \u00e9videmment sont introduits, et je pense que nous devrons aujourd'hui arriver \u00e0 trouver cet cet \u00e9quilibre et c'est vrai qu'il est difficile, mais je pense que les autorit\u00e9s s\u00e9curitaires ne peuvent pas se passer de ce ce type de technologie parce qu'on l'a vu dans un certain nombre de de situations cela permis \u00e9videmment d'intercepter, d'interpeller les personnes appr\u00eaterait \u00e0 commettre des actes violents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [86%] :\r\nUn non- sujet Monsieur de Deville, pardon je vous interromps, mais qui devrait vous int\u00e9resser aussi l'aide sociale attire les djihadistes en Suisse, c'est ce qu'affirme en tout cas la Bernard Zeitung ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [93%] :\r\nC'est une citation du sp\u00e9cialiste de la radicalisation Thomas Kessler il explique dans une grande interview au quotidien que les islamistes profitent de notre syst\u00e8me social, un syst\u00e8me qui leur donne du temps et de l'argent pour se consacrer \u00e0 leur projet, la Suisse devient ainsi une base logistique pour l'extr\u00e9misme, il veut serrer la vis Sylvie plaide pour davantage de contr\u00f4les, il critique aussi dans la m\u00eame interview notre politique de s\u00e9curit\u00e9 trop de folklore et pas assez d'analyse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement d\u00e9pensent des sommes incroyables pour des camions militaires qui n'apporte rien en terme de s\u00e9curit\u00e9, nous sommes encore dans la logique de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [88%] :\r\nL'aide sociale attire les djihadistes monsieur Duvillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors ce qu'il y a, il y a aussi un aspect qui est important, il faut souligner, c'est que dans cette lutte, on va dire, contre le le djihadisme nous extr\u00e9misme violent, il y a au centre \u00e9videmment une coque forte collaboration entre les diff\u00e9rents actes et pas seulement les acteurs s\u00e9curitaires et on a identifi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis quelque temps donc tous les acteurs sociaux ont aussi leur r\u00f4le \u00e0 jouer, parce qu'ils peuvent d\u00e9tecter un certain nombres de signes, et je pense qu'ici l'exemple qui est donn\u00e9, me para\u00eet assez excellent, il montre que ces autorit\u00e9s -l\u00e0 doivent aussi collaborer avec d'autres pour voir \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on est face \u00e0 une personne qui pourrait se radicaliser, avoir l'ensemble, on va dire des param\u00e8tres en main et les param\u00e8tres de l'aide sociale en font partie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [92%] :\r\n\u00e0 qui profite Pr\u00e9voyance 20 20 la question pos\u00e9e par le temps, une ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [93%] :\r\nLe journal propose des t\u00e9moignages 4 personnes de 4 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, une caissi\u00e8re de 50 ans, qui se demande, vu l'\u00e9volution de ses conditions de travail si elle pourra conserver son emploi, son emploi jusqu'\u00e0 65 ans, quart de 52 ans veut bien travailler plus longtemps, mais encore faut -il que le march\u00e9 de l'emploi fasse une place aux seniors, enfin, une juriste et un doctorant trentenaires, tous les 2 ne se font gu\u00e8re d'illusions, il y aura bien d'autres r\u00e9formes avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [98%] :\r\nPropre retraite 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve font preuve de p\u00e9dagogie pour nous expliquer quels sont les 4 groupes d'influence dont d\u00e9pendra l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nUne double page, comme je les aime p\u00e9dagogique avec des chiffres claire bien mise en page alors ces 4 groupes sont le PDC et ses 43 voix, 2 le Conseil des \u00c9tats et ses 46 voix, 3 les femmes 72 voix et enfin 4 les Romands avec leurs 56 voix, on vous explique aussi o\u00f9 les candidats devront aller chercher des voix Ignazio Cassis du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste Isabelle Moret et Pierre Maudet devront faire de l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [95%] :\r\n\u00e0 l'UDC Andr\u00e9 Duvillard, vous allez me dire que vous pouvez rien dire mais enfin Pierre Maudet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devez travailler assez souvent j'imagine avec ce conseiller d'\u00c9tat, ce serait pas mal pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on attendra le verdict du du 20 septembre alors si on a une vision purement s\u00e9curitaire, alors on va \u00e9videmment que que Pierre Maudet par rapport aux fonctions qu'il occupe aujourd'hui au Conseil d'\u00c9tat et quelqu'un qui, qui am\u00e8ne dans le d\u00e9bat s\u00e9curitaire, un certain nombre d'id\u00e9es qu'on peut appeler novatrice, voil\u00e0 on attendra donc le verdict du 20 septembre pour savoir ce qu'il en adviendra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [97%] :\r\nPour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez au pays des clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [91%] :\r\nLes Appenzell sont petits, les bernois sont lents, les Vaudois prennent leur temps, les valaisans le coude, plus l\u00e9ger que les autres commencer mais mais mais la question vous br\u00fble les l\u00e8vres \u00e0 tous sans doute, qu'en est -il des argoviens \u00e9videmment, on se pose souvent la question d\u00e9cryptage dans la regardeur Zeitung, ce matin, alors les argoviens ont la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 porter des chaussettes blanches s'explique le journal, parce qu'ils n'ont pas not\u00e9 le changement de tendance aussi vite que les autres dans les ann\u00e9es 90, ils sont des dangers publics sur l'autoroute, pas plus que les autres, en fait, selon les statistiques, mais avec les lettres \u00e0 \u00e9changer sur leurs plaques \u00e7a fait en allemand Achtung affaire c'est connu, enfin ils vivent dans un Champ de carottes, c'est vrai, et le journal de rappeler il y a quand m\u00eame 35000 personnes 35000 personnes qui viennent chaque ann\u00e9e au march\u00e9 aux carotte Darras au le 1er mercredi du mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [88%] :\r\nRomain Clivaz, l'autre un sacr\u00e9 sens de l'autod\u00e9rision des argoviens si on peut l'ajouter absolument, absolument, nous sommes comme \u00e7a 7 heures 55 merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "internalArchiveId": "212C17F9-14BF-435A-983D-F5C4CB4C4720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman suisse;Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re; Jordi Montserrat co-directeur du TOP 100;PERM MATIN\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TITTRES 7H) - Le r\u00eave bris\u00e9 de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour  Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu cette nuit...en quart de finale de l'US OPEN par l'Argentin Juan Martin del Potro...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points   importants...et il vient de donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match....\r\n----------------------------------------------------\r\n- L'ile de St Martin est donc en ruine ce matin...Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e...\r\nCes deux \u00eelesdes ANtilles ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs hier soir...par Irma...\r\nC'ewst t l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique. \r\nT\u00e9moignange sur place dans quelques instants...et le dernier point sur la situation...avec Olivier Schorderet.\r\n--------------------------------------\r\n- Quelles sont les startup les plus prometteuses de Suisse? Dans classemnt publi\u00e9 hier...on ne trouve qu'une seule entreprises romande...Et un secteur confirme son renforcement...celui des nouvelles technologies financi\u00e8res..\r\n---------------------------\r\n(14/US OPEN FEDERER DEL POTRO 7H) Il va donc manqu\u00e9 son grand-rendez-vous avec Rafael Nadal...\r\nRoger Federer a \u00e9t\u00e9 battu...cetten nuit...d\u00e8s les quarts de finale de l'US OPEN..\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en quatre sets  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin del Potro : 7-5 3-6 7-6 6-4.\r\n3 heures de matchs...et quelques regrets...pour Roger Federer...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s...et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la troisi\u00e8me manche...\r\nRoger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview...et il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme...\r\n--- \r\nRoger Federer ne retrouvera donc pas...pour l'insant la premi\u00e8re place mondiale.\r\nElle restera occup\u00e9e par Rafael Nadal...\r\nL'Espagnol...s'est lui qualifi\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s convciante...hier ...pour les demi-finale...\r\nIl a battu en trois  sets le jeune Russe ANdrey Rublev.\r\n Et il retrouvera donc Juan Martin del Potro...en demi-finale de cet US OPEN...demain soir..\r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) (A la une aussi...ce matin...)Au moins 7 morts....des b\u00e2timents d\u00e9truits.. des vents de plus de 300 km/h...des vagues de 10 m\u00e8tres...\r\nL'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles... \r\nD'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda, Saint-Bart\u00e9l\u00e9my et Saint-Martin. \r\nSur cette \u00eele franco-n\u00e9erdnalise de St Martin..., entre 70 et 90% des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\nAvec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot\r\nSi le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re, Marigot n'est plus ce matin qu'un champ de ruines. L'eau potable manque. Electricit\u00e9 et communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es. Ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio-France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re. \r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri. \"Si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter: c'est les vivants\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin un responsable politique. \r\n*** Irma qui poursuit sa route, Olivier...\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des trois millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si a priori l'oeil du cyclone ne devrait pas la toucher. Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba, avant la Floride normalement en toute fin de semaine. Il y a eu Harvey, il y a Irma: ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia. M\u00eame si les sp\u00e9cialistes meteo ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baisse.\r\n(USA) 5 Etats am\u00e9ricains et Washington portent plainte....contre la d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain de mettre fin \u00e0 la protection juridique dont b\u00e9n\u00e9ficient quelque 800'000 jeunes immigr\u00e9s sans papiers.\r\nCes fameux dreamers...dont on vous parlait hier matin...\r\nLes Etats en question jugent la mesure contraire \u00e0 la clause constitutionnelle pr\u00e9voyant l'\u00e9galit\u00e9 de protection pour tous les citoyens.\r\n(Catalogne) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nLe parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9...hier soir...son grand duel avec l'Etat central espagnol...\r\nApr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la  majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisatn un r\u00e9f\u00e9rednum d'auto-d\u00e9terminationation...\r\nDate pr\u00e9vue du scrutin : le premier octobre.\r\nSelon les s\u00e9paratistes...si le OUI l'emporte...la Catalogne deviendra \"une r\u00e9publique\"...ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne. \r\nC'est un d\u00e9fit sans pr\u00e9cdent....lanc\u00e9 \u00e0 Madrid...\r\nLe gouvernement espagnol consid\u00e8re ce scrurtin comme ill\u00e9gal...\r\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir \"un coup de force\"...\r\n(01/RIE4 ANALYSE DES FRONTS PA) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nC'est un projet \u00e0 peine...pr\u00e9sent\u00e9...mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique difficile...\r\nLa nouvelle r\u00e9forme des fiscales des entreprises a \u00e9t\u00e9 mise en consulation hier...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme...la RIE3...en f\u00e9vrier dernier...\r\nEt bien...cette nouvelle variante...appara\u00eet moins co\u00fbteuse...et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.\r\nPour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nMais...malgr\u00e9 ces adaptations,...St\u00e9phane Deleury, cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n  0'59''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une entr\u00e9e en vigueur de cette r\u00e9forme fiscale, au mieux en 2020. \r\n((Le foss\u00e9 entre la gauche est la droite est certes moins profonds que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e. Le parti socialiste, qui a eu la peau de la RIEIII dans les urnes, y voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilib\u00e9e. Le PS souhaite une meilleurs taxation des dividendes. De son c\u00f4t\u00e9 le PDC salue la hausse de 30 .- du montant minimum des allocatoins familliales. Au contraire de l'UDC et du PLR qui y voient un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population. L'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinatoniales au d\u00e9triment des PME. L\u00e0, c'est l'imposition partielle de 70 % des dividendes qui f\u00e2che. Mais la critique qui est sans doute la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons : il souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'inp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. On le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annoncent houleux pour ce deuxi\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises. Avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9s par les pays europ\u00e9ens.))\r\n(TF7/MEILLEURES START-UP DE SUISSE FINTECH 7H) Cette question maintenant : quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse ?\r\nLe classement 2017 du top 100 des meilleures start up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir. \r\nIl est \u00e9tabli par le site cleantech.ch . \r\nGlobalement les medtechs et les biotechs se taillent la part du lion. \r\nMais ce classement accueille aussi...de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses fintechs.\r\nLes explications de  Cynthia Racine...\r\n  1'20''\r\n((Les fintechs un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Mais les choses changent. Elles sont 5 cette ann\u00e9e dans ce classement principalement al\u00e9manique. \r\nSeule romande, une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me. \r\nLe constat aujourd'hui : ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. Mais pour, Jordi Montserrat co-directeur du TOP, 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile.\r\nSON 1\r\nIl faut dire que la Suisse, se donne les moyens d'attirer ces fintechs. Cet \u00e9t\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e8gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur. \r\nCes fintechs, par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 million de francs lors de leur phase test. sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la finma.))\r\n(16/LA DROGUE EN SUISSE PA) C'est une th\u00e8me...plut\u00f4t surpenant...\r\nLa coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans la presse al\u00e9manique, le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse.\r\nMais c'est une position que le  m\u00e9decin candidat au gouvernement  tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails.\r\nSimon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Ainsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques. Pour Ignazio Cassis, l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments. Le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives. \r\nLa prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit-il: ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir. Illustration dans le Blick d'hier: voici justement  la coca\u00efne, drogue ch\u00e9rie des Suisses, \u00e0 en croire cette \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes. Seules Anvers et Londres sniffent davantage que Zurich - alors que Saint-Gall, B\u00e2le et Berne consomment plus que Munich ou Berlin. ))\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/ PAPIER IRMA 7H) ***L'autre grand titre de l'actualit\u00e9 ce matin...ce sont les tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences de l'Ouragan Irma...dans les Antilles...\r\nL'\u00eele franco-n\u00e9erldandaise de St Martin n'est plus qu'un champ de ruines ce matin...\r\nSelon le pr\u00e9sident du conseil territorial fran\u00e7ais sur place, l'ile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite...\u00e0 95%.\r\nLe bilan fait \u00e9tat de 6 morts.", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8880605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8880621", "ece-8880605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:54:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNation Julien Langlet et Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, r\u00eavent de premi\u00e8re place mondiale bris\u00e9e pour Roger Federer et l'a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, en quarts de finale de l'US Open par l'argentin Juan Martin Del Potro le B\u00e2lois a \u00e9chou\u00e9 sur plusieurs points importants, elle vient donner sa premi\u00e8re interview d'apr\u00e8s match pour nous, le d\u00e9sert romaine, l'\u00eele de Saint-Martin et donc en ruine ce matin : Sa voisine Barbuda compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, ces 2 \u00eeles des Antilles autorit\u00e9 ravag\u00e9es durant plusieurs heures, hier soir, par a Irma, c'est l'ouragan le plus puissant jamais mesur\u00e9 dans l'Atlantique, t\u00e9moignage sur place dans quelques instants, et le dernier point sur la situation avec Olivier Schorderet et puis cette question : quels sont les Start-Up les plus prometteuses de Suisse dans un classement publi\u00e9 hier, on ne trouve qu'une seule entreprises romande et un secteur confirme son renforcement, celui des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nIl va donc manqu\u00e9 son grand rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer, le Real a \u00e9t\u00e9 battu, cette nuit, des lits, quart de finale de l'US Open, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 4 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 7 5 3 6 7 6 6 4 3 heures de matchs et quelques regrets pour Roger Federer, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillant sur plusieurs points cl\u00e9s et il a surtout manqu\u00e9 des balles de set dans la 3\u00e8me manche Roger Federer vient de donner sa premi\u00e8re interview \u00e0 New York, il reconna\u00eet qu'il n'\u00e9tait pas au top de sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nJuan Martin Del Potro devient la b\u00eate noire de Roger Federer \u00e0 New York apr\u00e8s avoir perdu en finale, comme en 2009, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 aujourd'hui en quart de finale un Roger Federer trop peu h\u00e9sitant qui a commis plus de fautes qu'elle habitude inconstant, il n'a pas pu l'emporter et notamment il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon sur son service, il faut bien le dire, le num\u00e9ro 3 mondial a perdu la premi\u00e8re manche avant de pourtant redress\u00e9 la barre dans la 2\u00e8me mais le 3\u00e8me set fut le tournant du match Federer a eu un coup de mou a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 4 \u00e0 2 il a recoll\u00e9 avant de manqu\u00e9 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif, la messe \u00e9tait dite et Juan Martin Del Potro qui n'a pas sembl\u00e9 \u00e9mouss\u00e9 par son match pr\u00e9c\u00e9dent en 5 sets, h\u00e9 bien c'est impos\u00e9, et c'est lui qui affrontera Rafa\u00ebl Nadal et donc par Roger Federer qui est parti de trop loin \u00e0 l'US Open pour esp\u00e9rer ne serait -ce que disputer la demi- finale Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [88%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donc d'Herv\u00e9 Borsier \u00e0 New York, et on va entendre dire Federer justement au micro d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [86%] :\r\nIl se passe quand il y a une enceinte en sorte une blessure un probl\u00e8me avant un tournoi tr\u00e8s concentr\u00e9 sur \u00e7a \u00e9t\u00e9 des plus concentr\u00e9 sur les entra\u00eenements en fait, c'est comment tu aimerais jouer dans le tournoi, en fait, il en faut, comment qui sont l\u00e0- bas tu frappes, les balles tant que tu peux \u00eatre sur le terrain, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu \u00e7a pour moi avant l'US Open, et je pense que le probl\u00e8me c'est quand il y a un probl\u00e8me ben derri\u00e8re du du pense aussi voil\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a devient beaucoup plus, j'ai eu les les 5 7, alors forc\u00e9ment, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu mal partout, et m\u00eame si les matches contre Kohlschreiber et Lopez, c'\u00e9tait mieux, j'aimerais vraiment eu le sentiment d'avoir atteint le nouveau niveau que je voulais, je me suis forc\u00e9ment forc\u00e9 \u00e0 le penser, forc\u00e9 \u00e0 vraiment pour le faire, mais je pense que j'aimerais me retrouver ce rythme qui qu'il fallait le trouver, comme je l'ai trouv\u00e9 en Australie o\u00f9 on Wimbledon winner nouvelles ou Miami ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nRoger Federer qui ne retrouvera donc pas pour l'instant, la premi\u00e8re place mondiale et ce sera vendredi la demi- finale Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Juan Martin Del Potro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [97%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, au moins 7 morts des b\u00e2timents d\u00e9truits, des vents de plus de 300 kilom\u00e8tres heure, des vagues de 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\n\u00e0 l'ouragan Irma s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur les Antilles, d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent dans cette partie de l'Atlantique, il a d\u00e9vast\u00e9 les \u00eeles de Barbuda Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin sur cette \u00eele franco- n\u00e9erlandaise de Saint-Martin entre 70 et 90 pourcent des des habitations auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites avec une ville particuli\u00e8rement touch\u00e9e, Olivier Schorderet, celle de Marigot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, si le plus gros de la temp\u00eate est maintenant derri\u00e8re Marigot n'est plus ce matin qu'un Champ de ruines et l'eau potable manque \u00e9lectricit\u00e9 communications ont \u00e9t\u00e9 ou sont coup\u00e9es, ce sont donc dans des conditions difficiles que nos confr\u00e8res de Radio France ont pu recueillir le t\u00e9moignage de Steeve Prudent, journaliste de Guadeloupe Premi\u00e8re pour qui l'arriv\u00e9e d'Irma \u00e0 ressembler \u00e0 une bombe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [79%] :\r\nSc\u00e8ne apocalyptique, c'est simple : tout ce qui n'\u00e9tait pas de queue minimum de solidarit\u00e9 n'existe plus, a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de v\u00e9ritable en au nom de la hauteur de son combat, \u00e9t\u00e9 sur l'ordre, pour l'heure du Seguin en partant, j'ai pu circuler un petit peu dans les urnes, c'\u00e9tait s'\u00e9tait transform\u00e9es en rivi\u00e8re avec du 3 qui s'\u00e9tait propos\u00e9 de partout, la pr\u00e9fecture et puis d\u00e9vast\u00e9e, l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 l'intergroupe moi et puis au-del\u00e0, tout \u00e7a d\u00e9cerne c'est une toupie a ensuite \u00e0 personne je convertis il favoris non pas juste un tout de suite apr\u00e8s la fin de l'ouragan \u00e0 descendre en ville \u00e0 se servir dans les magasins ont d\u00e9voil\u00e9 ce n'est rien n'est pire que je n'avais que pays les tueurs du du mat\u00e9riel ici qu'a fait comme \u00e7a dans dans les rues devant les yeux pour compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9s, les d\u00e9penses de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nLe bilan d\u00e9finitif s'annonce dur et cruel, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais m\u00eame Emmanuel Macron une situation d'autant plus dramatique que plusieurs milliers de personnes auraient refus\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri, si un autre cyclone nous tombe dessus ces jours prochains, ce n'est pas le nombre de morts qu'on va compter, c'est les vivants, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Saint-Martin, un responsable politique Irma qui poursuit sa route, Olivier oui, la temp\u00eate a commenc\u00e9 \u00e0 longer la c\u00f4te nord du territoire am\u00e9ricain de Porto Rico, o\u00f9 la moiti\u00e9 des 3 millions d'habitants sont d\u00e9sormais priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 en R\u00e9publique dominicaine, les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 sur les zones littorales, m\u00eame si, a priori, l'oeil du cyclone ne devrait pas toucher l'\u00eele Irma attendu ensuite \u00e0 Cuba avant de toucher normalement la Floride en toute fin de semaine, il y a eu Harvey il y a, Irma, ce sera le tour ensuite de Jos\u00e9 et Katia m\u00eame si les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o ont revu leur intensit\u00e9 \u00e0 la baie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [94%] :\r\nSi Olivier Schorderet merci, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, le Parlement de Catalogne a d\u00e9clench\u00e9 hier soir son grand duel avec l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s 12 heures de d\u00e9bats, la majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste a adopt\u00e9 une loi organisant un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, date pr\u00e9vue du scrutin le 1er octobre selon les s\u00e9paratistes si le oui l'emporte, la Catalogne deviendra une r\u00e9publique ind\u00e9pendante du royaume d'Espagne : le gouvernement espagnol, on le sait, consid\u00e8re ce scrutin comme ill\u00e9gal, il a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir, un coup de force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, Julien, c'est un projet \u00e0 peine pr\u00e9sent\u00e9, mais on lui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 un parcours politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nDifficile, la nouvelle r\u00e9forme fiscale des entreprises a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9chec d'une pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme la p\u00e9riode 3 en f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien cette nouvelle variante appara\u00eet moins co\u00fbteuse et certains des m\u00e9canismes les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es pour la conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales sont r\u00e9duites \u00e0 750 millions de francs par ann\u00e9e mais malgr\u00e9 ces adaptations St\u00e9phane Deleury cette r\u00e9forme fiscale continue de diviser les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [92%] :\r\nLe foss\u00e9 entre la gauche et la droite est certes moins profond que sur le projet pr\u00e9c\u00e9dent, mais on est encore bien loin de l'union sacr\u00e9e, le Parti socialiste, qui a eu la peau de la H\u00e9rie 3 dans les urnes, il voit une r\u00e9forme antisociale et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le PS souhaite une meilleure taxation des dividendes de son c\u00f4t\u00e9, le PDC salue la hausse de 30 francs du montant minimum, des allocations familiales au contraire de l'UDC et du PLR qui voit un sucre destin\u00e9 \u00e0 acheter le soutien de la population, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, d\u00e9nonce une r\u00e9forme trop favorable aux multinationales au d\u00e9triment des PME, la l'imposition partielle de 70 pourcent des des dividendes qui f\u00e2chent mais la critique la plus s\u00e9rieuse vient probablement des cantons, ils souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une plus grande part de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, on le voit, les d\u00e9bats parlementaires s'annonce houleux pour ce 2\u00e8me essai de r\u00e9forme fiscale des entreprises avec une pression internationale qui continue de peser sur la Suisse pour qu'elle abandonne rapidement les statuts sp\u00e9ciaux tant d\u00e9cri\u00e9 par les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [97%] :\r\nCette question maintenant, quelles sont les jeunes entreprises les plus prometteuses de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nLe classement 2000 17 du top 100 des meilleures Start-Up du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier soir, il est \u00e9tabli par le Sinn Cleantech Point CH globalement les m\u00e9t\u00e8ques les biotechs se taillent la part du lion, mais ce classement accueille aussi de plus en plus d'entreprises actives dans les technologies financi\u00e8res, les fameuses Fintech, les explications de Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [93%] :\r\nLes Fintech, un secteur qui avait pris du retard en Suisse face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, mais les choses changent, elles sont 5 c'est ann\u00e9e dans ce classement, principalement al\u00e9manique seule romande une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise qui se classe 92\u00e8me le constat aujourd'hui, ces jeunes pousses financi\u00e8res naissent essentiellement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais pour Jordi Montserrat, co- directeur du TOP 100 la Suisse romande est un terrain de plus en plus fertile. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [87%] :\r\nOn a pu avoir une une \u00e9mergence Cleantech je dirais du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, peut-\u00eatre un peu plus marqu\u00e9, on voit aussi l'\u00e9mergence maintenant du c\u00f4t\u00e9 du zouk qui se positionner communique tr\u00e8s fort sur la la crypto mais je pense qu'il y a des qualit\u00e9s \u00e0 chercher et \u00e0 trouver dans toutes les r\u00e9gions, voil\u00e0 donc parmi les les les meilleures start pour Fintech il y a, il y en a qui sont si bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il faut vraiment voir cette diversit\u00e9, il y a \u00e9videmment une masse critique qu'on retrouve dans les, dans les grands centres l'ont sign\u00e9, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par ce qui est en train de se passer \u00e9videmment dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [93%] :\r\nIl faut dire que la Suisse se donne les moyens d'attirer ces Fintech cet \u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des all\u00e9gements r\u00e9glementaires sp\u00e9cialement pour ce secteur, c'est Fintech par exemple, peuvent d\u00e9sormais r\u00e9colter jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs lors de leur fasse teste sans avoir \u00e0 demander d'autorisation au gendarme des march\u00e9s financiers, la FINMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [93%] :\r\nC'est un th\u00e8me plut\u00f4t surprenant la coca\u00efne s'est invit\u00e9e cette semaine dans la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la presse al\u00e9manique le Tessinois Ignazio Cassis a d\u00e9fendu la l\u00e9galisation de cette drogue, l'une des plus consomm\u00e9es en Suisse, mais c'est une position que le m\u00e9decin candidat au gouvernement tient toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser dans les d\u00e9tails, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:13) [95%] :\r\nAinsi, pas question de trouver de la coca\u00efne en vente libre dans les kiosques pour Ignazio Cassis l\u00e9galisation veut dire restriction de l'acc\u00e8s \u00e0 ces substances, comme c'est le cas sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments, le Tessinois met en avant son exp\u00e9rience de m\u00e9decin cantonal pour expliquer sa volont\u00e9 de passer d'une politique des drogues ill\u00e9gales \u00e0 celle o\u00f9 l'on parle de substances psychoactives la prohibition et la tol\u00e9rance z\u00e9ro ont atteint leurs limites, poursuit -il, ces politiques n'apportent aucun r\u00e9sultat concret, sinon un \u00e9norme march\u00e9 noir illustration dans le Blick d'hier, voici justement la coca\u00efne drogue ch\u00e9rie des Suisses en croire c'est \u00e9tude des traces recueillies dans les eaux us\u00e9es de cinquante villes europ\u00e9ennes, seules Anvers ceux et Londres sniffent davantage que Z\u00fcrich alors que Saint-Gall B\u00e2le et Berne consomment plus que M\u00fcnich ou Berlin, Christophe Blocher est -il le dernier \u00e0 croire dans le potentiel de la presse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [90%] :\r\nQuestion peut para\u00eetre provocante mais le leader historique de l'UDC, vient de racheter 25 types gratuit du groupe de Sander en Suisse orientale, il y a quelques ann\u00e9es, le Z\u00fcrichois avait manqu\u00e9 le rachat du temps mais au vu du contexte tr\u00e8s agit\u00e9e, actuellement dans la presse romande envisage -t-il des investissements en Suisse romande, h\u00e9 bien, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Christophe Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [81%] :\r\nParce que je suis surpris et je suis Blocher et je ne crois pas, c'est tr\u00e8s bien, c'est Blocher et assur\u00e9 que les 2 H avec un \u00e9criteau : la Suisse romande Saber a assur\u00e9 qu'on lui \u00e0 Blocher implique il peut diriger la Suisse romande, je peux pas comprendre pourquoi les Romands, ils ont pas des journaux, ils ont, ils ont laiss\u00e9 les journaux r\u00e9agissent pour, \u00e0 terme, et dire \u00e7a c'est \u00e7a parce qu'ils veulent, ils veulent faire des autres chose avec l'argent qu'il y a aussi des personnes avec les entrepreneurs dans la Suisse romande qui sort de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez justement des Restructuration de Tamedia en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [86%] :\r\nIls cherchent aussi une solution pour survivre parce qu'ils ont des journaux avec des chiffres rouge c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [85%] :\r\nMais parce que c'est un choix aussi de cette ann\u00e9e effectivement les revenus des plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [81%] :\r\nMais si elle est \u00e0 la maison, il faut diminuer les co\u00fbts et puis qu'est -ce qu'ils veulent faire plus ou moins une r\u00e9daction \u00e9crit tous les journaux, \u00e7a c'est pour le coup, et bien moi, je crois pour l'id\u00e9al des plusieurs des abris, il n'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [90%] :\r\nChristophe Blocher au micro de La\u00ebtitia Guinand, sa vision de l'avenir de la presse son interview compl\u00e8te seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 \u00e9couter ce dimanche d'autres \u00e9missions Forum et puis dans tout \u00e0 l'heure, on va reparler de l'avenir de la presse \u00e0 7 heures 33 avec Romain Clivaz qui recevra Serge Raymond, directeur des m\u00e9dias payants chez Tamedia pourrait \u00e9voquer donc l'avenir de la presse de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [91%] :\r\nMerci pour ce journal, Julien moins Carter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-07T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B02B68D8-BCC2-4416-AF6E-BF977EFE0E73", "internalArchiveId": "B02B68D8-BCC2-4416-AF6E-BF977EFE0E73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(La Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nL'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 sentir la poudre...\r\nEt pas n'importe laquelle: la coca\u00efne.\r\nLe Blick se demande ce matin si la prise de position d'Ignazio Cassis sur la coca\u00efne peut lui co\u00fbter son \u00e9lection.\r\nHier, on l'\u00e9voquait ici m\u00eame, le candidat tessinois d\u00e9clarait dans l'Aargauer Zeitung qu'il \u00e9tait pour une l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Pour casser le march\u00e9. Avec bien entendu des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes\r\n***Evidemment, le Blick est all\u00e9 demander leur avis aux deux autres candidats:\r\n \"innaceptable\" pour Pierre Maudet. \"Un produit beaucoup trop dangereux pour \u00eatre l\u00e9galis\u00e9\", estime Isabelle Moret. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partis: il a du courage, dit le pr\u00e9sident du PDC Gerard Pfister. \"Pas avec nous\", tonne le patron de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\nEt le blick de commenter, un commentaire intitul\u00e9: des lignes claires - on appr\u00e9ciera le jeu de mot: il est pragmatique. il met la discussion sur la table. Les deux autres candidats sont tout aussi clairs sur la question. Mais il faudrait aussi que tout les 3 le soient sur des questions plus importantes. \r\nEt pour le plaisir, au chapitre des jeux de mots: le matin publie la manchette qu'ils n'ont pas os\u00e9e: Ignazio Cassis franchit la ligne blanche. Une prise de position stup\u00e9fiante. \r\n*** Du \"sutp\u00e9fiant\", on passe \u00e0 l'in\u00e9dit: la future votation voulue par Guy Parlmelin sur les nouveaux avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air.\r\nLe minsitre de la d\u00e9fense s'avance dans un terrain d\u00e9mocratique inconnu, explique le Tages Anzeiger. Il divise la gauche anti-militariste.\r\nPourquoi ? parce que ce n'est pas sur un mod\u00e8le d'avion que le peuple votera - en tout cas pas dans un premier temps. On votera sur le financement et la planification. Un vote de principe. Et toute la gauche n'y sera pas forc\u00e9ment oppos\u00e9e. Alors qu'elle est unie quand il est question d'un mod\u00e8le pr\u00e9cis d'avion. \r\n*** Toujours dans le Tages Anzeiger: le public ne doit pas savoir le nombre de mises sur \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique ou d'espionnage informatique pratiqu\u00e9s par les Services de renseignements...\r\nLe credo d\u00e9fendu par Salom\u00e9 Zimmerman, la juge qui d\u00e9cide o\u00f9 et comment le SRC d\u00e9ploie ses nouveaux moyens, octroy\u00e9s par la loi sur le renseignement, adopt\u00e9e l'an dernier, et entr\u00e9e en vigueur vendredi dernier. La pratique a chang\u00e9 avec ce nouveau texte. Auparavant, tous les jugements et leurs contenus \u00e9taient publi\u00e9s sur internet.\r\nTout ce que la juge re\u00e7oit des services sercrets est confidentiel.\r\nPourtant, note le journal, dans la campagne pour la loi sur le renseignement, les partisans avaient asssur\u00e9 que ces cas de surveillances \u00e9taient au nombre d'une dizaine par ann\u00e9e. Or, aucun moyen de v\u00e9rifier. Top- secret. Ces cas sont trait\u00e9s dans une pi\u00e8ce s\u00e9curis\u00e9e, o\u00f9 m\u00eame le personnel d'entretien n'entre pas. \r\n*** On ignore le nombre de surveillances, mais le grand public peut malgr\u00e9 tout s'en prot\u00e9ger...\r\nLe cryptage peut \u00eatre \u00e0 la port\u00e9e de tous, affirme ce matin la Libert\u00e9. Un article que vous pouvez aussi lire dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois. Ou dans le Courrier, le journal du jura et le quotidien jurassien. \r\nLe cryptage \u00e0 port\u00e9e de tous, gr\u00e2ce \u00e0 une application tout public qui contourne la surveillances du web par les diff\u00e9rents services de renseignement. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe d'\u00e9tudiants de l'EPFZ, forts de la conviction que la surveillance de masse ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\nCette application et son usage sont-ils l\u00e9gaux ? No Comment r\u00e9pondent les Services de renseignements et le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n*** Du sport, maintenant, du sport \u00e9lectronique... qui se r\u00eave sport olympique...\r\nC'est sur le site \"bon pour la t\u00eate\". Le \"e-sport\" se verrait bien aux JO de 2024. Et si on lui objecte qu'il n'a que peu d'aspect moteur, il brandit l'exemple du tir \u00e0 l'arc. A l'\u00e8re num\u00e9rique, ces joutes de jeux vid\u00e9os ont leur place dans l'univers des olympiades. \r\nEt l'article donner quelques chiffres: des centaine de millions de joueurs. Un march\u00e9 mondial estim\u00e9 \u00e0 plus de 1,13 milliard de dollars \r\nPour Thomas Bach, patron du CIO, la question reste ouverte. Mais hors de question d'avoir des comp\u00e9titions avec des jeux vid\u00e9os violents. C'est contraire \u00e0 l'esprit olympique. \r\n*** Sortons du monde virtuel, \u00e9lectronique, num\u00e9rique pour revenir \u00e0 la nature. \r\nLa nature et son lot de catastrophes. On l'a vu dans les Grisons, mais aussi au sud des Etats-Unis. \r\nLe Valais sera dot\u00e9 l'an prochain d'un nouvelle \"section des dangers naturels\". Le canton est \u00e0 l'avant-garde de la pr\u00e9vention contre les dangers naturels.\r\nAvalanches ou coul\u00e9es de boue, m\u00eame combat ! titre de l'\u00e9ditorial du Nouvelliste ce matin. \r\nQui se f\u00e9licite de cette position de leader. \r\nC'est une \u00e9vidence de traiter autour d'une m\u00eame table les \u00e9boulements et les avalanches. \r\nMais ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9, tant le domaine est sensible, h\u00e9ritage d'hommes et de structures. \r\nMais pour que le canton reste \u00e0 l'avant-garde, il faudrait cr\u00e9er un vrai service cantonal des dangers naturels, auquel serait int\u00e9gr\u00e9e aussi la protection de la population. \r\n*** On termine sur les tricheurs... ceux qui trichent avec les assurances. Toujours plus culott\u00e9s...\r\nUne double page dans la Berner Zeitung, o\u00f9 un expert raconte comment il les d\u00e9masque, ces tricheurs. \r\nIl sont professionnels, ces filous. Ils trafiquent des certificats m\u00e9dicaux, ils simulent des accidents de voitures avec des animaux - \u00e7a \u00e9vite les t\u00e9moins...\r\nUn chiffre: 10 % de tous les cas annonc\u00e9s aux assurances sont des abus.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8877936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8877955", "ece-8877936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T12:58:02Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\n48 lors de la revue de presse Val\u00e9rie Droux l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 sentir la poudre, vous avez os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nEt pas n'importe puisqu'il s'agit de coca\u00efne le Blick se demande ce matin si la prise de position d'Ignazio Cassis sur la coca\u00efne peut lui co\u00fbter son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier, on l'\u00e9voquait ici m\u00eame le candidat tessinois d\u00e9clarait dans la regarde \u00e7a et donc il \u00e9tait pour une l\u00e9galisation de la coca\u00efne pour casser le march\u00e9 avec bien entendu des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [95%] :\r\n\u00e9videmment le Blick est all\u00e9 demander leur avis aux 2 autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [91%] :\r\nInacceptable pour Pierre Maudet en produit beaucoup trop dangereuse pour \u00eatre l\u00e9galis\u00e9, estime Isabelle Moret et du c\u00f4t\u00e9 des partis, il a du courage, ni le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister pas avec nous, tonne le patron de l'UDC Albert R\u00f6sti et le blick de commenter un commentaire intitul\u00e9 des lignes claires, on appr\u00e9ciera le jeu de mots, il est pragmatique : il n'y a tout, Cassis, il met la discussion sur la table, les 2 autres candidats sont tout aussi clairs sur cette m\u00eame question, mais il faudrait qu'il soit aussi tous les 3 tout \u00e0 fait clair sur des questions plus importantes et puis pour le plaisir encore pour clore ce chapitre sur les jeux de mots, le matin publie la manchette, ce qui n'a pas os\u00e9e Ignazio Cassis franchit la ligne blanche, une prise de position stup\u00e9fiante non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors je dis pas que c'est tr\u00e8s important de sujet l\u00e0 sur la table, \u00e0 2 semaines de l'\u00e9lection de la Pardina, ce Cassis, mais en m\u00eame temps c'est une mani\u00e8re d'ouvrir un d\u00e9bat passionnant et qu'on n'a pas encore beaucoup, on parle toujours de la la l\u00e9galisation de la d\u00e9panne p\u00e9nalisation de drogues douces, on parle moins souvent des drogues dures et il y a des pays qui l'ont fait, on n'en parle pas tr\u00e8s souvent, mais le Portugal a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, coca\u00efne h\u00e9ro\u00efnes, et d'autres drogues, encore, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, les r\u00e9sultats sont assez Pozzi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [94%] :\r\nDu stup\u00e9fiant, on passe \u00e0 l'in\u00e9dit, la future votation voulue par Guy Parmelin sur les nouveaux avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nLe ministre de la D\u00e9fense, avance dans un terrain d\u00e9mocratique inconnu explique le Tages-Anzeiger il divise la gauche antimilitariste pourquoi h\u00e9 bien parce que ce n'est pas sur un mod\u00e8le d'avion que le peuple votera en tout cas pas dans un 1er temps on votera sur le financement sur la planification un vote de principe et toute la gauche ne sera pas forc\u00e9ment oppos\u00e9e, alors qu'elle est unie, en g\u00e9n\u00e9ral, la question de s'opposer \u00e0 un mod\u00e8le d'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nPr\u00e9cis, Jean-Philippe Rochat, on parle de la difficult\u00e9 qu'aura Guy Parmelin devant le peuple, avec son budget pour les avions, vous aussi, vous risquez d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la population des risques parce que c'est pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nC'est certainement pas gagn\u00e9 d'avance, il faut l\u00e0 aussi convaincant par la vie politique, tout \u00e0 l'heure on il faut parler de la population bien Monsieur Parmelin \u00e0 de gros dossiers et c'est les avions de combat et et le les Jeux olympiques, je suis pas s\u00fbr qu'il faille forc\u00e9ment \u00eatre dans le dans le m\u00eame sac, mais le c'est un fait du du, du fait de sa fonction, oui, il faudra convainc la population o\u00f9 il faudra, par les chiffres, cela dit, on, \u00e9videmment, des chiffres qui sont, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, et moi je suis convaincu que cette population pour la convaincre je sens d'ailleurs dans la population et pas dans, pas seulement chez les fous de sport ou les fous de grandes manifestations un int\u00e9r\u00eat qui est beaucoup plus grand que ne le pense un certain nombre de politiciens qui sont encore tr\u00e8s ti\u00e8de et qui ont, qui sont assez paralys\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de faire voter, votent, il y aura sans doute certainement aller peut-\u00eatre dans d'autres cantons, moi \u00e7a me fait pas peur parce qu'il faut le d\u00e9bat, il restera de toute fa\u00e7on quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [93%] :\r\nOn ignore le nombre de surveillances, mais le grand public peut malgr\u00e9 tout s'en prot\u00e9ger Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [92%] :\r\nAlors oui pas on ne sait pas combien de surveillances op\u00e8rent les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le cryptage, h\u00e9 bien peut-\u00eatre \u00e0 la port\u00e9e de tous, affirme ce matin \u00e0 la libert\u00e9, un article, vous pouvez aussi lire dans Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou alors dans le Courrier, le Journal du Jura et le quotidien jurassien, le cryptage \u00e0 port\u00e9e de tous ceux gr\u00e2ce \u00e0 une application tout public qui contourne la surveillance du web par les services de renseignement avec la nouvelle loi, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e cette application par un groupe d'\u00e9tudiants de l'\u00e9p\u00e9e avait de forts de la conviction que la surveillance de masse ne renforcera pas la s\u00e9curit\u00e9 de la population, alors cette application et son usage sont -ils l\u00e9gaux No commun ne serait pour les services de renseignement et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [96%] :\r\nDu sport maintenant du sport \u00e9lectronique qui se r\u00eave sport Alain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est sur le site, bon pour la t\u00eate, le e-sport se verrait bien aux JO de 2024 et si on lui objecte qui n'a que peu d'aspect, moteur, c'est vrai, il brandit l'exemple du Tir \u00e0 l'arc, c'est vrai que point du moteur, on a d\u00e9j\u00e0 vu mieux \u00e0 l'heure num\u00e9rique en tout cas, ces joutes de jeux vid\u00e9o ont leur place dans l'univers des olympiades, estiment ses promoteurs et l'article donner quand m\u00eame aussi quelques chiffres des centaines de millions de joueurs et un march\u00e9 mondial et Steam et \u00e0 plus de en virgule 13 milliards de dollars pour Thomas Bard, patron du CIO, la question reste ouverte, mais hors de question d'avoir des comp\u00e9titions avec des jeux vid\u00e9o violents, c'est contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [83%] :\r\nL'esprit olympique, Jean-Philippe Rochambeau imaginer pour vous, pour votre financement, c'\u00e9tait un peu la Conf\u00e9d\u00e9ration non mais pas assez, ce serait fantastique, vous avez des super aux entreprises pleines d'argent qui pourrait participer comme \u00e7a avec sa comme sport a laiss\u00e9 par exemple en 2026. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [89%] :\r\nAlors au-del\u00e0 du financement, je pense que si la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce qu'elle doit mettre, on n'aura pas besoin tellement de de financement compl\u00e9mentaires mais je trouve int\u00e9ressant, penser que, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier il y avait le Tir \u00e0 la corde, il y a eu le la course de chiens de tra\u00eeneau il y a eu toutes sortes de sports qui sont apparus qui ont disparu, le bridge aux Jeux d'hiver, je crois, 32 pourquoi pas pas les jeux vid\u00e9os avec certaines limites dont a parl\u00e9 Thomas par tout \u00e0 l'heure, mais je trouve en tout cas la d\u00e9marche int\u00e9ressante, m\u00eame si c'est vrai que c'est un sport qui est qui reste relativement passif mais enfin il faut suivre ce type de d\u00e9veloppement et l\u00e0 aussi c'est un d\u00e9bat, et l\u00e0 aussi les Jeux Olympiques peuvent nous aider \u00e0 avancer dans cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nOn va sortir du monde virtuel, \u00e9lectronique num\u00e9rique pour revenir \u00e0 la nature, la nature et son lot de catastrophes, on l'a vu dans les Grisons mais aussi au sud des \u00c9tats-Unis, le Valais sera dot\u00e9 l'an prochain d'une nouvelle section des dangers naturels, le canton est \u00e0 l'avant- garde de la pr\u00e9vention contre les dangers naturels justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [94%] :\r\nAvalanches ou coul\u00e9es de boue, m\u00eame combat, titre de l'\u00e9ditorial du Nouvelliste ce matin qui se f\u00e9licite de cette position de leader du canton, c'est une \u00e9vidence de traiter autour d'une m\u00eame table et Zaboul ment et les avalanches, mais ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 dans le domaine est sensible, h\u00e9ritage d'hommes et de structures mais pour que le canton reste \u00e0 l'avant- garde, il \u00e9dito, il faudrait cr\u00e9er un vrai service cantonal des dangers naturels, auquel serait int\u00e9gr\u00e9e aussi la protection de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [99%] :\r\nJean-Philippe Rochat vous craignez pas le manque de neige pour organiser les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [90%] :\r\nIl y a un r\u00e9chauffement climatique qui \u00e9tait incontestable, avec une tendance qui est ce qu'elle est, cela dit, dans les ann\u00e9es qui viennent, la neige sur un coup, rendez- vous en tout cas dans les stations d'altitude et je pense que, contrairement \u00e0 ce que font certains il faut pas mettre en opposition le ce qui aurait ce qu'on veut mettre en valeur, c'est la montagne, c'est la simplicit\u00e9, c'est la page, il faut qu'il de la neige, mais il y en aura au-dessus de d'une certaine altitude ahanant \u00e0 n'en pas douter, et ces jeux peuvent permettent de de faciliter la r\u00e9flexion pour un passage \u00e0 autre chose et je pense que, dans le sud 2000 m\u00e8tres on aura encore de la neige en 2026, cela dit, la question se pose et le ce qui aujourd'hui est malgr\u00e9 tout encore un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour le le tourisme en Suisse et c'est 89 90 pourcent des des des revenus des remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est ces 200 millions dans les Alpes vaudoises, entendait -on l'autre jour il faudra du temps et un changement de mentalit\u00e9 pour passer du ce qui est autre chose et dans les 10 ann\u00e9es qui viennent, on ce qu'il encore \u00e0 haute altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [96%] :\r\nEt on termine Val\u00e9rie avec les tricheurs, ceux qui trichent avec les assurances toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [91%] :\r\nPlus culott\u00e9s, une double page dans la Bernard Zeitung un expert raconte comment il les d\u00e9masque ces tricheurs, ils sont professionnels, ces filous ils trafiquent des certificats m\u00e9dicaux, ils simulent des accidents de voiture avec des animaux, c'est vrai que \u00e7a \u00e9vite les t\u00e9moins en chiffres aussi 10 pourcent de de tous les cas annonc\u00e9s aux assurances sont des amis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64E6B44B-F14F-4466-BD69-F0B74E1FADAD", "internalArchiveId": "64E6B44B-F14F-4466-BD69-F0B74E1FADAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, veut 9 milliards pour des avions de combats et des missiles. Un chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages Anzeiger.\r\nIl ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, estime le journal. \r\nGuy Parmelin va demander cette coquette enveloppe demain lors de la s\u00e9ance du consel f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOn savait que le gouvernement allait discuter cette semaine des rapports du groupe d'experts sur les nouveaux avions de combats.\r\nMais la surprise vient donc de la somme articul\u00e9e. De sa r\u00e9partition, aussi: selon les informations du journal: sur les 9 milliards, il veut consacrer 6 \u00e0 8 milliards aux avions. Et suivant le mod\u00e8le choisi, il pourra en avoir entre 30 et 40. \r\nIl veut soumettre cette enveloppe financi\u00e8re de 9 milliards aux chambres f\u00e9d\u00e9rales via un arr\u00eat\u00e9 de planification, qui est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Le peuple devrait donc avoir le dernier mot. \r\n*** La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, veut proposer les bons offices de la Suisse pour la crise avec la Cor\u00e9e du Nord. Une id\u00e9e qui rencontre peut d'enthousiasme aupr\u00e8s des parlementaires....\r\nUn constat \u00e0 lire dans le Blick. C'est surtout le fait que la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration le dise haut et fort qui d\u00e9range les deux parlementaires interrog\u00e9s par le journal. \r\nPour Le conseiller national UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National: \"On ne doit pas le crier sur tous les toits\". \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sdient du PLR, Philippe M\u00fcller. \r\nDans le Tages Anzeiger, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales et actuel professeur \u00e0 l'EPFZ Michael Amb\u00fchl estime que la Suisse a de bonnes chances.\r\n*** Les pacemakers sont des bombes \u00e0 retardement: la mise en garde du Blick, ce matin.\r\nEn Suisse, 35 mille personnes vivent avec un pacemaker.\r\n5000 d'entre eux, ont un appareil avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur corps. \r\nLeur logiciel est susceptible d'\u00eatre pirat\u00e9. On pourrait modifier le rythme de l'appareil. Avec de cons\u00e9quences dramatiques, voire mortelles. Pour les experts interrog\u00e9s par le journal, cette situation a le potentiel d'une attaque terroriste. \r\n*** Et que dit le fabricant ?\r\nL'am\u00e9ricain St-Jude Medical assure que pour l'instant aucun piratage n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9. Et les patients peuvent simplement faire une mise \u00e0 jour du logiciel lors d'un contr\u00f4le aupr\u00e8s de leur m\u00e9decin.\r\nLe Blick commente: c'est une affaire grave: La mani\u00e8re dont le fabricant minimise, et ne met m\u00eame pas en place une hotline. La mani\u00e8re dont les h\u00f4pitaux et les cardiologues suises g\u00e8rent ce dossier. Sans r\u00e9pondre aux questions du Blick. \r\n*** La direction du PLR est critiqu\u00e9e ce matin. Elle n'avait pas vu venir le ticket \u00e0 3 pour la succession de Didier Burkhalter.\r\nEt \u00e7a ricane chez les autres partis, lit-on dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien. \r\nLa pr\u00e9sidence du PLR n'est pas tr\u00e8s lisible. Elle avait sa pr\u00e9f\u00e9rence pour deux candidats. Les chefs du parti ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n*** Le candidat Maudet fait, lui, encore, la Une de la Tribune de Gen\u00e8ve... Pierre Maudet qui ne peut compter que sur un fragile soutien des politiciens genevois.\r\nUn comit\u00e9 en sa faveur est en train de se cr\u00e9er, mais ce n'est pas l'union sacr\u00e9e, dit le journal. MCG et UDC sont encore sur la retenue. \r\nLa gauche de la gauche ne veut pas en entendre parler. Il pourra en revanche compter sur l'appui du PDC et sans doute sur celui d'\u00e9lus de poids chez les verts et les socialistes. \r\nUn autre candidat fait la Une, c'est Ignazio Cassis. C'est la une de l'AargauerZeitung. Comme Ruth Dreifuss, il soutient la l\u00e9galisation de la coca\u00efne. Ce qui est loin de faire planer ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n***Une fois redescendus sur terre, une fois cette \u00e9lection pass\u00e9e, ce sera le moment du jeu des chaises musicales pour les d\u00e9partements. \r\nLe Temps y consacre une pleine page. Pas seulement pour le d\u00e9partement de Didier Burkhalter, mais aussi pour les autres fauteuils qui changeront de locataires ces 30 prochains mois. \r\nLes affaires \u00e9trang\u00e8res. Mais aussi les infrastructures avec un probable d\u00e9part de Doris Leuthard l'an prochain. Et enfin du sang neuf aux finances et \u00e0 l'\u00e9conomie. Avec les retraits attendus d'Ueli Maurer et de JOhann Schneider Amman en 2019. \r\n*** L'heure du choix, aussi, en Allemagne. Avec les \u00e9lections \u00e0 venir. On l'a \u00e9voqu\u00e9 avec notre invit\u00e9e. La presse revient ce matin sur les propos d'Angela Merkel au sujet de la Turquie, qui ne doit pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, selon la chanceli\u00e8re allemande.\r\nLa course aux \u00e9lecteurs n'explique pas tout, lit-on notamment dans la Libert\u00e9. \r\nLes relations ente les europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral, l'Allemagne en particulier, et la Turquie se sont de toutes fa\u00e7ons d\u00e9grad\u00e9es depuis l'\u00e9t\u00e9 2016: le coup d'\u00e9tat avort\u00e9 et les purges qui s'en sont suivies. \r\nMais \u00e0 part l'Allemagne, seuls quelques pays de l'Union  souhaitent ouvertement couper les ponts avec Ankara. Les autres redoutent un retour de flamme dont l'ensemble des Europ\u00e9ens p\u00e2tiraient. \r\n*** Des \u00e9lus UDC au grand conseil bernois demandent via une motion, le retrait de deux articles de la constitution jurassienne.\r\nC'est ce qu'on lit dans le journal du jura. Et ce retrait doit \u00eatre la condition au transfert de Moutier. Des articles qui ont trait \u00e0 l'agrandissement du territoire jurassien ou \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton. \r\nLes motionnaires voient dans le maintient de ces articles un affront permanent au canton de Berne et \u00e0 la population du Jura bernois. Un affront certes symbolique. Mais on sait, disent les auteurs, la force du symbole dans les questions identitaires.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8874001", "ece-8873981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:17:23Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin veut 9 milliards pour des avions de combat et des missiles, un chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nIl ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense, estime le journal, Guy Parmelin va demander cette coquette enveloppe demain lors de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on savait que le gouvernement allait discuter cette semaine des rapports du Groupe d'experts sur les nouveaux avions de combat, mais la surprise vient donc de la somme articul\u00e9e de sa r\u00e9partition aussi le journal estime que sur les 9 milliards il veut consacrer 6 \u00e0 8 milliards aux avions et suivant le mod\u00e8le choisi, il pourra ainsi, sans acheter entre 30 et 40, il veut soumettre cette enveloppe financi\u00e8re de 9 milliards aux chambres f\u00e9d\u00e9rales via un arr\u00eat\u00e9 de planification soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le peuple devrait donc avoir le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [95%] :\r\nUne fois encore sur cette question, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris la \u00e9table propos\u00e9 les bons offices de la Suisse pour la crise avec la Cor\u00e9e du Nord, une id\u00e9e qui rencontre peu d'enthousiasme aupr\u00e8s des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nUn constat \u00e0 lire dans le Blick, c'est surtout le fait que la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration le disent haut et fort qui d\u00e9range les 2 parlementaires, interrog\u00e9 par le journal pour le conseiller national UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel, \u00e9galement pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, on ne doit pas le crier sur tous les toits, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident du PLR, l'Argovien, Philippe M\u00fcller et puis dans le Tages Anzeiger, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et actuel professeur allez PSG de Michael Amb\u00fchl estime lui que la Suisse a de bonnes chances au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [90%] :\r\nJe comprends pas tr\u00e8s bien c'est argument qui veut qu'on ne devrait pas crier sur les toits, ce genre de genre de propositions, d'abord parce que bon, c'est pour moi \u00e7a, pas de sens de de consid\u00e9rer que la diplomatie, \u00e7a se passe pudiquement en coulisses implique aussi une part de communication qui les conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont toujours fait en fait propos\u00e9 les bons offices de la Suisse \u00e0 ses au Sri Lanka, \u00e7a s'est vu dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est vraiment une tr\u00e8s vieille pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nRomain Clivaz oui Marion vendre un tombe gu\u00e8re on a entendu la la Suisse qui, qui veut faire des bons offices, Angela Merkel n'a pas \u00e9galement est -ce qu'elle aussi elle a r\u00e9ussi un peu d\u00e9complex\u00e9 cette Allemagne qui n'osaient pas \u00eatre une grande puissance, on reste dans ce dialogue un peu entre l'\u00e9conomie et la politique, on n'ose pas trop s'affirmer sur la sc\u00e8ne internationale comme allemand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [92%] :\r\nOui, c'est l'Allemagne, est sortie de de sa culpabilit\u00e9 progressivement de sa culpabilit\u00e9 historique avec le nazisme, Gerhard Schr\u00f6der avait commenc\u00e9 \u00e0 le faire parce que c'\u00e9tait le 1er chancelier qui \u00e9tait n\u00e9e apr\u00e8s la guerre, enfin du moins jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, Angela Merkel est la 2\u00e8me et l'Allemagne se s'orientent petit \u00e0 petit vers cette normalisation dans la, sur la sc\u00e8ne internationale, elle a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la guerre en Bosnie, un peu en Afghanistan, enfin, petit \u00e0 petit, des choses se se remettent en place il y a une fiert\u00e9 du drapeau allemand qui a ressurgi et qui \u00e9tait totalement impossible avant, au moment par exemple de la Coupe du d'Europe de football en 2006 mais et et et c'est vrai que ce que vous souligniez tout \u00e0 l'heure sur le fait que Merkel porte maintenant les valeurs occidentales que Obama lui a transmis une sorte de flambeau apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en se disant qu'elle \u00e9tait un peu bien seul dans le parmi les grandes puissances porter ces valeurs europ\u00e9ennes elles-m\u00eames n'a surtout ne veut pas et \u00e0 cause du pass\u00e9 de l'Allemagne qui est encore un peu frais, ne veut pas assumer une sorte de Leadership politique, elle, elle a envie, elle est une \u00e0 l'Allemagne une grande puissance \u00e9conomique, mais Angela mais Merkel est tr\u00e8s soucieuse de ne pas porter \u00e0 elle seule le poids du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [92%] :\r\nOn revient en Suisse avec cette information du Blick les pays smicards sont des bombes \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [93%] :\r\nEn Suisse, 35000 personnes vivent avec un Peacemaker et 5000 dons ont un appareil avec une faille de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur corps, affirme le Blick leur logiciel est susceptible d'\u00eatre d'\u00eatre pirat\u00e9, on pourrait par exemple modifier le rythme de l'appareil, avec des cons\u00e9quences dramatiques, voire mortelles pour les experts, interrog\u00e9 par le journal, cette situation a le potentiel, m\u00eame d'une attaque terroriste, le fabricant alors l'am\u00e9ricain Saint-Jude M\u00e9dical assure que, pour l'instant aucun piratage n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 et les patients peuvent simplement faire une mise \u00e0 jour de ce logiciel lors d'un contr\u00f4le aupr\u00e8s de leur m\u00e9decin le Blick commente : c'est une affaire grave, la mani\u00e8re dont le fabricant minimise ne met m\u00eame pas en place une Hotline, la mani\u00e8re dont les h\u00f4pitaux et les cardiologues Suisse g\u00e8re ce dossier sans r\u00e9pondre aux questions du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [91%] :\r\nLa direction du PLR est critiqu\u00e9e ce matin, elle n'avait pas vu venir le ticket \u00e0 trois pour la la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [92%] :\r\nEt \u00e7a ricane chez les autres partis, lit -on dans la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le Courrier, le Journal du Jura et le Quotidien jurassien, la pr\u00e9sidence du PLR n'est pas tr\u00e8s lisible disent elle avait sa pr\u00e9f\u00e9rence pour 2 candidats, les chefs du parti ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [96%] :\r\nLe candidat Maudet fait lui encore la Une de La Tribune de Gen\u00e8ve Pierre Maudet, qui ne peut compter que sur un fragile soutien des politiciens Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nUn comit\u00e9 en sa faveur est en train de se cr\u00e9er, mais ce n'est pas l'union sacr\u00e9e, dit le journal MCG et UDC sont encore un peu sur la retenue la gauche de la gauche ne veut pas en entendre parler, il pourra en revanche compter sur l'appui du PDC et sans doute sur celui d'\u00e9lus de poids chez les Verts et les socialistes et puis un autre candidat encore fait la une cette Ignacio Cassis et c'est la une de leurs \u00e7a \u00e9tonne comme Ruth Dreifuss il soutient la l\u00e9galisation de la coca\u00efne, ce qui est loin de faire planer ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [95%] :\r\nLes \u00e9lections allemandes, on a \u00e9voqu\u00e9 avec notre invit\u00e9 la presse revient ce matin sur les propos d'Angela Merkel au sujet de la Turquie, la Turquie, qui ne doit pas devenir membre de l'Union europ\u00e9enne, selon la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nLa course aux \u00e9lecteurs pour les \u00e9lections allemandes n'explique pas tout, lit -on notamment dans la Libert\u00e9, les relations entre les Europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral l'Allemagne en particulier, et la Turquie se sont de toutes fa\u00e7ons d\u00e9grad\u00e9es depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 et les purges qui sont sont suivies, mais \u00e0 part l'Allemagne, seuls quelques pays de l'Union souhaitent ouvertement couper les ponts avec Ankara, les autres redoutent un retour de flamme dont l'ensemble des Europ\u00e9ens p\u00e2tiraient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [93%] :\r\nEt enfin des \u00e9lus UDC au Grand Conseil Bernois qui demandent, via une motion, le retrait de 2 articles de la Constitution Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [95%] :\r\nC'est ce qu'on lit dans le Journal du Jura et ce retrait doit \u00eatre la condition au transfert de Moutier des articles qui ont trait \u00e0 l'agrandissement du territoire jurassien ou \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton l'\u00e9motionnel revoit dans le maintien de ces articles, un affront permanent au canton de Berne et \u00e0 la population du Journal du Jura bernois un affront certes symbolique mais on le sait, disent les auteurs, la force du symbole est tr\u00e8s importante dans les questions identitaires merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1903E53-8DF7-4E6E-A742-EAEB73F4115F", "internalArchiveId": "B1903E53-8DF7-4E6E-A742-EAEB73F4115F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "DECHETS: Parcours d'un morceau de bois : 2/5", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mahue, Xavier\r\n2/5\r\nEn 2015, des d\u00e9put\u00e9s UDC emmen\u00e9s par Michel Mi\u00e9ville interpellent le Canton de Vaud sous la forme d'un postulat. Ils en appellent \u00e0 stopper les exportations de bois usag\u00e9s vers l'Italie. Quel est le circuit d'un morceau de bois? Pourquoi nos d\u00e9chets sylvicoles partent-ils \u00e0 l'\u00e9tranger? Qu'en pense Xavier Mahue, directeur de Retripa, l'entreprise vaudoise qui collecte et conditionne le plus de bois usag\u00e9 dans le canton?\r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * 2/5\r\nEn 2015, des d\u00e9put\u00e9s UDC emmen\u00e9s par Michel Mi\u00e9ville interpellent le Canton de Vaud sous la forme d'un postulat. Ils en appellent \u00e0 stopper les exportations de bois usag\u00e9s vers l'Italie. Quel est le circuit d'un morceau de bois? Pourquoi nos d\u00e9chets sylvicoles partent-ils \u00e0 l'\u00e9tranger? Qu'en pense Xavier Mahue, directeur de Retripa, l'entreprise vaudoise qui collecte et conditionne le plus de bois usag\u00e9 dans le canton?\r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1576, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8857611", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.09.2017", "DECHETS: Parcours d'un morceau de bois / VAC_2017-09-05T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 05.09.2017", "DECHETS: Parcours d'un morceau de bois / VAC_2017-09-05T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["2/5\nEn 2015, des d\u00e9put\u00e9s UDC emmen\u00e9s par Michel Mi\u00e9ville interpellent le Canton de Vaud sous la forme d\u02b9un postulat. Ils en appellent \u00e0 stopper les exportations de bois usag\u00e9s vers l\u02b9Italie. Quel est le circuit d\u02b9un morceau de bois? Pourquoi nos d\u00e9chets sylvicoles partent-ils \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger? Qu\u02b9en pense Xavier Mahue, directeur de Retripa, l\u02b9entreprise vaudoise qui collecte et conditionne le plus de bois usag\u00e9 dans le canton?\n\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "2/5\nEn 2015, des d\u00e9put\u00e9s UDC emmen\u00e9s par Michel Mi\u00e9ville interpellent le Canton de Vaud sous la forme d\u02b9un postulat. Ils en appellent \u00e0 stopper les exportations de bois usag\u00e9s vers l\u02b9Italie. Quel est le circuit d\u02b9un morceau de bois? Pourquoi nos d\u00e9chets sylvicoles partent-ils \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger? Qu\u02b9en pense Xavier Mahue, directeur de Retripa, l\u02b9entreprise vaudoise qui collecte et conditionne le plus de bois usag\u00e9 dans le canton?\n\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsaeur\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8857612", "ece-8857611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:30Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [91%] :\r\nStop aux exportations, trouvant la solution alors ce que nous on a un probl\u00e8me, c'est que l'hiver, effectivement, tout le monde a besoin de bois quand on a une p\u00e9riode de mars en novembre o\u00f9 il y a moins de transporteurs moins de solutions les fours sont \u00e0 l'arr\u00eat sont en r\u00e9vision et tout le monde en m\u00eame temps, donc nous on a besoin de trouver des solutions, on peut pas stocker \u00e9ternellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, nous parlons d\u00e9chets toute cette semaine dans vacarme, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, mobilit\u00e9 des d\u00e9chets au comment d\u00e9tritus pour certains en tout cas se balade d'un but \u00e0 l'autre dans le canton du pays, voire de la plan\u00e8te pourquoi voyage -t-il quels sont ces d\u00e9chets que l'on transporte sur des centaines et parfois des milliers de km example Dubois, aujourd'hui, que devient -il lorsqu'il est usager \u00e0 Crissier dans le canton de Vaud la centrale de chauffage \u00e0 distance valorise chaque ann\u00e9e 10000 tonnes de bois issu de d\u00e9chetterie de chantier ou de la grande distribution via l'entreprise de recyclage de d\u00e9chets Retripa. \r\nLe bois est broy\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9s et l'\u00e9nergie de la combustion sert \u00e0 chauffer les b\u00e2timents du quartier gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de tuyaux d'eau chaude, mais cette centrale ne fonctionne pas qu'au bois, une partie de l'\u00e9nergie fournie par du mazout pourquoi manquerait de bois usag\u00e9 dans la r\u00e9gion, pas vraiment, puisqu'une bonne partie de notre vieux bois est export\u00e9e en Italie, alors pourquoi ne l'utilise -t-on pas en Suisse pourquoi envoie -t-on \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est la question qu'a pos\u00e9e le d\u00e9put\u00e9 UDC Vaudois, Michel Mi\u00e9ville, aux autorit\u00e9s de son canton, sous la forme d'un postulat en 2015 rencontre avec Michel Mi\u00e9ville, nous sommes \u00e0 Crissier dans un immeuble chauff\u00e9 par la cri Kad et donc il est le responsable technique voici parcours d'un morceau de bois, c'est un reportage de Christophe Canut il est r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ramda where. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [62%] :\r\nSon sont suivis des voitures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [86%] :\r\nL'arriv\u00e9e du chauffage \u00e0 distance des tuyaux qui arrive de chez cris, la soci\u00e9t\u00e9 qui fournit les calories pour le b\u00e2timent et l\u00e0 vous avez toute la technique au niveau des pompes de circulation qui permettent de pousser l'eau dans les appartements, dans les et leur donc l'A62 grin\u00e7ant degr\u00e9s alors 100 degr\u00e9s c'est l'arriv\u00e9e de l'eau, elle repart \u00e0 60 degr\u00e9s apr\u00e8s avoir fait son travail et alors oui probl\u00e8me Michel Mi\u00e9ville on nous avait promis au d\u00e9part que le bois usag\u00e9s \u00e9taient utilis\u00e9s, justement pour faire du chauffage \u00e0 distance alors que dire : c'est la premi\u00e8re facture ben c'est la chose aper\u00e7u qu'il y avait un probl\u00e8me, puis contourner plus sont masos que au bois, d'o\u00f9 mon id\u00e9e de faire un postulat au Grand Conseil pour interroger le Conseil d'\u00c9tat pour quelle raison critiquable, justement, la soci\u00e9t\u00e9 qui nous produit les calories n'\u00e9tait pas suffisamment en bois usag\u00e9s. \r\nVous avez quelque part \u00e7a postulat, je l'ai oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [82%] :\r\nSur les m\u00e9thodes 1000 tonnes de bois usag\u00e9 identifi\u00e9 dans le canton de Vaud environ 2500 tonnes sauf incin\u00e9rer dont des installations vaudoise 25500 tonnes et et le seul est export\u00e9e principalement en Italie 132000 tonnes par ce postulat je demande au Conseil est un rapport sur la situation des points suivants : pour quelle raison l'exportation de bois usag\u00e9 telle autoriser les usines cantonal limitrophes n'ont pas la capacit\u00e9 pour utiliser tous ces bois usag\u00e9s, quel bilan \u00e9nerg\u00e9tique ressort d'une telle exportation de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [85%] :\r\nAlors ce poste, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil le 21 avril 2015 et qu'est -ce qu'on vous a r\u00e9pondu : on m'a dit qu'on pouvait pas Finlande, chose que malheureusement c'est, c'\u00e9tait le march\u00e9 \u00e9pique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'allait pas revenir l\u00e0- dessus pour l'instant avec la majorit\u00e9 des cantons al\u00e9maniques avait justement refus\u00e9 de traiter cette question, pour des raisons \u00e9conomiques, l\u00e0 on Vichy pour le canton de Vaud au niveau suisse 408000 tonnes de bois qui est export\u00e9e au lieu d'acheter du mazout, on ferait mieux de consommer, note breuvage mais qu'est -ce qu'on vous r\u00e9pond Jessica d\u00e9chet Retripa alors j'ai parl\u00e9 de contacts actuellement avec Retripa \u00e9crit Kad et je pense que le fond avec ce qu'on leur donne malheureusement, sachant que c'est pas les seuls utilisateurs pas, vous avez Tridel la Satom cimenterie de d\u00e9cliner, ils utilisent aussi beaucoup de calories, ils ont besoin de beaucoup de calories pour alimenter leur four, vous pouvez -vous m'expliquer les grandes \u00e9tapes avant que le bois ici le circuit comment \u00e7a fonctionne, je peux vous expliquer une partie du bois pour la Suisse pour l'\u00e9tranger, c'est plus difficile, donc, vous prenez \u00e0 panneaux de coffrage ou une porte qui \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 sur les chantiers apr\u00e8s utilisation bien s\u00fbr que, il y a des montages un stockage en berne ces parti chez des transporteurs et ces transporteurs c'est ben justement \u00e0 Retripa une partie \u00e0 Tridel et d'autres utilisateurs de de briser, et avant m\u00eame qu'on utilise sur les chantiers, il y a 12 mois si on peut m\u00eame avoir le tout d\u00e9but, la fabrication de ces panneaux ben viennent justement d'Italie qui voulait montrer apr\u00e8s avoir trait\u00e9 le bois usag\u00e9 et reviennent justement se forme de panneaux de coffrage non votants dans au central de vente pour les chantiers, il y avait pas de je pense que pour faire du mot vote pense \u00e7a serait dommage, utiliser un beau sapin dirige et si je veux me rendre chez Retripa r\u00e9\u00e9crit comment je m'y prends alors prenez votre v\u00e9lo vous fait 300 m\u00e8tres c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les 2 les de Retripa lanc\u00e9 cr\u00e9e 15. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [87%] :\r\nAlors moi je suis responsable de l'exploitation, on va dire, j'ai fait les techniciens en charge l'exploitation du site, l\u00e0 on se trouve au coeur de la dette, on se trouve au coeur de de l'usine de d'\u00e9nergie, une escroquerie alors Christine chauffage \u00e0 distance qu'il y a pour eux d\u00e9bute donc de valoriser le bois des d\u00e9chets et donc d'incin\u00e9rer le poids des d\u00e9chets donc avec sa principale machine qui est l'incin\u00e9rateur \u00e0 bois que l'on a devant nous pour chauffer le r\u00e9seau chocolat distance de Crissier \u00e9galement font d'\u00e9lectricit\u00e9 comment il fait pour fournir du triste et bien r\u00e9cup\u00e9rer la chaleur de l'incin\u00e9ration sur un circuit d'huile qui va le renvoyer \u00e0 une turbine qui se trouve juste derri\u00e8re nous, et qui va faire tourner ses turbines la g\u00e9n\u00e9ratrice effort n'\u00e9tait. \r\nOn a des compresseurs d'air, donc on a des machines tournantes dans toute l'usine donc en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:07) [92%] :\r\nIl y a jamais de silence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [89%] :\r\nJamais de silence ou alors c'est qu'il y a un gros probl\u00e8me, \u00e7a ne s'arr\u00eater \u00e7a r\u00e9gule. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:15) [90%] :\r\nOn en maintenance pour la l'incin\u00e9rateur, donc c'est 2 fois par an, 2 fois, 2 fois 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [76%] :\r\nComprennent le cheminement le bois qui vous alors l\u00e0 il faut se trouver \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur le stylo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [92%] :\r\nMais voici, on a juste \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'enceinte de la chaufferie o\u00f9 on peut remarquer les les tapis. \r\nAu plafond d'amener de bois qui viennent directement des broyeurs de bois de l'usine Retripa qui est notre voisin, on nous sommes dans la continuit\u00e9 de la ligne de Retripa et donc nous am\u00e8ne et approvisionne directement ce qu'on appelle le stock journalier, mais \u00e7a, on a 48 heures devant nous, devant le fait qu'on a ici, nous nous Ticad br\u00fble une tonne \u00e0 l'heure de bois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [86%] :\r\nMais combien de consommateurs ici en tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:11) [99%] :\r\nNous avons une trentaine de clients sur le r\u00e9seau. \r\nCe sont exclusivement des commerces demain avec l'extension de tous les projets que nous allons avoir sur Crissier nous allons peut-\u00eatre avoir un peu plus de particules. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [87%] :\r\nSi je vous dis, Michel Mi\u00e9ville, \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:27) [97%] :\r\n\u00e0 mon niveau non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [98%] :\r\nUn d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil maghr\u00e9bin. \r\nLa fin postulat dans lequel il dit Stop aux exportations de bois usag\u00e9s et a regard\u00e9 la facture de chauffage de l'immeuble, qui g\u00e8re une coop\u00e9rative et en fait, il s'est rendu compte que. \r\nIl y avait une partie. \r\nDu chauffage. \r\nPropos\u00e9e par cri qui \u00e9manait non pas de bois, mais de mazout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:55) [88%] :\r\nIl ne faut pas oublier que sur un r\u00e9seau d'chauffage \u00e0 distance, nous ne devons enfin compte de de fournir c'est \u00e9nergie de chaleur, 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 au jour d'aujourd'hui, avec l'incin\u00e9rateur \u00e0 l'arr\u00eat pour entretien nous clients sont quand m\u00eame servi en chaleur donc le r\u00e9seau est toujours fonctionnel on op\u00e9ration et donc avec notre seul incin\u00e9rateur rabote d\u00e9chets en maintenance, nous utilisons d'autres chaudi\u00e8re qui peuvent \u00e9galement une saveur de secours en cas de de panne, nous en avons une au mazout et nous en avons d'autres \u00e0 Gaza, donc elle serve \u00e0 minima et au secours et pendant les entretiens mais la grosse la majeure partie enfin compte de de l'\u00e9nergie produite est \u00e0 partir de bois et donc est renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [95%] :\r\nParce que c'est une des remarques faites par Michel Mi\u00e9ville, lui, se pose la question et se dit. \r\nLe chauffage, c'est 2 tiers de bois, un tiers de Mason et pourtant on exporte du bois usag\u00e9s vers l'Italie. \r\nDonc il se poser la question, ce bois si on pouvait pas le mur utilis\u00e9e chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [94%] :\r\nEn d\u00e9veloppant des centrales comme celle -ci, je pense que oui, apr\u00e8s il faut aussi qu'il y a assez de consommateurs sur le r\u00e9seau pour pouvoir installer une nouvelle machine, l'incin\u00e9rateur que nous avons suffit \u00e0 la consommation actuelle du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [88%] :\r\nOui, puis des limites au syst\u00e8me c'est que l'\u00e9nergie qui provient du bois, on peut pas la stocker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [88%] :\r\nEn effet, nous voyons derri\u00e8re nous, des montagnes de bois broy\u00e9 qui font office de stockage, mais c'est un stockage qui se compte en nombre de jours donc c'est assez cache tr\u00e8s difficile effectivement qui, ce ne sont pas des citernes d'\u00e9nergies fossiles comme le le Mazou, une ligne de gaz que l'on pourrait utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:42) [87%] :\r\nEt pour aller Retripa je dois les parents. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [84%] :\r\nNous avons une connexion non contre la cour ici un crit\u00e8re d'\u00e9nergie Retripa la rampe, juste derri\u00e8re la croix super. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:32) [81%] :\r\nMoi, vous avez 3 qualit\u00e9s, une qualit\u00e9 qui est un mois on va dire naturelle propre qui peut \u00eatre recycl\u00e9 facilement ensuite vous avez un bois la d\u00e9molition o\u00f9 il y a du bois fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [84%] :\r\nPr\u00e9sent dans les bo\u00eetes, probl\u00e8mes au sont des bois qui vont directement \u00e0 la ce narrateur et qui sont des bois, on va dire, qui peuvent \u00e9ventuellement pr\u00e9senter quelques des produits chimiques auraient dessus des huiles de bois qui ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par des cuves, des choses comme \u00e7a, pour cela, on les \u00e9vacue directement chez tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [93%] :\r\nAlors juste un mot, on se trouve, vous vous \u00eates Xavier Mahue, vous \u00eates le directeur de Retripa Retripa c'est une usine de recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:23) [74%] :\r\nGen\u00e8ve au comprendre de vos notes principal c'est pr\u00e9cieux et ensuite on 3 sites en Valais et prochainement un site vers Neuch\u00e2tel. \r\nLe sujet qui nous concerne, mais sur 2 sites, principal qui est ici \u00e0 Crissier o\u00f9 il y a environ 12000 tonnes de bois et environ 18 \u00e0 20000 tonnes de bois par ann\u00e9e, qui arrivent sur les 300. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:47) [85%] :\r\nDroit dans ces mat\u00e9riaux, voyez, alors l\u00e0 on est face \u00e0 un un grand temps de tout type de bois, il y a \u00e0 la fois des meubles, les anciens meubles, il y a aussi des palettes de les chaises aussi ces mat\u00e9riaux vont ensuite passer dans notre usine de d\u00e9chiqueter \u00e2ge. \r\nDans lequel on va aussi extraire par de tapis, tous les partis et rose, donc par des Magnet, mais aussi par 2 \u00e9lectrons et ment, on va enlever tous les m\u00e9taux comme une autre fili\u00e8re pour ce type de bois, ce que la fili\u00e8re pour aller refaire du bois, donc il y a 2 grosses usines en Italie qui r\u00e9cup\u00e8re ce il ya Kronospan en Suisse, qui r\u00e9cup\u00e8re aussi se voit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:31) [88%] :\r\nEt ils en refont une p\u00e2te de bois que vous voyez ici, \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos meubles si vous regardez tout homme vous achetez, vous avez cette cette p\u00e2te de bois compenser, d'ailleurs, au fond, \u00e7a ce n'est pas nouveau sont coul\u00e9s et puis, il ressort aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 chronos qui est en Suisse, qui peut recycler une partie de ce mois est satur\u00e9, on a trop de bois, donc on a cr\u00e9e et de intelligemment du chauffage \u00e0 distance, qui produit l'\u00e9lectricit\u00e9 et qui produit aussi du refroidissement, c'est-\u00e0-dire le grand centre commercial qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous \u00e0 Crissier aujourd'hui est refroidi, gr\u00e2ce \u00e0 la chaleur, donc \u00e7a c'est important, c'est un recyclage effectivement pas de mati\u00e8re mais un recyclage par NRJ, par voie thermique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:17) [79%] :\r\nQuelle proportion de bois et br\u00fbl\u00e9 quelle proportion est recycl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:21) [88%] :\r\nAlors nous sa propre c'est moiti\u00e9-moiti\u00e9 : sur les 30000 tonnes qu'on a on \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 qui est br\u00fbl\u00e9 et la moiti\u00e9 qui est recycl\u00e9 en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:32) [86%] :\r\n30000 tonnes annuelles alors qu'est ce qui est plus int\u00e9ressant pour vous, c'est le bois br\u00fbl\u00e9 ou de bois recycl\u00e9s, on se retrouve au m\u00eame prix la au final, prix de vente pour les clients, pourquoi parce que. \r\nPour les chaufferies ce bois et doit \u00eatre calibr\u00e9 pour arriver \u00e0 ce calibre de bois, il y a un affinage broyage puissant pour l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [80%] :\r\nC'est juste du d\u00e9chiquet\u00e9 juste d\u00e9chiquet\u00e9 envoyer comme \u00e7a, donc il y a un surco\u00fbt. \r\nDe pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:59) [99%] :\r\nPour les chaufferies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:00) [96%] :\r\nOn doit retrouver dans le fait qu'on n'a pas ce transport jusqu'\u00e0 l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:05) [89%] :\r\nSi je vous dis, Michel Mi\u00e9ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [81%] :\r\nONU quelque chose, oui la pose une question aux services cantonaux concernant le moi je crois au Grand Conseil en c'est autant je crois que c'\u00e9tait sur le traitement, l'\u00e9vacuation du bois, je me suis un peu trop. \r\nMais qui ne trouve alors des regards pour que je puisse stocker le bois pour toute l'ann\u00e9e. \r\nDes solutions qui permettent d'avoir le traitement de bois en flux continu toute l'ann\u00e9e, pourquoi, parce que on n'a pas des hangars \u00e0 disponibilit\u00e9 pour stocker le bois \u00e0 la production du bois usag\u00e9, il est fait l'\u00e9t\u00e9 avec les chantiers, on va dire \u00e7a commence de mars \u00e0 novembre parce qu'on utilise beaucoup de bois sur les chantiers, oui \u00e7a du bois du coffrage et on r\u00e9cup\u00e8re des bo\u00eetes de chantier ou de d\u00e9molition, les gens qui font des r\u00e9novations on va d\u00e9molir on a d\u00e9moli une belle magnifique petite patinoire qui \u00e9taient en bois magnifique parce que on est un pays riche et qu'on jette l'argent qui parler Net et malheureusement ce bois \u00e9tait broy\u00e9, d\u00e9truit la finir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, ce qui est dommage aurait pu \u00eatre construit ailleurs dans un pour faire une petite, une salle o\u00f9 quelque chose, on aurait pu le d\u00e9montrer, c'est \u00e7a, oui, oui, largement apr\u00e8s, il y a des montages, des d\u00e9molitions l\u00e0 les d\u00e9molisseurs et pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9molir parce que \u00e7a leur co\u00fbte moins cher et puis ils facture plus au client, mais aujourd'hui, Stop aux exportations, trouvons les solutions alors ce que nous on a un probl\u00e8me, c'est que l'hiver, effectivement, tout le monde a besoin de bois et \u00e9chauffour\u00e9es les incin\u00e9rateurs, tout le monde est \u00e0 fond en charge le bois quand on a une p\u00e9riode de mars en novembre o\u00f9 il y a surtout moins transporteurs moins de solutions les fours sont \u00e0 l'arr\u00eat sont en r\u00e9vision et tout le monde en m\u00eame temps, donc nous on a besoin de trouver des solutions, on peut pas stocker \u00e9ternellement c'est tr\u00e8s co\u00fbteux et il faut faire attention, on peut pas laisser \u00e0 l'humidit\u00e9, parce que si, si vous voulez, c'est ce bois broy\u00e9 humidit\u00e9 trop d'humidit\u00e9 commence \u00e0 composter et l\u00e0 vous retrouvez qu'une boue qui est, on va pas br\u00fbler, donc c'est pour \u00e7a qu'il faut laisser aussi sous couvert, probl\u00e8mes de flux et de logistique apr\u00e8s. \r\nMais il faut qu'il ait une solution on continue vient passer un mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [64%] :\r\nSont tr\u00e8s belles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [90%] :\r\nDonc, c'est, c'est pour \u00e7a qu'il y a, il y a un ensemble aujourd'hui d'acteurs qui ont toute leur importance, il faut pas dire \u00e7a, c'est pas bien exporter ah c'est pas bien br\u00fbl\u00e9 dans la cimenterie, c'est pas bien br\u00fbler la chaufferie aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de travailler en bonne Intelligence et d'avoir toutes ces fili\u00e8res parce qu'elles sont importantes pour le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:26) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps le syst\u00e8me tient parce que le co\u00fbt du transport n'est pas \u00e9lev\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [88%] :\r\nNous, on avait le transport ferroviaire, c'\u00e9tait pas du transport routier depuis le Valais et CFF et la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e9rait la ligne, nous avons augment\u00e9 les prix, \u00e7a co\u00fbtait 30 pourcent plus plus cher que le le routier. \r\nEt ils avaient pas de train, parce que quand vous demandez un train qui, avec 6 wagons et puis apr\u00e8s le 6 wagons, ils arrivaient pas, il fallait attendre un mois de plus, etc, donc il y a eu aujourd'hui le gros probl\u00e8me, et puis la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas du tout soutenu le transport ferroviaire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les soci\u00e9t\u00e9s de transport ferroviaire et vont l\u00e0 o\u00f9 il y a de plus grosses marges transporter du bois, c'est pas tr\u00e8s dur, ils arrivent pas faire de grosses marges pour qu'on transportait des produits finis, des mat\u00e9riaux \u00e0 plus haute valeur ajout\u00e9e, c'est plus int\u00e9ressant pour, comme quoi les produits de consommation par exemple le un transfert du rail vers la route, malheureusement, c'est le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:43) [78%] :\r\nMais, mais que son \u00e9tat, il y a peu parl\u00e9, qui est, je cherche l'\u00e9pure au de Chauny, dans l'air, c'est juste \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:02) [93%] :\r\nDans l'internet Christophe Delay. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:04) [94%] :\r\nEt moi je suis Antonella. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:06) [92%] :\r\nVous avez quel poste ici. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:07) [85%] :\r\nJe suis responsable de succursales de Chauny transport en charge dans des d\u00e9chetteries, on exporte ce bois dans des usines en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:16) [84%] :\r\nL\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli en fait par de personnes qui vont dire on parle qu'italien, ce sont des chauffeurs italiens alors un g\u00e9n\u00e9ral, ce sont les chauffeurs qui font des allers-retours, oui, il y a tous les jours des camions Italie toujours en Suisse et qui transporte du bois en grande partie les autrement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:31) [82%] :\r\n\u00e7a fait du papier, \u00e7a peut \u00eatre plein de choses \u00e0 d\u00e9shabiller des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:35) [91%] :\r\nToujours pour le recyclage, il y a beaucoup de recyclage effectivement et tout \u00e7a en Italie o\u00f9 \u00e7a peut aller plus loin alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:43) [92%] :\r\nPour Chauny mal pour rentabiliser nos camions, il faut qu'on trouve quelque chose pour sortir, pas seulement pour rentrer en Suisse, mais \u00e9galement pour sortir \u00e7a nous permet de compenser si vous voulez un peu la taxe au kilom\u00e8tre carburant et tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:56) [85%] :\r\nParce que c'est \u00e7a en fait quand vous dites de rentr\u00e9e, vous allez chercher de la marchandise en Italie et vous retourner en en Italie avec des d\u00e9chets, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a, c'est jamais le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:08) [89%] :\r\nNon pas en ce qui nous concerne, je sais qu'il y a ce trafic aussi des d\u00e9chets \u00e0 l'Italie pour la Suisse, qui vont, je pense \u00e0 la Satom ou alors qui transitent par la Suisse, pays en Allemagne mais pas pour les baleines. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:19) [90%] :\r\nVous avez des chauffeurs suisses o\u00f9 ils sont tous italiens. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:22) [86%] :\r\nAlors non, surtout ce carr\u00e9ment tout c'est-\u00e0-dire parce qu'il co\u00fbte moins cher, lors d'une partie, oui, oui et non, il faut savoir que les chauffeurs qui vivent en Suisse ne veulent pas rentrer samedi. \r\nBon, les n\u00f4tres non plus on ne pas samedi samedi sur la maison, mais ils sont en Italie tandis que s'il doit venir jusqu'en Suisse, h\u00e9 ben voil\u00e0 il doit faire la donne samedi matin il y a beaucoup de de de chauffeurs qui viennent aussi se pr\u00e9senter ses nous disent d'embl\u00e9e pas pr\u00e9sent alors qu'Obama fasse un m\u00e9tier qui est comme \u00e7a, on peut pas on choisit pas malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:55) [76%] :\r\nEt ils vont camion alors il dira \u00e0 quel endroit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:59) [78%] :\r\nAlors en Italie, on peut aller dans la r\u00e9gion de de plaisance juste en-dessous de Milan on parl\u00e9 d'art \u00e0 la r\u00e9gion de V\u00e9rone de Cars et puis nous ne le n\u00f4tre centre annon\u00e7ait la r\u00e9gion de \u00e7a sur le MoDem, tout pr\u00e8s de l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:14) [86%] :\r\nEt pour y faire quoi alors qu'est -ce qui va devenir sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:17) [85%] :\r\nAlors ce bois devient dans la plupart des des usines ou d\u00e9chargeant c'est dur des panneaux de bois pour les meubles. \r\nQuand nous en ligne pour ce bois nous on facture aux clients suisses l'\u00c9tat, il reprend presque \u00e0 0 certaines usines reprennent \u00e0 0. \r\nEuro : un, donc on non parce qu'il y a beaucoup, beaucoup, qui vient de pas de tous les pays et ils ont trop. \r\nD'ailleurs, on a des restrictions de pour les livraisons, on a droit \u00e0 tant de camions par jour, parce que, \u00e9videmment, n'est pas le seul transporteur \u00e0 le faire de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:50) [91%] :\r\nSi je vous dis, Michel Mi\u00e9ville, \u00e7a vous dit quelque chose, non pas du tout, en fait c'est un d\u00e9put\u00e9 Vaudois, il a \u00e9crit un postulat au Grand Conseil Vaudois ce postulat s'intitule Stop \u00e0 l'exportation de bois usag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:06) [85%] :\r\nSi il y a pas d'exportation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:09) [81%] :\r\nIl a fait quoi, que \u00e7a lui dit qu'on peut le br\u00fbler. \r\nParce que il y a un, il y en a besoin dans les chaufferies. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:15) [84%] :\r\nAlors c'est d\u00e9j\u00e0 le cas fond il y a des gens bois qui est employ\u00e9 dans les chaufferies pendant la p\u00e9riode hivernale, mais tout ce qu'on nous changeons apr\u00e8s hors p\u00e9riode hivernale fait quoi le stock apr\u00e8s il fait quoi avec qui on peut \u00e0 Porto puis les quantit\u00e9s qu'il y a de bois \u00e7a suffira pas \u00e0 placer c'est ma\u00eetre mot pour la Suisse, malheureusement, il y a beaucoup de choses des chantiers, des meubles, il y a de tout hein, de toute fa\u00e7on la palette il y a tout un Suisse quand m\u00eame un grand consommateur en tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:46) [64%] :\r\nC'\u00e9tait autre que le PSG quoi donc Jean-Claude pardonnez -moi comme c'est, c'est c'est et 80. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:11) [89%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir au reportage de Christophe Canut devrait -on plus valoriser le bois suisses l'import-export des d\u00e9chets et -ce une solution du pass\u00e9 ou de l'avenir, nous avons 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [82%] :\r\nVacarme Marc Jos\u00e9 V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Christophe Canut Mathieu comme oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:46) [96%] :\r\nDemain, nous irons dans la plus vaste d\u00e9charge de Suisse \u00e0 M\u00fchleberg dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:51) [84%] :\r\nLe canton de Berne a dit : ben, c'est g\u00e9nial, nous avons une belle des champs et les Romands en profit\u00e9 voil\u00e0 deux 3 ann\u00e9es plus tard les premiers commune de Romandie ont demand\u00e9 pardon est -ce que nous, on peut aussi et le canton de Berne adieu ni donner seulement, c'est pour \u00e7a que nous servons accepter des \u00e9normes quantit\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 300000 tonnes d'ordures m\u00e9nag\u00e8res par an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [88%] :\r\nFlux et reflux \u00e0 la d\u00e9charge de Softal, c'est un reportage \u00e0 suivre demain tant vacarme. \r\nHistoire vivante, c'est pour tout de suite sur la premi\u00e8re tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:45) [79%] :\r\nHistoire \u00e9mouvante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Challans et Jean l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:50) [83%] :\r\nCette semaine, histoire colombienne au pluriel, il y a un probl\u00e8me de la violence, l'incertitude \u00e7a il y a coup Monsieur Pr\u00e9sident gagnerait pas la guerre contre les Farc, tout comme les femmes ne la gagnerons pas contre Jambon sa \u00e7a juste et alors il y a il aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahue, Xavier", "role": "directeur de Retripa", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E004CFB2-AD82-4E92-A315-441264659253", "internalArchiveId": "E004CFB2-AD82-4E92-A315-441264659253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela\r\nLe ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin va demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un cr\u00e9dit de 9 milliards de francs pour l'achat de 30 \u00e0 40 nouveaux avions de combat afin de renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes, r\u00e9v\u00e8le mardi le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n* * Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat 18h29 - D\u00e9bat PV 2020 \r\n*** Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet soumis au vote le 24 septembre prochain. \r\nUne vaste r\u00e9forme des retraites, qui pr\u00e9voit, entre autre, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, une baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS, et une hausse de 0,3 point de TVA. \r\nIl faut d'ailleurs un double OUI le 24 septembre, \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Les 2 objets \u00e9tant li\u00e9s. \r\nUn compromis arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires, qui ont vu PLR - UDC butter contre une coalition de centre-gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate, qui a fini par faire passer son compromis. \r\nUne opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne.. m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9s, on va le constater lors de ce d\u00e9bat. \r\nPour \r\nChristian Levrat, president du Parti socialiste Suisse\r\nCarole Furrer, des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais\r\nContre\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse\r\nMichela Bovolenta, syndicaliste au SSP, comit\u00e9 contre PV 2020\r\nEt Alexandra Richard, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour analyser ce d\u00e9bat en direct\r\nTh\u00e8mes :\r\n-\tEst-ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer ? \r\n-\tConflit de g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n-\tSur le dos des plus jeunes ? g\u00e9n\u00e9ration de transition, les 45 - 64 ans particuli\u00e8rement choy\u00e9s (70.- + maintien du 2i\u00e8me pilier). Retraites \u00e0 3 vitesse ? \r\n-\tSur le dos des femmes ?\r\n-\tQuid si NON ? plan B ? difficile de savoir sur quoi le rejet, le temps de mettre en place un nouveau projet ? \r\ncanevas : \r\n-\td\u00e9j\u00e0 : si ca ne passe pas, probl\u00e8me ? peut-on se le permettre ? (comparaison RIE 3)\r\n-\test-elle un progr\u00e8s ou une r\u00e9gression pour les femmes ? \r\n-\test-ce bien raisonnable d'augmenter l'AVS de 70 francs, alors que les cotisations ne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les primes ? \r\n-\tretrait\u00e9s actuels, vraiment perdants ?? pourquoi devraient-ils dire oui \r\n-\tjeunes, moins de 45 ans : pourquoi faudrait-il voter pour ?? \r\n-\tcaisses de pension mal en point, rendements en berne, 2e pilier plus faible : une raison pour voter oui, d'autant que le taux de conversion va baisser ?\r\n-\tFeller : les milieux \u00e9conomique sont favorables en suisse romande . et ils savent faire leurs comptes, vous ne pouvez pas dire le contraire !!\r\n-\tHause de la TVA : g\u00e9rable pour l'\u00e9conomie ??", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin va pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet pour l'acquisition de nouveaux avions de combat  / FOR_2017-09-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin va demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un cr\u00e9dit de 9 milliards de francs pour l'achat de 30 \u00e0 40 nouveaux avions de combat afin de renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes, r\u00e9v\u00e8le mardi le Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-8873951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:23Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va prendre un peu de retard et pass\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame le mur du son, parce qu'on a parl\u00e9, avions de combat mais commence avec un chiffre 1 30 \u00e0 40 avions de combat et un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air pour un total de 9 milliards de francs, c'est la liste d'achats de Guy Parmelin, la fuite est aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique le Tages-Anzeiger se procurer les plans que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, h\u00e9 bien tant pr\u00e9sent\u00e9 demain \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de quoi renouveler l'entier de la flotte des forces a\u00e9riennes c'est en tout cas le souhait du Vaudois, Guy Parmelin, pi\u00e8tre opinion, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral arrivera -t-il Guy Parmelin \u00e0 faire passer son projet aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\n\u00e7a s'annonce compliqu\u00e9, Guy Parmelin devra redoubler d'efforts, les tractations entre les d\u00e9partements se d\u00e9roule en ce moment, selon nos informations, plusieurs corps rapport des sortes d'amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, voil\u00e0 qui pr\u00e9dit une discussion houleuse au sein du gouvernement sans garantie de succ\u00e8s pour le chef de la d\u00e9fense qui Parmelin, qui avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb revoir sa copie, il y a quelques mois sur un autre projet d'armement, il voulait \u00e9quiper FA/18 de bombes pour l'attaque au sol, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans l'avait pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nOn l'a bien compris, Pietro vient de sera 5 pour Guy Guy Parmelin, d'autant que son plan d'acquisition de nouveaux avions est assez ambitieux, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBen oui, le Vaudois avec 4 variantes d'achat sur son bureau, autant d'options \u00e9labor\u00e9 par un groupe d'experts, elles allaient de 20 \u00e0 70 appareils pour une facture de 5 \u00e0 18 milliards Guy Parmelin a opt\u00e9 pour une voie m\u00e9diane, mais en voulant acheter jusqu'\u00e0 40 a\u00e9ronefs le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC choisit un peu la tactique du souk ou de la n\u00e9gociation salariale demand\u00e9e beaucoup quitte \u00e0 obtenir un peu moins de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nAlors, Pietro ou est -ce que cela risque de coincer demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors, selon plusieurs sources dans les autres d\u00e9partements, c'est essentiellement la question du financement qui sera \u00e2prement d\u00e9battu pour pouvoir acheter ces nouveaux avions sans renoncer aux acquisitions pr\u00e9vue pour les forces terrestres, et ainsi f\u00e2ch\u00e9 tout un pan de l'arm\u00e9e, le chef de la D\u00e9fense est contraint de qu\u00e9mander une augmentation du budget militaire, ceci dans un contexte financier difficile, presque tous ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doivent se serrer la ceinture, pas s\u00fbr qu'ils le feront donc ce cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nEt apr\u00e8s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y aura le le Parlement et en bout de course, le peuple une votation est -ce que c'est une strat\u00e9gie habile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\n\u00e0 priori oui la gauche mais aussi une partie du camp bourgeois, r\u00e9clame un vote sur le futur avion de combat, toute la question est de savoir quel sera le contenu de l'objet soumis au peuple quels \u00e9l\u00e9ments concrets seront connues de la population au moment de la votation, 2 possibilit\u00e9s : soit, comme pour le Gripen, on parlera d'un mod\u00e8le et d'un nombre d'appareils bien pr\u00e9cis Swat, comme semble le d\u00e9montrer, les premiers \u00e9l\u00e9ments r\u00e9v\u00e9l\u00e9s aujourd'hui, il s'agira d'un vote de principe sur un concept global de des Fran\u00e7ais a\u00e9riennes avec une fourchette et une liste de fabricants qui pourront postuler cette seconde tactique et risquer, pas s\u00fbr que le peuple accepte de signer un ch\u00e8que en blanc \u00e0 l'arm\u00e9e suisse en d\u00e9finissant uniquement la taille de l'enveloppe que les militaires pourront d\u00e9penser comme bon leur semble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [89%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EA3AC38-2A67-4EA5-8C96-639BC10D957D", "internalArchiveId": "2EA3AC38-2A67-4EA5-8C96-639BC10D957D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020", "publicationDate": "2017-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela\r\nD\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse, Carole Furrer, pr\u00e9sidente des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et Michela Bovolenta, syndicaliste au SSP, membre du comit\u00e9 contre la PV 2020.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 18h29 - D\u00e9bat PV 2020 \r\n*** Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet soumis au vote le 24 septembre prochain. \r\nUne vaste r\u00e9forme des retraites, qui pr\u00e9voit, entre autre, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, une baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS, et une hausse de 0,3 point de TVA. \r\nIl faut d'ailleurs un double OUI le 24 septembre, \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Les 2 objets \u00e9tant li\u00e9s. \r\nUn compromis arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires, qui ont vu PLR - UDC butter contre une coalition de centre-gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate, qui a fini par faire passer son compromis. \r\nUne opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne.. m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9s, on va le constater lors de ce d\u00e9bat. \r\nPour \r\nChristian Levrat, president du Parti socialiste Suisse\r\nCarole Furrer, des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais\r\nContre\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse\r\nMichela Bovolenta, syndicaliste au SSP, comit\u00e9 contre PV 2020\r\nEt Alexandra Richard, correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour analyser ce d\u00e9bat en direct\r\nTh\u00e8mes :\r\n-\tEst-ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer ? \r\n-\tConflit de g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n-\tSur le dos des plus jeunes ? g\u00e9n\u00e9ration de transition, les 45 - 64 ans particuli\u00e8rement choy\u00e9s (70.- + maintien du 2i\u00e8me pilier). Retraites \u00e0 3 vitesse ? \r\n-\tSur le dos des femmes ?\r\n-\tQuid si NON ? plan B ? difficile de savoir sur quoi le rejet, le temps de mettre en place un nouveau projet ? \r\ncanevas : \r\n-\td\u00e9j\u00e0 : si ca ne passe pas, probl\u00e8me ? peut-on se le permettre ? (comparaison RIE 3)\r\n-\test-elle un progr\u00e8s ou une r\u00e9gression pour les femmes ? \r\n-\test-ce bien raisonnable d'augmenter l'AVS de 70 francs, alors que les cotisations ne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les primes ? \r\n-\tretrait\u00e9s actuels, vraiment perdants ?? pourquoi devraient-ils dire oui \r\n-\tjeunes, moins de 45 ans : pourquoi faudrait-il voter pour ?? \r\n-\tcaisses de pension mal en point, rendements en berne, 2e pilier plus faible : une raison pour voter oui, d'autant que le taux de conversion va baisser ?\r\n-\tFeller : les milieux \u00e9conomique sont favorables en suisse romande . et ils savent faire leurs comptes, vous ne pouvez pas dire le contraire !!\r\n-\tHause de la TVA : g\u00e9rable pour l'\u00e9conomie ??", "durationSec": 1663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8873950", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat autour de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 / FOR_2017-09-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.09.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse, Carole Furrer, pr\u00e9sidente des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et Michela Bovolenta, syndicaliste au SSP, membre du comit\u00e9 contre la PV 2020."], "variantIds": ["ece-8873950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:22Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous sommes toujours en Direct et en public du caf\u00e9, des trentenaires, il y a un public d'ailleurs qui qui est l\u00e0, je remercie d'\u00eatre venu ici \u00e0 Fribourg, pour assister \u00e0 ce d\u00e9bat sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, c'est l'objet qui sera soumis au peuple 24 septembre prochain une vaste r\u00e9forme des retraites qui pr\u00e9voit, entre autres, hein, parce que c'est beaucoup plus large que \u00e7a, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, une baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier une compensation de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s AVS et une hausse de0,3 point de TVA il faut d'ailleurs un double oui le 24 septembre prochain pour que le projet Pacino oui \u00e0 la hausse de la TVA et \u00e0 la r\u00e9forme, la Pr\u00e9voyance vieillesse parce que les 2 objets sont li\u00e9s encore promis, on peut le dire, arrach\u00e9 apr\u00e8s de longs d\u00e9bats parlementaires qui ont vu PLR et l'UDC butter contre une coalition de centre gauche, parti socialiste et PDC en t\u00eate et qui a fini par faire passer ce compromis une opposition que l'on retrouve aujourd'hui dans la campagne, m\u00eame si les fronts sont parfois plus compliqu\u00e9es que \u00e7a et on va le constater d'ailleurs lors de ce d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s donc dans le camp des d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse bonsoir bonsoir et Carole, pr\u00e9sident des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais, bonsoir, bonsoir, et dans le camp des opposants Michaela bonheur Bovolenta bonsoir syndicaliste SSP et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse bonsoir bonsoir est \u00e9galement avec nous Alexandra Michard, notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui va analyser, d\u00e9crypter en Direct ce d\u00e9bat Philippe Nantermod j'ai envie de commencer avec vous est -ce qu'on peut se permettre d'\u00e9chouer le 24 septembre prochain de se retrouver sans r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse est -ce que les comptes de de l'AVS par exemple pourrait, et puis aussi pour le 2\u00e8me pilier, ce qu'on pourrait continuer avec le m\u00eame syst\u00e8me qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nNon, on a besoin d'une autre r\u00e9forme, celle qui nous est soumise aujourd'hui est mauvaise, en fait, c'est une r\u00e9forme qui b\u00e9gaye parce qu'on nous dit d\u00e9j\u00e0 qu'il faudra une autre r\u00e9forme dans les 10 prochaines ann\u00e9es, puisqu'\u00e0 partir de 2025 les comptes de l'AVS seront de nouveau dans les chiffres rouges \u00e0 cause de cette r\u00e9forme -l\u00e0 qui contient en elle les germes de l'\u00e9chec futur et il faut savoir qu'on tire dans cette r\u00e9forme toutes les cartouches que l'on a, on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes on augmente prestations sur les salaires, on augmente la TVA, etc, tout \u00e7a en fait pour gaspiller de l'argent, on distribue 70 francs \u00e0 des gens qu'on on besoin mais aussi des gens qui n'en ont pas besoin et dans 10 ans, il faudra faire une nouvelle r\u00e9forme et c'est vraiment un syst\u00e8me \u00e0 une r\u00e9forme en b\u00e9gayant plut\u00f4t qu'essayer de trouver une solution d'embl\u00e9e qui pourrait assurer les finances de l'AVS \u00e0 long terme et on a besoin de prendre le taureau par les cornes, vraiment, cette fois -ci en regardant le long terme, et pas seulement simplement les 10 prochaines ann\u00e9es en disant : allez, on a fait quelque chose et apr\u00e8s moi le d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nFormant en b\u00e9gayant, dit Philippe Nantermod, Carole Faure erreur finalement on aurait d\u00fb y aller franchement tout de suite plut\u00f4t que de faire une r\u00e9forme par petits pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [91%] :\r\nMais c'est pas une r\u00e9forme par petits pas, pas si on regarde l'histoire de notre AVS de 1948 \u00e0 1995 cette 10 r\u00e9forme donc, en moyenne, chaque 5 ans il y a une r\u00e9forme, et l\u00e0, \u00e7a fait 20 ans que tout ce qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, et aujourd'hui on arrive \u00e0 \u00eatre compromis, c'est peut-\u00eatre le plus petit d\u00e9nominateur commun, mais au moins on arrive avec un compromis, donc non c'est pas juste un petit pas et puis c'est tout \u00e0 fait normal que ce compromis que de toute fa\u00e7on la r\u00e9vision de l'AVS pas pour 20 ans c'est normal chaque 5 ans une r\u00e9forme donc l\u00e0, m\u00eame si on vote oui le 24 septembre on devra pr\u00e9parer l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, le futur de l'AVS et du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [97%] :\r\nBovolenta en compromis qui permet d'assurer une dizaine d'ann\u00e9es en tout cas le temps de retrouver un autre compromis finalement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [92%] :\r\nMais c'est en compromis sur le dos des femmes puisque ce sont les femmes qui, donc, c'est un compromis sur le dos des femmes puisque ce sont les femmes qui paye la facture de cette r\u00e9forme en virgule 3 milliards de francs, alors que les femmes subissent les in\u00e9galit\u00e9s de salaire durant toute leur vie, et puis cette r\u00e9forme se fait \u00e9galement au d\u00e9triment des travailleurs qui devront payer davantage, cotisations, particuli\u00e8rement les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et au d\u00e9triment des retrait\u00e9s qui n'auront rien et je pense particuli\u00e8rement \u00e0 ces retrait\u00e9s femmes qui ont v\u00e9cu toute une vie en travaillant avec des bas salaires et qui ont de la peine \u00e0 nouer les 2 bouts et l\u00e0, elle reste le bec dans l'eau, l'ordonne rien alors que nous les plus jeunes devront travailler une ann\u00e9e de plus pour sauver cette refaire cette r\u00e9forme qui a tout mauvaise r\u00e9forme, pour moi, les femmes n'ont pas \u00e0 se sacrifier pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :1,3 1000000000 de francs, c'est ce que rapporte cette ann\u00e9e de plus de travail, des femmes aux caisses de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [86%] :\r\nChristian Levrat, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste, on vous a beaucoup entendu il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re dans la campagne sur l'et et Rio 3 nous dire que finalement, si on travaille, h\u00e9 bien si tout le monde \u00e9tait consciencieux responsable on trouverait une solution j'ai du projet pour lequel vous militez, hein, pour le rejet pourquoi cette fois -ci le Parlement ne pourrait pas \u00eatre responsable et retravaill\u00e9 et revenir avec un meilleur projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [87%] :\r\nCe qui est vrai c'est que nous avons, mais seule la campagne pour la vie \u00e0 3 face \u00e0 \u00e0 la droite unie et nous l'avons emport\u00e9 comme nous avons men\u00e9 seule la campagne en 2004 pour emp\u00eacher emp\u00eacher une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, certaines femmes opulentes Couchepin contre l'ensemble de nos adversaires aujourd'hui, hormis l'extr\u00eame gauche, qui est un cas particulier, comme nous avons mais selon 2010, le combat contre la baisse du du taux de conversion de Didier Burkhalter et voyez c'est c'est aux exemples nous montrent que, depuis 20 ans, le plan, il a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9e le plan \u00e0 Pascal Couchepin, c'\u00e9tait d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, le plan de Didier Burkhalter s'\u00e9tait une baisse du niveau des ventes et ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois le Parlement, la plupart des des partis, les grandes organisations syndicales et et la et la gauche et le PDC d'les paysans nous disent une chose en fait, il fixe un triple objectif : il fixe comme objectif d'assainir les finances de l'AVS et c'est n\u00e9cessaire, il fixe ensuite comme objectif de maintenir le niveau des rentes et c'est la grande diff\u00e9rence avec la r\u00e9forme de Didier Burkhalter, la grande diff\u00e9rence avec le plomb, c'est ou que nous propose le Parti radical et puis fixe comme objectif de ne pas \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite au-del\u00e0 de 65 ans, donc on a un objectif qui est diff\u00e9rent de le qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 on a derri\u00e8re nous 20 ans d'\u00e9checs, c'\u00e9tait pas le cas avec l'arriv\u00e9e de 3 la RIE III, on avait un projet \u00e0 reculons, mal fagot\u00e9 par par la droite, on a d\u00fb le combattront l'emporter cette fois -ci on a 20 ans d'histoire derri\u00e8re nous, on a 20 ans d'\u00e9checs et si nous ne passons pas aujourd'hui avec cette stabilisation des finances de l'AVS alors nous avons un v\u00e9ritable probl\u00e8me \u00e0 partir d'auto- 1020 au quand nous dit le plan d'un sur les finances de l'AVS que jusqu'en 2030, en fait, c'est au 1035 mais admettons m\u00eame que ce soit 2030, si encore on nous dit que jusqu'en 2030, monsieur Nantermod oublie de nous dire une chose, c'est que si on ne fait rien, \u00e0 partir de dos 1020 au on a de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res et c'est \u00e7a qu'il poursuivent ce que poursuit la droite limpide dans cette affaire, c'est laisser l'AVS partir dans le mur, cette faire ce qu'elle a fait avec la vie cette laissez les chaleurs et inflation monsieur certains mauvais de laisser la situation se d\u00e9t\u00e9riorer tellement qu'il est ensuite plus possible d'assainir l'assurance sans prendre des mesures drastiques et sans s'en prendre aux rentes, c'est ce qui l'ont fait avec la liste ce qui se pr\u00e9pare \u00e0 faire avec l'AVS en cas d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [95%] :\r\nR\u00e9ponse de Philippe Nantermod vous laisser aller l'AVS dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [91%] :\r\nMais absolument pas, en r\u00e9alit\u00e9, les plans dont parle Monsieur Christian Levrat, ce sont des tests des des plans d'assainissement, et l\u00e0 c'est un petit peu David Copperfield, le le la solution qu'on nous propose, on veut \u00e0 la fois assaini et augmenter les d\u00e9penses, mais vous savez bien, si vous avez une famille que vous ne pouvez pas prendre des mesures pour r\u00e9duire votre budget en m\u00eame temps, partir en vacances aux Cara\u00efbes et l\u00e0 c'est un peu ce qu'on fait, on nous dit : on va pouvoir assainir les rentes, on va pouvoir faire en sorte que les retraites pourront continuer \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s sans aucun probl\u00e8me pendant 15 ans, 20 ans, en r\u00e9alit\u00e9, si on lit les chiffres de l'OFAS, c'est pas 2035 2025 on retombe dans les chiffres rouges \u00e0 partir de 1035, on a une dette encore quelque chose de plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [78%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 aujourd'hui si on ne peut pas la il y a fait, ce qui soutient les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [87%] :\r\nMoi, j'ai juste terminer, c'\u00e9tait lors de la t\u00eate, on va laisser finir Monsieur ne ralentir dans le Chili pourtant, 3 ans apr\u00e8s le le le le l'ann\u00e9e dont vous parlez, on est d\u00e9j\u00e0 dans les chiffres rouges, donc on on devrait avoir au moins 10 ans une nouvelle r\u00e9forme sur la table et on nous dit jamais ce qu'il y aura dans cette r\u00e9forme, on nous dit simplement compromis aujourd'hui l'augmentation des d\u00e9penses et \u00e7a plus de rentes un petit AVS plus que le peuple a massivement rejet\u00e9 r\u00e9cemment encore pour en r\u00e9alit\u00e9 nous faire croire mirobolants que que finalement on aura un assainissement des rentes, mais le vrai probl\u00e8me que l'on a, aujourd'hui, c'est un probl\u00e8me d\u00e9mographique le r\u00e9soudra pas en faisant des cadeaux en promettant des formules magiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [91%] :\r\nCarole fr\u00e8re c'est vrai que \u00e7a para\u00eet paradoxal : on augmente ce ce que ce que les nouveaux retrait\u00e9s vont vont toucher chaque mois 70 francs et par rapport \u00e0 la retraite, c'est c'est beaucoup et en m\u00eame temps, dit on va assainir la retraite comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nNon, pas du tout parce que dans le 2\u00e8me pilier, il faut prendre des mesures aujourd'hui les actifs cotisent pour pr\u00e8s d'une part des cotisations des des retrait\u00e9s1,3 milliards, ce qui est tout ce qui est pas normal, c'est la pr\u00e9voyance individuelle, la Pr\u00e9voyance qui est faite aujourd'hui par les gens n'est pas l\u00e0 pour payer les caisses de retraite des gens \u00e0 la retraite dans le 2\u00e8me pilier et l\u00e0 on a un projet g\u00e9nial pour compenser la baisse qui est obligatoire dans le 2\u00e8me pilier on augmente l'AVS c'est tout en faveur des petits salaires et des femmes, parce que moi j'ai envie de venir sur le sujet des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [89%] :\r\nOn va, on va y venir, mais pas Carole fr\u00e8re c'est vrai la l'AVS n'pour l'instant \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e de 2 rangs devant, il y a des r\u00e9serves, mais pour l'un, les cotisations couvrent plus les rentes depuis une ann\u00e9e ou 2, donc c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me de financement des retraites et on va donner plus d'argent, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [92%] :\r\nNon, non, parce que alors on va donner 70 francs de plus pour que les gens aient le m\u00eame niveau de rente, malgr\u00e9 la baisse dans le 2\u00e8me pilier, donc oui il y a une Bellion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [88%] :\r\nPour les 55 65 ans, comme dit la v\u00e9rit\u00e9, les 67 les 45 65 ans et une compensation int\u00e9grale de la baisse du 2\u00e8me, pilier, c'est pour \u00e7a qu'il y a un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel, vous avez une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas de baisse du 2\u00e8me, pilier mais on compense quand m\u00eame cette diminution, la c'est profond\u00e9ment injuste si on compare les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:08) [77%] :\r\nQuestion devrait moi j'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, on sait beaucoup fait, pas question, donc j'tout de suite, vous voyez tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [91%] :\r\nOn voit bien, on voit bien le probl\u00e8me des, des, des radicaux et d'une partie de l'UDC parce que certains sont plus raisonnables que vous, on voit bien le probl\u00e8me des radicaux dans cette affaire, vous \u00eates d'accord avec 80 pourcent de de la r\u00e9forme, vous \u00eates d'accord avec la baisse du taux de conversion, vous \u00eates d'accord avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, vous \u00eates d'accord avec la flexibilisation entre 62 et 70 ans, vous \u00eates d'accord avec l'augmentation de la TVA, la seule chose \u00e0 laquelle vous avec laquelle vous \u00eates pas d'accord, c'est les 70 francs suppl\u00e9mentaires vers\u00e9s au titre de l'AVS mais au moins, vous faites partie vous fait part d'une certaine coh\u00e9rence historique parce que le Parti radical depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies, certains partis qui se dressent contre la Real or ce sur quoi nous votons c'est pour ou contre l'AVS, vous \u00eates dans la ligne de Couchepin de Burkhalter consulaires la quoi c'est vrai quoi, parce qu'il n'y a qu'on est OK. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [79%] :\r\nParler de la r\u00e9forme en g\u00e9n\u00e9ral justement de la r\u00e9forme, je voulais \u00eatre que lorsque on va passer en m\u00eame temps en concluez je vous de devrait ensuite Madame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:07) [84%] :\r\nOn est \u00e0 cours avec 80 pourcent d'une r\u00e9forme l'\u00c9tat et qu'on a le sens du compromis en Suisse, on vote oui \u00e0 cette r\u00e9forme et qu'elle a refus\u00e9, c'est une position jusqu'au-boutiste irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [84%] :\r\nMichaela Bovolenta vedette, vous \u00eates membre du SSP vous faire r\u00e9agir quand m\u00eame sur ce qu'a dit Madame pour Air finalement augmenter le 1er pilier c'est augmenter le pilier le plus social des piliers de l'AVS, c'est renforcer les petites gens, c'est ce que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [87%] :\r\nOui, nous on d\u00e9fend la PS on a fait la bataille l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour AVS Plus, avec d'ailleurs Monsieur Levrat qui tenait un autre discours, qui est avec nous, disait que la les finances de l'AVS n'\u00e9tait pas Honda ai en danger imminent, hein, parce que les finances de l'AVS, il faut savoir raison 44 milliards de fortune, c'est cette fortune, elle a une rentabilit\u00e9 et si on prend les le, les chiffres de l'AVS chiffre noir cette ann\u00e9e avec la rente la la rente du capital, h\u00e9 bien il y a un b\u00e9n\u00e9fice de 400 millions de francs, donc la baisse n'est pas en danger, le bonus de 70 francs il est pay\u00e9 par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en fait qui perdent davantage qu'elle ne gagne, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de cette r\u00e9forme, on dit \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux femmes qui ont des bas salaires, mais les femmes devront travailler une ann\u00e9e de plus et dans tout ce d\u00e9bat, on fait l'on passe de qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour une vendeuse pour une caissi\u00e8re pour le nom, firme hier vous avez vu le film bord Ninga auteur, vous savez, qu'est-ce que c'est que de travailler, dont 11 en h\u00f4pital, ces femmes \u00e0 50 ans, elles sont \u00e9puis\u00e9s, ils peuvent plus, elles n'ont pas les moyens de s'offrir une pr\u00e9- retraite comme certains z'autres personnalit\u00e9s de ce pays et c'est \u00e7a le probl\u00e8me qu'on ne veut pas discuter, moi je ne veux pas donne \u00e0 venir o\u00f9 les gens travaillent de plus en plus sont de plus en plus fatigu\u00e9, et au lieu de d\u00e9penser de l'argent pour l'AVS et bien des Fran\u00e7ais l'agent pour les soigner parce qu'ils tombent malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [91%] :\r\nGrand d\u00e9bat sur les retraites, la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 au soumise au vote le 24 septembre prochain Alexandra Richard du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates avec nous une une analyste, vous aviez oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:09) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, hein, d'entendre ce discours sur l'arrosoir notamment venant de de Philippe Nantermod les 70 francs pour tous, y compris ceux qui n'en ont pas besoin c'est c'est quelque chose qui est, qui est assez nouveau en fait c'est c'est int\u00e9ressant d'observer \u00e7a parce que c'est un discours qui a passablement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la campagne, on entend le le PLR qui attaquent justement ce principe d'arrosoir qui disait les les femmes font un sacrifice, elles vont travailler un an de plus pour donner plus ou encore aux riches rentiers, on avait aussi entendu un Christian L\u00fcscher qui disait : je n'en veux pas, j'en ai pas besoin de ces 70 francs, alors il faut quand m\u00eame se rappeler qu'au Parlement, le, le discours, le propos est un tout petit peu diff\u00e9rent quand m\u00eame, c'est 70 francs le PLR la droite les a toujours combattu un ailier \u00e9tait vraiment oppos\u00e9s par principe, l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas de, de, de compenser en voulez pas accepter de compenser de rench\u00e9rir le le 1er pilier vous vouliez \u00e0 tout prix, renforcer le le 2\u00e8me pilier alors on a l'impression aujourd'hui que \u00e7a c'est un argument de campagne qui qui est venu s'ajouter peut-\u00eatre un argument f\u00e9ministe aussi qui vous rapproche de 2 de vos autres opposants \u00e0 la loi, dire la la la la gauche syndicale qui oppos\u00e9 aussi \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [85%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai que voir c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te le SSP elle PLR c'est assez rare que ce que ces 2 camps d\u00e9fendent la m\u00eame chose lors de lors d'une campagne sur sur cette question- l\u00e0 de de tout d'un coup l\u00e0 l'argument de l'arrosoir qui qui vient encore de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [91%] :\r\nL'argument de l'arrosoir a toujours \u00e9t\u00e9 un argument du PLR dans toutes les r\u00e9formes que l'on a d\u00e9fendu, nous \u00e9tions contre tout principe d'arrosoir en ce qui concerne cette r\u00e9forme -l\u00e0, c'est vrai que nous avons toujours soutenu l'id\u00e9e qu'on r\u00e9forme et un pilier apr\u00e8s l'autre \u00e9closion des compensations internes \u00e0 chaque pilier, mais c'est l\u00e0 qu'on pouvait trouver un compromis, nous, nous avons propos\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin au Conseil des \u00c9tats, la solution alors les 70 francs d'accord, mais de mani\u00e8re cibl\u00e9e, que pour les femmes pendant une p\u00e9riode transitoire c'est Madame Karin Keller-Sutter qui la propose encore en commission tout \u00e0 la fin, donc on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire un pas en avant, on nous a r\u00e9pondu : c'est 70 francs pour tous 69 90 on entreprend pas en mati\u00e8re, c'est dire si, dans ce dossier- l\u00e0, il y a une id\u00e9ologie en face de nous, absolument faire passer ce projet de 70 francs pour tout le monde, y compris pour les plus riches pour ceux qui n'en ont pas besoin, et quitte \u00e0 \u00e0 couler tout le syst\u00e8me de retraites \u00e0 long terme et c'est \u00e0 mon avis totalement inacceptables, et \u00e7a montre d'ailleurs que on doit refuser ce syst\u00e8me, c'est pas que 20 pourcent du du du du du projet qui est mis en danger si c'est tout l'\u00e9quilibre du 2\u00e8me, pilier du 1er pilier qui est mis en danger \u00e0 long terme, \u00e0 cause de 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [88%] :\r\nChristian Levrat on conna\u00eetra votre r\u00e9ponse, vous ne vous allez nous dire c'est le le syst\u00e8me c'est l'AVS, c'est comme \u00e7a, c'est historique, c'est une question de solidarit\u00e9, c'est la base m\u00eame de la r\u00e9flexion, telle qu'elle s'est construite durant le XXe si\u00e8cle mais est -ce qu'on entendant monsieur l'enterrement, on ne dit pas quand m\u00eame quelque part, on aurait quand m\u00eame pu r\u00e9fl\u00e9chir dans un moment d'urgence parce que les choses \u00e0 changer la d\u00e9mographie ont chang\u00e9, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, est ce qui aurait est quand m\u00eame pas fallu ici r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ne pas arroser pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez monsieur Nantermod s'inscrit dans la droite ligne de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le forte notamment de la l'anc\u00eatre d'\u00e9conomie suisse qui s'opposait \u00e0 l'introduction de l'AVS avec exactement le m\u00eame argument : c'est une, c'est un arrosoir, mais c'est un arrosoir g\u00e9nial Audi, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'AVS de mani\u00e8re de mani\u00e8re massive, disait : les riches n'ont pas besoin de l'AVS mais l'ABS a besoin des riches, pourquoi, parce qu'on a probablement l'assurance sociale au monde, ce qui est la plus g\u00e9niale les prestations sont limit\u00e9es \u00e0 3400 francs par par mois pour pour faire simple, alors m\u00eame que les cotisations, elles ne sont pas limit\u00e9s du tout donc si vous gagnez 10 millions vous payez des cotisations sur ces 10 millions l\u00e0, si vous gagnez 50000 francs, vous payez br\u00fble vos cotisations sur ces 50000 francs la les prestations AVS, elles sont limit\u00e9es, donc, le syst\u00e8me est g\u00e9nial et l\u00e0, le Parti radical, qui repr\u00e9sente 10 pourcent de de la population, les 10 pourcent les les plus ais\u00e9s s'y oppose de mani\u00e8re assez logique parce qu'on a avec l'ABS, un syst\u00e8me extraordinaire de soutien aux plus faibles dans notre soci\u00e9t\u00e9, on a un syst\u00e8me qui a fait reculer massivement, la pauvret\u00e9, c'est le joyau de nos assurances sociales, il faut le pr\u00e9server, c'est pour \u00e7a qu'on a besoin cette fois -ci de faire cette r\u00e9forme, qu'on doit la faire \u00e0 temps avant que les radicaux, le temps de la fille a d\u00e9velopp\u00e9 la r\u00e9forme dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:02) [89%] :\r\nR\u00e9ponse de Philippe Nantermod et ensuite on passe \u00e0 Madame Furrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [89%] :\r\nCe qui est dommage, c'est que ces 70 francs les donne justement \u00e0 \u00e0 cela qu'il faudrait pas les donn\u00e9es, parce que les retrait\u00e9s actuels, ceux qui n'ont par exemple pas pu avoir 2\u00e8me pilier les toucheront pas passablement contre moi j'ai pas vot\u00e9 contre les l'id\u00e9e des 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [78%] :\r\nOu je savais pas que c'\u00e9tait comme \u00e7a, moi, comme \u00e7a on peut pas faire la police, l'ex- nouveau sur le sur le voil\u00e0 15 mois chez les Christian Levrat min\u00e9raux, vous allez vous allez r\u00e9pondre dans leur m\u00eame si je suis vraiment, h\u00e9 bien vous avez r\u00e9pondu, vous avez r\u00e9pondu Christian Levrat on le destin pour dans la rive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [91%] :\r\nForm\u00e9 en vaudrait aujourd'hui ne seront pas pour les plus de 65 ans actuel qui ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de cette augmentation et c'est peut-\u00eatre ce qui en ont le plus besoin, et deuxi\u00e8mement, tous ceux qui sont aujourd'hui aux prestations compl\u00e9mentaires ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de 70 francs pass\u00e9 cet enfant qu'on les donne \u00e0 l'baisse on les enl\u00e8ve aux prestations compl\u00e9mentaires, donc les plus pr\u00e9caires ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas d\u00e8s septembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [84%] :\r\nComme \u00e7a, et sur le r\u00eave politique, nous avons propos\u00e9 au Parlement d'autres choses, nous avons propos\u00e9 que l'ensemble des retrait\u00e9s actuels touche 70 francs vous avez vot\u00e9 contre et aujourd'hui vous faites semblant d'en d\u00e9couvrir les faits pour tirer argument : nous avons propos\u00e9 de renoncer \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 64 \u00e0 67 ans, vous avez vot\u00e9 contre, vous pouvez pas syst\u00e9matiquement vot\u00e9 contre la Real cette r\u00e9forme mais ensuite jouer aux sauveteurs de dollars bienvenue cette mission panne ou la Roumanie a une inadmissible, vous n'\u00eates pas vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:16) [89%] :\r\nLe plan de t\u00eate, j'ai envie de donner la parole \u00e0 Carole il y a 2 choses : il y a, il y a la question des des femmes qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, puis cette question des g\u00e9n\u00e9rations aussi parce que c'est vrai, il y a les on parle actuellement de 70 francs qui ne toucheront pas les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, maintenant \u00e7a touchera tous les autres futurs retrait\u00e9s bien cette question du du 2\u00e8me, pilier qui sera compens\u00e9 cette perte sera compens\u00e9e pour les 45 65 ans, est ce que \u00e7a donne pas l'impression que les jeunes sont les grands perdants de de cette r\u00e9forme et qu'on est en train de faire une vrai une \u00e0 une AVS \u00e0 3 vitesses, une retraite \u00e0 3 vitesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [91%] :\r\nLes jeunes ne sont pas les grands perdants : les jeunes sont gagnants si leurs parents peuvent toujours touch\u00e9 une AVS, c'est quand m\u00eame mieux que de que les jeunes doivent prendre en charge, comme avant 1948 leur famille, leurs parents donc si aujourd'hui on peut garantir un syst\u00e8me fort 1er 2\u00e8me pilier, voire un 3\u00e8me pilier pour les gens qui peuvent se le permettre, c'est tout Avantage pour les jeunes mais j'aimerais quand m\u00eame bien revenir sur le sujet des femmes parce qu'on dit ouais les femmes devront travailler une ann\u00e9e de plus alors d\u00e9j\u00e0, maintenant il faut qu'on, on parle plus d'\u00e2ge de retraite, on parle d'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, alors c'est vrai que l'Arche de r\u00e9f\u00e9rence soit sera \u00e0 65 ans pour tous, mais il faut regarder ce qu'il a dans cette r\u00e9forme et tout le monde oublie de regarder ce qu'il y a dedans dans cette r\u00e9forme il y a une retraite flexible, une retraite partielle, les femmes et les hommes aussi pourront par exemple continuer travaille \u00e0 40 pourcent et et toucher leur retraite \u00e0 60 pourcent et et surtout la retraite flexible, oui, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence des femmes sera \u00e0 65 ans, mais les femmes pourront prendre une retraite flexible et seulement les faits, le probl\u00e8me c'est pas 62 63 ans, les femmes qui voudront prendre le retraite \u00e0 62 63 ans, elles sont toutes gagnantes les pour, le probl\u00e8me c'est les femmes qui vont prendre leur retraite \u00e0 64, mais si on regarde les seuls qui ont une diminution de rente et puis c'est 27 francs par mois, ce sont des femmes qui gagnent plus de 8 ans de 5000 francs par mois, alors je trouve qu'on fait comme \u00e0 moi, pas par ann\u00e9e, pardon, merci beaucoup, oui 8000 francs par ann\u00e9e, donc ces femmes- l\u00e0, oui, elles, elles perdront leur rang \u00e0 peu pr\u00e8s 27 francs par mois, et autrement les femmes qui gagne en dessous de 40000 francs par ann\u00e9e elles gagneront rien mais elle ne perdront rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:40) [88%] :\r\nNicolas Bovolenta c'est vrai vous \u00eates oppos\u00e9 essentiellement pour cette question de de l'\u00e2ge de retraite des des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:45) [89%] :\r\nJ'ai une r\u00e9pondu question fondamentale parce que on nous dit que les femmes pourront choisir de partir \u00e0 la retraite, peut-\u00eatre Madame F\u00fcrher est moins mais pas les femmes qui ont des salaires de 2000 2500 francs par mois parce que c'est \u00e7a, les salaires, \u00e0 temps partiel, des femmes qui travaillent dans la vente et dans les services et ces femmes l\u00e0 elles ont besoin, on peut pas nous dire donc c\u00f4t\u00e9 70 francs c'est beaucoup \u00e7a aide les petits revenus et puis un m\u00eame temps, elles pourront prendre une retraite anticip\u00e9e, avec une baisse de leur rente, donc \u00e7a c'est de la foutaise c'est pas vrai, les femmes ne pourront devant les femmes qui qui ont le les les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles, les plus bas salaires, h\u00e9 bien devrait continuer jusqu'\u00e0 65 ans et je j'aimerais souligner que les femmes qui ont aujourd'hui 60 ans qui n'auront aucun profit donner 20 leurs rentes du 2\u00e8me, pilier, h\u00e9 bien, elle devrait aussi partir \u00e0 65 ans, parce que vous avez mis au Parlement en d\u00e9lais transitoire pour la baisse du taux de conversion, mais pas pour l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, qui entre en vigueur, tout de suite et \u00e7a, c'est particuli\u00e8rement choquant pour moi, j'aimerais encore dire une chose : le 2\u00e8me pilier n'est pas favorable aux bas salaires, le 2\u00e8me pilier, c'est un syst\u00e8me qui a con\u00e7u pour en emplois \u00e0 plein-temps, toute la vie sans divorce et ce n'est pas, on n'en le r\u00e9duisant ont tout petit peu, le montant de coordination, comment l'opposante PV 20 20 qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 dit : r\u00e9duire l'\u00e9cart des rentes qui, aujourd'hui, je le rappelle, de 63 pourcent de de moins les femmes en des rentes du 2\u00e8me, pilier de 63 pourcent de de moins en moyenne que les hommes, cet immense et ce n'est pas avec cette r\u00e9forme va rater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [90%] :\r\n\u00e9crit par Christian Levrat au Parlement les les femmes du Parti socialiste, se sont rang\u00e9s derri\u00e8re ce ce compromis, c'est-\u00e0-dire que le le Parti socialiste au Parlement ne ne n'entend pas les probl\u00e8mes des des plus bas revenus et des femmes qui, qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:41) [91%] :\r\nNon, l'on les entend, moi je suis d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit sur d'autres points le 1er c'est que l'in\u00e9galit\u00e9 salariale persistante entre hommes et femmes est totalement inacceptable et l\u00e0 malheureusement nos adversaires du jour qui ont tout fait pour emp\u00eacher la r\u00e9duction de cette in\u00e9galit\u00e9 et puis, et puis l'homme le on v\u00e9rifiera \u00e7a la l'ann\u00e9e prochaine, lorsqu'on propre sera l'introduire des m\u00e9canismes de contr\u00f4le, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:05) [88%] :\r\nLe boucher puis le 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [91%] :\r\nNon, attendez, et puis le 2\u00e8me point sur lequel je suis d'accord aussi, c'est pour consid\u00e9rer que, pour la plupart des femmes, le 2\u00e8me pilier n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment central et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle on propose de renforcer les rentabiliser AVS avec 70 francs suppl\u00e9mentaires par mois, de mani\u00e8re \u00e0 soutenir les salaires les plus bas et et les revenus des classes moyennes et c'est la grande diff\u00e9rence finalement entre le concept du du Parti radical qui faut mettre davantage d'argent dans le 2\u00e8me pilier 2\u00e8me pilier d\u00e9j\u00e0 malades qui profite avant tout aux gens les plus ais\u00e9s et le concept que nous d\u00e9fendons ici, qui vise \u00e0 renforcer l'ABS, parce que c'est le pilier le plus sain et dans dans la, dans cette logique -l\u00e0 si vous reconnaissez avec nous que c'est sur la veille \u00e0 ce qu'il faut miser pour r\u00e9gler la probl\u00e8me, le probl\u00e8me des des petites retraites voudriez soutenir cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:51) [78%] :\r\nParce que vous savez moi la retraite comme vous voulez, \u00e7a madame Gourlain pas ce qui a un centre qui, en plus, trouve l\u00e0 pour sauter tout \u00e7a sera \u00e7a nous conna\u00eet pas, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:03) [92%] :\r\nFaire au sacrifice pour une r\u00e9forme qui obligera les femmes qui ont les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles \u00e0 travailler une ann\u00e9e de plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [77%] :\r\nMais Madame sur la c'est pas l'extr\u00eame gauche qui va faire la loi au Parlement au texte, la mer ou la cour vous proposera un doublement des ventes inverse pour ce qui est quand m\u00eame l\u00e0, je trouve que l'extr\u00eame gauche, je trouve que l'extr\u00eame, il se trouve que l'extr\u00eame au champions bien s\u00fbr Levrat nous revient, mais sur le bateau pirate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [85%] :\r\nL'UDC ont 98 c'est vous qui vont faire la loi leur plan B o\u00f9 il \u00e9tait extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [60%] :\r\nCette de taux, le 1er maillot son mari ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:41) [85%] :\r\nLa gestion de pr\u00e9cisions selon les les profils qui ont \u00e9t\u00e9 fait profil type par par le phase les femmes ce sont exactement les pour les femmes 1 ce sont surtout les c\u00e9libataires qui ont va de nouveau 44 ans, donc \u00e7a date de 1974 qui gagnent bien leur vie, qui perdrait elle perdrait un petit peu dans le 2\u00e8me pilier mais \u00e7a serait compens\u00e9e par les les 70 francs qui donne de l'AVS donc se lancer ce prof. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:07) [68%] :\r\nPetite fait, par exemple par les calculs pour les femmes qui sont divorc\u00e9s allons Coop couples repasser le favori aussi vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [73%] :\r\nAlors, moi, c'est un terme reprenait la parole est \u00e0 vos kiosques Madame Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [91%] :\r\nMoi ce qui me choque un petit peu dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par les sociaux- d\u00e9mocrates, ce soir, c'est qu'ils ont fait toute cette r\u00e9forme de A \u00e0 Z, c'est quand m\u00eame eux qui ont \u00e9crit disons gagner pour une fois, mais c'est quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire une majorit\u00e9 l'ont adopt\u00e9 et le probl\u00e8me dans toute cette r\u00e9forme, c'est qu'elle cr\u00e9e des cat\u00e9gories, vous avez les femmes, c'est vrai, qui ont les m\u00eames compensations que les hommes, alors que ce sont elles qui porte l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, vous avez les jeunes en dessous de 45 patients doivent Forties ont les les hommes b\u00e9n\u00e9ficient d'un vrai la sur mes parents par exemple b\u00e9n\u00e9ficieront en moyenne d'un cadeau de 20000 francs d'augmentation de l'AVS sans diminution de leur 2\u00e8me, pilier et pour les les le le 55 65 ans, sans augmentation des cotisations du 2\u00e8me, pilier, donc \u00e7a veut dire tout B\u00e9nef : qui va payer, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre les femmes et c'est les retrait\u00e9s, on cat\u00e9gorise les gens et on fait payer aux uns pour les autres et on a compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9, le vrai probl\u00e8me de fond qui est d'assainir le syst\u00e8me de retraite, donc le probl\u00e8me de cette r\u00e9forme, c'est qu'on a r\u00e9ussi et les socialistes ont bien jou\u00e9 leur r\u00f4le, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire passer leur but qui est d'augmenter les rentes de certains leur client\u00e8le au d\u00e9fi d\u00e9but le au d\u00e9pens des autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:18) [89%] :\r\nCar une fois alors je veux juste dire que le but la retraite aussi que les gens et une garantir le niveau des rentes et avec \u00e7a, le niveau des rentes et attend et, ensuite, une femme sur 4 n'a pas de 2\u00e8me, pilier donc aujourd'hui c'est tout bonus pour elle et comme un Bovolenta oui, vous parlez des 2 des femmes qui ont des travail difficile, p\u00e9nible, mais en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des femmes qui gagnent moins de 40000 francs par ann\u00e9e, donc elles pourront elles pourront prendre leur retraite \u00e0 64 ans, comme aujourd'hui, sans rien perdre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [78%] :\r\nMais le dans le m\u00eame temps on arrive justement ce d\u00e9bat, c'est \u00e7a, vous de la fin, mais ils ne perdent rien, elles pourront quand m\u00eame prendre leur retraite \u00e0 75 votre mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:59) [88%] :\r\nCes femmes n'auront pas enfant de plus et la pression sera tr\u00e8s forte pour qu'elles travaillent jusqu'\u00e0 65 ans donc, cette r\u00e9forme n'est pas une r\u00e9forme pour les femmes, c'est une r\u00e9forme pour des des des assureurs ou je ne sais qui, mais en tout cas pas pour les femmes, un client des bas salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:17) [88%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le plan B, qui \u00e9tait de du PLR et l'UDC qui est une r\u00e9forme pour les assur\u00e9s, ce sera le mot de la aujourd'hui d'une rave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:24) [71%] :\r\nHormis les juges parlementaires pilier je suis aussi je la parole \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:29) [87%] :\r\nOui, oui, Tania Barril puisqu'on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR Suisse nickel Bovolenta du du SSP Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste et Carole reposer dans des syndicats chr\u00e9tiens interprofessionels du Valais et je. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "Pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-510619EF-D88D-4EF5-A630-EB0791D10A95", "internalArchiveId": "510619EF-D88D-4EF5-A630-EB0791D10A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "EconomieSuisse a partag\u00e9 son m\u00e9contentement envers le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sortant Didier Burkhalter et met la pression sur son successeur, qui devra \u00eatre plus attentif aux besoins des entreprises suisses.\r\n\r\n* * Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter 12h30:  Economiesuisse tance Burkhalter Ballaman\r\nEconomieSuisse... a de grandes attentes... pour le futur ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nL'une des \"faiti\u00e8res des entreprises suisses\" .... plaide pour un successeur de Didier Burkhalter.... \"davantage attentif aux besoins des entreprises\" . \r\nLe pr\u00e9sident d'Economiesuisse.... Heinz Karrer.... fait part.... de son m\u00e9contentement envers le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre sortant.... aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique. \r\nMuriel Ballaman... le ministre sortant... a failli aux yeux d'Economiesuisse. \r\nDes informations trop faibles concernant l'accord cadre sur l'union europ\u00e9enne... c'est la principale critique du pr\u00e9sident d'Economiesuisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. Une faiblesse qui a provoqu\u00e9, selon Heinz Karrer, de l'incertitude et des sp\u00e9culations au sein des entreprises suisses... des entreprises qui ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es des n\u00e9gociation avec l'UE par Didier Burkhalter et son ancien secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier, toujours aux yeux du patron d'Eoconomiesuisse.  \r\nAujourd'hui, Heinz Karrer veut une nouvelle direction concernant la politique europ\u00e9enne. \r\nil a beaucoup d'espoir pour l'automne et - surtout - il veut avoir voix au chapitre. Il attend du conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il entre en discussion avec la place \u00e9conomique suisse en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec l'union europ\u00e9enne. \r\nEt Economiesuisse le souligne: il souhaite un accord cadre, un accord cadre de plus en plus impopulaire au sein de la classe politique suisse. \r\nMuriel.... ces critiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et au ministre sortant.... interviennent alors qu'Economiesuisse avait elle-m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e sur la question europ\u00e9enne. \r\nOui souvenez vous au lendemain du 9 f\u00e9vrier 2014 et du oui du peuple \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse. L'implication de l'\u00e9conomie et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faibles... La tentative de rattrapage avec une campagne de sensibilisation intitutl\u00e9e \"pour une suisse ouverte et souveraine\" n'a pas du tout plu \u00e0 l'UDC... qui a demand\u00e9 que des t\u00eates tombent.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871111", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Economiesuisse critique la politique men\u00e9e par Didier Burkhalter  / 12H30_2017-09-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.09.2017"], "alternativeSummary": ["EconomieSuisse a partag\u00e9 son m\u00e9contentement envers le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sortant Didier Burkhalter et met la pression sur son successeur, qui devra \u00eatre plus attentif aux besoins des entreprises suisses."], "variantIds": ["ece-8871111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:05:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e9conomie suisse a de grandes attentes pour le futur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'une des fa\u00eeti\u00e8res des entreprises suisses plaide pour un successeur de Didier Burkhalter davantage attentif aux besoins des entreprises, le pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse Heinz Karrer fait part de son m\u00e9contentement envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre sortant aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique Meireles le ministre sortant a failli aux yeux d'\u00e9conomie suisse est trop peu d'informations concernant l'accord-cadre sur l'Union europ\u00e9enne, c'est la principale critique du pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, une faiblesse qui a provoqu\u00e9, selon Rennes Karrer c'est plus facile \u00e0 dire de l'incertitude et des sp\u00e9culations au sein des entreprises suisses des entreprises qui ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 des n\u00e9gociations avec l'UE par Didier Burkhalter et son ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat h\u00e9breu, c'est toujours aux yeux du patron d'\u00e9conomie suisse aujourd'hui Heinz Karrer effectivement, c'est plus simple \u00e0 dire donc Rennes Karrer veut une nouvelle direction concernant la politique europ\u00e9enne, il a beaucoup d'espoir, hein, pour l'Automne et, surtout, il veut avoir voix au chapitre, il attend du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il entre en discussion avec la place \u00e9conomique suisse en parall\u00e8le des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9conomie suisse le souligne, elle souhaite un accord cadre un accord-cadre, pourtant de plus en plus impopulaire au sein de la classe politique suisse Muriel ces critiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au ministre sortant interviennent alors que l'\u00e9conomie suisse avait elle- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e sur la question europ\u00e9enne et un souvenez -vous au lendemain du 9 f\u00e9vrier 2014 et du oui du peuple \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse, l'implication de l'\u00e9conomie et de ses fillettes et de ses fa\u00eeti\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es bien trop faible, il y a bien eu une tentative de rattrapage avec une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s de la population, intitul\u00e9 pour une suisse ouverte et souveraine, mais voil\u00e0 la la campagne n'a pas du tout plu \u00e0 l'UDC au point que le parti a demand\u00e9 que des t\u00eates tombent, sans succ\u00e8s, Muriel Balamandji recteur du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous le disais anti-. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-04T10:50:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27E76C7C-24E3-4BF6-8233-5AABF4CB1A9C", "internalArchiveId": "27E76C7C-24E3-4BF6-8233-5AABF4CB1A9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DELAPIETRA;Christian Gartmann, Porte-parole de la commune de Bregaglia;Anne-Christine Favre, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le bruit\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ DEBAT MERKEL-SCHULZ (0700))   BLANDINE MILCENT, en direct sur sa ligne RNIS PRIV\u00e9 +49 ** 51 / natel +49 ** 49 *6700\r\nAngela Merkel veut mettre fin aux n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'elle a dit lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, hier soir, avec son challenger, le candidat social d\u00e9mocrate Martin Schulz. \r\nUne heure et demi de duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ce sera le seul de la campagne....et vous l'avez suivi Blandine Milcent,,,Bonjour!\r\nBlandine, vous \u00eates notre corresopndante \u00e0 Berlin...au vu des premiers sondages, c'est Angela Merkel qui est sortie vainqueur...\r\n------------\r\nOui et pourtant, Martin Schulz avait bien commenc\u00e9. D\u00e8s les premi\u00e8res minutes, voil\u00e0 ce qu'il disait d\u00e9j\u00e0 sur la Turquie justement, mettant Angela Merkel sous pression...\r\nBOB \"le prochain chancelier de l'Allemagne aura le devoir, pour la protection de la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, de dire \u00e0 la Turquie: \"toutes les lignes rouges sont d\u00e9pass\u00e9es\" et c'est pourquoi ce pays ne peut plus \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne\"\r\nMais voici la r\u00e9ponse d'Angela Merkel, typique:\r\nBOB  \"Je n'ai pas l'intention de rompre les relations diplomatiques avec la Turquie, juste parce que nous sommes en campagne \u00e9lectorale et que nous sommes en concurrence pour savoir qui est le plus ferme\".\r\nCes deux interventions disent tout du d\u00e9bat: D'un c\u00f4t\u00e9 un Martin Schulz offensif, qui cherche \u00e0 pousser Angela Merkel dans ses retranchements. Et la chanceli\u00e8re, elle, s'est pr\u00e9sent\u00e9e en chef d'\u00e9tat prudente et pragmatique comme \u00e0 son habitude - et qui finit par faire une concession sur la Turquie . \r\n******Relance: Et est-ce que Martin Schulz est parvenu \u00e0 prendre l'ascendant sur Angela Merkel? \r\nCa a \u00e9t\u00e9 son probl\u00e8me: dans l'ensemble, on a quand m\u00eame eu du mal \u00e0 percevoir les diff\u00e9rences programmatiques entre les deux. D'ailleurs ils ont souvent acquiesc\u00e9 aux propos l'un de l'autre. \"Trop de grande coalition dans ce d\u00e9bat\" commente le quotidien Frankfurter Allegemeine Zeitung. Voici pourtant un \u00e9change un peu plus vif. Sur les retraites, Angela Merkel est interrog\u00e9e sur un d\u00e9part \u00e0 septante ans et elle r\u00e9pond:\r\nBOB \r\n\"- (Merkel): c'est un non tr\u00e8s clair!\r\n- (Schulz): super! (pas la peine de traduire le \"Frau merkel \u00e0 la bonne heure). Elle a une position tr\u00e8s claire. Au dernier duel, elle avait dit aussi qu'il n'y aurait pas de p\u00e9age pour les poids lourds, qui existe pourtant aujourd'hui...donc laissons nous surprendre sur les retraites \u00e0 67 ans!\"\r\nEt c'est l\u00e0 que Martin Schulz aurait d\u00fb marquer des points: les retraites, la pr\u00e9carit\u00e9, la justice sociale, bref, les th\u00e8mes traditionnels du SPD n'ont pas \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9s. Donc ce d\u00e9bat n'aura pas chang\u00e9 le cours de la campagne. Et la conclusion, c'est le quotidien S\u00fcdeutsche zeitung qui la tire: Angela Merkel pilote d\u00e9sormais sans danger vers un quatri\u00e8me mandat.\r\n(08/COREE: REAC. USA) La Cor\u00e9e du Sud a men\u00e9...ce matin...des manoeuvres impliquant des missiles balistiques...\r\nUn exercice...\u00e0 munition r\u00e9elle...comme une r\u00e9ponse de S\u00e9oul...au nouvel essai nucl\u00e9aire men\u00e9...ce week-end par sa voisine: la Cor\u00e9e du Nord.\r\nLe r\u00e9gime communiste affirme avoir pro\u00e9d\u00e9 au test d'une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne....\"d'une puissante sans pr\u00e9c\u00e9dent\".\r\n***Et depuis hier r\u00e9actions sont nombreuses. Par la voix du DFAE, la Suisse condamne cet essai...Elle estime que ce nouvel essai repr\u00e9sente \"un danger pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\".\r\nLes propos les plus mena\u00e7ants viennent de Wahsington.\r\nDonald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s  en renfor\u00e7ant les sanctions \u00e9conomiques.\r\nIl a aussi, une nouvelle fois, laiss\u00e9 plan\u00e9 le doute sur de possibles actions militaires.\r\nA Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'49''\r\n((Donald Trump a pass\u00e9 une partie de son dimanche \u00e0 prier  pour les victimes de la temp\u00eate Harvey . A la fin de la messe, devant l'\u00e9glise St John de Washigton. Un journalsite lui demande : allez-vous attaquer le Cor\u00e9e du Nord ? Donald Trump esquiss un petit geste de la main en ajoutant \u00ab on verra \u00bb.\r\nUn peu plus tard, \u00e0 la Maison Blanche, c'est le g\u00e9n\u00e9ral James Mattis qui est mont\u00e9 au front, avec un discours cette fois, bien plus \u00e9tay\u00e9.\r\nMATTIS\r\nToute menace visant les Etats-Unis ouou ses alli\u00e9s, fera l'objet d'une r\u00e9ponse militaire massive.\r\nJames Mattis, secr\u00e9atire \u00e0 la D\u00e9fense, <qui a rappel\u00e9 que les Etats-Unis ne cherchaient pas \"l'an\u00e9antissement total\" de la Cor\u00e9e du Nord.. Poru l'herue, il appelle Pyongyang \u00e0 pr\u00eater une oreile attentivwe aux mises en garde du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Un Conseil qui se r\u00e9unira en urgence dans quelques heures (16h suisse ). RG rtsinfo WH))\r\n(04/GR/ BONDO - RECHAUFFEMENT CLIM IV GARTMANN (22H30)) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nLa r\u00e9gion de Bondo dans les Grisons...n'est d\u00e9sormais plus coup\u00e9e du monde...\r\nLa route situ\u00e9e au pied du col de la Maloja a pu \u00eatre rouverte...\u00e0 la circulatoin...et aucune nouvelle coul\u00e9e de boue n'est \u00e0 d\u00e9plorer...\r\nReste que Bondo....a bien souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9...ces derniers jours...comme le symbole du r\u00e9chauffement climatique en Suisse.\r\nMais qu'en pensent les habitants du Val Bregagalia..?.\r\nEt bien ils  estiment...eux...que les \u00e9boulement font partie de l'histoire de la val\u00e9e...depuis toujours...\r\nLe porte-parole de la commune de Bregalia...Christian Gartmann...reste d'ailleurs prudent sur les causes des r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements...\r\n   0'41''\r\nChristian Gartmann r\u00e9pondait \u00e0 Nicole della Pietra\r\n ((SON TRADUIT \u00abC'est difficile \u00e0 dire, mais ce qui est s\u00fbr c'est que les habitants du val Bregaglia ont mesur\u00e9 l'ampleur de la couverture m\u00e9diatique qu'a suscit\u00e9 leur r\u00e9gion, et leur sort a interpell\u00e9 le reste de la Suisse. Dans la vall\u00e9e, comme dans le reste du pays, la question du r\u00e9chauffement climatique suscite de vives discussions quant \u00e0 savoir si le ph\u00e9nom\u00e8nee est responsable de ces \u00e9v\u00e9nements ou non. Tout pr\u00e8s de Bondo, la commune italienne de Piuro avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ensevelie et d\u00e9truite par un \u00e9boulement il y a 400 ans. Une ville florissante, totalement an\u00e9antie d'un jour \u00e0 l'autre. Ici on connait les dangers de la vall\u00e9e depuis des si\u00e8cles. Et on fait avec.\u00bb))\r\n(Fraude VS - UDC retire son recours) En bref...\r\nL'UDC du Valais romand fait marche arri\u00e8re...\r\nElle retire...le recours qu'elle avait d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...contre l'\u00e9lection du Conseil d'Etat...\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier...elle critique \"le silence et la lenteur\" du minsit\u00e8re public valaisan.\r\nLe recours...avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9..en mars...afin de faire...la lumi\u00e8re sur la fraude \u00e9lectorale d\u00e9nonc\u00e9 par les communes de Brigue, Naters et Vi\u00e8ge.\r\nLe Grand Conseil avait rejet\u00e9 ce recours...\r\nPuis en juin....la justice avait arr\u00eat\u00e9 le fraudeur pr\u00e9sum\u00e9...un Haut-Valaisan de 30 ans...membre...de l'UDC...\r\n(TF2/ 15MIN LE BRUIT EN VILLE (0700)) ***Vous oreilles en sont peut-\u00eatre victimes...Malgr\u00e9 les efforts, la Suisse est encore \u00e0 la traine en mati\u00e8re de lutte contre le BRUIT.\r\nLes cantons et les communes ont encore six mois pour se conformer \u00e0 la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale...sous peine de voir dispara\u00eetre leur subvention. \r\nMais plusieurs villes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 des d\u00e9lais. \r\nPourtant les \u00e9tudes scientifiques sur l'impacts n\u00e9gatifs du bruit sur la sant\u00e9 s'accumulent...\r\nLes explications de Zo\u00e9 Decker...\r\n  1'35''\r\n Lutte contre le bruit, la Suisse en sourdine... \r\nC'est le sujet de Quinze minutes cette semaine. \r\nUn reportage \u00e0 \u00e9couter sur la 1e dans son int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40 \r\nEt \u00e0 suivre en tout temps sur  les r\u00e9seaux sociaux Hashtag15RTS\r\n((En Suisse, une personne sur cinq est affect\u00e9e par le bruit, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration. La pollution sonore repr\u00e9sente un vrai d\u00e9fi pour notre pays...Notamment le trafic routier...la pire des nuisances selon la population.\r\nAlors si pendant longtemps notre pays a fait office de pionnier dans la lutte contre le bruit aujourd'hui il s'essoufle...pour plusieurs raisons selon Anne-Christine Favre, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le bruit.\r\nSON 1\r\nAlors certains cantons sont plus assidus que d'autres dans la lutte contre le bruit...avec un vrai R\u00f6stigraben...\r\nSON 2\r\nDes efforts qui semblent toujours insuffisants...Car le probl\u00e8me ne va pas aller en s'am\u00e9liorant..Nos villes grandissent, se densifient et vivent 24h sur 24. Le dimanche a perdu de son caract\u00e8re sacr\u00e9. Notre agacement se manifeste toujours plus...tandis que le bruit lui refuse de garder le silence...))\r\n(17/SUISSE-LETTONIE PA) ***Et en fotoball....le HASHTAG Coupe du monde2018....L'Equipe de Suisse commence \u00e0 l'entrevoir...\r\nLa Nati a fait un nouveau pas vers le mondial en Russie...en s'imposant....3 \u00e0 0 hier soir en Lettonie...\r\nHuiti\u00e8me match de qualificaiton...et huiti\u00e8me victoire...pour les hommes de Vladimir Petkovic.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce sans faute...la Suisse reste en t\u00eate de son groupe...et un grand match se profile : une finale de poule face au Portugal.\r\nBernardin Alleman...\r\n  0'57''  \r\n Mais avant cette grand \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 Lisbonne,  la Suisse accueillera encore la Hongrie \r\nCe sera ..du c\u00f4t\u00e9 de Bale....le 7 octobre.\r\n(Tennis) Autre rendez-vous sportif...\r\nLe huiti\u00e8me de finale de Roger Federer \u00e0 l'US OPEN de tennis...\r\nCe sera ...\u00e0 1 heure la nuit prochaine...\r\nRoger Federer...sera oppos\u00e9 \u00e0 un adverssaire qu'il a toujours battu : l'Allemand Philipp Kohl-schreiber.\r\nHier soir...deux des grandes favorites du tableau f\u00e9minin ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lmin\u00e9e...\r\nLa Russe Maria Sharapova...battue en trois sets...par la Lettonne Anastasisa Seva-stova.\r\nEt l'Espagnole Garbini\u00e9 Muguruza...num\u00e9ro 3 mondiale...sortie  par la Tch\u00e8que Petra Kvitova.\r\n(14/BOOM SPORTS EXTREMES VS ASSURANCES PA) ***Dans un autre registre...Les offres de sports extr\u00eames fleurissent en Suisse\r\nAec ce constat: les plus t\u00e9m\u00e9raires d'entre-nous ne sont souvent pas assur\u00e9s comme il se doit. \r\nOr, entre sport classique et sport extr\u00eame...la diff\u00e9rence peut s'av\u00e9rer co\u00fbteuse.\r\nApr\u00e8s un accidnet, les assureances refusent de couvrir certains frais...\r\nLes pr\u00e9cisions de Romain Bardet.\r\n  0'51''\r\n((Parapente, v\u00e9lo de descente ou pourquoi pas luge de rue. Des activit\u00e9s toujours plus accessibles, tant l'offre se diversifie. Mais ces sports ne sont pas tous trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re par les assureurs accident. Mieux vaut ainsi v\u00e9rifier ses conditions d'assurance. \r\nCertaines activit\u00e9s sont qualifi\u00e9es d'entreprises t\u00e9m\u00e9raires... A la SUVA, par exemple, le remboursement est r\u00e9duit de moiti\u00e9..en cas d'accident dans une course automobile sur circuit , en pratiquant le base jumping ou en plongeant \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres de profondeur. Dans certains cas, les prestations sont carr\u00e9ment refus\u00e9es. L'assur\u00e9 peut aussi voir sa franchise \u00eatre augment\u00e9e....si un accident se produit en dehors des pistes de ski ou des sentiers balis\u00e9s. En tout cas d'apr\u00e8s les compagnies suisses d'assurances, la demande est forte aujoued'hui pour des couvertures compl\u00e9mentaires...m\u00eame si la propotion d'accidents de ce genre reste faible. Mais selon l'assureur La B\u00e2loise....les situations \u00e0 risque vont augmenter \u00e0 l'avenir. ))\r\n(Pierre d'Unspunnen) Et on referme ce journal avec un rendez-vous sportif...mais aussi un miroir de la culture traditionnelle helv\u00e9tique...\r\nLa f\u00eate d'Unspunen s'est achev\u00e9e hier...\u00e0 Interlaken..avec un grand cort\u00e8ge des cantons...et une d\u00e9monstration de la patrouille Suisse.\r\nCostumes traditionnels, sonneurs de  cloche...yodleur et lanceurs de drapeau...\u00e0 l'honneur durant neuf jours...\r\nCette \u00e9dition aura attir\u00e9 au total...90 mille personnes...\r\nC'est un peu moins que les 120 spectateurs de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nET comme le veut la traidition...il fdura donc atendre...douze ans pour vivre la prochaine f\u00eate d'Unspunnen...\r\nRendez-vous donc...en 2029.\r\n(METEO) ***\"Avis aux amateurs\"Et on jette encore un  coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 854, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8871074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8871097", "ece-8871074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T08:41:52Z", "webPublicationDate": "2017-09-04T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gouy, Patrice", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BB02E24-9A25-48BE-8FDB-6A49F446D4C9", "internalArchiveId": "0BB02E24-9A25-48BE-8FDB-6A49F446D4C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La rentr\u00e9e des Beaux ParleursParlez-vous \" robot \".. ?", "publicationDate": "2017-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Devillers, Laurence\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 12:03:55-12:04:21 / * Apr\u00e8s leur pause estivale \" Les Beaux Parleurs \" sont de retour ! Pour l'occasion, ils se sont install\u00e9s au \" Livre sur les Quais \" \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et Slobodan Despot commentent avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 finissant.  C'est Nathana\u00ebl Rochat qui tiendra le r\u00f4le de l'humoriste mais pas que.\r\nEn 3\u00e8me partie d'\u00e9mission, c'est Claude-Inga Barbey qui pr\u00e9sentera l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission : Laurence Devillers pour son livre \" Des robots et des hommes \" publi\u00e9 chez Plon. Ils sont et seront bient\u00f4t partout, dans nos maisons, dans nos voitures, les robots ont envahi nos vies, comment vivre avec eux ? C'est le th\u00e8me du livre de cette professeur d'informatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Sorbonne et chercheuse au CNRS o\u00f9 elle travaille sur l'interaction homme-machine, la d\u00e9tection des \u00e9motions, l'\u00e9thique et la robotique.", "durationSec": 5175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8853803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 03.09.2017", "L'interview de Laurence Devillers_2 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-6", "L'interview de Laurence Devillers_1/ LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-4", "Laurence Devillers vue par Claude-Inga Barbey / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-5", "La religion \u00e0 l\u2019\u00e9cole / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-3", "L\u2019abandon de la nationalit\u00e9 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-2", "Laurence Devillers: parlez-vous \"robot\"?\n/ LBP_2017-09-03T11:03:45_les-beaux-parleurs", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-1", "Les beaux parleurs du 03.09.2017", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-09-03T11:03:45_sequence-10", "Laurence Devillers: parlez-vous \"robot\"?\n/ LBP_2017-09-03T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Ils sont et seront bient\u00f4t partout, dans nos maisons, dans nos voitures, les robots ont envahi nos vies, comment vivre avec eux? C\u2019est le th\u00e8me du livre de Laurence Devillers, professeur d\u2019informatique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris-Sorbonne et chercheuse au CNRS o\u00f9 elle travaille sur l\u2019interaction homme-machine, la d\u00e9tection des \u00e9motions, l\u2019\u00e9thique et la robotique.", "Ils sont et seront bient\u00f4t partout, dans nos maisons, dans nos voitures, les robots ont envahi nos vies, comment vivre avec eux? C\u2019est le th\u00e8me du livre de Laurence Devillers, professeur d\u2019informatique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris-Sorbonne et chercheuse au CNRS o\u00f9 elle travaille sur l\u2019interaction homme-machine, la d\u00e9tection des \u00e9motions, l\u2019\u00e9thique et la robotique.", "Le portrait \"inofficiel\" et humoristique de Laurence Devillers par Claude-Inga Barbey.", "Dans 24 Heures de mercredi, on apprend que le canton de Vaud s\u2019interroge sur la mani\u00e8re d\u2019enseigner le fait religieux \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pourquoi ce sujet embarrasse-t-il tellement l\u2019\u00e9cole? Faut-il ou non privil\u00e9gier une religion?", "Deux candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis et Pierre Maudet, d\u00e9clarent vouloir abandonner leur deuxi\u00e8me nationalit\u00e9 en cas d\u2019\u00e9lection. Curieux, non? C\u00e8dent-ils seulement aux pressions de l\u2019UDC?", "Apr\u00e8s leur pause estivale, les \"beaux parleurs\" sont de retour! Pour l\u02b9occasion, ils se sont install\u00e9s au \"Livre sur les quais\" \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et Slobodan Despot commentent avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 finissant. C'est Nathana\u00ebl Rochat qui tiendra le r\u00f4le de l\u2019humoriste mais pas que. En 3e partie d\u2019\u00e9mission, c\u2019est Claude-Inga Barbey qui pr\u00e9sentera l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission, Laurence Devillers, pour son livre \"Des robots et des hommes\" publi\u00e9 chez Plon.", "L'humoriste Nathana\u00ebl Rochat revient cette semaine sur les essais \"thermonucl\u00e9aires\" nord-cor\u00e9ens.", "Apr\u00e8s leur pause estivale, les \"beaux parleurs\" sont de retour! Pour l\u02b9occasion, ils se sont install\u00e9s au \"Livre sur les quais\" \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et Slobodan Despot commentent avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 finissant. C'est Nathana\u00ebl Rochat qui tiendra le r\u00f4le de l\u2019humoriste mais pas que. En 3e partie d\u2019\u00e9mission, c\u2019est Claude-Inga Barbey qui pr\u00e9sentera l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission, Laurence Devillers, pour son livre \"Des robots et des hommes\" publi\u00e9 chez Plon."], "variantIds": ["ece-8853809", "ece-8853805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:33Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nMadame monsieur bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour cette nouvelle saison des beaux parleurs -vous comment son plus bel endroit qui soit, et qui fait qu'on est encore un peu en vacances et du salari\u00e9 de la Cl\u00e9ment qui, mais ne Despot devant le ma\u00eetre, oui nous avons Livre sur les quais et la formule de l'\u00e9mission n'a pas chang\u00e9, nous allons discuter nous disputer durant de l'autre, sur des th\u00e8mes d'actualit\u00e9, en compagnie des chroniqueurs 4 chroniqueurs tout \u00e0 la fois spirituel, \u00e9loquent, il y avait que nous allons parler double nationalit\u00e9 en Suisse, plus d'un 1000000 de personnes disposent de passeports au moins 16 pourcent de de la population, une caract\u00e9ristique qui ne posait pas de probl\u00e8me jusqu'\u00e0 ce que Ignacio Cassis quand il y a PLR les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui est pr\u00e9cis\u00e9ment qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment double- national annonce qu'il renonce \u00e0 son 2\u00e8me passeport l'Italien en l'occurrence nous parlerons religion \u00e0 l'\u00e9cole, c'est la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons, on se pose la question \u00e9minemment d\u00e9licate comment enseigner le fait religieux \u00e0 nos enfants d'abord quels fait religieux, faut -il l'ont trait\u00e9 de toutes les confessions privil\u00e9gi\u00e9 et dans 3 quarts d'heure, nous recevrons le tr\u00e8s vite et comme nous sommes au Livre sur quais il y a ici beaucoup d'auteurs venus de partout, de Paris, par exemple, h\u00e9 bien on en profite, David est une chercheuse du CNRS, enseignant \u00e0 la Sorbonne, elle vient de publier des robots et des hommes, \u00e9ditions Plon, tout est dans le titre robots envahissent nos vies pour le meilleur ou pour le pire, ils vont nous remplacer dans toutes sortes d'activit\u00e9s m\u00eame journaliste, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, m\u00eame vieux journaliste peut-\u00eatre des grottes, il oscille ou surpasser et en sous- titre de son livre Laurence de Villers, parle \u00e0 propos des robots d'unit\u00e9 de fantasme dit en fera le tour des sunnites et de ses fantasmes tout \u00e0 l'heure, alors bienvenue au des beaux parleurs \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [84%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, voici d'abord Bordeaux par horreur de la semaine, de retour de vacances, on commence par vous, Michel Aud\u00e9tat, bonjour, bonjour, journaliste au Matin dimanche, on l'appelle encore comme \u00e7a le matin dimanche pour l'instant, oui, oui, donc il existe, oui, c'\u00e9tait comment c'\u00e9tait, mer ou montagne, vous \u00eates quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [86%] :\r\nJe suis plut\u00f4t montagne que maire \u00e0 tout prendre, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [77%] :\r\nEt puis, \u00e7a vous permet de lire, par exemple, o\u00f9 il joue beaucoup plus gu\u00e8re \u00e0 la mer aussi, oui, oui \u00e7a Gabriel Binder bonjour intervenant jour la mal et vous vous je ne sais c'est plut\u00f4t maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [87%] :\r\nQuoi que, quoi que je suis revenu par les Pyr\u00e9n\u00e9es en prenant les routes du col de Pourtal\u00e8s qui se trouve \u00e0 2500 donc vous \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et montagne quoi voil\u00e0 mais j'aime la mer mais de loin, je vais pas dedans bien d'aller de croissance par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [79%] :\r\nLes crevettes d'valaisan le c\u00e9libat des d\u00e9sormais par la mer connu maman et enfin vous Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur, il est un peu ici chez vous parce que vous avez un livre, vous avez votre livre ici vous vous d\u00e9dicacer votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [77%] :\r\nLivre oui le dernier enfin plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [82%] :\r\nLe le le rayon bleu, je vais lui ce n'\u00e9tait pas, oui, il est bien, il y a vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [82%] :\r\nAlex tr\u00e8s du lecture de vacances vous avez vendu combien jusqu'\u00e0 aujourd'hui, rien, surtout pas, non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas. \r\nAu bout d'une ann\u00e9e \u00e9ventuellement mais pas, pas les 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [72%] :\r\nEt vous, c'\u00e9tait montagne ou ou ou m\u00e8re je dirais montagnes russes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [90%] :\r\nAllez, on l'attendait un peu, la tourn\u00e9e non mais moi comme j'habite \u00e0 la montagne, c'est plut\u00f4t pour la mer et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 passer carr\u00e9ment 2 jours \u00e0 la mer, c'\u00e9tait ce qui est une performance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [79%] :\r\nD'accord, plut\u00f4t montagne quoi les machines et les hommes de t\u00eate sont plut\u00f4t montagne si je je suis \u00e7a fonctionne mieux \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [89%] :\r\nLes neurones fonctionnent mieux \u00e0 une certaine hauteur, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [83%] :\r\nEt puis il y a vous, Nathana\u00ebl Rochat bonjour bonjour pr\u00e9sents, citons \u00e9tant par la caserne ici il y a le ch\u00e2teau de Morges \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais enfin, maintenant, le plus beau jour de ma vie, alors vous, c'est des montagnes, c'\u00e9tait l'acc\u00e8s et je vous ai vu au lac oui voil\u00e0 on s'est crois\u00e9 et qu'est -ce que c'est beau lac de Joux l'\u00e9t\u00e9 savez je suis all\u00e9e aussi, c'est vrai, moi pas, c'est vrai, vous n'avez pas dans votre r\u00e9gion d'origine, mais des fois, je re\u00e7ois des cailloux, alors \u00e0 qui vous ont r\u00e9gn\u00e9. \r\nEt alors, cette semaine \u00e0 l'eau cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [83%] :\r\nNon vraiment, sujet de la semaine, c'est des pr\u00e9occupations s\u00e9rieuses, on a entendu au journal \u00e0 l'instant, nous nouvel essai de la Cor\u00e9e du Nord thermo- nucl\u00e9aire cette fois, terme il y a cette id\u00e9e de chaleur, il commence \u00e0 me fatiguer la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 chaque fois il s'agite dans tous les sens, on dirait la vachettes d'Intervilles visant le chauve priorit\u00e9s, on apprend l'\u00e9clairage public, mais on a la bombe atomique, mais ils peuvent la faire p\u00e9ter que oh, Cor\u00e9e du Nord, c'est bien r\u00e9fl\u00e9chi, hein, c'est comme l'histoire du type qui a et bricol\u00e9 une Ford Mustang dans son salon, o\u00f9 elle passait par la porte, \u00e7a les Darwin Awards ce matin Pyongyang encore proc\u00e9d\u00e9 donc un essai thermonucl\u00e9aire souterrain qu'a d\u00e9clench\u00e9 entre Bleus Montherlant, de magnitude 7 sont pass\u00e9es de probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e8rent leur propre tremblement de terre, c'est il y a pour 6 francs d\u00e9g\u00e2ts, tout doit \u00eatre payer des imp\u00f4ts l\u00e0- bas, ils Servent \u00e0 quoi nos imp\u00f4ts \u00e0 faire des tremblements de terre, Imhoff fatigue de la guerre froide s'est termin\u00e9e, ils ont pas eu l'info, on dirait une partie de cache- cache o\u00f9 tout le monde est rentr\u00e9, sauf en cas pas au courant et rester planqu\u00e9s, tous les 2 ans, \u00e7a recommence, site fond\u00e9 d\u00e9fil\u00e9 militaire pour impressionner oui marche au pas toutes align\u00e9es ces supr\u00eame p\u00e8re pr\u00e9cis je suis pas certain que \u00e7a te fasse gagner une guerre savoir marcher au pas, oh attention, ils sont super synchronis\u00e9e moi je sais ce qui me fait le plus peur entre sous- marins nucl\u00e9aire et une fois form\u00e9es bon pour intimider l'ennemi, ils ont balanc\u00e9 2 missiles, on sait pas trop o\u00f9, dans le Pacifique, on dirait des animaux est en train de marquer de leur territoire de petites gicl\u00e9es dans le Pacifique, bonjour la pr\u00e9cision un \u00e0 domicile, le Japon, on dirait Derdiyok avec la Nati. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [79%] :\r\nTu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [89%] :\r\nDe leurs missiles \u00e9mettent chaque fois une semaine pour changer c'est aussi fiable qu'une arquebuse, ils ont menac\u00e9 d'attaquer l'\u00eele de Guam pour \u00eatre pr\u00e9cis, ils ont menac\u00e9, je cite, de noyer l'\u00eele de Guam dans une mer enflamm\u00e9, bon ils attaquent en prose pour leur laisser \u00e7a il y a des adjectifs est on ne sait pas. \r\n\u00e0 mon avis si vise l'\u00eele de Guam, les Nord-Cor\u00e9ens, le seul endroit o\u00f9 tu es en s\u00e9curit\u00e9, c'est l'\u00eele de Guam. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:34) [89%] :\r\nJe pense qu'ils auraient pu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [82%] :\r\nAlors leurs missiles SA- par n'importe o\u00f9, c'est comme quand tu gonflant ballon Pitou achat presque. \r\n\u00e7a va mal finir en les \u00c9tats-Unis \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord en dira un recueil qui aboient et sur un gros chien Obama et calmer le jeu mais avec la myst\u00e8re autobronzant \u00e7a mal finir, un coup il va quand m\u00eame essayer de foutre une baffe pour voir ce qui se passe, c'est comme quand tu sur une fourmili\u00e8re tout apr\u00e8s. \r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a le d\u00e9rangeait, il va \u00eatre les porte- avions, le gars, ils ont fait donc un test nucl\u00e9aire ce matin vous avez d\u00e9j\u00e0 vu la journaliste de la t\u00e9l\u00e9 nord- cor\u00e9enne, faut qu'elle se calme, c'est autre chose que on Darus Roche quand elle dit les nouvelles laquelle qu'est en pleine extase. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [80%] :\r\nPuis les sous- titr\u00e9 mesdames et messieurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [81%] :\r\nC'est d\u00e9solant quand il est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s son p\u00e8re qui couvait le scorbut, Kim Jong 3 et la sympa des bonnes, jour o\u00f9 il avait air raisonnables piment, fausse alerte, il est encore plus iPhoneX et de vous l'avez vu au t\u00e9l\u00e9journal, les images o\u00f9 il est en train de caresser un missile balistique sur le flanc des ports, assurer le gars il \u00e9prouve de la tendresse pour une ogive c'est pas imagin\u00e9 par en train de faire des papouilles \u00e0 un lancement nous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [91%] :\r\nIl y a, il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [75%] :\r\nSiphonn\u00e9 Kim Jong 3 l\u00e0, vous savez qu'il a fait fusiller son ex petite-amie qui sont qui qui ne pense comme moi, machin SS d\u00e9barrasser d'une ann\u00e9e \u00e0 un mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [81%] :\r\nSur la question, \u00e9coute V\u00e9ronique c'est pas toi, c'est moi, ce contexte on apprend, il sort la Saintonge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [88%] :\r\nOn a des choses \u00e0 apprendre se Rangoun il a donn\u00e9 des travailleurs au Qatar pour construire des stades, il arrive m\u00eame plus \u00e0 maltraiter ses citoyens lui- m\u00eame il oblig\u00e9 Delegue Helga, pourtant il a fait ses \u00e9coles \u00e0 Berne, je me disais SchneiderAmmann et Sommaruga aussi, \u00e7a peut pas \u00eatre bien m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:23) [71%] :\r\nMais si elle ferme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [78%] :\r\nLe bain de Tsahal a achev\u00e9 Kim Jong 3, vous savez qu'il est devenu accro \u00e0 l'emmental, il a une addiction \u00e0 l'emmental alors \u00e7a en fait pas assez de pr\u00e9vention dans les \u00e9coles, tu goutte la Montalti apr\u00e8s c'est l'engrenage, les dictateurs peut manger tout ce qu'il veut, filet de boeuf Omar je sais pas non choisi cette esp\u00e8ce de gomme affiner Ricola. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [88%] :\r\nMais \u00e7a va mal finir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:46) [87%] :\r\nOn est cens\u00e9 avoir peur, j'ai vu, qui disait que Gen\u00e8ve \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e des missiles nord- cor\u00e9ens a bon \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a va, je m'en fous, j'habite Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [87%] :\r\nVous l'entendrez, nous sommes ici au public un nombreux public, est venu assister \u00e0 cette \u00e9mission, encore merci de nous nous assister d'assister \u00e0 cette dispute et beau parleur, c'\u00e9tait donc vendredi, le Parti radical a choisi 3 candidats qui figureront sur le ticket \u00e0 l'\u00e9lection du rempla\u00e7ant de Didier Burkhalter, rendez- vous le 20 septembre pour l'\u00e9lection, la vraie cette fois la campagne pour cette primaire a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une d\u00e9cision plut\u00f4t curieuse pour ne pas dire choquant quand Ignacio Cassis a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait donc \u00e0 son passeport italien, lui qui est donc quand m\u00eame plus d'un 1000000 de Suisses, \u00e0 la fois italiens et suisses enfin, double national Pierre Maudet a dit presque la m\u00eame chose en annon\u00e7ant lui qui serait pr\u00eat \u00e0 abandonner provisoirement sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, si on le si on le lui demande, si on le lui demande, alors il faut dire pour \u00eatre juste, que c'est l'UDC qui a exig\u00e9 des candidats, enfin, qui a dit qu'il ne voterait pas pour des candidats qui seraient doubles nationaux, ce qui est une mani\u00e8re de leur dire, il faut d\u00e9poser leur passeport alors la domination a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a subsist\u00e9 longtemps l'interdiction de la double cela \u00e9tait subsister longtemps en Europe s'\u00e9taient li\u00e9s aux guerres, on disait que c'\u00e9tait mobilis\u00e9s pas le bateau dans un camp et puis dans un autre, mais pourquoi \u00e0 votre avis pourquoi ces 2 -l\u00e0 ont, ces 2 -l\u00e0 ont choisi de, de, de c\u00e9der \u00e0 cette injonction, on est en guerre avec personne d'une place, on ne saura pas avant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils avaient pas d'autres th\u00e8mes de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [83%] :\r\nVous croyez que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a remplit oui on en parle si vous avez cit\u00e9 avait parl\u00e9 des choses s\u00e9rieuses en parlerai pas au beau parleur, donc \u00e7a leur fait beaucoup moins de voix, vous croyez que c'est que \u00e7a je je vois rien d'autre parce que je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [92%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat bon je j'observe qu'en tout cas ils ont c\u00e9d\u00e9 de mani\u00e8re diff\u00e9rente, le Pierre Maudet, sa mani\u00e8re de s'y r\u00e9soudre de fa\u00e7on provisoire suppose quand m\u00eame une critique de cette id\u00e9e selon laquelle la loyaut\u00e9 serait mise en p\u00e9ril, en cas de toutes nationalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [83%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait le cas du nez ce classique, oui, mais le r\u00e9sultat est le m\u00eame, finalement, des votre tr\u00e8s vite mais pourquoi c\u00e9der pareillement Eden, il aurait dit l'autre naviguer raisons aujourd'hui on fait surtout les sur tous les \u00e9crans et dans tous les journaux, l'ouverture au monde, le ce qu'on appelle le multiculturalisme pourquoi tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:16) [89%] :\r\nC'est 2 choses diff\u00e9rentes, si vous \u00eates g\u00e9nevois et fran\u00e7ais pas multiculturel vous attend \u00eatre binational, \u00e7a veut dire \u00eatre citoyen de 2 pays citoyenne de pays \u00e7a veut dire on peut participer au vote aux \u00e9lections, on a d\u00e9j\u00e0 vu le calme, je ne sais pas si vous souvenez de Fujimori, qui \u00e9tait japonais qui \u00e9tait du P\u00e9rou et qui, ensuite, fui au Japon pour \u00e9chapper \u00e0 la justice de son pays et donc on a, on a vraiment des carri\u00e8res possibles dans 2 pays Cohn-Bendit en France et en Allemagne donc Pierre Maudet, th\u00e9oriquement, il pourrait \u00eatre ministre de Macron et maire de Lyon et il n'y a Cassis de Dijon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [76%] :\r\nOui, pas de Dijon italien et Monsieur le litre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [87%] :\r\nSi on n'est pas au Ritaline donc \u00eatre mais on peut pas et \u00e7a casse extraordinaire, on peut pas et c'est un long d\u00e9bat du m\u00eame si on peut pas \u00eatre ensuite citoyen de 2 communes, on ne peut pas voter dans sa commune, principal et dans sa commune de r\u00e9sidence secondaire c'est \u00e7a casse extraordinaire oui mais alors \u00e7a veut dire que dans l'inconscient collectif, ce qui, il y a bien cette id\u00e9e d'attachement, c'\u00e9tait il y a, il y a l'id\u00e9e de Arlequin serviteur de de conna\u00eetre \u00e7a l'id\u00e9e et le l'UDC a toujours voulu la puret\u00e9 par exemple Freysinger sa premi\u00e8re d\u00e9marche au Grand Conseil valaisan, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire : il est impossible d'\u00eatre Francs-Ma\u00e7ons et j'ai j'on doit servir, il y a un pas seulement \u00eatre il y a ce passeport, alors c'est la m\u00eame, et c'est la m\u00eame id\u00e9e contre les juifs pendant tr\u00e8s longtemps, on disait c'est une 2\u00e8me colonne, on peut pas \u00eatre citoyen suisse et juif, donc notamment cette id\u00e9e de la puret\u00e9, la loyaut\u00e9, la loyaut\u00e9, donc la puret\u00e9 mais au final, parce que. \r\nVous pour des int\u00e9r\u00eats dans des entreprises am\u00e9ricaines par exemple, le salari\u00e9 de l'entreprise am\u00e9ricaine, et puis \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDonc c'est vraiment, c'est vraiment l'id\u00e9e de \u00e7a s'appelle de non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [76%] :\r\nVous Despot ou Despot, qui est d'origine extra recevoir sans exclu que cela on sait plus tr\u00e8s bien d'ailleurs parce que c'est les choses tr\u00e8s du tabac et Suisse vous avez abandonn\u00e9 votation \u00e9tait d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:13) [89%] :\r\nAh ben \u00e9coutez quand m\u00eame quand on est devenu suisse mes parents parce que, attendez, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi quand ils ont annonc\u00e9, c'est ce qu'histoire on abandonne parce que j'ai, j'envisage aussi une carri\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc. \r\nJe me suis dit qu'est -ce que la Caisse de mai nationalit\u00e9 abandonner yougoslave R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale SerbieMont\u00e9n\u00e9gro Serbie ou Croatie parce que je suis aussi, vous vous cumulez les difficult\u00e9s que voil\u00e0, elle est -ce que j'abandonne g\u00e9ant comme il y en a beaucoup, j'abandonne rien puis je je je je je je ne vais je n'irai pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut se rassurer, donc non mais le le mes parents quand quand a pris la nation suspendu \u00e9crire une lettre solennelle et recommand\u00e9 \u00e0 l'ambassade de Yougoslavie \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait encore sa vie en disant nous renon\u00e7ons solennellement \u00e0 notre nationalit\u00e9 mais pas scriptum veuillez ne pas tenir compte de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [86%] :\r\nMais ce que ce que ce que raconte Slobodan Despot bon, bien que \u00e7a absurde intellectuellement absurde parce que, admettant que que l'UDC a raison sur 7 cas qu'un probl\u00e8me de loyaut\u00e9, pourquoi se posant des n\u00e9gociations par exemple, voil\u00e0, on a imagin\u00e9 la guerre sc\u00e9nario pendant la guerre, etc, mais alors pourquoi le probl\u00e8me se posera -t-il uniquement \u00e0 cause du passeport de la double- national, voil\u00e0, au fond, quand on a une Marie ou une femme d'une autre, d'une autre nationalit\u00e9, on peut estimer aussi que \u00e7a pourrait poser au m\u00eame probl\u00e8me de loyaut\u00e9 pour les satisfaire les, les, les, les int\u00e9r\u00eats du pays, sa femme ou de son mari et et dentelles qu'\u00e0 qu'est -ce qu'il faudrait faire, exiger des gens qu'ils aient des conjoints et conjointes de souche indig\u00e8ne, ce qu'il faut avoir des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c\u00e9libataire voil\u00e0 je, je, je trouve que si \u00e7a doit pas enfin c'est c'est absurde en soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:48) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire oui, c'est-\u00e0-dire la vraie valeur, la question qu'on peut vraiment se poser dans le cas d'Ignacio 6 janvier reviens plus s\u00e9rieux est -ce que c'est un atout d'\u00eatre Douglas ional dans des n\u00e9gociations qu'on aurait avec l'Italie, parfois, certains sont capables de de penser oui, d'autres croient que non, moi je pense que le fait d'\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates -vous vous avez -vous jur\u00e9 le respect de la Constitution ou promettez promettait d'\u00eatre loyal et on pourrait tout \u00e0 fait pass\u00e9 comme dans la presse d'un d'un quotidien, un autre et puis assumez votre nouveau mandat on non plus dans un pays de mercenaires, on voit tr\u00e8s bien que le footballeur Jos\u00e9 footballeur suisse qui joue dans une \u00e9quipe qui joue dans une autre, qui sont tout \u00e0 fait capable de jouer contre leur camp avec leur corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui, mais est -ce qu'il y avait un petit c\u00f4t\u00e9 du retour du refoul\u00e9, c'est-\u00e0-dire au fond on a, on a cru que voil\u00e0, on pouvait \u00eatre un peu de partout, citoyen du monde et puis on se Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:37) [93%] :\r\nMarc d\u00e9j\u00e0 il y a un retour du refoul\u00e9 au plan mondial il y a pas qu'en Suisse, qu'on se pose cette question fait ces ces probl\u00e8mes de loyaut\u00e9 finalement sur Obama et toute la campagne qu'a men\u00e9 tram sur la question de la nationalit\u00e9 d'Obama, c'est un petit peu le m\u00eame probl\u00e8me qui se pose, on on pourrait trouver d'autres exemples en Afrique avec Ouattara, enfin je, je, je pense que l\u00e0 aussi quelque chose qui d\u00e9passe nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a pas on a enfin, on peut faire le soup\u00e7on \u00e0 l'\u00e9gard de quelqu'un mais ce ce soup\u00e7on suffit il suffit qu'on prouve puisse soup\u00e7onner qu'il qu'il serve de comme vous dites, pour que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a Story Airbus mais comme je disais avant le soup\u00e7on peut l'\u00e9tendre \u00e0 1000 choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:12) [85%] :\r\nMais l\u00e0 en l'occurrence sur le soup\u00e7on masque la pratique parce que le fait probl\u00e8me de loyaut\u00e9 dans la vie politique suisse, c'est pas si quelqu'un \u00e9tat ne double national, c'est le fait que 90 pourcent ou ou 80 pourcentD.D. des conseillers nationaux dans les chambres sont membres du conseil d'administration et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de loyaut\u00e9 de double yacht est compl\u00e8tement concret, quotidien, chaque fois qu'une votation et ceux qui vont voter pour le peuple pour leurs employeurs c'est et l\u00e0, tout, tout d'un coup il disait -on, on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:39) [71%] :\r\nH\u00e9ros re\u00e7urent l'insolite et aujourd'hui joue avec des choix sentimental, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [85%] :\r\nSachez que l'accord avec Despot c'est-\u00e0-dire que le Conseil national f\u00e9d\u00e8re des des groupes d'int\u00e9r\u00eat, donc il faut qu'il soit annonc\u00e9, vous avez, vous avez de la double \u00e9tait tr\u00e8s forte, comme vous dites, je vais d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats d'un canton et en m\u00eame temps vous \u00eates cens\u00e9 d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc d\u00e9j\u00e0 ce doublent cette double, elle est organis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur au moment des \u00e9lections lorsque vous avez des, des, des s\u00e9nateurs qui repr\u00e9sentent des cantons, vous avez la m\u00eame chose au niveau des partisans les, les, un \u00e9lu qui est au de ce qui est secr\u00e9taire syndical que syndicaliste, il est cens\u00e9 d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats d'abord des ouvriers, on lui dit maintenant, vous d\u00e9fendez l'int\u00e9r\u00eat global de la Suisse, donc \u00e7a c'est comme \u00e7a, oui, et c'est le jeu du politique c'est c'est double, triple, le probl\u00e8me c'est qu'elles doivent \u00eatre \u00e9nonc\u00e9es oui et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [83%] :\r\nRespect de Roland 41 oui Eole, c'est le sont le elles aussi et ben je vous d\u00e9fie, Michel Zen d'aller ou n'importe qui dans ce public d'obtenir la liste des codes et des coups, des coups, conflits d'int\u00e9r\u00eats des membres de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de sinon ils sont oblig\u00e9s de le faire maintenant sans danger, mais permet m\u00eame m\u00eame par voie d'avocat ou l'obtenaient pas je ne sais parce qu'en tant qu'\u00e9diteur, j'ai demand\u00e9 pour un livre et on n'a pas obtenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [87%] :\r\nL'dans le restaurant la alors la r\u00e9ponse, c'est le c'est le 27, on verra bien qui des 2 qui a c\u00e9d\u00e9, d'ailleurs, on pourrait dire en passant que dans les cantons, les conseillers d'\u00c9tat sont souvent doubles nationaux dans le canton de Vaud o\u00f9 nous sommes, il y en a au moins 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [87%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, ni de 2 doubles nationaux \u00e0 Paris et dans le canton de Vaud particulier, je crois qu'ils sont 3 noms. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:04) [72%] :\r\nOui, oui, mais sur combien pr\u00e9dire le restera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:07) [81%] :\r\nBonjour, moi j'ai pas participer au d\u00e9bat, parce que moi la 12, bien on n'a pas des probl\u00e8mes de de nationalit\u00e9s, au pire, les parents viennent pas du m\u00eame village. \r\nC'est Maxym Izra d\u00e9j\u00e0 en France les sources il oui jeune br\u00e8ves, vous avez vu \u00e0 Saint-Gall un rentier AI de 47 ans, a \u00e9cop\u00e9 de 20 ans de prison pour avoir tu\u00e9 sa belle-m\u00e8re et bless\u00e9 2 autres personnes avec une masse de chantier de 8 kilos, moi je dis : si tu es capable de faire \u00e7a avec une masse de 8 kilos, je sais pas pourquoi il est \u00e0 la peut bien tr\u00e8s bien travailler. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:49) [80%] :\r\nDanse pas sur les tables qui travaille d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:54) [72%] :\r\nPour le pas sur le c\u00e2ble et aller bonjour tension pour commencer pour tourner. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:07) [55%] :\r\nLe sont -ils et pourquoi ce dans ce service. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:23) [83%] :\r\nLa pas dans les rues, il y a lieu d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:47) [76%] :\r\nOn oublie pas ses erreurs, mais les \u00e9clats et pas les lumi\u00e8res mais les peines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:50) [69%] :\r\nRetrouvez sur les tables. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:55) [60%] :\r\nOui, Pacy-sur-Eure cas ant\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:28) [84%] :\r\nLes beaux parleurs, toujours en public et en Direct au Livre sur les quais \u00e0 Morges, est ce que vous venez de l'entendre celui que vous l'entendent s'appelle Ribordy Ribordy, etc, \u00e7a fait sursauter vous Baader en parlant de la presse a fait remarquer Marc Savey tr\u00e8s Martini h\u00e9 bien il a une ressemblance physique avec Sarkozy, monsieur, il y a des intonations, vous avez entendu un peu \u00e0 la Bashung Serge Ribordy est un ancien footballeur qui s'est lanc\u00e9e dans la chanson depuis quelques ann\u00e9es et ce qu'on vient l'entendent, c'est tout droit sorti son dernier disque, et \u00e7a s'appelait donc on ne danse plus sur les tables, voulons plus et c'est devenu une habitude chacun nos chroniqueurs vous livre ici chaque semaine un billet enlev\u00e9, on l'esp\u00e8re, on habill\u00e9, l'\u00e9tat de son humeur du moment et vous Gabriel Bender votre humeur, vous l'avez \u00e9crit pendant vos vacances, je crois c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [84%] :\r\nVoil\u00e0 je j'ai su mieux \u00e9crit quelques chroniques pendant ces vacances, j'ai pris go\u00fbt j'ai publi\u00e9 sur Facebook et puis j'ai eu je commence hors du succ\u00e8s, je crois que j'ai jusqu'\u00e0 14 la\u00efque, donc, et alors je aurait des milliers ce soir r\u00e9alis\u00e9 alors je vais vous dire la 14\u00e8me \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 7 jours de vacances et l\u00e0, et l'Inter de vacances \u00e0 votre elle s'appelle la plus grande invention la roue aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 dans le monde sum\u00e9rien quelque part un petit gr\u00eale Euphrate entre 3500 et 6000 ans. \r\nAvant notre \u00e8re, explique doctement l'encyclop\u00e9die Roussais disons, disons, pour r\u00e9sumer, l\u00e0 o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e il y a environ 6000 ans quelque part du c\u00f4t\u00e9 de la malheureuse Irak actuel. \r\nLa tongue, elle, la sienne, elle \u00e9tait compos\u00e9e d'une semelle en papyrus rigide et de lani\u00e8res de cuir, la tongue existe depuis au moins 7500 ans donc 1500 ans avant la roue, on avait invent\u00e9 la tombe de la premi\u00e8re grande invention d'humanit\u00e9, c'est la tant qu'il n'y a pas photo, c'est la plus grande, c'est la plus belle, c'est la pub et ing\u00e9nieuse invention la tongue on l'am\u00e9liorer un peu en 7 1000 ans mais pas beaucoup. \r\nCar d\u00e8s l'origine, la tongue \u00e9tait parfaite. \r\nElle peut-\u00eatre fa\u00e7onn\u00e9 avec du bois, du cuir, un vieux pneus et un truc en Y, par exemple, les \u00e9couteurs de l'iPod et plus solide, un accord. \r\nEt c'est tout les Fribourgeois la Tha\u00eflande anciens berlingot de lait et hop, oui, on l'a pas il y a, comme en 14, c'est sans doute le plus vieux moyen de locomotion du monde mais c'est surtout le 1er objet Design, une forme fonctionne nothing, non, non, c'est une glace. \r\nAujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 des des industriels br\u00e9siliens qui en ont produit des milliards. \r\nLa tombe de la chaussure, la plus populaire sur les 5 continents, la plus port\u00e9 \u00e0 la plage, \u00e0 la ville sur les planchers de balles dans les romans cela Tonga partout la tombe bon march\u00e9 : elle fait le bon marcheur la tongue annonce l'\u00e9t\u00e9 les hirondelles peuvent aller se cacher. \r\nJe m'assieds, une terrasse commande une Kanye tr\u00e8s il y les Galicia ou une San Miguel et regarde passer les passants. \r\nJeunes, vieux grognards bedonnant maigrelette l'partout craindre Az\u00e9 beatniks sur le retour, midinettes japonaises d'\u00e9chapper \u00e0 leur Manga bureaucrates inspir\u00e9 du sud du Nord tous entre Hong la tombe \u00e0 unifier l'humanit\u00e9 sentant avant Facebook la Tonga pacifique et antimilitariste aucune comp\u00e9tition ne se gagne en tongues cette demande la pinailleur, c'est un joueur qui n'est pas reconnue comme discipline olympique et se termine, pieds nus, donc on ne la gagne pas en entendu CQFD aucune arm\u00e9e dans le monde, m\u00eame pas l'arm\u00e9e indienne d\u00e9file en bien, je l'ai je et les bruits de bottes, j'adore le slip la grippe, des tanks de la grande arm\u00e9e des vacanciers du bord de mer, la donne \u00e0 tous une d\u00e9marche aimable, le 1er qui dit du mal des tongues de m\u00e9thode et ce sera bien fait pour sa gueule parce qu'il faut pas provoquer les pacifiques en tangue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [89%] :\r\nAlors quel bel hommage quel bel hommage \u00e0 la con, je regardais dans le jamais dans le public, c'est les gens \u00e9taient mais comme il a pas fait beau hier \u00e9videmment les gens d'id\u00e9es ont les chaussures ferm\u00e9es, c'est un article 24 heures de mercredi qui nous l'apprend, la religion, l'\u00e9tude de la religion du fait religieux a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 un peu subrepticement de l'enseignement obligatoire dans le canton de Vaud en fait de secours s'appelait \u00c9thique et culture religieuse, il y a des remplac\u00e9, le traditionnel, moi c'est ce que j'ai suivi le traditionnel concours de ce qu'on appelait jadis l'histoire biblique, alors les \u00e9glises, on les comprend, \u00e7a m'inqui\u00e8te, on a entendu, au lendemain des attentats que les enfants devaient avoir des cours sur le fait religieux et voil\u00e0 que les belles promesses s'envolent, alors il y a des cantons, les choses sont plus claires \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, on est la\u00efc et il n'est pas question de parler de religion \u00e0 Fribourg, on va laisser plus clair des cours sont donn\u00e9s au niveau primaire et secondaire alors. \r\nEst ce que les uns les autres vous expliquez cette r\u00e9ticence qu'on a parl\u00e9 de religion \u00e0 parler de religion \u00e0 l'\u00e9cole, on peut en parler sans faire de la de la de la propagande, sans faire de la sans sans bourrer la t\u00eate des enfants ce que vous expliquez pourquoi, pourquoi on a tellement de peine \u00e0 parler du fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:31) [89%] :\r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 juste une chose qui me frappe, c'est vrai, vous avez raison c'est toujours au lendemain d'un attentat, qu'on dit il faut il faut \u00e9tudier le fait religieux, pourtant, on nous dit que les attentats n'ont aucun rapport avec telle religion, donc il faut, il faudrait quand m\u00eame savoir o\u00f9 on en est l'accord j'ai oui, l\u00e0, voyez ce que je veux dire, oui, mais j'aime et je ne suis pas tout \u00e0 fait que ce que certains n'ont plus qu'en \u00e9tudiant telle religion le christianisme, l'Islam, le bouddhisme, enfin toutes ces religions qui font p\u00e9ter des bombes. \r\nOn comprenne mieux les attentats mais enfin je je sais, c'est, c'est c'est tr\u00e8s subjectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:00) [90%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat pourquoi on a une r\u00e9ticence pareil, pourquoi alors il y a l'oeil \u00e0 la tradition la\u00efque, on a compris \u00e7a on sait mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:06) [88%] :\r\nC'est comme les tanks, c'est tr\u00e8s difficile d'en parler mais mais direction d'ailleurs le monde quand on dit le fait religieux le fait, on a impression que \u00e7a des contours pr\u00e9cis non le le le cours lui- m\u00eame \u00c9thique et culture religieuse qu'est -ce que \u00e7a veut dire, en m\u00e9langeant avec l'\u00e9thique, un peu, donc avec la philosophie, enfin on, on sent bien que \u00e7a des contours pas pr\u00e9cis, moi, moi, dans l'affaire, ce qui, quand, quand je lis les Les ce qu'on attend de, de, c'est l\u00e0 que je suis sceptique si si s'agissait comme \u00e7a, de faire en sorte que, que nos enfants quand ils vont \u00e0 la chapelle Sixtine, par exemple, savent ce qu'regard\u00e9 ce serait tr\u00e8s bien cette histoire de la voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, on parle en effet de, de, de religion \u00e0 l'\u00e9cole, dans plein d'autres circonstances, on peut pas enseigner Pascal sans parler du christianisme bus jans\u00e9nisme, bref la religion entre \u00e0 l'\u00e9cole par d'autres moyens que que que ce au secours \u00e0 quoi il sert on on nous dit : voil\u00e0 que ses propres rangs de la tol\u00e9rance que 7 pour d\u00e9crypter d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 aider \u00e0 mieux comprendre dans quel monde on vit est -ce qu'on risque de tels objectifs peut \u00eatre satisfait par un cours de cette nature dans le but, c'est de d'\u00eatre confessionnel monde neutre confessionnel ne se dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il faut traiter non seulement ne pas exprimer ses propres opinions, mais c'est traiter toutes les religions et vous avez, vous voulez alors mais on voit bien le le probl\u00e8me dans la t\u00eate du prof moi j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 leur place, comment on va faire et ce qu'il faut donner autant de temps \u00e0 au christianisme \u00e0 l'Islam \u00e0 l'hindouisme, etc on va r\u00e9pondre sur les t\u00eates blondes et brunes, une sorte de discours confessionnel ment neutre mais qui ne sert absolument \u00e0 rien, moi je crois pas que c'est comme \u00e7a qu'on apprend la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:39) [83%] :\r\nMais alors on apprend comment si si si, on a pas \u00e0 travers un concours celle -l\u00e0, il faut, ou les o\u00f9 les jeunes gens alors vous \u00e0 Baader, vous \u00eates valaisan donc en Valais, on ne se pose pas ce probl\u00e8me, il y a des cours de religion \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [86%] :\r\nJe me trompe, non mais je crois que c'est les, c'est les m\u00eames cours que en Suisse romande, oui, oui, oui, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, mais on va ont les moyens m\u00e9dicaux, moi j'avais des cours donn\u00e9s par le cur\u00e9 Bonvin qui a, qui a, qui a patronn\u00e9 la la paroisse pendant 40 ans et puis c'\u00e9tait du des cours de cat\u00e9chisme enseign\u00e9 un petit peu comme comme les, les, les petits musulmans qui apprennent par coeur le les questions- r\u00e9ponses, c'est comme \u00e7a, pourquoi sommes -nous sur la Terre, nous sommes sur la Terre pour sauver notre \u00e2me, que faut -il faire pour sauver notre imposerait de tram etc en 6 avec un chapelet le le le le syllabaire religieux, donc la question c'est : comment faire l'\u00e9conomie du fait religieux effectivement parce qu'il permet de comprendre le monde contemporain, mais il permet aussi de comprendre l'histoire, la litt\u00e9rature, l'architecture, le le de tout, oui, les conflits, oui, il y a un truc, Catherine et et comment le faire alors que la la\u00efcit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plus ou moins sacralis\u00e9 et puis quand m\u00eame un comble, voil\u00e0 ainsi qu'on marche un peu qu'on marche un peu dans le domaine sur des heures comment on arriverait \u00e0 transmettre des valeurs, mais ne pas faire la parce qu'on pourra voir en cours de morale en pr\u00e9voyant concilie ce qui c'est pour vivre en commun et non pas en cours du du du du fait religieux. \r\nD'autres chose que souhaiterait extraordinaire si on parle du fait religieux qui a construit par exemple la situation europ\u00e9enne, alors voil\u00e0, alors quelqu'un comme celui -l\u00e0, prenez quelqu'un comme Sarkozy qui est capable de dire la France d'accorder fran\u00e7ais de sang des Gaulois et ensuite dire la France. \r\nChr\u00e9tienne, la fille a des des Grisons alors M\u00e9d\u00e9a \u00e0 les Gaulois et c'est pas chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:23) [91%] :\r\nIl ne savait pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:24) [93%] :\r\nVoil\u00e0, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:26) [87%] :\r\nCet internaute nous renvoie la balle, vous venez d'\u00e9voquer \u00e0 cet autre aspect, c'est-\u00e0-dire que quand on a parl\u00e9 des racines chr\u00e9tiennes de l'Europe alors qu'est -ce qu'on n'a pas entendu, mais non, nous ne sommes pas alors que c'est une tellement \u00e9blouissante \u00e9vidence qu'on se demande pourquoi on pareillement g\u00ean\u00e9, c'est que c'est Houllery g\u00ean\u00e9 par alors c'est le combat, le combat la\u00efque qui a \u00e9videmment cr\u00e9\u00e9 cette cette retenue au 7 r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9gard du fait religieux et on peut pas parler du fait religieux en disant : avec un peu distance en disant : voil\u00e0, il y a la la europ\u00e9en, l'Europe est chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:59) [86%] :\r\nC'est programm\u00e9 d'embl\u00e9e, c'est programm\u00e9 d'embl\u00e9e je dire dans l'Evangile, il y a an \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, donc normalement le christianisme devrait pas tellement se m\u00ealer d'affaires publiques \u00e0 la base \u00e0 base du logiciel ensuite \u00e9videmment un empereur Romain a d\u00e9cid\u00e9 que ce serait la religion officielle et il a fallu que le christianisme s'adaptent \u00e0 ce nouveau r\u00f4le. \r\nMais le christianisme a toujours pos\u00e9 un probl\u00e8me dans sa, dans sa relation pouvoir toujours depuis le d\u00e9but et c'est vrai que c'est \u00e7a qui a fa\u00e7onn\u00e9 notre civilisation, c'est la seule civilisation la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:28) [84%] :\r\nBon, le gel Aud\u00e9tat de d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a se discute, il y a dans le schisme normalement le la m\u00eame difficult\u00e9 \u00e0 faire co\u00efncider le spirituel et le temporel, par exemple, oui, mais un d\u00e9fi, le Suisse Morel cinq peu diff\u00e9rent oui mais du c\u00f4t\u00e9 du du du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:42) [84%] :\r\nIl actualit\u00e9 contemporaine, l'\u00c9glise catholique Elvis protestante, aussi, d'ailleurs, ont laiss\u00e9 tomber, \u00e9tait arriv\u00e9 en m\u00eame temps n'interviennent plus dans les affaires publiques, c'est pas \u00e7a, c'est toi, bah c'est un peu fini \u00e7a, disons depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, une somme que le pape vient donner des consignes tr\u00e8s pr\u00e9cises, oui d'accord mais c'est une consignes moral, c'est un message moral, il n'a plus le le pape n'a pas division si j'ai bien compris mais, mais on comprend pas, c'est pourquoi on a ce complexe \u00e0 l'\u00e9gard de rugby, la religion, c'est, c'est, en fait, donc pourquoi pas en parler, en m\u00eame temps on va en parler de fa\u00e7on au de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:11) [82%] :\r\nIncroyablement complexe, il voulait parler du christianisme, de quel christianisme, on va parler de comment on va le parler, le Juda\u00efsme avec nous sommes nombres de dissidence discours qu'on voulait qu'on voulait en parler, donc c'est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement complexes, donc si on veut par l\u00e0 l'\u00e9cole par exemple \u00e0 l'\u00e9cole primaire sont fait des simplifications qui sont compl\u00e8tement caricatural avec, au bout d'Alger J\u00e9sus et puis on fait un petit peu de on saupoudre un peu de tout \u00e7a, le nom de pages \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent proportionnel au nombre de de l'agent terroriste aux questions oui tout le monde il est gentil oncle \u00e0 peu pr\u00e8s oui alors que vous, c'est une histoire qui est conflictuelle tendancieuse, avec des moments de lumi\u00e8re, des moments dramatiques Barotseland mais on pourrait en parler, et moi je prends extraordinaire plut\u00f4t de la forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:53) [88%] :\r\nSi le dialogue progresse avait raison, il y a un paradoxe parce je veux dire il y a, il y a dans notre culture, l'id\u00e9e assez r\u00e9pandue qu'on devrait \u00eatre ouvert \u00e0 toutes les diff\u00e9rences, \u00e0 toutes les cultures, \u00e0 toutes les singularit\u00e9s mais celle avec laquelle on a peut-\u00eatre le plus de difficult\u00e9s, c'est notre propre culture ou nos propre singularit\u00e9 par Toutatis, moi je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:11) [88%] :\r\nNon, mais l\u00e0 on a, on a un probl\u00e8me, c'est vrai, c'est un peu \u00e7a, on arrive alors, on a un probl\u00e8me \u00e0 repr\u00e9senter les choses dans toute leur diversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire dans leur amoralit\u00e9 parce qu'on est en train de moraliser tout. \r\nEt moi, l'id\u00e9e c'est : c'est quelque chose qui, chez moi, fait sonner une sonnette d'alarme : pourquoi est -ce que les th\u00e9ologiens ou l'enseignement de la religion s'acoquine -t-il avec l'\u00e9thique et la morale. \r\nLa religion c'est \u00e0 la fois la morale qu'on ne l'la morale est d\u00e9j\u00e0 plaqu\u00e9 dessus l'\u00e9thique est une affaire, philosophique, oui, on se demande pourquoi il serait les \u00eatre autour de l'\u00e9tang \u00e0 Montr\u00e9al, une explication qui est tout ce qui est qui et sociologique et \u00e9conomique, quitte, c'est le m\u00eame probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9 au professeur de marxisme lors de l'effondrement de l'URSS qu'est -ce qu'on enseigne maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:52) [77%] :\r\nLe Mark, pas assez marrante, non c'est vrai, c'est vrai, le lib\u00e9ralisme peut-\u00eatre sur l'vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:59) [86%] :\r\nNon, non, rien \u00e0 jeter l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:02) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, on en restera l\u00e0, je sais pas si finalement ces cours de religion sont r\u00e9introduits dans le canton de Vaud moi je, moi, moi, personnellement je le souhaite, mais enfin on se fiche compl\u00e8tement dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:12) [81%] :\r\nMoi je connais profs qui \u00e9quipe avait donn\u00e9 l'alors, et alors l\u00e0 aussi mais pourquoi c'est toutes ces difficult\u00e9s qu'on a \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a c'est, c'est c'est un casse- t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:21) [90%] :\r\nMais vous pouvez pas imaginer qu'on donne une id\u00e9e du fait religieux en \u00e9tant neutre en \u00e9tant d\u00e9tach\u00e9 et Pasteur dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:28) [89%] :\r\nEn mai dernier il y a d\u00e9j\u00e0 des choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es, \u00e0 mon avis, quand on dit que \u00e7a va \u00e9clairer l'actualit\u00e9 est -ce qu'on comprend, nous, pourquoi un jeune homme de 18 ans va se faire sauter au milieu de foule au nom d'Allah est -ce que c'est une chose qu'on arrive nous-m\u00eames \u00e0 comprendre ce que lui le croient que l'ambition, en tout cas, me para\u00eet un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:46) [81%] :\r\nExorbitantes, on en restera l\u00e0, vous avez une br\u00e8ve recherche surtout une qui maintenant Philippe, j'ai vu \u00e7a, puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:54) [89%] :\r\nVu cette histoire un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais socialiste a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e \u00e0 la t\u00eate par un autre d\u00e9put\u00e9 du mouvement en marche \u00e0 coups de il a pris le casque de moto, de l'autre il a fracass\u00e9 la t\u00eate \u00e0 coups de casque de moto, a d\u00fb \u00eatre compliqu\u00e9 les explications \u00e0 l'h\u00f4pital, comment vous avez vu ses blessures \u00e0 la t\u00eate, c'est \u00e0 cause que je porte en cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:31) [86%] :\r\nLes beaux parleurs 11 heures, midi et demi sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:46) [76%] :\r\nA une chose qu'on a fait, j'ai eu la t\u00e9l\u00e9phonie. \r\nClub \u00c9ric, je voudrais grande chose comme les autres choses c'est mon avis, c'est jouer j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:40) [87%] :\r\nIl n'a pas reconnu, qui n'a pas connu Rochat de la part connu inscrits serait voil\u00e0 Chris Rea l\u00e9gendaire guitariste moi je crois qu'il \u00e9tait \u00e0 la retraite, il n'y a pas fin septembre, il ressort son premier album depuis 6 ans, o\u00f9 figure le titre que vous venez d'entendre de ou d'un raid, c'est que la baisse ne suffit plus, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est \u00e9vident, donc il y a 10 jours, le groupe T\u00e9a M\u00e9dia annonc\u00e9 le regroupement \u00e0 Lausanne des r\u00e9dactions Swiss internationale \u00e9conomique et sport de ces 3 journaux romands 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et le dimanche sans licenciement, tout cela, quelques jours apr\u00e8s qu'on ait annonc\u00e9 la fusion des r\u00e9dactions du matin et de 20 minutes on a \u00e9videmment il suit quelques larmes \u00e0 Gen\u00e8ve en envoyant ainsi partir une partie du journal \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 ne subsistera qu'une rubrique locale et culturel, on a surtout parl\u00e9 beaucoup d'une atteinte \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse \u00e0 l'aura pas entrer dans le d\u00e9tail de ce qui est encore un projet, c'est cette id\u00e9e de diversit\u00e9 de la presse, que je propose, discuter ici est -ce que vraiment le regroupement de ces 3 journaux, c'est une atteinte \u00e0 la diversit\u00e9 de la presse est -ce que les 3 journaux en question sont aussi diff\u00e9rents que voil\u00e0, au fond, on a, on a coup\u00e9 un arbre comme on dit, on a coup\u00e9 une voie Despot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:50) [86%] :\r\nBen oui, moi, une fois en en faisant du le m\u00e9nage chez moi, j'ai trouv\u00e9 il y a eu mal, o\u00f9 il y avait des vieux journaux. \r\nDes journaux suisses fran\u00e7ais, etc, o\u00f9 il y avait des \u00e9ditorialistes ou m\u00eame des articles de fond dont on pouvait dire tout de suite, \u00e7a c'est le journal socialiste c'est le journal de la droite bourgeoise \u00e7a ce journal un peu anar \u00e7a ce journal qui fait plut\u00f4t d'investigation \u00e7a c'est grand public avait tout \u00e7a tout \u00e7a va mal, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour pour pour prot\u00e9ger des v\u00eatements, je crois, et il y avait il y a toute cette panoplie va, aujourd'hui, de fait, on a l'impression que c'est juste le le papier aujourd'hui juste une r\u00e9percussion, un peu plus lointaines des contenus d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:27) [86%] :\r\nAlors c'est ce na\u00eet de la diversit\u00e9 de la presse ce que Michel Aud\u00e9tat, vous vous \u00eates un peu j'ai parti parce que vous \u00eates oui si vous \u00eates dans l'oeil du cyclone, vous savez ce que vous pensez comme un despote qui vaille, a \u00e9crit dans son dans son site anti- presse vous pensez qu'il y a plus divers, diversit\u00e9, de la presse divergence de pignons au fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:46) [85%] :\r\nBon, ce que ce que dit Slobodan Despot c'est qu'il n'y a plus d'opinions au fond puis qui plus des faits une religion du fait qu'il s'instaurer dans, dans, dans la presse avec le King avec ces choses -l\u00e0, moi je je Moi qui lieu journaux assez r\u00e9guli\u00e8rement, quand m\u00eame, je trouve que c'est rempli d'opinion un apport, c'est peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre qu'un certain nombre d'opinions qui sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s, mais se trouve que l'opinion et et et loin derri\u00e8re le prononcerait pas toujours la m\u00eame, c'est \u00e7a, alors, alors, oui, enfin oui, peut-\u00eatre m\u00eame pour moi vous le probl\u00e8me est avant tout quand m\u00eame celui des des supports, ce que je regrette avant tout, c'est la disparition de la diversit\u00e9 des supports si vous comparez avec avec le le paysage m\u00e9diatique bien 20 ans la dit \u00e7a dire tout Dersy c'est-\u00e0-dire, \u00e7a veut dire quand est -ce qu'on va vers le journal unique hein, c'est \u00e7a la question est -ce qu'on y va, on y a eu jusqu'ici, d'ailleurs on on nous a appris que seul le totalitarisme faisait d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 au sud journal unique alors la bonne nouvelle c'est que peut-\u00eatre on pourra accorder Saddam mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:44) [85%] :\r\nOui, ce qu'on va vers le journal unique le journal unique par exemple de la passer une confusion ici, mais c'est normal, c'est des journalistes qui vivent de la plume et puis y plusieurs journaux parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 la plupart des Lecteurs sont de Lecteurs d'un journal unique, donc il y a pas de diversit\u00e9 de la presse, ils sont pas abonn\u00e9s \u00e0 3 ou 4 quotidiens, c'est pas l'occasion d'en lire plusieurs ces je si je corrige Despot mais gentiment, cette fois -ci \u00e7a allait se disant choisir qui avait, il y avait une presse militante il y a, il y en a toujours, moi je re\u00e7ois, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris de voir que l'\u00e9v\u00e9nement syndical, c'est 50000 Lecteurs le le Courrier de Gen\u00e8ve 9000 donc il encourt une une presse militante qui existe, qui diffusent des informations et mais mais il y a tr\u00e8s peu d'employeurs qui lisent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:22) [80%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement syndical n\u00e9 Claude Roland, quand on vous dit diversit\u00e9 on pense diversit\u00e9 en effet de vue sur le mont de conception malheureusement l\u00e0, or l\u00e0, excusez, alors l\u00e0, on peut alors moi quand je compare ce qui peut donner raison \u00e0 Despot il y en a pas, mais \u00e7a s'est replac\u00e9 dans la presse, c'est le probl\u00e8me du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:36) [87%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, non mais Vander a raison mais je encore et je me corriger tr\u00e8s gentiment oh non non non non non c'est pas la plus vraiment les gens, les gens, les gens ont l'habitude, avait l'habitude de lire leur journal qui correspond \u00e0 leur milieu sociologique \u00e0 la \u00e0 leurs opinions mais il y avait plusieurs milieux sociologiques et plusieurs opinions qui a donc il avait plusieurs journaux aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile de, de, de, de, de voir autre chose que d'une masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:00) [85%] :\r\nPlus des patrons et le journal unique alors le journaliste \u00e7a vous fait pas aussi puisque puisqu'au fond sur les fesses, une caract\u00e9ristique des r\u00e9gimes autoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:07) [84%] :\r\nVous savez, a fonctionn\u00e9 longtemps avec une radio quasiment unique en Suisse romande et comment on peut lutter l\u00e0 contre 7 en garantissant une information impartiale, voire mieux, des informations contradictoires en cas de votation ce que font la plupart des m\u00e9dias de service public, donc on pourrait tout \u00e0 fait penser je ne n'en thermaux a s\u00fbrement \u00eatre en sant\u00e9 de cette id\u00e9e on pourrait d\u00e9clarer que la presse est un service public piqu\u00e9 pour \u00eatre soutenus par ceux qui forment l'opinion publique parce qu'il entretient la diversit\u00e9 locale apr\u00e8s vous, vous avez dit que moi je me pose des questions, vinyles Neve comme Gen\u00e8ve \u00e0 partir la Suisse oui suite on journaleux, Gen\u00e8ve, La Tribune de Gen\u00e8ve -ce que Gen\u00e8ve perd au fond puisqu'il garde une r\u00e9forme comme Gemplus, plus grand chose \u00e0 Madame l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:50) [91%] :\r\nMoi, je vois tr\u00e8s bien cette id\u00e9e de subventionner la presse, c'est-\u00e0-dire de donner encore quelques millions de plus haut avec \u00e0 des grands groupes de presse qui qui qui prosp\u00e8rent d'autant mieux que la presse va mal, \u00e7a, c'est \u00e7a, ce serait vraiment la cerise sur le g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [98%] :\r\nAu fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:01) [89%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat non, monsieur, d'accord avec \u00e7a, s'il y avait dans le texte de Slobodan Despot l\u00e0 l'id\u00e9e qu'il faut se pr\u00e9munir contre un double danger enfin c'est d'une part la logique n\u00e9olib\u00e9rale comme \u00e7a, o\u00f9 le march\u00e9 va tout r\u00e9gler, on va sacrifier de services publics etc, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, en effet, l'id\u00e9e du subventionnement public, je pense que les 2 solutions sont aussi mauvaises une que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:21) [82%] :\r\nMais Merrill du journal unique, \u00e7a vous fait peur ou \u00e7a ou finalement vous vous y faites la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:25) [84%] :\r\nIl y a un r\u00e9alise personne, je regrette, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en Gruy\u00e8re Illies La Gruy\u00e8re \u00e0 Fribourg \u00c9lise la libert\u00e9 en Valais nouvelliste donc l'Impartial \u00e0 La Chaux-de-Fonds L'Express \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc il y a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de ce journal unique si vous fusionner pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:41) [73%] :\r\nIl explique journaux supra- r\u00e9gionaux y a aussi des Jaguar et je dois vous annoncer aujourd'hui, on est dans une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:46) [70%] :\r\nCe est r\u00e9dactionnel \u00e9tait et et comme un enfant dans une tr\u00e8s grande partie juste la mise en page et les ann\u00e9es en ce mortuaire qui change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:51) [89%] :\r\nIl suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:54) [83%] :\r\nC'est pas compl\u00e8tement faux ce que vous dites mais le le cette id\u00e9e journal unique qu'est -ce qu'on dit perdrait Michel Aud\u00e9tat qu'est -ce qu'on perdrait qu'est -ce que je n'ai pas la pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:02) [85%] :\r\nC'est dommage qu'un autre jusqu'\u00e0 l'ouest, parce que pour l'heure, c'est important d'avoir d'avoir ce choix dans la chronique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:11) [89%] :\r\nCulturel par exemple si vous avez un journal unique, vous avez moins d'espace \u00e0 moins que vous arrivez \u00e0 par 15 les pages culturelles, ce qui \u00e9tait forte dans les journaux locaux moi je d\u00e9fends le le l'esprit de clocher, je d\u00e9fends les chapelles et je voudrais des journaux locaux, parce qu'au niveau local que se cr\u00e9e la citoyennet\u00e9, les d\u00e9bats et et c'est pas tr\u00e8s h\u00e2te si vous avez, je prends le journal Le Temps qui suprar\u00e9gionale et qui avait une tr\u00e8s belle rubrique l'Turrell mais ils arrivent pas \u00e0 faire le tour de des \u00e9v\u00e9nements dans les divers cantons donc qui vont favoriser que quelques-uns, donc \u00e7a \u00e7a l'appauvrissement de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:41) [75%] :\r\nQu'on avec un journal ult\u00e9rieurement \u00e0 l'\u00c9tat, puisque vous \u00eates un, je l'ai dit j'ai partie o\u00f9 il y a encore quelque chose, non bien acheter le Matin dimanche vous dire \u00e7a par \u00e0 c'est dimanche, \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:52) [86%] :\r\nAlors dans ce cas, je peux dire achetez l'anti- c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:56) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, et on passe, p\u00e8re de la semaine. \r\nEn fait, je devrais dire les p\u00e8res de l'\u00e9t\u00e9, parce que pour l'occasion, nous sommes all\u00e9s puiser dans la Nasse de perles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9s tout au long de l'\u00e9t\u00e9 sur les diff\u00e9rentes cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, premi\u00e8res perles, le 5 juillet sortie de la bouche de Darius se range pas sain Darius Rochebin au t\u00e9l\u00e9journal de ce jour- l\u00e0, le pr\u00e9sentateur va un peu m\u00e9lang\u00e9 les choses sur un sujet assez d\u00e9licat \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:28) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9voile son plan pour r\u00e9duire l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:35) [93%] :\r\nPour r\u00e9duire l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes, je suis s\u00fbr qu'il y a des gens qui diront que c'est un lapsus r\u00e9v\u00e9lateur et par tous les lapsus sont r\u00e9duits \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les hommes une dire voil\u00e0 2\u00e8me perle dans Forum du 9 juillet il est question du projet de jeux olympiques en Suisse romande, en 2026 l'UDC en Valais se demande si le gouvernement ne va pas un peu vite en besogne en promettant des financements pour ces Jeux Christian Constantin, qui est \u00e0 l'origine du projet r\u00e9pond donc aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que le train a pris son envol que le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:12) [72%] :\r\nLe train sont vol Constantin voit des trains qui vole, on ira, on attend qu'ils nous construisent une gare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:21) [94%] :\r\nNon, mais les trains \u00e0 sustentation magn\u00e9tique \u00e7a existe \u00e7a, juste un peu d'anticiper ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:26) [81%] :\r\nC'\u00e9tait alors nous a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 par Monsieur Pierre-Andr\u00e9 Kern, qui pour sa peine et son attention amus\u00e9e gagne donc un jeu de la RTS alors si vous aussi \u00e0 lapsus une m\u00e9taphore mal ma\u00eetris\u00e9e, une b\u00eatise habitat abyssal ou tombent dans l'oreille, \u00e9crivez -nous \u00e0 l'adresse, les beaux parleurs h\u00e2te RTS voici \u00e0 son sourire ensemble mais l\u00e0, il est temps d'accueillir notre invit\u00e9. \r\nLaurence de Villars voil\u00e0 je vous disais de prendre votre micro, bonjour, vous \u00eates professeur en informatique appliqu\u00e9e aux sciences sociales \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris et vous est aussi chercheur chercheuse, vous dites, je vous dis, chercheur d'ailleurs dans votre livre, cherchant chercheuse l'accord tr\u00e8s bien en apprentissage machine mod\u00e9lisation des \u00e9motions et interaction homme- machine dont elle est longue, votre carte de visite dans un laboratoire du CNRS et vous publiez donc ce livre des robots et des hommes chez Plon alors dans votre domaine, ce domaine scientifique dont on a parl\u00e9 l\u00e0 tr\u00e8s pointu, est ce que les les femmes sont rares, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:40) [83%] :\r\nIl y a plus d'hommes que que des femmes, ancien encens\u00e9 partout le le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:44) [74%] :\r\nIl y a plus d'de il y a plus d'robots beaucoup de robes haute. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:47) [78%] :\r\nMais j'essaie de parler, moi j'ai vu la robe, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:50) [71%] :\r\nC'est mais vous auriez pu intituler alors comment et des femmes sauraient coups d\u00e9fendus votre cause. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:54) [80%] :\r\nNon parce que l\u00e0, on aurait dit, alors qu'est ce qu'il faut vous robots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:59) [87%] :\r\nEst -ce que est -ce que c'est juste comment est -ce que vous, vous avez, vous vous \u00eates retrouv\u00e9 \u00e0 \u00e7a vous int\u00e9resser \u00e0 ce domaine particulier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:05) [87%] :\r\nJe m'int\u00e9resse avant tout, au langage et aux \u00e9motions, donc \u00e7a c'est assez f\u00e9minin finalement et apr\u00e8s comment comprendre comment l'humain effectivement marche comment on peut concevoir ce qui se passe qu'est -ce que c'est classes ultra la pens\u00e9e qu'est-ce que c'est que la les les \u00e9motions fil du langage, ce que ce que je fais r\u00e9ellement recherch\u00e9 \u00e7a s'est rajout\u00e9 en fait au langage, les mots, la musique de la voix : comment quelqu'un va exprimer la col\u00e8re, la joie, le stress. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:36) [84%] :\r\nDans le but, dans le but, dans le but de les mod\u00e9liser et les int\u00e9grer dans une machine, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : des robots, on peut alors 11 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:45) [81%] :\r\nTous vu \u00e7a peut \u00eatre sur mon t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a peut sur une tablette ou sur robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:50) [90%] :\r\nAlors comment ce que vous \u00eates initi\u00e9 \u00e0 ce domaine parce qu'en Suisse, beaucoup de gens plaide pour maintenant qu'on donne des cours d'informatique et de langage informatique dans les \u00e9coles qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:01) [91%] :\r\nC'est pas le langage informatique, il faut prendre, c'est l'algorithmique, c'est en fait les concepts qui sont derri\u00e8re, comment au code sur une machine avec un langage, c'est pas le plus int\u00e9ressant c'est int\u00e9ressant si on veut faire du Business avec d'informatique mais c'est pas \u00e7a qu'il faut comprendre, il faut comprendre qu'une machine, c'est une machine, c'est pas un esprit dans une machine \u00e0 rien de magique et les concepts qui sont derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:21) [94%] :\r\nEn France, que qu'est -ce qu'on fait on on initie les jeunes gens, les jeunes filles \u00e0 la \u00e0 l'informatique \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:26) [87%] :\r\nAlors au nom de la m\u00eame fa\u00e7on que partout il fonde l'algorithmique sur leur machine \u00e0 calculer en 1\u00e8re ou terminale, ce qui est absolument insuffisant moi je pr\u00f4ne en fait pour que les les enfants \u00e0 la maternelle au jardin joue avec des petits robots font d\u00e9phas\u00e9 petite boucle avec des robots voitures sur les tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, en fait, pour comprendre que la machine allait pas magique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:46) [78%] :\r\nL'accord n'est pas pour autant les programmes et pas autant les programmes et alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:49) [76%] :\r\nB\u00e2le programm\u00e9e, mais \u00e0 un niveau tellement haut que c'est pas compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:50:52) [73%] :\r\nOn avait pas autant programmer les gamins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:57) [76%] :\r\nAlors Despot voulez robots oui \u00e7a \u00e0 l'heure de puisque c'est le th\u00e8me de du livre de madame de l'salle sale temps vous \u00e9nerver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 cette fois -ci, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me faire rire vraiment l'autre jour, j'apprends que les ing\u00e9nieurs de chez Facebook. \r\nOn dare-dare d\u00e9brancher tout un parc de robots informatiques de bottes. \r\nVous savez, c'est pas des robots, c'est pas des machines, ce sont ces ces logiciels dits intelligents. \r\nQui assume sur les r\u00e9seaux pour pas un rond, d'ailleurs le boulot du concierge de l'entremetteuse vous savez vous vous irait bien avec celle -l\u00e0. \r\nOu du juge et puis aussi du flic, vous avez plus le droit de publier \u00e7a parce que c'est, c'est des offensant, on sait pas pour qui, mais enfin le robots je trouve offensant pour qu'on a d\u00fb les d\u00e9brancher, pas parce que ces coquins, \u00e0 force de s'entendre dire par le concepteur qui s'\u00e9tait sup\u00e9rieurement intelligents, on finit par les prendre au mot. \r\nEt justement, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 inventer leurs propres mots. \r\nComme toutes les corporations d'ailleurs vous savez c'est comme d\u00e9tient Right ont une passe le Vista en voir l\u00e0 que je puisse col Pich\u00e9 laquelle. \r\nSi vous \u00eates pas de ce m\u00e9tier et on robots \u00e7a devenait et leur robots ben je, je, je crois que c'est du binaire, j'arrive pas \u00e0 lire, c'est trop long, alors donc donc avant qu'il prenne d\u00e9finitivement les choses en main monsieur du Zucker berg finit par le d\u00e9brancher ouf on la a \u00e9t\u00e9 \u00e9chapp\u00e9 belle, de tels incidents font dire \u00e0 monsieur l'homme masque, vous savez le le patron des des voitures \u00e0 pile Tesla s'\u00e9pilent dont on sait pas que faire une fois qu'elles sont us\u00e9s mais enfin \u00e0 part \u00e7a c'est \u00e9cologique. \r\nEt puis aussi des fus\u00e9es SpaceX qui retombent comme des feux d'artifice du 1er ao\u00fbt donc il a dit qu'il faut mettre d'urgence des museli\u00e8re \u00e0 ces molosses d\u00e9cha\u00een\u00e9s, l\u00e0, il parlait des robots qui serait programm\u00e9 pour faire de la de la s\u00e9curit\u00e9 de pour faire, pour remplacer la s\u00e9curit\u00e9. \r\nMais enfin, l\u00e0, c'est la m\u00eame chose. \r\nCe qui m'\u00e9tonne dans ces vent de panique. \r\nC'est qu'en d\u00e9finitive, pour le moment. \r\nMais les robots ont un tr\u00e8s gros Avantage sur les esclaves humains, il y a un tr\u00e8s gros talon d'Achille c'est que quelque part il y a une prise, il suffit de tirer la prise. \r\n\u00e0 moins que on est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 m\u00eame cette t\u00e2che t\u00e2che l\u00e0 d'autres robots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:05) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, Laurence de Villers- ben voil\u00e0, au fond, tout est dit un peu sur la sur comment on aborde comme on aborde en g\u00e9n\u00e9ral cette question des de la pr\u00e9sence des robots dans nos vies, il y a on soup\u00e7onne qu'ils pourraient en faire davantage que ce pourquoi ils sont programm\u00e9s et puis il y a en pas, la question de la ma\u00eetrise est -ce que comment ce qu'on fait pour les ma\u00eetriser, au fond, c'est un peu \u00e7a le le le fond votre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:27) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le sujet de mon livre, en fait c'\u00e9tait d\u00e9mystifier puis \u00e9viter les lieux communs qui sont envoy\u00e9s dans les m\u00e9dias du les robots parlent entre eux, ils font des trucs intelligents, ils sont super intelligent, tout \u00e7a c'est quand m\u00eame de la fumisterie grandeur nature pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:42) [75%] :\r\nIl ils ont pas d\u00e9brancher les robots parce qu'il comprenait plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:45) [84%] :\r\nIls ont d\u00e9branch\u00e9 parce qu'il me disait les m\u00e9dias disait n'importe quoi, en fait, les robots ils peuvent parler entre eux, ils vont faire, je bloopers, Black et puis on m\u00e9moris\u00e9 \u00e7a et puis vont pouvoir continuer \u00e0 faire je blocage Black mais \u00e7a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:55) [84%] :\r\nUn peu comme un maire de quoi surprendre un peu comme un maire des Indes, voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais alors il y a \u00e0 leurs avocats. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:04) [87%] :\r\nLaurence il y a pas d'intuition, il y a pas de conscience dans un robot, donc voil\u00e0, et par contre vous et on essaie de faire croire \u00e7a \u00e0 travers les m\u00e9dias et le mot ce qu'est -ce qui fait, il faut du boeuf parce que lui il est en train de faire du Business l\u00e0- dessus, il veut nous brancher avec des implants c\u00e9r\u00e9braux dans la t\u00eate pour soit plus intelligents, voil\u00e0, c'est d'une simplicit\u00e9 \u00e0 faire mourir m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:22) [91%] :\r\nD'accord, donc non mais c'est vrai qu'on a, on avait pas faire dans cette affaire, il y a de la propagande de la part des constructeurs et puis il y a alors fantasmer r\u00e9alit\u00e9 c'est le souci de votre livre, il y a beaucoup de fantasmes \u00e0 propos des robots et vous voulez un peu d\u00e9monter tout \u00e7a dans votre livre \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:36) [83%] :\r\nMoi j'ai une position un peu compliqu\u00e9e parce que je dis, n'ayez pas peur des robots en m\u00eame temps je fais des robots affectif, donc sans se dire je vous aime, vous \u00eates magnifique oui c'est \u00e7a, c'est paradoxal, en m\u00eame temps naturellement les mains devant n'apporte quelle machine sans son aspirateur il va dire : ah la la, qu'est -ce qui fait moi, j'ai eu des, des gens qui disaient des \u00e9lectrices qui disait : voil\u00e0, j'ai un robot aspirateur \u00e0 travers son salon, il s'arr\u00eate mais que pense -t-il robot aspirateur pensait rien du tout, par contre, il \u00e9tait autonome, il \u00e9tait capable d'aller se rebrancher sur sa prise tout seul, et \u00e7a \u00e7a lui donner une valeur intelligente, alors il faut expliquer moi je pense qu'il y a 4 grands leviers majeurs parler d'\u00e9thique, vous a beaucoup entendu parler il y a 4 grands leviers, il faut \u00e9duquer, former les gens assis, genre de machine et qu'est -ce qu'il faut vraiment quelles sont leurs capacit\u00e9s qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de ces machines, c'est pas magique du tout en c'est d\u00e9chiffrer la \u00e9taient des maths, c'est de la physique, vous avez raison, tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 des bottes qui sont en plus invisible, alors l\u00e0 c'est encore plus son fantasme encore plus un boxer un robot, en fait, c'est une machine qui per\u00e7oit qui, \u00e0 partir de ce qu'elle per\u00e7oit pas prendre des d\u00e9cisions va raisonner et va faire quelque chose, alors elle peut parler, on en parle -t-on beaucoup de parler des shabbat et robot bavard j'en Syrie Google Home Amazone etc moi j'\u00e9tais son salon ils sont pas tr\u00e8s malin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:42) [73%] :\r\nSylvie est un imb\u00e9cile, il comprend d'accord rien mais ils ne comprennent rien je vos concurrence de Villers-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:47) [87%] :\r\nParce qu'on avait dit vous continuerez votre expos\u00e9 \u00e0 l'vous producteurs vous posera les questions dans un tout petit moment apr\u00e8s le le flash de midi et puis je crois que vous allez rencontrer quelqu'un qui est un peu robotis\u00e9e, enfin, vous verrez bien, vous verrez bien \u00e7a alors \u00e0 tout de suite apr\u00e8s le flash de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:06) [78%] :\r\nAvec Ribbeck que point CH hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg, sur la premi\u00e8re et le midi rtsinfo Sandra de synergie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:17) [93%] :\r\nCondamnation et demande de sanctions internationales pleuvent apr\u00e8s le nouvel essai nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord t\u00f4t ce matin, cette fois, le lancement d'une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne a provoqu\u00e9 un s\u00e9isme de6,3 au Nord-Est du pays, la Cor\u00e9e du Sud, la Chine, le Japon et aussi la France condamne ce nouvel essai et appelle le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a r\u00e9agi rapidement pendant copulent Guillaume parle d'une r\u00e9ussite totale, affirmation toujours difficile \u00e0 v\u00e9rifier, Fr\u00e9d\u00e9rico Vargas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:44) [91%] :\r\nLes d\u00e9clarations nord- cor\u00e9ennes sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier ce qui est s\u00fbr, c'est que la Cor\u00e9e du Nord a bien proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 son 6\u00e8me essai nucl\u00e9aire souterrain le plus puissant de tous, l'explosion a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 par tous les sismographes de la r\u00e9gion et la Cor\u00e9e du Sud, parle d'une magnitude 10 fois plus puissante que celle observ\u00e9e lors du 4\u00e8me test nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les premi\u00e8res estimations font \u00e9tat d'une bombe d'une puissance de l'ordre de 150 kilos tonnes cet engin est -il suffisamment miniaturis\u00e9s pour \u00eatre mont\u00e9e sur un missile cette possibilit\u00e9 effrayante ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, ce qui montre que la capacit\u00e9 de dissuasion nucl\u00e9aire de la Cor\u00e9e du Nord et de plus en plus cr\u00e9dible, c'est pourquoi la Cor\u00e9e du Sud s'inqui\u00e8te, elle vient d'annoncer qu'elle allait consid\u00e9rer le retour sur son territoire d'armes tactiques Zeimet ricaine, c'est-\u00e0-dire des armes nucl\u00e9aires, S\u00e9oul a aussi promis des sanctions internationales encore plus s\u00e9v\u00e8re : Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:38) [93%] :\r\nEt puis la Russie condamne elle aussi ce nouvel essai tout en lan\u00e7ant un appel au calme, il faut s'abstenir de toute action qui conduirait \u00e0 une nouvelle escalade d\u00e9clare Moscou dans un communiqu\u00e9, c'est du jamais vu en Allemagne, la plus grande op\u00e9ration d'\u00e9vacuation depuis la derni\u00e8re guerre que Francfort vit aujourd'hui une vieille bombe britannique, en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e sur un chantier de la ville mardi dernier et pour la d\u00e9samorcer tout un quartier avec des h\u00f4pitaux et des maisons de retraite, soit 60000 personnes doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pendant que la r\u00e9gion de Houston, au sud de souffrent des inondations l'Ouest est en feu, de violents incendies provoqu\u00e9s par la canicule ont entra\u00een\u00e9 des milliers d'\u00e9vacuations dans le Washington le Montana et pr\u00e8s de losange sous l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, et puis la pluie n'en finit plus de tomber en Suisse orientale Saint-Gall et Appenzell sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s : il pleut presque sans interruption depuis septembre 2 rien que dans le canton de Saint-Gall, les pompiers sont intervenus 620 fois pour vider caves inond\u00e9es et d\u00e9blayer les rues en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures plusieurs glissements de terrain Coupe d\u00e9rout\u00e9 l\u00e0 aussi remplissent des caravanes peintres carreleurs, charpentiers, menuisiers encore pl\u00e2trier les employ\u00e9es du second oeuvre en Suisse romande, veulent une augmentation de 120 francs par mois, il en demandait hier lors de leur r\u00e9union \u00e0 Tolochenaz dans le canton de Vaud leur convention salariale arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en fin d'ann\u00e9e et leur salaire n'a \u00e9t\u00e9 valoris\u00e9e qu'une fois en 5 ans 6 3 6 3 7 5 1 heures 46 de jeu, Roger Federer s'est et \u00e0 rassurer cette nuit face \u00e0 l'espagnol Feliciano Lopez, c'est exactement ce dont j'avais besoin, a d\u00e9clar\u00e9 le B\u00e2lois apr\u00e8s ses 2 premiers matches en 5 sets \u00e0 l'US Open, son prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale lundi l'Allemand Philipp Kohlschreiber contre qui le B\u00e2lois a toujours gagn\u00e9 en 11 rencontres mais avant cela, du football encore un match qualificatif pour la Coupe du monde pour l'\u00e9quipe suisse ce soir en L\u00e9ttonie au match aller \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse, l'a emport\u00e9 1 \u00e0 0 la coup d'envoi de la partie 20 heures 45 \u00e0 Riga, rencontre \u00e0 suivre en Direct sur la 1\u00e8re, le soleil sera bien pr\u00e9sent aujourd'hui, retour des nuages par l'ouest dans le courant de l'apr\u00e8s- midi 19 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, Landis Lens gris avec quelques pluies possibles, surtout \u00e0 l'Est de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:04) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne \u00e0 l'boissons point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:12) [91%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:14) [91%] :\r\nSur l'axe Lucerne qui assaut un bouchon de 4 kilom\u00e8tres \u00e0 7 ans \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 3 quarts d'heure d'attente a pris l'avenue de Laval ombre c'est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, suite \u00e0 une inondation, une signalisation de d\u00e9viation est en place. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:34) [87%] :\r\nL'assurance invalidit\u00e9, quelles sont les prestations existantes, il y a droit, comment faire reconna\u00eetre son incapacit\u00e9 de travail, quelles mesures de r\u00e9insertion, peut -on b\u00e9n\u00e9ficier, on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et vos t\u00e9moignages concernant l'A\u00efd d\u00e8s maintenant sur RTS penser achat Slash guichets 2 invit\u00e9s, ils r\u00e9pondront en Direct ce jeudi 7 septembre d\u00e8s 8 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:03) [92%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et ses magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:12) [84%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zen ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:21) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour ou plut\u00f4t bonjour 3\u00e8me demi- heure des beaux parleurs, toujours en Direct et en public, public nombreux qu'est -ce qu'on est flatt\u00e9 hein au Livre sur les quais \u00e0 Morges le chroniqueur n'ont pas chang\u00e9 Gabriel Binder, Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot est notre invit\u00e9 non plus Laurence de Villers auteur professeur au \u00e0 la Sorbonne quand m\u00eame quel prestige, professeur de semaine quand m\u00eame ici \u00e0 hauteur de donc de les robots et les hommes aux \u00e9ditions Plon et avec nous aussi Laurence village vous avez amen\u00e9 votre femme de m\u00e9nage, je crois que c'est c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:53) [78%] :\r\nDans le sud, c'est pas un Rodriguez mais je suis pas Madame Rodriguez, suis en robots d'3 de type compagnon il y a travaill\u00e9 pour la Madame David laisse, il y a celui programm\u00e9 pouvait les m\u00e9nages dans tout l'appartement c'est moins Michel mais je suis oblig\u00e9 de mes d\u00e9guis\u00e9, un robot pourquoi sinon j'ai peur de perdre mon travail, si elle me pose des questions, Toyo Madame Rodriguez, comment \u00e7a va aujourd'hui, m\u00eame si \u00e7a va, pas de tout, j'ai r\u00e9pondu la m\u00eame chose \u00e7a pourquoi, sinon j'ai peur qu'elle comprenne que je suis pas aupr\u00e8s robots dans la brebis, alors il y avait tous les m\u00e9nages dans la maison, tous les jours dans les m\u00eames ordres, il y a sauvegard\u00e9 o\u00f9 plein dans un appartement d'Ermont du Dour il y a peu contourner tous les obstacles commence par la salle de bain et la gabelle dans les toilettes, 3 secondes, ensuite j'ai fait la baignoire au menu de 24 heures au milieu tweet ensuite les toilettes qu'apr\u00e8s ces grandes \u00e9quipes Atlas pair-\u00e0-pair ensuite la Tullaye exactement la m\u00eame chose \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il y avait il y a mois mais connect\u00e9s amende chargeur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:49) [77%] :\r\nQuand elle est pas l\u00e0 elle dans les cours, les conf\u00e9rences, les s\u00e9minaires et tout \u00e0 la Sorbonne, c'est la paix, alors l\u00e0 il y a fait tout tranquillement, comme il y a 2 il y avait foule mais aussi de cigarettes des discute avec la micro- ondes \u00e7a nous taire et regarder top-model que est -ce Actor cette hausse d'un robots de cat\u00e9gorie num\u00e9ro ou qu'ils apprennent rien de tout, ils font les m\u00eames conneries depuis 1989 7600 trains plus d'\u00e9pisodes il changeait juste les robots conditions cass\u00e9, ils ont, samedi 3 voirie qui doit avoir je j'ai regarde tous les jours, \u00e7a se peut apprendre \u00e0 tous les par Alain gr\u00e2ce des romans triste pass\u00e9 il y a un loup la madame Miller et l'\u00c9tat, la mission qu'elle travaille sans bureau il y avait, tout comme la m\u00e9canique de la robots, il y a M\u00e9kong dans les murs plusieurs fois de suite avec l'aspirateur comme \u00e7a tourne, tourne, tourne, comme a avait un peu des pannes de circuit, alors l\u00e0, madame d\u00e9bile RLD prend pas pour les m\u00e9taux dans l'autre sens je passer le. \r\nEt quand elle me demande demande -t-elle sous l'escargot, pour faire la vitre au-dessus de la porte, que j'ai d\u00e9test\u00e9 faire \u00e7a alors il y a un pont il y a une un jou\u00e9s pas programm\u00e9s Pauwels Delaporte et si la casse quelque chose en faisant la poussi\u00e8re dans les dix v\u00e9los alors il y avait dit il y a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9, il \u00e9t\u00e9 victime aussi leur attaque parole aussi ma vie Manuela Pimkie \u00e7a ma m\u00e8re d'\u00e2ge mais mais sous mode silencieux ou ce le mot d'avion et \u00e0 la fin d'associer les pannes tout seul ma quelquefois, et l\u00e0, les doutes, elle les doutes qui se fout vraiment au allo le 9 et le test de la balle de tennis elle- m\u00eame entre le tennis et elle m'a dit c'est Tulpan, \u00e7a on peut la manger, il y a plus maligne et plantes mais canine dans la balle de tennis tu fait semblant d\u00e9crasser les p\u00e9pins. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:04:22) [76%] :\r\nQuelquefois, il y a un bidet tout changer dans l'appartement, pourquoi vous savez le scientifique et son palais, \u00e7a se pratique alors mais les canap\u00e9s, de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'o\u00f9 sa longue et d\u00e9placent les plantes vertes, il d\u00e9place tout se sont bons pour faire la poussi\u00e8re sous les piles de papiers et quand elle rentre \u00e0 la maison et le tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, le Meggele sous cette eau \u00e0 tous ceux qui aiment pas Paquette, o\u00f9 les choses et je r\u00e9ponds non, madame, mais elle mais croit pas, elle menace de me remettre dans la avoir aval\u00e9 moi il y a bouge pas comme il a \u00e9tudi\u00e9 toutes les expressions faciales Elias de des robots, des top qui fait quand m\u00eame, il y a plus les yeux qui fait descendre Mabrouk comme \u00e7a qui et tr\u00e8s un peu la l\u00e8vre, comme s'il y les pleurer apr\u00e8s, il y a, lui, dit Madame les algorithmes ils demande pas et \u00e7a, \u00e7a nous boucler son caquet, alors quelquefois elle re\u00e7oit Monsieur et elle me demande apr\u00e8s d\u00e9tour Blier tout ce que j'ai bu et n'\u00e9taient pas des les donner \u00e0 des secrets, il a dit oui, madame, et apr\u00e8s il y a tout dans l'armoire t\u00e9l\u00e9phone ma copine Goretta pour tout lui raconter en camping aurait -elle \u00e9t\u00e9 caissi\u00e8re \u00e0 la Migros avant et apr\u00e8s, ils sont install\u00e9es les machines automatiques, alors l\u00e0 la fait comment elle s'est transform\u00e9e en roman, elle dit que les plus difficile c'\u00e9tait pas des de la commode louche et aussi d'affaires, savoir quels produits lui passe d\u00e9marrera figurer Derek rassure la monnaie \u00e7a c'est difficile, moi il y a de la chance : pourquoi la Madame Deviller elle a des bonnes feuilles de l'affection pour moi elle a con\u00e7u un probl\u00e8me d\u00e9coupl\u00e9e et dans le gratter le dos lui complexe anglais d\u00e9plier lui remonter le moral comme personne, il \u00e9coute \u00e0 son travail, les soirs quelquefois masque sur le canap\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, elle ne tout ce sale vendent des photographies des quand elle \u00e9tait petite, alors il y a des toujours la m\u00eame chose, Mathis SNPT sur les ce sont polonais, elle dit c'est moi et apr\u00e8s les et bient\u00f4t Robert qu'elle pourra plus se passer des mois pratiquant robots pourquoi ces Ben 14 ou 24 et 7 jours sur 7, et quand elle me d\u00e9branche g\u00ean\u00e9 doit plus bouger et l'autre jour dans les la \u00e0 et o\u00f9 la sciatique dans la jambe droite, vous savez, alors il avait fauch\u00e9 de d\u00e9marrer le matin quand elle va sortir de l'armoire, il y a eu peur que l\u00e0 c'est une autre robots d\u00e9m\u00e9nage, maintenant elle a dit qu'elle ne voulait pas mais c'est pourquoi moi, c'est qu'on ne sait rien mais son d'village vous savez Mich\u00e8le quand il \u00e9tait petit et il voulait faire, c'est tout \u00e0 l'universit\u00e9 mais la ma\u00eetresse, elle nous dit c'est les enfants dans cette classe, sous 40 enfants il y a 34 qui s'appelle Manuel pas 34 qui s'appelle intellectuel alors d'avaler, femme de m\u00e9nage, mais, mais \u00e7a, enfin moi je peux vous dire qu'il faut laisser tout avec l'ordinateur Madame il y a beaucoup de m\u00e9tiers que c'est juste pour s'occuper des robots et quand ils seront finies les 7 ou de les robots ou l'entreprise de nettoyage du circuit de robots, j'esp\u00e8re que j'ai pourrait garder ma place de robots m\u00e9nagers chez la Madame d\u00e9bile un Gorius Camaret, peut-\u00eatre parce qu'il dit ce qu'ils viennent temps les propri\u00e9taires des robots, ils vont payer la taxe madame des bless\u00e9s, une scientifique et n'a pas beaucoup des pognon, bient\u00f4t il faudra payer l'assurance maladie du robots que c'est tr\u00e8s cher que Scimeca son roulette, par exemple, h\u00e9 bien, dit d\u00e9fiant ou une chambre commune, la baisse de robots sait pas lieu ce coup 24 septembre la 2\u00e8me pilier de robots l\u00e0 sur un des p\u00e8res, des gains de robots rest\u00e9 bloqu\u00e9 une fois, on passe \u00e0 la panne et \u00e7a des biens de rappel \u00e0 Madame de Villers, elle na\u00eet pourra plus se payer les services d'un robot, il sera peut-\u00eatre oblig\u00e9 de prendre une femme de m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:07:19) [82%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:30) [88%] :\r\nSur un air l\u00e9ger en fait Claudine Ga\u00ebl a dit que elle, elle a bien entendu mais mais elle a dit, on peut la r\u00e9sumer la probl\u00e9matique des robots, c'est-\u00e0-dire au fond le le d'abord les robots nous piquent notre travail, \u00e7a c'est une, alors c'est peut-\u00eatre un fantasme. \r\nIl y a de quoi, il y a de quoi en effet craindre quelque chose dans votre lit, vous dites par exemple aux \u00c9tats-Unis les et chauffeurs de camion bient\u00f4t quand on arrivera \u00e0 la conduite automatique la conduite robotis\u00e9e et un chauffeur de camion et 5 millions qui pr\u00e9paraient leur emploi 5 millions de plus tous ceux qui travaillent autour, alors \u00e7a c'est une c'est une crainte l\u00e9gitime celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:04) [84%] :\r\nOui, effectivement, en fait, il faut comprendre qu'il y a beaucoup trop d'employes qui vont changer les chiffes condamne sont tr\u00e8s alarmiste, c'est pas forc\u00e9ment les bons chiffres exercer des t\u00e2ches qui vont changer aussi bien les journalistes vont \u00eatre remplac\u00e9s par combats aussi d\u00e9velopper \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:20) [75%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 fait, c'est cela, c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:22) [89%] :\r\nD'ailleurs entour\u00e9 que de robots en fait de la chez moi l\u00e0 Madame l\u00e0, elles mettent beaucoup mais l\u00e0 aussi, ce sont des robots non mais sinc\u00e8rement, il faut comprendre que la l'int\u00e9rieur la robotique, \u00e7a va nous permettre de l'utiliser des ressources, en plus, maintenant, effectivement, il y aura moins de job parce que la machine est capable de faire un travail qui repr\u00e9sente le travail de beaucoup de personnes, du coup, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'est -ce qu'on va faire de plus est -ce que la notion de travail toujours cette notion qu'il faut comprendre, il faut relire Hannah Arendt, il faut comprendre que le m\u00e9rite, qu'est-ce que c'est que le labeur et si on veut vraiment vivre bien avec ces machines qui vont travailler pour nous, il faut comprendre quelles sont les, les, les limites \u00e0 donner qu'est -ce qu'on veut faire dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a je l'entends pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:02) [79%] :\r\nOui, j'ai l'Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:04) [90%] :\r\n\u00e9coutez oui enfin faut faut pas beaucoup d'argent, on a le droit d'avoir peur, vous vous dites, on a droit d'avoir peur d'arriv\u00e9e des robots de ma fille, j'ai lu votre livre en effet face qui m'a le plus d\u00e9rang\u00e9 de voter, c'est son c\u00f4t\u00e9 Jean Paul 2, n'ayez pas peur, quoi, c'est ce que vous vous dites tout au long du livre et qui a d\u00e9j\u00e0 celui la et et moi pour, pour tout vous dire, c'est vrai, alors je vais vous conforter dans tous vos pr\u00e9jug\u00e9s sur les journalistes, mais moi \u00e7a m'a foutu la trouille, votre livre la description du monde que que que vous donnez ou les robots seront partout dans la sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole chez soi le soir dans son lit, mais on ne va plus \u00e9chapper \u00e0 ce monde- l\u00e0, c'est une Nasse dans laquelle on va \u00eatre pris d'une multitude de probl\u00e8mes que vous \u00e9voquez, du bout des l\u00e8vres mais sur lequel vous gardez bien donner des solutions, \u00e0 mon avis sur l'empathie artificiel sur la question de la morale sur bref il y a la question vous ne posez pas dans le temps c'est est -ce qu'on a vraiment envie de ce monde- l\u00e0, vous faites une vitrine magnifique alors avait dans cette vitrine des robots qui sont formidables, qui vont r\u00e9gler le probl\u00e8me d'Alzheimer les autistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:03) [70%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 grande c'est vrai sont normal objection n'\u00e9coutez vous dis elle r\u00e9pond le roseau Villars et alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:10) [85%] :\r\nMais vous avez raison de penser \u00e7a raison Jean-Paul II mais par contre, c'est ce qui se passe accord si c'est pas nous qui r\u00e9fl\u00e9chissons l\u00e0- dessus on va \u00eatre juste avec des robots, chinois, cor\u00e9ens, japonais, ils auraient m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question : son peut dire non et sont l'appui a des tr\u00e8s gros et sont plus nombreux et ils font des luttes de robots aussi de robots vraiment qui sont qui font peur et qui sont pas forc\u00e9ment pour des. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:31) [74%] :\r\nJe vous pensez que nous serons meilleurs que les Japonais, ce plus sympathique, ce qu'on esp\u00e8re plus en plus passera de travailler sur l'humour, la chanson ou un toll\u00e9, donner de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 travers l'\u00c9tat mais prenons prenons d'abord cesser robots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:44) [88%] :\r\nDont, dont on dit, et dont vous dites de retrait\u00e9s qui vont envahir notre vie, enfin, et peut-\u00eatre nous surpasser, parfois, alors il faut \u00eatre juste, il y a l\u00e0 quelques qui sont tr\u00e8s utiles, alors le l'aspirateur Claudine qui en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a aussi ceux qui vont s'occuper des personnes \u00e2g\u00e9es moi bient\u00f4t oui dit handicap\u00e9s et qui vont assurer la s\u00e9curit\u00e9 qui qui filme des intrus dans votre maison, enfin etc etc il y a au au fond, d\u00e9j\u00e0 il y a un aspect positif quand m\u00eame de de de l'arriv\u00e9e des robots. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:13) [83%] :\r\n\u00e9videmment, c'est \u00e7a qui en fait la complexit\u00e9 du message, \u00e7a, c'est dire : c'est positif pour certains aspects, mais il faut s'int\u00e9resser maintenant alors qu'on parle de super Intelligence de peur \u00e0 long terme \u00e7a mais c'est maintenant qu'il faut s'occuper de r\u00e9guler ces machines qu'est -ce qu'on veut vraiment faire ce qu'il a des choses qui font qui sont vraiment utiles, par exemple, laisse conclure vous Claude demain enfin robots doux avec la m\u00eame t\u00eate ce qu'qui font au Japon l\u00e9ger d'c'est la m\u00eame personne clon\u00e9e, il y a des une actrice l\u00e0 qui aussi encore et je confesse que c'est ce robots ont droit d'\u00eatre vendus sous votre image, il y a \u00e7a pose des probl\u00e8mes \u00e0 beaucoup de niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:44) [89%] :\r\nVous voyez des petits probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il y a des gros probl\u00e8mes, prenons l'exemple que vous donnez de de Ishiguro je crois au Japon fait affaire pas un robot de lui- m\u00eame, Claude de budget malade clone de sa fille, il y a un autre qui veut cloner son papa qu'est -ce qu'on va faire, on va vite, on va vivre avec les \u00e9cole avec les robots de nos parents, de notre mais vous, vous touchez l\u00e0 \u00e0 des choses qui sont bien plus fondamentales qui sont la capacit\u00e9 \u00e0 faire un deuil la vie et la mort, vous \u00eates l\u00e0 dans un truc d'apprentis sorciers, vous nous voil\u00e0 sans parler avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:15) [87%] :\r\nNon, attendez, je pr\u00e9viens le danger j'ai parl\u00e9 de Real Humans ce qui \u00e9tait une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e su\u00e9doise du parc mais justement, les robots dans le quotidien, donc elle est int\u00e9ressante parce qu'il y a l'robots le robot CinEtoiles au box \u00e9l\u00e8ve les enfants etc, donc on voit bien toutes les probl\u00e9matiques fondamentales, je ne suis pas je suis professeur en informatique jeudi, d\u00e9j\u00e0 c'est pas magique, ce qu'on est dans une machine, c'est l'humain qui le cr\u00e9e, d'accord, en plus, moi je m'int\u00e9resse \u00e0 l'affectif : d\u00e9tecter les \u00e9motions des humains et faire car bouddhisme disent \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e7a aura un impact tr\u00e8s fort \u00e7a sur les gens, donc comment on va anticiper \u00e7a je tire une sonnette d'alarme, disant on est capable de faire \u00e7a, et je sais comment le faire maintenant r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce qu'on va en faire d'associer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:12:54) [89%] :\r\nVous voulez dire donc vous voulez dire le probl\u00e8me c'est pas tellement ce qu'on met dans la machine, c'est comment les gens vont r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9gard des machines, c'est pas une arm\u00e9e et \u00e7a va se couvrir et puisqu'on est capable de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:02) [91%] :\r\nCar il faut le faire pour vous, il y a votre votre lutte est un Manuel de r\u00e9signation, c'est une fatalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:07) [80%] :\r\nOn va voir les robots, on va dire qu'elle ne voulait pas vous voulez non mais quel progr\u00e8s quand m\u00eame mais je pourrais dire que un peu na\u00eff de penser que \u00e7a Labeyrie, le robot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:16) [84%] :\r\nLa d'abord la machine elle a lib\u00e9rer le travail humain le travail lourd, donc \u00e7a, surtout dans l'industrie, les Lilas r\u00e9p\u00e9titif et 2 en sont pass\u00e9s, on a d\u00e9velopp\u00e9 son tracas de la Suisse, des quantit\u00e9s ph\u00e9nom\u00e9nales de de travaux dans les services et aujourd'hui les robots s'attaque au service, je donne un exemple ce matin, ce matin, je vais la garde il y a plus de gare il y a plus de chef de gare, comment vous avez fait la guerre, alors il y a une machine, je clique l\u00e0 mais la machine elle est compl\u00e8tement me dit pas comme avant, bonjour, \u00e7a va tout aimantation g\u00eanant, je descends \u00e0 monter balles merci, Tchao bonne je monte dans le train le train robotis\u00e9, il y a plus de cons, il y a plus de cons et alors, alors j'arrive alors c'est \u00e7a qu'il faut j'arrive l\u00e0 aux distributeurs de boissons, il y a peu, une serveuse portugaise qui nous aident Loy et tout, il y a plus jou\u00e9 comment d'ailleurs, j'ai dit je commande ind\u00e9cis \u00e0 m\u00e9diter ind\u00e9cis parce que programm\u00e9s pour parler, elle me dit ah mais c'\u00e9tait ind\u00e9cis, alors il faut d\u00e9cider et je verrait bien que la elle ne comprend pas question lausannois comprend l'accent valaisan ce qu'est -ce que vous voulez revenir au alors ce que je veux dire c'est que va avoir effectivement \u00e9norm\u00e9ment de travaux qui qui vont dispara\u00eetre, mais en m\u00eame temps toute une densit\u00e9 toute une richesse de de Liens sociaux de 2 rencontrent vous des distributeurs nous aider des machines qui distribuent le pain de dans la rue, un homme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:35) [79%] :\r\nAlors, vous voulez dire voulez dire ce qu'on perd ici on le gagne ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:14:38) [87%] :\r\nMais il y a pas besoin de leurs officiels pour faire \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 l'automatisation partout d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:42) [82%] :\r\nOui, c'est pas encore d'Intelligence artificielle, sinon pas intelligent foison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:45) [83%] :\r\nEt qu'on communique, si j'ai bien compris votre liste, c'\u00e9tait qu'on communique avec le robot donc le robot arrive \u00e0 me dire : ah, je sens, je le reconna\u00eetre \u00e7a, \u00e7a je le reconnais, il va \u00e0 Sion et quand Kantari la machine mais attend pas que je clique sur les trucs, alors on me propose de billets, vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:59) [91%] :\r\nMais il y a, mais il a quand m\u00eame une chose juste dans ce que j'ai le 4\u00e8me enfin il y a eu, vous vous m\u00ealez la merci les automates et les robots mais il y a quand m\u00eame une chose juste c'est que l'automate pr\u00e8s parce que le robot va accomplir, c'est-\u00e0-dire un monde dans lequel les \u00e9changes entre humains vont d\u00e9cliner et on faisait de plus en plus dans un face-\u00e0-face avec des machines, \u00e7a on l'observe aujourd'hui et est -ce que vous souhaitez, c'est qu'on aille beaucoup plus loin sur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:20) [86%] :\r\nAlors est -ce que c'est cela le pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:22) [85%] :\r\nParce que je dis qu'il y a, il faut qu'on, ainsi que les \u00e9diteur il y a des effets tr\u00e8s positifs en m\u00e9decine par exemple, il faut comprendre avec le monde dans lequel on vit, il y a aussi des progr\u00e8s non mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:32) [87%] :\r\nLe chantage, c'est ce que je veux d\u00e9sormais l'impression que si les critiques, c'est qu'on a ou qu'on n'aime pas les les Les handicap\u00e9s que qu'on qu'on qu'on veut pas qu'ils vivent mieux quoi vous amenez toujours ce cette question de la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:15:42) [89%] :\r\nPour une fois, moi je fais partie du m\u00eame syst\u00e8me que nous enfin avoir \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:15:47) [86%] :\r\n\u00e7a va faire mal \u00e0 la ville, relance les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:51) [82%] :\r\nVoyez, moi, j'ai commenc\u00e9 par une fiction avec Lili et moi je vous appelle Ueli maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:55) [87%] :\r\nOui, dans votre livre comment ont commenc\u00e9 par la fiction dehors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:15:59) [86%] :\r\nQuestion pour que les gens se se mettre justement dans ces circonstances, d'imaginer un quotidien et dans le quotidien, la vie tr\u00e8s bien racont\u00e9 avait repris voil\u00e0 et le robot, il peut parler avec un autre robot, et on le sait pas, il peut d\u00e9cider des choses, il oublie pas et tout \u00e7a, j'en veux pas, c'est des r\u00e8gles \u00e0 ma\u00eetre maintenant, je suis pas d\u00e9cisionnaire de, on va voir des robots demain ou pas, c'est pas la, la, la vraie, la gouvernance robots, c'est un sujet et c'est pas \u00e7a que j'aborde fondamentalement dans \u00eele c'est plus technique, ce que j'essaie de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:25) [78%] :\r\nAlors, une fois que vous avez, effectivement, il faut vous savez, il y avait pas de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:28) [89%] :\r\nSi vous avez \u00e9crit quelque part qu'on n'avait pas parler d'Intelligence artificielle durant toute la campagne \u00e9lectorale, c'est juste fran\u00e7aise n'a pas parl\u00e9 d'Intelligence tout court. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:39) [71%] :\r\nCe qui ne fait pas tout, moi oui, Ngarlejy. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:16:42) [73%] :\r\nCe qui m'est -ce que mais ce p\u00e8re et l'attachement qu'que la madame est l\u00e0 pour moi, pourquoi les robots Hip-Hop pas prendre le pouvoir, mais elle \u00e9tait plus simple au attach\u00e9s \u00e0 moi nous parler \u00e0 personne alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:52) [82%] :\r\nMoi j'ai j'ai j'ai, c'est \u00e7a que je voulais dire c'est \u00e0 tol\u00e9rer des Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 chaque objection, je vais pas d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable pendant le il faut quand m\u00eame que qu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:00) [83%] :\r\nIl y a des Terminator, il a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 pour moi j'ai mais je suis un robot, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:09) [86%] :\r\nAlors je prend le contre- pied d'opinion des dominante, quoi qu'il arrive, moi je pense que de toute fa\u00e7on, on y va, il y a 15 ans, je voulais acheter une voiture neuve. \r\nJe n'ai pas achet\u00e9 il y a, il y a 5 ans, il y a une autre, je n'ai pas achet\u00e9 il y a 15 ans, c'est parce qu'on ne pouvait pas me fournir ce mod\u00e8le avec des pubs et des vitres manuelles, je ne voulais pas de vitres \u00e9lectriques. \r\nPour ne pas d\u00e9pendre d'un d'un d'un bouton aujourd'hui m\u00eame plus question de vitres manuelles mais l\u00e0 cette fois -ci, j'ai demand\u00e9 une voiture qui ne soient pas suivis par GPS \u00e0 Balan l\u00e0 si si vous savez pas suivis par GPS, elle d\u00e9marre pas fond dans le monde, le monde avance malgr\u00e9 soi, mais alors, le monde nous pr\u00e9pare et nous met dans un entonnoir, nous allons \u00e0 un moment donn\u00e9, nous les humains crois\u00e9 notre route avec les robots, nous allons \u00eatre plus nous allons voir moins de sentiment et il va \u00eatre plus complexe, plus de sentiments et d'Intelligence que nous, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut se pr\u00e9parer \u00e7a, c'est une y a cal\u00e9 en Chine, au Japon et voir comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:58) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est une objection qu'on fait, c'est-\u00e0-dire au fond les robots vont tellement assur\u00e9 de fonctions qu'au fond les fait on ils seront, ils seront \u00e0 notre place partout. \r\nLaurence dire m\u00eame s'ils n'ont pas l'autonomie, on a bien compris, qui n'ont pas l'Intelligence pour le prix. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:13) [89%] :\r\nNon pas encore, moi, je suis sorti de mon laboratoire pour dire \u00e7a parce que j'une scientifique je publie dans des conf\u00e9rences internationales sur des sujets techniques, pas du tout sur la soci\u00e9t\u00e9, en fait, je sais pas, une sociologue, non plus, donc je suis sorti de mon Abo pour dire justement, on est en train de faire des machines qui ont une certaine capacit\u00e9 de manipulation des gens qui vont \u00eatre omnipr\u00e9sent dans notre quotidien et pr\u00e9parant la soci\u00e9t\u00e9 je n'entends pas assez, ni de politique ni de sociologues, ni de fil \u00e0 sortir \u00e7a, ils disent \u00e7a fait peur, mais pas comment on pourrait faire pour am\u00e9liorer les choses, sachant que c'est in\u00e9luctable, on aura des autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:47) [90%] :\r\nMais vous vous alors \u00e0 tous les R\u00e9unionnais en fin de vie, vous croyez beaucoup robots compagnons de fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:54) [90%] :\r\nPar exemple, c'est une technique des applications dont vous parlez dans votre lit, mais il y a pas que celle -l\u00e0, il y a celle aussi pour les gens pour les les personnes \u00e2g\u00e9es atteint d'Alzheimer, il y a, par exemple celle -l\u00e0, mais il y a l\u00e0 il y a des centaines d'autres, enfin on peut -on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:19:05) [81%] :\r\nSi je prends celle, en particulier pour s'occuper de quelqu'un qui vient d\u00e9pendant, il faudrait 5 personnes \u00e0 plein-temps 35 heures chez nous, en Chine, bah les chats Italie appelle pas le t\u00e9l\u00e9phone au secours comme \u00e7a, il a des capacit\u00e9s affective, mais il y a d'autres capacit\u00e9s de communication que les humains qui sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:20) [92%] :\r\nEt \u00e7a c'est une chose qui m'a un petit peu emb\u00eat\u00e9 dans votre livre, c'est que vous vous dites que le robot est au fond sup\u00e9rieur \u00e0 l'animal pour tenir compagnie si un passage o\u00f9 vous devenez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:19:28) [89%] :\r\nNon, j'ai j'ai repris le propos de chercheurs \u00e0 propos des chiens, il y a des gens qui les gens qui pensent que les robots de la douleur et qui vont faire des choses que je ne cautionne pas du tout et j'ai jamais pu dire quelque chose comme \u00e7a que je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:41) [87%] :\r\nDonc, vous disiez, revenons, revenons \u00e0 des gens, alors vous disiez 5 personnes s'occuper d'une personne d'une d'une enfin ou ou atteintes dans \u00e7a, \u00e7a sentait monde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:19:50) [88%] :\r\nIl y aura pas cette personne de cette coupe, c'est difficile, hein, c'est, c'est difficile de r\u00e9p\u00e9ter toujours la m\u00eame chose que la m\u00eame question revient le rythme est tr\u00e8s long, c'est difficile de s'aligner avec quelqu'un qui a vraiment perdu dans son monde, donc pour l'heure, rattach\u00e9 au n\u00f4tre, j'ai vu l'utilit\u00e9 r\u00e9elle de ces machines, qui est le dans l'\u00e9tat d'\u00e2me et vont pouvoir r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame chose, ralentir, effectivement, la fa\u00e7on de ne pas c'est vraiment une aide, il y a des gens qui sont en perdition et on vit de plus en plus longtemps et il y aura des maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme \u00e7a dans la dans l'opinion, si on en fait des recherches pour essayer d'\u00e9viter \u00e7a, mais voil\u00e0, qui qui accompagnent, personnes \u00e2g\u00e9es, j'en vois autour de moi, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:28) [90%] :\r\nMais pourquoi alors vous vous \u00e9tudiez, par exemple, la communication, parce qu'au fond, on pourrait dire un robot fais ceci, fais cela et c'est tout, pourquoi vous voulez -vous pourquoi vous int\u00e9ressez -vous \u00e0 ce dialogue homme- machine c'est c'est quoi votre id\u00e9e, l'id\u00e9e qui est derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est bien, vous voulez lui donner un r\u00f4le qui arrivera simplement accomplir des fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:20:48) [89%] :\r\nC'est pour accomplir les fonctions de de dialogue plus spontan\u00e9e avec un du parce j'ai pas envie de m'emb\u00eater avec un code machine compliqu\u00e9e et puis voil\u00e0, j'ai ma d\u00e9couverte \u00e0 moi en tant que scientifique, c'\u00e9tait de dire si on cr\u00e9e des machines en 2000 \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai cr\u00e9\u00e9 des dialogues du dialogue et pas du tout l'affectif et on comprenait rien d\u00e8s que la personne vis\u00e9e \u00e0 votre la machine et je n'ai pas compris, je n'ai pas compris, bon, les gens disaient : c'est nul ce truc -l\u00e0, on va pas l'utiliser, donc on voyez pas comme on pourrait l'adapter mieux et donc, effectivement, prendre en compte l'expressivit\u00e9 c'est pas du tout les vrais jumeaux sur la personne qui sont intern\u00e9s c'est l'expressivit\u00e9 de la personne, la Chine peut mieux s'adapter \u00e0 la personne, il me semble qu'on a des applications pour assister des malades et handicap\u00e9s qui sont vraiment urgente et qui sont pas pris en charge par la soci\u00e9t\u00e9 et qui ne pourront pas l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:36) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est un peu \u00e7a, c'est un pr\u00e9avis th\u00e9oriques, donc on pourrait investir emprunt\u00e9 au on pour investir beaucoup plus de moyens, tout ce qui \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 des services pour \u00eatre r\u00e9inject\u00e9 dans les services \u00e0 la personne donc dire qu'on n'a pas assez nombreux, au contraire, si on enl\u00e8ve les chefs de gare, on peut en faire d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:50) [76%] :\r\nSign\u00e9 : je voyais ils viennent, ils viennent avec qui viennent de l'\u00e9poque au-del\u00e0 de d'avant les robots complet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:21:56) [81%] :\r\nMon discours il est, il est de descendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:00) [82%] :\r\nSi on trouve un d'un groupe s'il y a, il y a 20 ans et c'est l'avenir, Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:22:04) [90%] :\r\nDans ce livre \u00e9clair\u00e9 sur le niveau de la technologie, dire attention vous vous dit c'est la super indigence, pas du tout, on fait encore ce qu'on veut dans la la la programmation de ces machines et qu'est -ce qu'on fait dans la soci\u00e9t\u00e9, donc j'entends bien les r\u00e9ticences de partout, le probl\u00e8me de prise de travail ce sont des vrais probl\u00e8mes dont on doit discuter au niveau des politiques des gouvernants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:23) [82%] :\r\nEt il y a une chose effrayante que vous dites dans votre livre, page 206, vous voyez la compagnie des robots pourrait nous rendre moins tol\u00e9rants aussi humain, alors \u00e7a, bien s\u00fbr, moi je travaille avec \u00e7a, c'est en effet un effet pervers terrible \u00e7a absolument sans il y a robots est parfait, oui, mais il est d'un ennui total hein il remplacera jamais un humain, c'est pas beau \u00e7a d\u00e9pend qui vient des concernant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:41) [83%] :\r\nMais moi ce qui m'a le plus travaill\u00e9, c'est que vous travaillez sur l'humour machine et et vous vouliez rendent les robots alors moi le robotique en on peut dire encore \u00eatre voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:52) [76%] :\r\nEn d\u00e9phasage jamais vente du joue au flipper et puis, dit -il, a pr\u00e9dit pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:22:56) [89%] :\r\nAlors r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est vrai qu'il y a r\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 chapiteau, vous dites : on va leur donner de l'humour, mais attendez, moi je m'int\u00e9resse \u00e0 c'est le propre de l'homme, vous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:06) [87%] :\r\nOui, d'accord, mais les \u00e9motions aussi, donc je m'int\u00e9resse \u00e0 tout ce qui pourrait \u00eatre borderline dans ce qu'on va manipuler et je sais que dans le monde entier, ce sont des sujets qui int\u00e9ressent \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup de compagnies au courant d'avoir des matches comme \u00e7a, donc il faut mieux s'int\u00e9resser \u00e0 la comment on fait \u00e7a, quelles sont les limites de la technologie m\u00eame et dans ce que j'ai fait en tout cas j'ai utilise \u00e0 partir de th\u00e9orie de sociologue, qui sont les suivantes : lorsque vous communiquer avec quelqu'un, il faut pas lui faire perdre la face, il faut trouver en fait une fa\u00e7on co- construire ensemble les id\u00e9es, les partager, l\u00e0 on n'est pas tellement dans le partage, mais normalement au de la condamnation dans la course, mais c'est tr\u00e8s bien, et donc dans cette id\u00e9e -l\u00e0, l'humour qui fait c'est de la d\u00e9rision sur lui- m\u00eame, le robots je dirais je suis tout petit, je comprends rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:44) [72%] :\r\nMais pourquoi vous avez propos\u00e9 11 commandements du robot, alors qu'il a leading les 10 commandements, donc nous propos de quoi ils aurait droit \u00e0 un commandement appuie sur l'A7, qu'on ne excite. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:23:56) [82%] :\r\nPas vraiment dans la gal\u00e8re, il faut peut-\u00eatre LR dire que Paris semble avoir selon la avait l'attentat qu'il y a ou pas mal celle des robots qu'ils ont fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:04) [85%] :\r\nPourtant, c'est donc sur auto pilot\u00e9e \u00e0 distance 5 qu'on va avoir dans le vent, il y a des vrais sujets effectivement et pour l'instant, moi je vois arriver des machines, l\u00e0 j'ai Google Home chez moi Alexa comme je disais, bient\u00f4t on en aura dans les foyers, il y a 20 pourcent des des Am\u00e9ricains qui l'ont chez eux, ce n'est pas r\u00e9gul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:22) [83%] :\r\nIl leur faut il leur pr\u00e9pare \u00e0 manger et pas alors question et puis il y a aussi des gens que vous c\u00f4t\u00e9 ailleurs, vous vous critiquez dans votre livre qui veulent leur donner des droits, alors l\u00e0, on a pris son compte lire des droits pour les robots c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:34) [88%] :\r\nPuis, \u00e0 partir du moment qu'une machine du fait qu'il machine puisse prendre quelque chose dans le machine learning parce qu'on est en train de faire actuellement, h\u00e9 bien on va lui donner des droits, c'est les plus une machine, je dis non \u00e0 cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:45) [79%] :\r\nEt qu'une cat\u00e9gorie d'humains qui sont plus robotique, les robots ces juristes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:48) [68%] :\r\nMais non, mais non, on donne qu'-ce que vous mais qu'-ce que vous pensez de cette \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:53) [87%] :\r\nDonner donner des droits aux machines, pour moi c'est dangereux parce que c'est pas une machine plus soit un homme moins qu'est -ce que c'est par rapport aux animaux voulez pas le sup\u00e9rieur aux animaux, les animaux sont bien sup\u00e9rieurs, ils sont vivants et l\u00e0 ce n'est pas vivant, donc faire la grande diff\u00e9rence entre ce qui est artificiel et ce qui est vivant, c'est ce qu'on pr\u00e9conise dont fait je travaille dans une commission sur la recherche de l'\u00e9thique de ces machines, et pour dire aux chercheurs et aux uns, aux ing\u00e9nieurs, qui a une d\u00e9ontologie \u00e0 mettre en oeuvre dans ces machines qu'il faut les construire avec une id\u00e9e de l'\u00e9thique, c'est pas apr\u00e8s coup qu'on va s'en charger, il faut tracer soit plus robuste et il faut qu'puisse expliquer leur d\u00e9cision, donc je travaille sur des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:25:30) [90%] :\r\nEt puis, avertir les humains que les robots ne sont que des robots, c'est parce que le probl\u00e8me, c'est votre favori. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:25:34) [89%] :\r\nEt sur le droit des robots, il est tr\u00e8s \u00e9vident que c'est complexe parce que pour l'instant l'exige des meubles et des personnes qui vont acheter une cat\u00e9gorie en m\u00eame temps qu'est -ce qu'on fait l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:25:43) [65%] :\r\nOn a fini, on ferme sa m\u00e8re, il re\u00e7oit village r\u00e9pertorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:46) [83%] :\r\nC'est fini, c'est fini, je rappelle, il y a une citation et dans votre livre, je vais la dire en conclusion, l'homme m\u00ealant intuitif et et peu rigoureuse, l'ordinateur est tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s rigoureux et compl\u00e8tement con Joschka perspective de votre livre Laurence de diversit\u00e9 des robots et des hommes aux \u00e9ditions Plon, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir oui qu'on suit \u00e7a de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:04) [80%] :\r\nLes bovins, le Matin dimanche, magazines et peut-\u00eatre en ligne de la fen\u00eatre de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:12) [81%] :\r\nEt le journal de la mi- je voudrais vous est pr\u00e9sent\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-03T11:10:10Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C930028-9596-48CE-88C6-F8A3F06EE1F8", "internalArchiveId": "1C930028-9596-48CE-88C6-F8A3F06EE1F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-03T00:00:00Z", "summary": "La presse al\u00e9manique se perd en conjonctures apr\u00e8s le ticket \u00e0 trois d\u00e9cid\u00e9 par le PLR. Et la SonntagsZeitung va jusqu'\u00e0 estimer qu'il ne manque que 20 voix \u00e0 Pierre Maudet pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est pas l'avis du politologue Andreas Gross. Son interview.\r\n\r\n* * Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  Andreas Gross, en direct sur son t\u00e9l\u00e9phone fixe +41 32 **\r\n  6'54''\r\nAndy Gross\r\nPolitologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe. \r\nAncien CN socialiste, vous connaissez tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour l'avoir pratiqu\u00e9 durant de longues ann\u00e9es. \r\nOn s'interroge ce soir dans Forum sur les sc\u00e9narios. Les sc\u00e9narios pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du PLR de proposer un ticket \u00e0 3. Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret sont les candidats officiels \u00e0 la succession. L'un des sc\u00e9narios \u00e9voqu\u00e9s par la presse al\u00e9manique aujourd'hui\u00a0: c'est un second tour avec Pierre Maudet et Ignazio Cassis presque au coude \u00e0 coude. avec 20 voix manquantes seulement pour le Genevois. \r\nAvec nous Andreas Gross, bonsoir...\r\nVous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe. Ancien conseiller national socialiste, vous connaissez tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour y avoir si\u00e9g\u00e9 durant de longues ann\u00e9es. \r\nAndreas Gross une finale entre Pierre Maudet et Ignazio Cassis et 20 voix manquantes pour Pierre Maudet \u00e7a vous semble probable\u00a0?\r\nQuel est votre sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9\u00a0?\r\nFinale Ignazio Cassis vs Laura Sadis\r\nPourquoi Laura Sadis, qu'est-ce qu'elle a de plus que les autres candidats\u00a0?\r\nEst-ce qu'une candidature sauvage c'est vraiment r\u00e9aliste\u00a0?\r\nVous reconnaissez que Pierre Maudet a su s'imposer durant cette premi\u00e8re partie de campagne. Pourquoi serait-il \u00e9limin\u00e9\u00a0?\r\nIl a convaincu la presse pas l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\nL'UDC qui ne veut pas de Pierre Maudet, le PS qui privil\u00e9gierait Isabelle Moret et le PDC qui pourrait jouer le r\u00f4le d'arbitre cela vous semble cr\u00e9dible\u00a0?\r\nSelon vous quelle va \u00eatre la strat\u00e9gie des partis\u00a0?\r\nLes auditions seront d\u00e9cisives, qui pourrait sortir son \u00e9pingle du jeu\u00a0selon vous\u00a0?\r\nUn ticket avec 2 Romands et 1 Tessinois, cela peut \u00eatre mal pris \u00e0 Berne\u00a0? C'est de l'arrogance romande\u00a0?\r\nUn ticket \u00e0 3 est-ce que cela privil\u00e9gie l'un ou l'autre des candidats\u00a0? Certains estiment que c'est Ignazio Cassis qui a le plus \u00e0 perdre. Qu'en dites-vous\u00a0?", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8869421", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Andreas Gross analyse les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.09.2017"], "alternativeSummary": ["La presse al\u00e9manique se perd en conjonctures apr\u00e8s le ticket \u00e0 trois d\u00e9cid\u00e9 par le PLR. Et la SonntagsZeitung va jusqu'\u00e0 estimer qu'il ne manque que 20 voix \u00e0 Pierre Maudet pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ce n'est pas l'avis du politologue Andreas Gross. Son interview."], "variantIds": ["ece-8869421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on s'interroge ce soir dans Forum sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios, on veut bien s\u00fbr parler des sc\u00e9narios pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du PLR de proposer un ticket \u00e0 trois Ignatus au Cassis Pierre Maudet et Isabelle Moret, sont les candidats officiels \u00e0 la succession, l'un des sc\u00e9narios \u00e9voqu\u00e9s par la presse al\u00e9manique, aujourd'hui c'est un second tour avec Pierre Maudet Ignacio Cassis presque au coude \u00e0 coude avec 20 voix manquantes seulement pour le Genevois avec nous, Andreas Gross, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie directe, ancien conseiller national socialiste, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien les rouages du parlement pour y avoir si\u00e9g\u00e9 durant de longues ann\u00e9es, Andreas Gross eu une finale entre Pierre Maudet et il n'y a tu\u00e9 au Cassis 20 voix manquantes pour Pierre Maudet, \u00e7a vous para\u00eet probable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [87%] :\r\nNon, pas du tout, moi je pense qu'il faut pas seulement lire un journal il y a aussi un autre surprise quoi vraiment dimanche. \r\nLa et il nous appelle de et et nous confronte avec l'hypoth\u00e8se que les trois, c'est une expression d'une arrogance romande mais Monsieur m\u00eame ce que ce monsieur monter certains, je ne vois pas un Vaudois, mais peut-\u00eatre le plus grand talent de la droite en Romandie, mais c'est pas le moment pour un roman, je suis, je suis s\u00fbr que beaucoup des parlementaires suisses allemands et ils aimeraient pas un 3\u00e8me, roman \u00e0 ce moment, il pr\u00e9f\u00e8re 1 Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [86%] :\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re un Tessinois donc pour vous c'est quoi votre sc\u00e9nario privil\u00e9gi\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est, c'est c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, ces 2 Romands pour miniature Cassis au final. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [85%] :\r\nNon, parlons plus parce que moi j'ai observ\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t la N7, c'est ce qui est la la le journal plus important de la Suisse, m\u00eame pas seulement 606 al\u00e9manique et c'est en fait une campagne extraordinaire pour monsieur Cassis avec un discours qui est, qui n'est pas vraiment beaucoup de gens ne sont pas conscients, ils ont dit, elle s'\u00e9tait r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et il faut retrouver une majorit\u00e9 claire de la droite dure et ils sont utilis\u00e9s, monsieur Cassis sur l'identit\u00e9 Tessinois \u00e9tait un pr\u00e9texte que ils pr\u00e9f\u00e8rent et il veut, c'est retrouver la majorit\u00e9 de 2003. \r\nOu Monsieur Blocher \u00e9tait \u00e9lu et ils aimeraient vraiment chez pour la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Blanc faire et j'aimerais \u00eatre s\u00fbr que l'on appelle les radicaux qui se rencontrent, qui font d\u00e9faut \u00e0 Lepen entre la gauche et la droite, ils aimeraient \u00eatre s\u00fbrs de trouver quelqu'un qui, qui incarne vraiment la droite dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [81%] :\r\nMais c'est quelqu'un, ce serait pas forc\u00e9ment Ignatz Cassis alors c'est quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [87%] :\r\nNon, ce qui est qui et qui sont vraiment sensible aux besoins n\u00e9cessit\u00e9 de trouver 1 Tessinois mais qui sont pas pr\u00eats \u00e0 donner la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la toiture, ils vont trouver encore une autre, une autre qui n'est pas encore qui n'est pas un membre du ticket officiel et donc ce seront soit je suis convaincu que Madame Sadis va faire encore une long chemin et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame arriv\u00e9 dans le dernier retour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [96%] :\r\nMais Laura Sadis a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par le PLR tessinois \u00e7a veut dire que ce serait une candidature sauvage, on va arriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [85%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible, pas de il faut jamais oublier que sauvage dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral n'est pas une attribue vous injecter n\u00e9gatif si vous regardez l'histoire des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les pays, il y a des meilleurs qu'il y a \u00e9t\u00e9, ce sera comme vous dites sauvages, c'est-\u00e0-dire pas officiellement propos\u00e9 si le le le ticket officiel ne on a pas co\u00fbter des aspects on a toujours trouv\u00e9 les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [76%] :\r\nEt qui c'est qui irait chercher aujourd'hui, Laura Sadis alors cessez, cessez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [94%] :\r\nIl a d'abord les les femmes. \r\nParce que les femmes, elles ont peur qu'ils vont retrouver, c'est la masculins parce que les les successeurs sont de Madame le Ryckaert sont aussi plut\u00f4t masculin que f\u00e9minin, la m\u00eame chose avec Monsieur Schmid Amman pour monsieur oul\u00e9mas AOC, les 3 qui sont les prochains qui vont se retirer, alors il a eu mort l'effarement, voire que madame Moret n'a pas beaucoup de chance : alors il vont tout de suite cherch\u00e9 une autre ils vont se souvenir de ceux qui sont d'accord que la repr\u00e9sentation Tessinois n\u00e9cessaire comme vous, comme moi j'ai d\u00e9j\u00e0 lutter pour Tessinois il y a 4 ans, je crois, c'\u00e9tait Monsieur Marty c'est vrai que le Tessin \u00e0 100 places mais pas d\u00e9guis\u00e9 comme Perrier le la vraie un tr\u00e8s pas instrumentalis\u00e9 par la toiture qui aimerait se vraiment chez nous la terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nOn ne peut reprocher exactement, bon c'est un sc\u00e9nario assez d\u00e9coiffant quand m\u00eame Andreas Gross pourtant Pierre Maudet a fait vraiment une excellente campagne, il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer durant cette, cette premi\u00e8re partie de campagne pour \u00eatre sur le ticket, pourquoi ce qui sera \u00e9limin\u00e9, vous- m\u00eame, vous dites que c'est, c'est c'est vraiment une personnalit\u00e9 politique extr\u00eamement brillante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:17) [83%] :\r\nNon, c'est comme m\u00eame et c'est vrai, moi je pense, il est peut-\u00eatre le plus grand talent Monsieur Couchepin qu'il a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 il y a 10 ans et il a raison, mais c'est pas le moment pour vraiment il faut vous vous aurez 3 sans sans le Tessin et \u00e7a fait pas \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 que les Suisses allemands, ils ont peut-\u00eatre mieux, plus que les Romands envers les \u00e7a si vous lisez le commentaire du r\u00e9dacteur de chef de la une t\u00eate c'est amusant parce il dit il dit que si les Romands aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme aujourd'hui les tests par les Suisses al\u00e9maniques, vous aurez la r\u00e9volution de Monsieur Pilet a toujours aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nOn n'arr\u00eate pas, dire voil\u00e0, il y a eu ces auditions en est arriv\u00e9 \u00e0 ce ticket \u00e0 trois on a \u00e9limin\u00e9 personne le PLR, le groupe parlementaire a \u00e9limin\u00e9 personne, maintenant on attend les auditions des autres partis finalement tout \u00e7a peut-\u00eatre saura pas beaucoup d'importance, si on va, on va chercher quelqu'un d'autre encore pour cette cette candidature suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [82%] :\r\nNon, mais les audiences ont toujours eu pour nom Kolya, on a aussi discut\u00e9 la question que nous allons, nous, nous avons trait\u00e9 maintenant entre entre nous, mais on peut aussi encore invit\u00e9 des autres parce que \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 aussi fait si on est si on anticipe le fait que on va encore, on a besoin encore des plus de commanditaires turque, ceux qui seront nomm\u00e9s officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [93%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on suivra ce sc\u00e9nario avec beaucoup d'attention de de voir si effectivement on va rechercher Laura Sadis en plus des des des 3 candidats officiels du PLR merci beaucoup Andreas Gross une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [68%] :\r\nAu revoir madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-03T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Ex-Conseiller national PS/ZH 1991-2015, membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}