{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1599791", "internalArchiveId": "AA1705599972", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8662281", "imageURL": "http://www.rts.ch/8662300.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le Conseil national refuse de soutenir l\u2019\u00e9nergie hydraulique", "NE: l\u2019h\u00f4pital cl\u00f4t ses comptes 2016 dans le rouge", "L'invit\u00e9 culturel: Karim Bel Kacem nous parle de son spectacle \"23 rue Couperin\"", "Le Royaume-Uni reprend sa campagne \u00e9lectorale", "Manuel Noriega est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "FR: la situation est pr\u00e9occupante apr\u00e8s la mort de milliers de poissons", "Tennis / Roland Garros: les pr\u00e9cisions de Marc Gisclon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, depuis Paris", "VD: les personnes \u00e2g\u00e9es sont globalement satisfaites de leurs soins \u00e0 domicile", "Minimag: Laure Gosteli n'h\u00e9site pas \u00e0 se salir les main dans son atelier de poterie", "Tennis / Roland Garros: Stan Wawrinka affronte le Slovaque Tomas Kovalik pour son premier match", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un d\u00e9saveu pour la commission de l\u2019\u00e9nergie.", "Les explications de Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente conseil d\u2019administration HNE.", "Cette pi\u00e8ce politique, musicale et visuelle revient sur son v\u00e9cu dans une banlieue fran\u00e7aise.", "L\u2019\u00e9cart se resserre entre les travaillistes et le parti conservateur.", "Il avait pass\u00e9 les 27 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie en prison.", "Une seule esp\u00e8ce est touch\u00e9e, les ablettes.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Alain P\u00e9coud, pr\u00e9sident AVASAD."], "variantIds": ["ece-8585910", "ece-8551277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T12:18:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031520\r\nDate de transcription : 05-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [74%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:03 > 0:00:04) [74%] : \r\nAh mince qu'est-ce qu'ils sanglier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:14) [91%] : \r\nIls font d\u00e9filer oui ah bah alors l\u00e0 c'est trop tard malheureusement je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:37 > 0:00:38) [70%] : \r\nC'\u00e9tait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:44) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal : pas de soutien pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique Suisse tranche le Conseil national contre l'avis de la commission d'\u00e9nergie, il estime qu'il n'y a pas urgence avantager les barrages par rapport \u00e0 d'autres sources d'\u00e9lectricit\u00e9, la mort de l'ancien dictateur du Panama, Manuel Noriega \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans, condamn\u00e9 pour trafic de drogue et assassinats d'opposants politiques, il aura pass\u00e9 les 27 derni\u00e8res ann\u00e9es de son existence derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:46 > 0:03:00) [93%] : \r\nComment am\u00e9liorer les soins et l'aide \u00e0 domicile, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e dans le canton de Vaud 95 pourcent des des b\u00e9n\u00e9ficiaires se disent satisfaits, mais il reste des points noirs Alain Pecoul, directeur de l'Association vaudoise d'aider son \u00e0 domicile est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:01 > 0:03:22) [93%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les m\u00e9tiers salissants nous emm\u00e8ne dans l'atelier d'une poti\u00e8re les mains au contact de la Terre, du matin au soir elle n'imagine pas travailler avec des gants et nous recevons le metteur en sc\u00e8ne, Karim Bel Kacem pour sa nouvelle cr\u00e9ation 23 rue Couperin, une pi\u00e8ce inspir\u00e9e par son enfance dans une banlieue fran\u00e7aise \u00e0 boire d\u00e8s ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:34) [93%] : \r\nLe Conseil national refuse de soutenir financi\u00e8rement l'\u00e9nergie hydraulique, en tout cas \u00e0 court terme c'est un d\u00e9saveu pour la Commission d'\u00e9nergie qui avaient largement approuv\u00e9 la mesure Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:46) [95%] : \r\nIl est 9 heures et demie ce matin, le parlement va se prononcer sur un soutien \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique et une derni\u00e8re fois le rapporteur de commission essaient de le convaincre de voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:04:03) [93%] : \r\nM\u00eame avec un p\u00e8lerinage \u00e0 Lourdes, si les co\u00fbts de production suisse d\u00e9passe les prix de vente du march\u00e9 fix\u00e9s au niveau europ\u00e9en, il est impossible de rentabiliser une installation et ce qui met en danger notre s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:44) [93%] : \r\nMais cet homme va faire \u00e9chouer le projet son argument, ce soutien se fera sur le dos des petits consommateurs il y a une id\u00e9e d'\u00e9crire client captif, vont devoir payer la facture de toutes les acrobaties de la politique \u00e9nerg\u00e9tique, politique, une position reprise par Doris Leuthard d'elle- m\u00eame, nous nous sommes pas l\u00e0 pour sauver des entreprises, nous ne sommes pas l\u00e0 pour corriger les erreurs de certains managers avec de l'argent public, l'argument porte et le Parlement d\u00e9savoue largement commission une rebuffade notamment les repr\u00e9sentants des cantons alpins inquiets pour l'avenir des barrages et des redevances hydrauliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:05:04) [83%] : \r\n58 3 c'est un manque de consid\u00e9ration tr\u00e8s clair, tr\u00e8s clair \u00e0 mes yeux, je pense que le Parlement ne mesurent pas forc\u00e9ment l'impact financier pr\u00e9sidente commune de la Naters, on a 10000 habitants, j'ai pass\u00e9 2 grosses hydraulique ou si \u00e7a baisse, par exemple pour la moiti\u00e9, j'ai des grands probl\u00e8mes financiers dans ma commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:11) [95%] : \r\nPour l'instant ce n'est pas le souci du vainqueur du jour, le soutien aux barrages et renvoy\u00e9 en commission jusqu'\u00e0 nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:13 > 0:05:27) [93%] : \r\nEt toujours en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et les lignes \u00e0 haut tension devront \u00eatre enterr\u00e9 le Conseil national a suivi les \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par 94 voix contre 90 mais avec cette limite l'enfouissement des lignes ne devra pas co\u00fbter plus du triple, d'une ligne traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:28 > 0:05:49) [92%] : \r\nLe proc\u00e8s du conducteur de train impliqu\u00e9 dans l'accident de Granges-Marnand a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, ce matin, l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9venu ne lui permet pas de compara\u00eetre en juillet 2013, un choc frontal entre un train r\u00e9gional et Direct avait tu\u00e9 le jeune conducteur de l'autre train et fait plusieurs dizaines de bless\u00e9s le m\u00e9canicien inculp\u00e9s n'avait pas respect\u00e9 un feu rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:06:07) [92%] : \r\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme vient de condamner la Suisse pour violation de l'interdiction des traitements inhumains et d\u00e9gradants, les juges de Strasbourg reproche Taberna d\u00e9cision de renvoi de ressortissants soudanais qui risquerait, selon les juges, la d\u00e9tention, voire la torture, \u00e0 son arriv\u00e9e dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:09 > 0:06:29) [89%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s l'attentat de Manchester le Royaume-Uni replonge dans la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 10 jours du scrutin, l'\u00e9cart entre le parti conservateur de Teresa, mais elle est travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbin se resserre, les 2 dirigeants se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, un d\u00e9bat largement consacr\u00e9e au break et \u00e0 la menace terroriste Antoine si Latch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:44) [86%] : \r\nIl n'y aura pas eu de face \u00e0 face entre Teresa mais J\u00e9r\u00e9my Corben la premi\u00e8re ministre ayant refus\u00e9 d'affronter directement son adversaire un leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:06:53) [87%] : \r\nTravaillistes beaucoup interrog\u00e9 sur ses prises de position en mati\u00e8re de lutte antiterroriste, jug\u00e9s trop laxistes et ang\u00e9liques par ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:53 > 0:07:10) [86%] : \r\nMoi je prends toi mon avis est que nous aurions d\u00fb avoir une politique \u00e9trang\u00e8re qui d\u00e9laisse pas de larges zones sans gouvernement effectif comme c'est aujourd'hui le cas en Libye, la Libye, qui est devenu terre ou de tous les dangers pour nous tous vous Price nombreux Stein je te on va s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:10 > 0:07:42) [90%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 pour les travaillistes et break pour la 1\u00e8re ministre Teresa mais en premi\u00e8re ligne des n\u00e9gociations pour la sortie de l'Union, c'est vrai, avez-vous une id\u00e9e en t\u00eate : de combien cela co\u00fbte de sortir de ce cadre, de quoi s'viennent en soi, la question n'est pas de savoir combien cela vaut, de sortir la question est de savoir quel sera le bon Dieu qui nous permettra d'arr\u00eater de payer d'\u00e9normes sommes d'argent a lieu chaque ann\u00e9e et qui nous permettra de retrouver le contr\u00f4le de notre monnaie de nos fronti\u00e8res et de nos lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:42 > 0:07:44) [71%] : \r\nPas encore de programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:45 > 0:07:58) [91%] : \r\nAu final, Teresa mais dont le parti est pourtant en t\u00eate dans les sondages est apparu plus nerveuse et sur la d\u00e9fensive que son adversaire, donn\u00e9 largement perdant, il y a encore quelques semaines, les travaillistes effectue une remont\u00e9e spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:03) [92%] : \r\nM\u00fcller qui redonne un peu de suspense dans une campagne qui se termine dans 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:25) [91%] : \r\nPremi\u00e8res audiences devant un tribunal malaisien des 2 femmes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir assassin\u00e9 le 2000, fr\u00e8re du dictateur nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un les 2 suspecte une Indon\u00e9sienne l'autre vietnamiennes sont accus\u00e9s d'avoir jet\u00e9 le 13 f\u00e9vrier dernier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kuala-Lumpur du gaz sarin au visage de Kim Jong-nam, qui vivait en exil en Malaisie, les 2 femmes ni les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:25 > 0:08:28) [87%] : \r\nMutations d'assassinat, ils encourent la peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:30 > 0:08:36) [99%] : \r\n2 attentats ont fait une trentaine de morts et des centaines de bless\u00e9s \u00e0 Bagdad, un kamikaze a fait exploser hier soir son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:36 > 0:08:43) [80%] : \r\nDevant un marchand de glace de quartier chiite de la capitale irakienne tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s par les familles, ce moindre Mado.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:51) [96%] : \r\nQuelques heures plus tard, une 2\u00e8me voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 sur l'un des principaux ponts de Bagdad lors des attentats \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:53 > 0:09:12) [94%] : \r\nC'\u00e9tait l'homme fort du Panama, dans les ann\u00e9es 80, Manuel Noriega est mort la nuit derni\u00e8re, des suites d'une intervention chirurgicale dictateur sans scrupule narco- trafiquants notoires, cet ancien espion de la CIA a fini par devenir la b\u00eate noire des \u00c9tats-Unis, il aura pass\u00e9 les 27 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie en prison Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:32) [82%] : \r\nOui non, auparavant, je demande pardon \u00e0 \u00e0 toute personne qui se sent offens\u00e9 affect\u00e9s par les et cas ou humili\u00e9 en raison de mes actions, c'\u00e9tait il y a 2 ans, un acte de contrition qui ne pouvait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:10:50) [92%] : \r\nToutefois sold\u00e9 les agissements de toute une vie, le g\u00e9n\u00e9ral Noriega, dictateur du Panama, entre 1908 ans 3908 ans tout 9, est accus\u00e9 d'avoir \u00e9limin\u00e9 nombres de 6 demi politique prot\u00e9g\u00e9 des \u00c9tats-Unis jusqu'en 1908 37 il jouit d'un pouvoir quasi absolu et m\u00e8ne un train de vie somptueux pour les \u00c9tats-Unis c'est une marionnette, leur permettant de contr\u00f4ler le canal de Panama du mois le croit-il, car durant ses ann\u00e9es au pouvoir de Manuel Noriega se rapproche du baron de la drogue Pablo Escobar, ainsi que de Fidel Castro, il tombe en disgr\u00e2ce, le 12 mai 1908 heures tout 9, les \u00c9tats-Unis envahissent le Panama, un demi- millier de personnes sont tu\u00e9es pour Manuel Noriega, commence alors une nouvelle vie derri\u00e8re les barreaux d'abord 21 aux \u00c9tats-Unis, condamn\u00e9e pour trafic de drogue en 2010 il est extrad\u00e9 en France, la m\u00e9daille d'honneur accord\u00e9 en 1908 ans de cette ne le sauvera pas d'une condamnation \u00e0 7 ans de prison pour blanchiment d'argent en 2011 Retour \u00e0 Panama o\u00f9 il \u00e9cope cette fois de 3 fois 20 ans de prison pour sa responsabilit\u00e9 dans les disparitions d'opposants, il a pu sortir de prison pour subir l'ablation d'une tumeur b\u00e9nigne au cerveau, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir des suites de cette op\u00e9ration, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:51 > 0:11:15) [92%] : \r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse ou la\u00efcs et en contenu jug\u00e9 diffamatoire sur Facebook est r\u00e9pr\u00e9hensible, le tribunal de District de Z\u00fcrich infliger une peine de 40 jours- amendes de 100 francs avec sursis un homme ayant la\u00efques et des publications traitant un d\u00e9fenseur des animaux de, je cite, raciste, fasciste et antis\u00e9mite pour la juge, l'accus\u00e9 a contribu\u00e9 \u00e0 la propagation de propos violant l'honneur du plaignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:17 > 0:11:42) [92%] : \r\nL'h\u00f4pital neuch\u00e2telois cl\u00f4t ses comptes 2016 dans le rouge avec un d\u00e9ficit de 7 millions et demi de francs c'est mieux que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais le conseil d'administration ne pr\u00e9voit pas d'atteindre les chiffres noirs cette ann\u00e9e le 12 f\u00e9vrier dernier les neuch\u00e2telois, avait accept\u00e9 une initiative pour 2 h\u00f4pitaux autonomes depuis l'incertitude plane sur l'avenir et sur les finances de l'h\u00f4pital, on \u00e9coute la pr\u00e9sidente du conseil d'administration, D. H. 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:43 > 0:12:07) [89%] : \r\nD'une part les r\u00e9formes tarifaires donc le le Tarmed ce qui va en 2017 nous p\u00e9naliser les tarifs r\u00e9adaptation psychiatrie qui vont \u00e0 l'avenir nous p\u00e9naliser, mais il y a surtout le fait que toutes les r\u00e9formes structurelles qui nous permettent de travailler sur l'efficience globale de de DHL Net c'est diff\u00e9rent sites ces r\u00e9formes pour l'instant sont stopp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:07 > 0:12:51) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud les personnes \u00e2g\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficient de soins \u00e0 domicile sont globalement tr\u00e8s satisfaite du syst\u00e8me mis en place l'Association vaudoise d'aider son \u00e0 domicile a men\u00e9 une enqu\u00eate aupr\u00e8s de 400 b\u00e9n\u00e9ficiaires 95 pourcent d'entre eux, et estime que les prestations r\u00e9pondent \u00e0 leurs attentes, les critiques concernent le manque de communication autour du respect ou du changement des horaires de visite ou encore sur l'important Tournus au sein du personnel qui prend en charge les personnes \u00e2g\u00e9es, Alain bonjour, bonjour, vous dirigez Lavazza, l'organisme qui g\u00e8re les soins et l'aide \u00e0 domicile, on le voit toute satisfaction, excellent 95 pourcent am\u00e9liorer am\u00e9liorer toutefois la question des horaires, c'est un point important chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:33) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, on n'en voit que de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, on entendait, on le voit \u00e9galement dans cette consultation, que tout nouveau client aimeraient avoir la le plus longtemps possible la m\u00eame personne qui les soignent on conna\u00eet ces d\u00e9fis et c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi parce que il \u00e9tait li\u00e9 avant tout au fait que plus de 60 pourcent de de notre personnel est \u00e0 temps partiel donc d\u00e9tourn\u00e9 forc\u00e9ment doivent \u00eatre programm\u00e9es et qui dit Tournus, je dis aussi forc\u00e9ment te dont quelques changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:33 > 0:13:46) [92%] : \r\nAlors il y a la question du Tournus \u00e0 la question aussi des hommes qui parfois sont amen\u00e9s \u00e0 faire les soins d'hygi\u00e8ne \u00e0 des dames \u00e2g\u00e9es \u00e7a peut poser un probl\u00e8me, certaines des personnes, vous avez interrog\u00e9 dans l'enqu\u00eate, le disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:46 > 0:14:39) [91%] : \r\nC'est exact, c'est quelque chose qu'on entend si souvent l\u00e0 aussi comme pour l'autre, probl\u00e8me, programme, on a beaucoup d'chose \u00e0 \u00e0 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 bouger pour changer \u00e7a pour la notion des hommes de nouveau un probl\u00e8me de personnel puisqu'on a 10 pourcent de de personnel qui est masculin et en face, on a plus de 60 pourcent de de clients qui sont des femmes, donc on a cette difficult\u00e9 qu'elle est femme, en plus de toi j'notre moyenne d'\u00e2ge est de ans avec 50 pourcent de de personnes de 91 ans, on a cette difficult\u00e9 de gens de respect de l'intimit\u00e9, alors bien s\u00fbr on doit faire beaucoup de d'attention \u00e0 \u00e7a, on le fait, mais c'est difficile d'arriver \u00e0 la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:39 > 0:14:47) [87%] : \r\nQuestion aussi, monsieur Pecoul, la question du co\u00fbt 14 pourcent des des personnes interrog\u00e9es disent renoncer \u00e0 des co\u00fbts \u00e0 des soins \u00e0 l'domicile vu leur co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:17) [82%] : \r\nC'est juste et ceci bien s\u00fbr qui ne r\u00e9alit\u00e9 qu'il d\u00e9passe un petit peu le probl\u00e8me des sans- domicile, mais dans l'id\u00e9e que qui existait les fait sont l\u00e0, il y a pas mal de destitution qui ont, qui peuvent aider quoi, on a remarqu\u00e9, c'est le march\u00e9, il faut changer \u00e7a, que les nos clients souvent ne sont pas n'appelle pas \u00e0 l'aise, sont mal inform\u00e9s ou oui donc c'est c'est donc pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:17 > 0:15:37) [93%] : \r\nMerci beaucoup de nous avoir donn\u00e9 ces pr\u00e9cisions, merci et bonne journ\u00e9e des poissons retrouv\u00e9s morts par milliers dans la Sarine depuis une dizaine de jours, la situation est jug\u00e9e pr\u00e9occupante \u00e0 Fribourg, une seule esp\u00e8ce est touch\u00e9e, celle des ablettes, aujourd'hui encore 11000 cadavres de poissons ont \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s la cause de ces d\u00e9c\u00e8s restent myst\u00e9rieuses Laurent Chopin et Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:39 > 0:15:54) [92%] : \r\nDes poissons morts par poign\u00e9es enti\u00e8res, ce matin, le service des for\u00eats de la faune de Fribourg ramasser pour la 4\u00e8me fois en 10 jours, des milliers de petits cadavres sur les bords de la Sarine, la cause de leur mort est inconnu, mais le myst\u00e8re est plus grand, une seule esp\u00e8ce est touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:54 > 0:16:06) [84%] : \r\nC'est des ablettes la, pour la plupart total, j'ai regard\u00e9, c'\u00e9tait tous des m\u00e2les, j'ai pas trouv\u00e9 une femelle, il pouvait \u00eatre en train de cr\u00e9er, \u00e7a serait la saison est-ce que pourquoi il y a que des m\u00e2les, \u00e7a on ne on ne sait pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:06 > 0:16:18) [88%] : \r\nPollution de l'eau, maladie, mauvaise gestion des barrages, les hypoth\u00e8ses sont nombreuses, mais aucune certitude pour l'heure, un \u00e9chantillon de poisson a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e hier au tirage vital de Berne pour analyse, en attendant, on nettoie les berges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:18 > 0:16:30) [85%] : \r\nIl y a plusieurs milliers de poissons, aujourd'hui, de nouveau, et puis c'est pour une question de d'odeurs, c'est aujourd'hui l'annonce une temp\u00e9rature chaude, c'est pas trop sympa d'avoir des poissons morts dans le lit de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:30 > 0:16:39) [91%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux de nombreuses r\u00e9actions, pointe le groupe qui g\u00e8re le barrage en amont, mais l'exploitant est formel, rien de particulier ne s'est d\u00e9roul\u00e9e chez eux ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:39 > 0:16:53) [90%] : \r\nNous avons, pas eu de pannes \u00e0 la centrale de fuites d'huile ou de produits chimiques, nous avons pas ouvert ou ferm\u00e9 les vannes pour engendrer des variations brusques d\u00e9bit dans la rivi\u00e8re, donc pour nous, la situation d'exploitation est tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:53 > 0:17:05) [89%] : \r\nCe matin 209 kilos ramass\u00e9, soit environ 11000 cadavres, une situation qui pr\u00e9occupe garde faune et p\u00eacheurs le r\u00e9sultat des analyses attendue tr\u00e8s prochainement, devrait permettre de comprendre ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 ses ablettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:06 > 0:17:27) [93%] : \r\nLa petite sir\u00e8ne de Copenhague, victime d'un acte de vandalisme monument le plus c\u00e9l\u00e8bres du Danemark, elle a \u00e9t\u00e9 recouverte de peinture rouge visiblement par des d\u00e9fenseurs de la cause animale, une inscription laiss\u00e9e au sol demandent la protection des baleines aux Iles F\u00e9ro\u00e9 et vise en particulier la tradition du Green rap qui consiste \u00e0 pi\u00e9ger les c\u00e9tac\u00e9s, pour les tuer \u00e0 l'aide de longs couteaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:39) [88%] : \r\nEn sport Stan Wawrinka entrent en piste en ce moment \u00e0 Roland Garros, il affronte le slovaque, Thomas Balitsch, apr\u00e8s un dernier entra\u00eenement ce matin sur la terre battue parisienne Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:41 > 0:17:52) [91%] : \r\nDerniers r\u00e9glages dernier entra\u00eenement ce matin Roland Garros pour Stones avril car avant son 1er match le Vaudois d\u00e9barque \u00e0 Paris avec, enfin, de bons rep\u00e8res sur la terre battue, avec sa victoire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:14) [85%] : \r\nOui, \u00e7a m'apporte beaucoup de confiance, a en tout cas \u00e7a m'importe la confiance qui manquait ces derni\u00e8res semaines sur terre battue, hein, on tr\u00e8s t\u00f4t dans les, dans les 3 premiers tournois \u00e7a r\u00e9confort dans le fait que que je joue bien quitter mystique, moi je suis pr\u00eat, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de motions beaucoup d\u00e9penses mais positif pour moi je suis je suis super content d'avoir pu d\u00e9crocher ce titre d\u00e9j\u00e0 ensuite de nouveau le 2\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve et puis mon 16\u00e8me titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:15 > 0:18:22) [90%] : \r\nStan Wawrinka affrontera le qualifi\u00e9 slovaque Joseph Coralie ATP 50 2, les 2 hommes ne se sont jamais affront\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nMaintenant, voil\u00e0 c'est c'est un nouveau tournoi, il faut tout remettre \u00e0 0 1er tour \u00e7a toujours dangereux toujours compliqu\u00e9, il va falloir \u00eatre pr\u00eat mentalement \u00e0 pas forc\u00e9ment jouer son meilleur tennis \u00e0 se battre et essayer d'avancer dans le tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:35 > 0:18:43) [90%] : \r\nStan avait \u00e9galement gagn\u00e9 le du niveau reprenons dernier \u00e7a ne lui avait pas si mal r\u00e9ussi puisque le Vaudois avait atteint les demi- finales \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:44 > 0:18:50) [85%] : \r\nEt on rejoint ce que l'on a Roland Garros marqu\u00e9 un 1er tour a priori facile pour le Vaudois, qui affronte un joueur issu des qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:19:22) [93%] : \r\nAbsolument Malika le match vient d'ailleurs de d\u00e9buter Avantage d\u00e9j\u00e0 pour Wawrinka qui a r\u00e9alis\u00e9 le break tr\u00e8s t\u00f4t dans cette partie Kovarik c'est un joueur qui ne dit pas grand- chose, hein, m\u00eame \u00e0 ceux qui suivent le circuit ATP 100 52\u00e8me ATP slovaque, \u00e7a veut dire qu'il est pass\u00e9 par les qualifications, donc d\u00e9j\u00e0 3 matches et 3 victoires et un peu de confiance quelques rep\u00e8res, ce que n'a pas forc\u00e9ment Wawrinka, lui qui est arriv\u00e9 samedi soir, il faudra donc quand m\u00eame un petit peu se m\u00e9fier de ce joueur qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi des gros matches en battant notamment un certain Silic Top 10, vainqueur de l'US Open, c'est exactement la m\u00eame chose que Wawrinka au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:27) [98%] : \r\nStan Wawrinka qui aborde Roland-Garros en pleine confiance apr\u00e8s son succ\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:29 > 0:19:49) [92%] : \r\nIl lui fallait ce succ\u00e8s en manque de rep\u00e8res sur terre battue, suite \u00e0 la \u00e0 la tourn\u00e9e des Masters 1000, Rome, Madrid, Mont\u00e9-Carlo, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 2 petites victoires seulement \u00e9lu fallait de la confiance, il a jou\u00e9 des matches, il lui fallait pour les jambes pour la confiance des matches compliqu\u00e9s, un titre \u00e0 Gen\u00e8ve forc\u00e9ment quand on d\u00e9barque apr\u00e8s Roland-Garros pour un Grand Chelem bon avide de continuer sur cette lanc\u00e9e, d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:49 > 0:20:04) [88%] : \r\nMarc jets-ski ont merci, en Direct de Roland Garros, la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux m\u00e9tiers salissants, aujourd'hui, nous entrons dans l'atelier d'une poti\u00e8re qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se salir les mains pour r\u00e9aliser ces Oeuvres, c'est un reportage de Sergio Harvard Zo\u00e9 Aurore Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:20) [90%] : \r\nChaque jour, faire tourner la terre, une t\u00e2che que Laure accompli avec passion, pour cela, il faut un sens artistique et surtout une grande dext\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:22 > 0:20:34) [86%] : \r\nCette nuit, les outils de fa\u00e7on ferme, de fa\u00e7on \u00e0 pas donner des coups dans la pi\u00e8ce et puis d'\u00eatre finalement un peu habile j'ai impression d'\u00eatre une chirurgienne de la terre, en fait, quand je fais \u00e7a avec mes outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:35 > 0:20:40) [97%] : \r\nMais avant ce travail de pr\u00e9cision il faut modeler la terre lui donner forme et se salir les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:21:07) [81%] : \r\nPour faire ce m\u00e9tier, il faut avoir, mais d\u00e9j\u00e0 cette pr\u00e9disposition \u00e0 pas \u00eatre \u00e9tait par le fait d'\u00eatre sale, que ce soit les mains les bras ou m\u00eame un petit peu sur soi des gens, il disait ben aliments qui sont toutes toutes pleines de de, j'ai re\u00e7u Robert tu saignes mais grands non m\u00e9dicaux, donc c'est pas possible, mais des gants pour ce travail- l\u00e0, il faut \u00eatre en accord avec la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:07 > 0:21:21) [97%] : \r\n\u00eatre en phase avec son \u00e9l\u00e9ment et savoir accepter une forme de solitude depuis 14 ans leur vie quasi exclusivement de ce m\u00e9tier passion, elle r\u00e9pond \u00e0 des commandes de particuliers ou d'entreprises, mais se r\u00e9serve toujours du temps pour cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:21 > 0:21:35) [92%] : \r\nEt a la cr\u00e9ation artistique o\u00f9 je peux aller plus loin dans mon propre plaisir donc des pi\u00e8ces uniques, \u00e7a c'est essentiel que soit dans l'utilitaire comme dans les plats ou des lampes ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:35 > 0:21:42) [94%] : \r\nIl y a aussi les moments o\u00f9 leur transmet sa passion tous les mercredis \u00e0 l'accueil de jeunes apprentis potiers dans son atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:42 > 0:21:53) [74%] : \r\nAlors l\u00e0 je suis en train de pr\u00e9parer la terre pour relever les potentiels qui pourrait y avoir dedans je leur pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 en amont la terre parce qu'ils sont assez jeunes au niveau force pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:57 > 0:22:09) [91%] : \r\nC'est pas moi qui impose, ils sont libres de, de, de faire les objets qu'ils ont envie, donc c'est aussi, \u00e0 travers finalement leur libert\u00e9, leur apprend les techniques de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir \u00e9voluer dans la patrie de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:10 > 0:22:20) [93%] : \r\nQuelle que soit la cr\u00e9ation, la derni\u00e8re \u00e9tape est toujours la m\u00eame : il faut se rincer les mains se d\u00e9barrasser de la terre accumul\u00e9e et surtout prendre garde \u00e0 ne pas bouger siphon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:21 > 0:22:36) [87%] : \r\nLe spectacle s'appelle 23 rue Couperin il est jou\u00e9 d\u00e8s ce soir au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, son cr\u00e9ateur, le com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, Karim Bel Kacem et votre invit\u00e9e : Viviane Gabriel, il signe une pi\u00e8ce politique musicale et visuelle sur les banlieues fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:36 > 0:22:59) [89%] : \r\nOui, effectivement, \u00e0 23 rue Couperin c'est une adresse qui existe dans la vraie vie, c'\u00e9tait un quartier du c'est une adresse du quartier du Pigeonnier \u00e0 Amiens, je m'en sort une banlieue qualifi\u00e9s de sensibles par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et en foyer d'\u00e9meutes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et c'est l\u00e0 que vous avez grandi Karim Bel Kacem bonjour bonjour avec ce projet, vous aviez envie un petit peu de de vous replonger dans votre enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:00 > 0:23:48) [88%] : \r\nCe que je n'avais envie, je n'ai ressenti le besoin, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est c'est une envie qui est n\u00e9 alors que je collabore avec un autre metteur en sc\u00e8ne donc aura pour lequel j'ai d\u00fb veut voil\u00e0 revenir un peu sur mon pass\u00e9 parce que la cr\u00e9ation qui \u00e0 la base \u00e9tait autour des personnes qui sont engag\u00e9s dans le conflit syrien a pris la forme de 4 acteurs au plateau qui en se racontant raconter ce qui chez eux faisaient, guerre civile, donc c'\u00e9tait le projet si divorce et c'est la premi\u00e8re fois que j'\u00e9tais revenu un peu en arri\u00e8re sur ce qui avait \u00e9t\u00e9 mon enfance et puis le contexte dans lequel j'avais grandi et puis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai apr\u00e8s avoir mont\u00e9 des pi\u00e8ces qui qui \u00e9tait plut\u00f4t tir\u00e9 de textes de romans ou de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ou de cr\u00e9ation de plateau j'ai j'ai eu envie de de travailler \u00e0 partir de cette mati\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:48 > 0:23:59) [86%] : \r\nDonc ce quartier o\u00f9 vous avez grandi \u00e0 vos parents sont arriv\u00e9es dans les ann\u00e9es 90 du Maroc vous avez grandi l\u00e0 avec vos fr\u00e8res essor, quels souvenirs vous gardez, finalement, de cette enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:00 > 0:24:33) [90%] : \r\nDans le quartier, ben c'est des souvenirs assez partag\u00e9e parce que on va dire que moi, je suis parti assez jeunes, vers 17 18 ans, donc il y a 13 ans maintenant 13 14 ans et qu'en partant, j'ai d\u00e9couvert beaucoup beaucoup d'chose parce que bon, une cit\u00e9 comme le pigeonnier, c'est, c'est c'est un exemple de cet \u00e9quilibre qui qui existe beaucoup en France mais qui a pour particularit\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s referm\u00e9es sur elles-m\u00eames, donc, donc je j'en garde des rapports forts d'amiti\u00e9 avec certaines personnes, mais j'en garde aussi quand m\u00eame une forme d'enfermement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:34 > 0:24:41) [80%] : \r\nCette cit\u00e9, elle va \u00eatre en partie un d\u00e9truite, je crois en 2019, \u00e7a, c'est de prendre des parts de du spectacle que vous pr\u00e9sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:41 > 0:25:07) [88%] : \r\nMoi dire \u00e7a \u00e7a co\u00efncid\u00e9 quoi je voulais faire quelque chose sur l'histoire de mon quartier, qu'un qu'un quartier qui a une histoire assez extraordinaire et en n'enqu\u00eatant sur ce que devenait le quartier, j'ai appris que la barre Mozart, donc la premi\u00e8re grande barres enfin voil\u00e0 allez peut-\u00eatre d\u00e9truit \u00e0 partir de 2019, et pour moi c'\u00e9tait un point d\u00e9part symbolique assez fort pour pour baser cette cr\u00e9ation donc pas Traor\u00e9 Couperin autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:07 > 0:25:14) [88%] : \r\nAlors, on va avoir un avant- go\u00fbt de ce spectacle, je propose de voir quelques extraits que que nous avons film\u00e9 lors de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:29 > 0:25:39) [77%] : \r\nMoi, mon remords que la violence poursuivre sur la r\u00e9gion actuellement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:47 > 0:25:49) [76%] : \r\nJe veux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:51 > 0:26:11) [91%] : \r\nAlors, cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, elle rel\u00e8ve vraiment de la performance, il y a plein de surprises que vous c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d\u00e9voiler ici, mais on peut dire quand m\u00eame qu'il y a de la pyrotechnie vous avez recr\u00e9\u00e9 sur sc\u00e8ne le quartier avec des briques de bois, il y a aussi de la musique jou\u00e9e en Direct par un ensemble il y a ces enregistrements sonores qui sont assez forts 12 qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:12 > 0:26:48) [89%] : \r\nEn fait, quand je suis retourn\u00e9 au pigeonnier, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait la p\u00e9riode que j'avais v\u00e9cu quoi, c'est-\u00e0-dire le la fin des ann\u00e9es 90 et donc trouver des traces de \u00e7a, j'ai eu la chance de d'\u00eatre mis en contact avec une association qui s'appelle Carmen Mitterrand s'appeler Canal Nord qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par un couple d'Ami\u00e9nois, qui avait une grande enfin v\u00e9cu au 9\u00e8me \u00e9tage de la de la toute fin de la tour, Couperin, ils avaient cr\u00e9\u00e9 une t\u00e9l\u00e9 associative, avec les moyens du bord, vraiment, et donc ils ont commenc\u00e9 \u00e0 filmer dans les ann\u00e9es 90, des habitants qui habitaient dans ces barres HLM et j'ai j'ai j'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer les archives qui \u00e9tait dans un bureau voil\u00e0 Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:48 > 0:26:54) [90%] : \r\nMais il y a notamment cette sc\u00e8ne, moi qui m'a beaucoup marqu\u00e9 d'anniversaire en fait c'est un anniversaire qui se passe et une intervention de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:55 > 0:28:20) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on va dire que dans le dans le projet, dans la bande sonore du projet, donc il y a 2 tiers de 2 bandes d'archives et il y a un tiers de celle qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de rejouer comme \u00e9tant des sc\u00e8nes qui ont, qui pour moi on marqu\u00e9 ma m\u00e9moire, entre autres, j'ai un souvenir tr\u00e8s fort de 2 \u00e9meutes des images des \u00e9meutes inaugural, pardon, de 94 et 96 et l'une d'entre elles a d\u00e9marr\u00e9 dans un anniversaire f\u00eat\u00e9 un anniversaire qui avait lieu dans un local dans la communaut\u00e9 des rapatri\u00e9s parce que enfin Amiens Nord et le parti du Pigeonnier, un quartier qui est qui regroupe beaucoup de communaut\u00e9 Harkis de un anniversaire qui qui qui s'est d\u00e9roul\u00e9, et l\u00e0, un car de CRS gar\u00e9 devant le local est entr\u00e9 dans l'anniversaire a nous lacrymog\u00e8nes, il s'est pass\u00e9 quelque chose, ils ont jet\u00e9 nous lacrymog\u00e8nes, ils sont sortis de l\u00e0 et le lendemain, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 gueuler dans la rue, \u00e0 cause de \u00e7a et le pr\u00e9fet a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dire que selon lui avait jamais eu de Cars de CRS qui \u00e9taient intervenus dans cet anniversaire la et manque de chance, un Coupe de de Picard, qui est test\u00e9 son cam\u00e9scope avait film\u00e9 la sc\u00e8ne, donc le surlendemain, on a eu la vid\u00e9o le le d\u00e9but de la vid\u00e9o, aujourd'hui \u00e7a c'est pass\u00e9 beaucoup plus facile aujourd'hui de voir quand on, quand on est face \u00e0 un cas de bavure polici\u00e8re parce que tout le monde fume avec son t\u00e9l\u00e9phone, mais ce jour- l\u00e0, c'est un coude chance c'\u00e9tait vraiment fait avec un petit cam\u00e9scope et \u00e7a permet de comprendre un peu, sur quoi repose et la tension entre les habitants de ce quartier l\u00e0 et \u00e0 l'\u00e9poque cette police les CRS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:20 > 0:28:27) [94%] : \r\n23 rue Couperin c'est votre derni\u00e8re cr\u00e9ation le propose qu'on qu'on revienne sur votre itin\u00e9raire au th\u00e9\u00e2tre avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:30 > 0:28:32) [83%] : \r\n\u00e9tait calme et tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:34 > 0:28:35) [90%] : \r\nCe qu'il faut pas avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:37 > 0:28:39) [68%] : \r\nSi la bombe frappe une martyre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:40 > 0:28:56) [87%] : \r\nCom\u00e9dien, c'est la premi\u00e8re formation de Karim Bel Kacem ici dans 6 villes qu'il co\u00e9crit avec 1000 aura mais ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re le Fran\u00e7ais, c'est mettre en sc\u00e8ne pour interroger le r\u00e9el comme les Liens entre sport et politique dans cette conf\u00e9rence- performance surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:06 > 0:29:12) [87%] : \r\nAutre symbole pas me Girls ou l'art de manipuler les foules cheerleader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:21 > 0:29:41) [91%] : \r\nKarim Bel Kacem est n\u00e9 dans une banlieue d'Amiens pour la petite histoire, c'est le fr\u00e8re de l'ancienne ministre de l'\u00c9ducation Najat Vallaud-Belkacem, lui, s'est form\u00e9e \u00e0 Paris puis \u00e0 Lausanne, la manufacture avant de changer de cap, les arts plastiques, \u00e0 Gen\u00e8ve, affam\u00e9 de cr\u00e9ation ce v\u00e9ritable chef d'orchestre s'int\u00e9resse \u00e0 tous les genres artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:42 > 0:30:13) [84%] : \r\nAvec Gulli vers il met le spectacle bo\u00eete casque sur les oreilles et spectateurs assistent convoyeur \u00e0 ce qui se trame derri\u00e8re la lucarne, il monte aussi Shakespeare ces pi\u00e8ces tourne \u00e0 l'international, mais l'artiste en ce moment et Genevois r\u00e9sidant au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais et sensible \u00e0 ce qui l'entoure, l'hiver dernier il install\u00e9 un distributeur de couverture pour les Roms et les sans abri empoigner le r\u00e9el toujours, c'est ce qui fait avancer Karim Bel Kacem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:14 > 0:30:22) [86%] : \r\nKarim Bel Kacem ou voit engag\u00e9 dans la vie, vous faites aussi un th\u00e9\u00e2tre que vous qualifiez riez d'engager \u00e7a l'Inde va pas sans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:22 > 0:30:33) [86%] : \r\nOui, je pense, l'expression th\u00e9\u00e2trale \u00e9t\u00e9 pour moi une forme d'engagement d'un gecko, j'ai commenc\u00e9, de ce que je me souviens j'ai j'ai travaill\u00e9 sur les pi\u00e8ces et j'ai mont\u00e9 des pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:35 > 0:30:40) [88%] : \r\nComme une forme de de mani\u00e8res d'exprimer un oui un engagement politique c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:40 > 0:30:45) [89%] : \r\nOn vous d\u00e9crit aujourd'hui on va beaucoup parler de vous comme \u00e7a, comme l'\u00e9toile montante du th\u00e9\u00e2tre, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:45 > 0:31:14) [89%] : \r\nOui c'est c'est tr\u00e8s relatif, ce nombre d'ann\u00e9es de communication toujours l'\u00e9toile montante d'une p\u00e9riode qui est tr\u00e8s courtois, on ne sait toujours l'\u00e9toile filante de quelqu'donc, oui, non, moi je pr\u00eate pas trop d'attention \u00e0 \u00e7a, honn\u00eatement, parce que je vois d\u00e9filer les \u00e9toiles, les \u00e9toiles montantes \u00e0 une vitesse assez folle aujourd'hui donc, ce qui m'int\u00e9resse, c'est de faire faire mon boulot mieux que je peux et puis puis puis engag\u00e9, puis d'avoir un minimum d'influence sur sur les gens autour de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:14 > 0:31:19) [79%] : \r\nEt de rester ici, est entr\u00e9 dans le th\u00e9\u00e2tre, puisqu'elle est aux commandes ce va \u00e9voluer peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:19 > 0:32:09) [87%] : \r\nEnfin, on va dire mon parcours dans les arr\u00eats tellement li\u00e9 \u00e0 la Suisse face versa, \u00e7a c'est un hasard total, hein, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 passer le concours de la manufacture totalement par hasard parce que ai un copain pass\u00e9 je lui donner la r\u00e9plique et je suis tomb\u00e9 un peu amoureux l'\u00e9cole enfin de voil\u00e0, j'ai eu un rapport assez fort avec Jean-Yves Ruf allait pas pour \u00e7a et puis apr\u00e8s j'ai vu une conf\u00e9rence de greffe qui \u00e9tait le directeur de la aide et \u00e7a m'a vachement pareil et je j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire des arts plastiques, donc j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9 dans une femme ce que je consid\u00e8re aujourd'hui comme l'une des meilleures \u00e9coles d'art parce qu'aujourd'hui tous les arts se m\u00e9langent, donc d'art, on va dire que j'aurais pu faire quoi l\u00e0 la dette Gen\u00e8ve et tout mon travail est tellement li\u00e9 aux gens que j'ai rencontr\u00e9 que que Wim ma vie artistique, on va dire ma vie d'avant, c'\u00e9tait une \u00e9videmment aussi, mais ma vie artistique est tellement li\u00e9 \u00e0 la que vous avez, parce que si je vis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:09 > 0:32:15) [96%] : \r\nDonc merci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle votre spectacle au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais d\u00e8s ce soir et jusqu'au 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:15 > 0:32:45) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous de couleur locale \u00e0 retrouver le peintre Vaudois Edgar Babou \u00e0 85 ans, et les plus temp\u00e9tueux que jamais un artiste toujours en col\u00e8re toujours inspir\u00e9 par les paysages de Vevey il est prim\u00e9 cette ann\u00e9e par une galerie new-yorkaise pour l'ensemble de son oeuvre, c'est aux \u00c9tats-Unis, en effet, que ces tableaux ont eu le plus de succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 80, vous l'entendrez ce soir d\u00e8s 18 heures 55 merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef demain, vous retrouverez Agn\u00e8s W\u00fcthrich au 12 45, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:54 > 0:32:57) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:11 > 0:33:13) [66%] : \r\n\u00e7a me fait bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:28 > 0:33:29) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:30 > 0:33:36) [85%] : \r\nVal\u00e9rie, qu'on voit passer \u00e7a, les g\u00eetes ou non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:47 > 0:33:58) [82%] : \r\nSi ce qu'il faut qu'ils enl\u00e8vent \u00e7a moi je fais la ce choc mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a cette croix la comme tellement peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:03 > 0:34:04) [65%] : \r\nLe rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:20) [80%] : \r\nIl y a du temps, ils ont quand m\u00eame de la r\u00e9ponse que c'est l'instabilit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:39 > 0:34:42) [79%] : \r\nOK, la lumi\u00e8re, ce qu'il faut mettent la petite lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:50 > 0:34:51) [76%] : \r\nAlors que les images, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:04 > 0:35:06) [87%] : \r\nIls ont dit tout \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:07 > 0:35:11) [69%] : \r\nIls ont tout aide, \u00e7a c'est normal, je veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:25 > 0:35:33) [80%] : \r\nOui, d'accord, et puis apr\u00e8s une juste le plan l'Arche de Zo\u00e9 ne passait pas comment \u00e7a premi\u00e8re fois choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:35 > 0:35:43) [82%] : \r\n\u00e7a se croit toute fa\u00e7on il y a 6 pieds non oui mais c'est pas, c'est pas Paris compatible et se faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:45 > 0:35:47) [91%] : \r\nOk, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:55 > 0:36:06) [84%] : \r\nTrucs a quand bonjour \u00e0 tous, c'est l'instabilit\u00e9 qui pr\u00e9dominera cette semaine avec d'Orange permanent des temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:24 > 0:36:43) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est la stabilit\u00e9 qui pr\u00e9dominera cette fin de semaine avec un risque orageux vraiment tr\u00e8s marqu\u00e9e des temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui vont baisser d'ici la fin de la semaine, une situation mar\u00e9e barom\u00e9trique avec ce risque d'orages marqu\u00e9 et un avis de degr\u00e9 3 pour allant allant dans le bonhomme bernois au Nord-Est en passant par le nord du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:25 > 0:37:25) [79%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:25 > 0:39:29) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est vraiment l'instabilit\u00e9 qui pr\u00e9domine, cette semaine, avec un risque orageux de plus en plus marqu\u00e9e, de plus en plus pr\u00e9coce et des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui vont baisser d'ici la fin de la semaine, une situation de marais barom\u00e9trique avec ce risque d'orages qui est vraiment tr\u00e8s marqu\u00e9e avec un avis de gr\u00e8ve 3, allant du pied nord du jour en direction du Nord-Est de la Suisse en passant par le Borloo bernois et ce jusqu'\u00e0 jeudi matin, les autres r\u00e9gions pourront \u00e9videmment \u00e9galement essuy\u00e9 des orages alors cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait \u00e9volution orageuse, alors que maintenant, le ciel est vraiment d\u00e9gag\u00e9, il fait tr\u00e8s beau sur le plateau, mais les cumulus petit \u00e0 petit vont prendre de l'ampleur et c'est all\u00e9 aux r\u00e9gions de plaine, donc c'est dans ces r\u00e9gions que le risque d'orage sera le plus marqu\u00e9, mais on trouvera \u00e9galement ailleurs, il pourrait m\u00eame atteindre le bassin l\u00e9manique en soir\u00e9e, par contre, on peut imaginer qu'une fois que l'activit\u00e9 s'est d\u00e9charg\u00e9 \u00e7a se d\u00e9gonfle et qu'on peut imaginer avoir une soir\u00e9e s\u00e8ches, notamment sur l'ouest, le Valais alors que ce sera toujours un peu plus dynamique, plus actifs en Suisse orientale, les temp\u00e9ratures sont vraiment encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si on repasse sous la barre des 30 degr\u00e9s notamment en vall\u00e9e, on a, on affiche quand m\u00eame 29 degr\u00e9s 29 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le sur le L\u00e9mant \u00e9galement avec des vents faibles secteur sud- ouest et \u00e9videmment ses rafales sous foyers orageux, demain matin, on aura le ciel partag\u00e9 en 2, plus de nuages et quelques averses sur la moiti\u00e9 nord et bien plus ensoleill\u00e9 et sec sur le sud, le Valais le Sud-Ouest avec Doc \u00e0 l'image d'aujourd'hui encore de bons moments de soleil mais toujours cette instabilit\u00e9 cette humidit\u00e9 qui va g\u00e9n\u00e9rer des orages possible partout, peut-\u00eatre moins marqu\u00e9 dans les Alpes valaisannes que du c\u00f4t\u00e9 du Jura ou encore le long du versant nord des Alpes et en Suisse al\u00e9manique pour les temp\u00e9ratures \u00e7a reste donc tr\u00e8s doux en fin de nuit et l'apr\u00e8s- midi, donc \u00e7a fl\u00e9chit, petit \u00e0 petit, mais on garde vraiment des valeurs largement estivale et qui affiche m\u00eame encore 26 degr\u00e9s sur le Tessin ou encore le sud c\u00f4t\u00e9 au courant, h\u00e9 bien ils viendront du Sud-Ouest seront tr\u00e8s faibles \u00e0 la montagne et \u00e0 la bise sur le plateau et toujours ses rafales proches des foyers orageux, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte, \u00e9crivain du jour nous f\u00eatons les F\u00e9lix bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 feu fanfare.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T00:51:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601349", "durationSec": 89, "title": "MI ABLETTES_RTS000001163641", "excerpt": "Des milliers d'ablettes sont mortes dans la Sarine. Cette h\u00e9catombe de poissons ne touchant vraisemblablement que des m\u00e2les reste inexpliqu\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARINE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CADAVRE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1601263"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601350", "durationSec": 23, "title": "MI BAGDAD 2_RTS000001163502", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 de soutenir financi\u00e8rement les entreprises de production d'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique. Ce vote constitue un d\u00e9saveu pour la Commission de l'\u00e9nergie qui avait approuv\u00e9 le soutien aux barrages."}, {"internalArchiveId": "AA1705601351", "durationSec": 98, "title": "MI CN BARRAGES_RTS000001163640", "excerpt": "Le tribunal de district de Zurich a condamn\u00e9 un homme pour avoir lik\u00e9 des publications traitant un d\u00e9fenseur des animaux de  \"raciste\", \" fasciste\" et \"antis\u00e9mite\". Selon la justice, l'homme a contribu\u00e9 \u00e0 la propagation de propos violant l'honneur du plaignant. C'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'un contenu diffamatoire sur Facebook est jug\u00e9 r\u00e9pr\u00e9hensible.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BARRAGE", "ENTREPRISE", "\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "FINANCEMENT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1601224"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601352", "durationSec": 30, "title": "MI COMPTES HNE_RTS000001163567", "excerpt": "L'Association vaudoise d'aide et soins \u00e0 domicile a men\u00e9 une enqu\u00eate aupr\u00e8s de 400 personnes \u00e2g\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficiairess. 95% d'entre elles estiment que les prestations r\u00e9pondent \u00e0 leurs attentes."}, {"internalArchiveId": "AA1705601353", "durationSec": 29, "title": "MI CONDAMNATION LIKE FACEBOOK_RTS000001163083", "excerpt": "Le m\u00e9tier de potier implique de se salir. QUe ce soit lors du tournage ou des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la confection de poteries, le contact avec la terre est salissant et peut ab\u00eemer les mains.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["DIFFAMATION", "PEINE"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601354", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT UK_RTS000001163484", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re du com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne Karim Bel Kacem \u00e0 base d'archives de ses spectacles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601355", "durationSec": 21, "title": "MI ENQUETE SOINS DOMICILE VD_RTS000001163540", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka s'est entra\u00een\u00e9 une derni\u00e8re fois avant d'entr\u00e9e en lice face au joueur de tennis slovaque Tomas Kovalik au 1er tour du tournoi de tennis de Roland-Garros 2017. Il s'exprime sur sa victoire lors de l'Open de Gen\u00e8ve et son exp\u00e9rience en terre battue.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SOINS \u00c0 DOMICILE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1601255"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601356", "durationSec": 137, "title": "MI MAG POTERIE_RTS000001163460", "excerpt": "Itw Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration des H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois (HNE) \u00e0 propos du d\u00e9ficit 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTERIVE (NE)"], "thematicThemes": ["POTERIE", "POTIER", "HYGI\u00c8NE"], "sequenceIds": ["1601269"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601357", "durationSec": 29, "title": "MI MALAISIE ASSASSINAT 2_RTS000001163497", "excerpt": "Extrait du spectacle \"23 rue Couperin\" de Karim Bel Kacem, lors de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale au th\u00e9\u00e2tre St-Gervais de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1705601358", "durationSec": 100, "title": "MI NORIEGA NECRO_RTS000001163592", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601359", "durationSec": 31, "title": "MI PETITE SIRENE 2_RTS000001163625"}, {"internalArchiveId": "AA1705601360", "durationSec": 106, "title": "MI PORTRAIT KARIM BEL KACEM_RTS000001163626", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601361", "durationSec": 22, "title": "MI PROCES CHAUFFEUR GRANGES MARNAND VD_RTS000001163529"}, {"internalArchiveId": "AA1705601362", "durationSec": 64, "title": "MI RG WAWRINKA_RTS000001163586", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601363", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE HNE_RTS000001163544", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "D\u00c9FICIT", "INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1601253"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601364", "durationSec": 37, "title": "MI SPECTACLE KARIM BEL KACEM_RTS000001163590", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705601425", "summary": "Conseil national en s\u00e9ance. Discours Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan. Discours Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois. Discours Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC). Tableau \u00e9lectronique des votes. Itw G\u00e9raldine Marchand-Ballet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne. Itw Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1601224", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601454", "summary": "Itw Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration des H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois (HNE).", "id": "1601253", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601456", "summary": "Le visage flout\u00e9, personne \u00e2g\u00e9e accueillant aide \u00e0 domicile. Aide \u00e0 domicile prenant notes. Aide \u00e0 domicile prenant tension de femme \u00e2g\u00e9e flout\u00e9.", "id": "1601255", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "SOINS \u00c0 DOMICILE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601463", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Alain P\u00e9coud, pr\u00e9sident Association Vaudoise d'Aide et de Soins \u00e0 Domicile (AVASAD).", "id": "1601262"}, {"internalArchiveId": "AA1705601464", "summary": "Employ\u00e9s du Service de la faune et des for\u00eat fribourgeois ramassant milliers de poissons morts dans la Sarine. Itw Pascal Balmer, garde faune. Nombreux cadavres d'ablettes emport\u00e9s par le courant. Barrage de la Maigrauge. Itw Iris Mende, porte-parole Groupe E. Garde faune pesant sac contenant milliers de cadavres d'ablettes.", "id": "1601263", "visualThemes": ["CADAVRE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["SARINE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601470", "summary": "Laure Gosteli, poti\u00e8re, tournassant pi\u00e8ce de poterie partiellement s\u00e9ch\u00e9e. Gros plans mains de poti\u00e8re enlevant exc\u00e8s de terre avec des mirettes. Itw Laure Gosteli. Gros plans mains tournant et modelant poterie au tour \u00e9lectrique. Tr\u00e8s gros plans mains boueuses. Pi\u00e8ces de poteries cr\u00e9\u00e9es par Laure Gosteli. Enfants participant cours de poterie. Laure Gosteli se lavant les mains.", "id": "1601269", "visualThemes": ["POTERIE", "POTIER"], "visualGeographicals": ["HAUTERIVE (NE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601478", "summary": "Plateau : \nItw Karim Bel Kacem, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1601277"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GISCLON, Marc", "role": "Roland-Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698660", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031520", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9FF0AA7F-3387-48A0-B5D4-C3A79E3F3D32", "internalArchiveId": "9FF0AA7F-3387-48A0-B5D4-C3A79E3F3D32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un ours aper\u00e7u dans le canton de Berne, une premi\u00e8re depuis 190 ans: interview de Pierre Rusconi, ex conseiller national tessinois UDC", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "summary": "Un ours a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u et photographi\u00e9 vendredi pass\u00e9 dans le canton de Berne, a annonc\u00e9 lundi l'inspectorat bernois de la chasse. C'est la premi\u00e8re fois depuis 190 ans que la pr\u00e9sence du plantigrade est confirm\u00e9e dans le canton. ", "durationSec": 194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8640297", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["ours"], "alternativeTitle": ["Un ours aper\u00e7u dans le canton de Berne, une premi\u00e8re depuis 190 ans: l'interview de Pierre Rusconi / FOR_2017-05-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.05.2017"], "alternativeSummary": ["Un ours a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u et photographi\u00e9 vendredi pass\u00e9 dans le canton de Berne, a annonc\u00e9 lundi l'inspectorat bernois de la chasse. C'est la premi\u00e8re fois depuis 190 ans que la pr\u00e9sence du plantigrade est confirm\u00e9e dans le canton. Interview de Pierre Rusconi, ex-conseiller national (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8640297"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:04Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi c'est un retour symbolique, celui d'un ours sauvage qui a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 vendredi dernier pr\u00e8s de Thoune alors symbolique parce que \u00e7a faisait plus de 190 ans qu'un ours pourtant embl\u00e8me du canton de Berne n'avait plus \u00e9t\u00e9 vu en libert\u00e9 dans ce canton, bonsoir, Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois et on s'en souvient, ardent d\u00e9fenseur des grands pr\u00e9dateurs en Suisse Valence rappelle de quelques unes de vos d\u00e9clarations, notamment \u00e0 la tribune, j'imagine qu'un ours, c'est symbolique, un et m\u00eame historique annonce de retour dans le canton de Berne, \u00e7a doit de vous r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [86%] :\r\n\u00e7a donne un sens au drapeau du printemps Berne les ours, ils avaient ils \u00e9taient enferm\u00e9s, ceci c'est un ours libre et j'esp\u00e8re que \u00e7a va donner un signal de libert\u00e9 aux canton Nevers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [87%] :\r\nSignal de libert\u00e9, pourtant il y a plein de gens qui ont peur, hein, qui sera serait un peu effray\u00e9 vider de croiser un ours dans les montagnes, des montagnes d'un masque, que dire \u00e0 ces gens, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne un certain danger dont on n'a plus l'habitude dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [87%] :\r\nBen, on n'a pas l'habitude, \u00e7a c'est \u00e9vident, le danger justement \u00e0 ce niveau un italienne \u00e0 plusieurs, en Espagne, \u00e7a jamais pass\u00e9 il y a un de dangereuses, justement, les autorit\u00e9s bernoises, j'ai vu qu'ils ont donn\u00e9 le signal que si on rencontre, on doit se comporter d'une certaine fa\u00e7on serait sans courir sans prendre la panique, ce ne sont pas des, des, des ours agressif, ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 mon abattu M13 pour rien du tout contre. \r\n\u00e7a va se repasser pas au canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nMais n'emp\u00eache que le jour o\u00f9 un accident le jour o\u00f9 il y a un jogger o\u00f9 il y a un jeune qui fait du v\u00e9lo, il y a quoi que ce soit qui se passe avec cette ours, on se dira on \u00e9tait beaucoup trop laxiste et on a loup\u00e9 une bonne occasion d'agir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [88%] :\r\nMais je trouve que la bonne occasion d'agir, c'est l'ours qui doit nous la donner pour le moment, je crois qu'il a simplement fait son apparition il fait que ce que la nature lui disent un \u00e0 un, \u00eatre vif qui a le droit de vivre comme nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nEt la Guadeloupe et Rusconi mais c'est vrai que la Suisse est un pays tr\u00e8s dense et des habitations \u00e0 peu pr\u00e8s partout, c'est comme \u00e7a, on peut rien faire contre est -ce que c'est vraiment en Suisse qu'il a sa place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [87%] :\r\nMais c'est pas question de dire \u00e0 l'ours ne connaissait pas, ne conna\u00eet pas les fronti\u00e8res, on peut pas lui dire ici, c'est la Suisse du Ali l'ours, il se comporte comme on animal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [67%] :\r\nLa politique qui le soutient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [88%] :\r\nEt l\u00e0, la raison d'\u00eatre en vie, c'est la nature qui le dit, on va visiter le Sud-Africain pour voir les animaux, je vois pas pourquoi ne pas visiter la Suisse pour les animaux \u00e0 cause \u00e0 \u00e0 l'intention de cr\u00e9er un parquet expr\u00e8s pour les ours de 80000 m2, ils ont vu que c'\u00e9tait aussi l'opportunit\u00e9 de tourisme, faut voir le bon c\u00f4t\u00e9, et pas seulement le mauvais c\u00f4t\u00e9 de lois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nDe cr\u00e9er un parc, \u00e7a veut dire que, au fond, pour une bonne cohabitation entre l'humain et l'ours, il faudrait que ce soit dans dans le cadre de Park finalement que ce soit un tout petit peu encadr\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [83%] :\r\nJe trouve c'est une, c'est une possibilit\u00e9, ce n'est pas la meilleure pour les animaux, \u00e9videmment, parce que, sur qui vont \u00eatre pris Yaroslav, ce sont des ours qui sont n\u00e9s \u00e0 mais j'esp\u00e8re que, plut\u00f4t que se r\u00e9p\u00e9ter le cas de M13 hors la loi j'c'est hors la loi, quand on donne \u00e9ventuellement une 2\u00e8me chance si c'est le cas pour le moment, ce me semble se comporter comme doivent se comporter en bras pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [95%] :\r\nMerci beaucoup Pierre Rusconi quelques instants pour commenter ce retour symbolique et historique de de l'ours dans le canton de Berne et puisqu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "ex-conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4304E06-84A3-4F43-82FE-79EAA8008471", "internalArchiveId": "A4304E06-84A3-4F43-82FE-79EAA8008471", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "summary": "Petra G\u00f6ssi assure la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical depuis une ann\u00e9e. Le correspondant de RTSinfo \u00e0 Berne Rouven Gueissaz dresse son bilan.\r\n\r\n* * Bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse  \r\nElle est \u00e0 la t\u00eate du parti lib\u00e9ral-radical depuis un peu plus d'une ann\u00e9e. La schwytzoise Petra G\u00f6ssi a succ\u00e9d\u00e9 en avril 2016 \u00e0 Philipp M\u00fcller. Elle a promis d'apprendre le fran\u00e7ais et de se faire conna\u00eetre en Suisse romande, mais une ann\u00e9e apr\u00e8s ses d\u00e9buts, elle reste discr\u00e8te, pour ne pas dire effac\u00e9e. D'o\u00f9 cette question: Petra G\u00f6ssi est-elle une pr\u00e9sidente faible dans un parti fort? Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Comment est-elle per\u00e7ue sous la Coupole, un an apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti?\r\nTexte:\r\nUn \u00e9lu PLR romand r\u00e9sume assez bien la personnalit\u00e9 de Petra G\u00f6ssi, par rapport \u00e0 celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Fulvio Pelli, pr\u00e9sident jusqu'en 2012, \u00e9tait un intellectuel tortur\u00e9. Philippe M\u00fcller un tribun pupulaire. Petra G\u00f6ssi se situe entre les deux, selon cet \u00e9lu. Rationnelle et r\u00e9fl\u00e9chie, voil\u00e0 les deux qualificatifs qui reviennent le plus souvent au sein de ses troupes, m\u00eame si d'aucuns reconnaissent qu'elle est parfois r\u00e9serv\u00e9e et qu'elle donne l'impression d'\u00eatre cassante.\r\nRELANCE: Mais elle pr\u00e9side un parti qui gagne, c'est une chance pour elle?\r\nOui. Depuis qu'elle est pr\u00e9sidente, le peuple a suivi les mots d'ordre du PLR dans 90% des cas. Seul \u00e9chec: le refus de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales ont aussi \u00e9t\u00e9 favorables aux lib\u00e9raux-radicaux qui ont gagn\u00e9 10 si\u00e8ges dans des l\u00e9gislatifs cantonaux depuis l'automne dernier. Un concours de circonstance, estiment ses adversaires. Mais, au sein du son parti, on reconna\u00eet qu'elle a su \u00e9viter l'\u00e9cueil de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Parce qu'elle rest\u00e9e en retrait. Elle avait vot\u00e9 non au Conseil national. Le PLR a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de justesse de soutenir le projet qui a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9. Et Petra G\u00f6ssi ne s'est pas br\u00fbl\u00e9 les ailes dans ce dossier, puisqu'elle n'a pas fait campagne. Son prochain d\u00e9fi: son combat contre la pr\u00e9voyance 2020.\r\nRELANCE: Le peuple se prononce en septembre... Ce sera aussi un test pour elle?\r\nOui, et le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti se dit content que le PLR prenne la responsabilit\u00e9 de diriger la campagne. Un autre \u00e9lu PLR estime que c'est v\u00e9ritablement dans ce dossier qu'elle va devoir se profiler si elle veut rester cr\u00e9dible. Ses adversaires aussi sont curieux de voir comment elle va prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, elle qui est un pur produit de la rive sud du Lac de Z\u00fcrich. Ultra-lib\u00e9rale, voil\u00e0 comment la d\u00e9crit un \u00e9lu socialiste romand avant d'ajouter qu'elle est loin d'\u00eatre un animal de foire.\r\nRELANCE: Et que dire de sa promesse d'apprendre le fran\u00e7ais et de se faire conna\u00eetre en Suisse romande?\r\nL\u00e0 aussi, il y a encore du travail. Si elle refuse de parler fran\u00e7ais aux m\u00e9dias, c'est parce que tant qu'elle ne le parlera pas parfaitement, elle s'en tiendra \u00e0 l'allemand. L\u00e0 aussi, donc, elle se montre tr\u00e8s prudente. C'est l'avis d'un de ses coll\u00e8gues de parti romands. Pourtant, un rapide coup de sonde au sein des sections romandes du PLR montre qu'elle est globalement appr\u00e9ci\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9coute de la base. On salue ses prises de positions claires et sa jeunesse, elle qui a tout juste 41 ans. Mais on reconnait aussi qu'il faut lui laisser un peu de temps. \"On attend toujours son \u00e9closion au grand jour\", m'a ainsi confi\u00e9 un pr\u00e9sident de section cantonale en Suisse romande.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8640287", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse / FOR_2017-05-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.05.2017"], "alternativeSummary": ["Petra G\u00f6ssi assure la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical depuis une ann\u00e9e. Le correspondant de RTSinfo \u00e0 Berne Rouven Gueissaz dresse son bilan."], "variantIds": ["ece-8640287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:05Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans ce forum, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la t\u00eate du Parti lib\u00e9ral- radical \u00e0 sa pr\u00e9sidente, un peu plus de 2 kilos qui a pr\u00e9sidente depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, on va y arriver, c'est la schwytzoise P\u00e9tra G\u00f6ssi elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Philipp M\u00fcller 7 en 2016, elle a promis de prendre le fran\u00e7ais : se faire conna\u00eetre en Suisse romande, mais force est de constater qu'une ann\u00e9e apr\u00e8s ses d\u00e9buts elle reste discr\u00e8te pour ne pas dire effac\u00e9e, d'o\u00f9 cette question : P\u00e9tra G\u00f6ssi est -elle une pr\u00e9sidente faible dans un parti fort Rouven Gueissaz vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate dans les pas perdus, comment est -ce qu'elle est per\u00e7ue sous la Coupole, une ann\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nEh bien \u00e9lu PLR Romand, r\u00e9sume assez bien la personnalit\u00e9 de P\u00e9tra G\u00f6ssi par rapport \u00e0 celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Fulvio Pelli pr\u00e9sident jusqu'en 2012 \u00e9tait, je cite, un intellectuel tortur\u00e9 Philipp M\u00fcller un tribun populaire P\u00e9tra G\u00f6ssi se situe entre les 2, selon cet \u00e9lu rationnelle et r\u00e9fl\u00e9chie, voil\u00e0 les 2 qualificatifs qui reviennent le plus souvent au sein de ses troupes, m\u00eame si d'aucuns reconnaissent qu'elle est parfois r\u00e9serv\u00e9e, discr\u00e8te et qu'elle donne l'impression, m\u00eame d'\u00eatre cassante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [85%] :\r\nNon Rouven elle pr\u00e9side un parti qui gagne est -ce que c'est une chance pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nOui, depuis qu'elle est pr\u00e9sidente, le peuple a suivi les mots d'ordre du PLR dans 90 pourcent des des cas cela le refus de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales ont aussi \u00e9t\u00e9 favorables aux lib\u00e9raux- radicaux qui ont gagn\u00e9 10 si\u00e8ges dans des l\u00e9gislatifs cantonaux depuis l'Automne dernier, un concours de circonstance, estiment ses adversaires mais au sein de son parti, on reconna\u00eet qu'elle a su suavit\u00e9 par exemple l'\u00e9cueil de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'elle est rest\u00e9e en retrait, elle avait vot\u00e9 non au Conseil national, le PLR a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de justesse de soutenir le projet qui a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et P\u00e9tra G\u00f6ssi ne s'est pas br\u00fbl\u00e9 les ailes dans ce dossier puisque, comme je l'ai dit, elle n'a pas fait campagne, son prochain d\u00e9fi maintenant, ce sera son combat contre la pr\u00e9voyance 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nPr\u00e9voyance 2020, le pape se prononcera en septembre et ce sera l\u00e0 aussi un test pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nOui, et le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti se dit content que le PLR prenne la responsabilit\u00e9 de diriger la campagne, un autre \u00e9lu PLR estime que c'est v\u00e9ritablement dans ce dossier, qu'elle va devoir se profiler si elle veut rester cr\u00e9dible ses adversaires aussi sont curieux de voir comment elle va prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, elle qui est un pur produit de la rive sud du lac de Z\u00fcrich ultra- lib\u00e9rale, voil\u00e0 comment la d\u00e9crit un \u00e9lu socialiste Romand, avant d'ajouter qu'elle est loin d'\u00eatre un animal de foire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [85%] :\r\nEt que dire ou 22 de sa promesse d'un prendre le fran\u00e7ais : se faire conna\u00eetre, chez nous en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi il y a encore du travail, si elle refuse de parler fran\u00e7ais aux m\u00e9dias, c'est parce que tant qu'elle ne le parlera pas parfaitement, h\u00e9 bien sont tiendra \u00e0 l'allemand, l\u00e0 aussi, donc elle se montre tr\u00e8s prudente, c'est la vie d'un de ses coll\u00e8gues de parti romands pourtant un rapide coup de sonde au sein des sections romandes du PLR montre que finalement elle est globalement appr\u00e9ci\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9coute de la base, on salue ses prises de position claires et sa jeunesse, elle qui a tout juste 41 ans, mais on reconna\u00eet aussi qu'il faut lui laisser un peu de temps, on attend toujours son \u00e9closion au grand jour m'a ainsi confi\u00e9 un pr\u00e9sident de section cantonale en Suisse romande, avant d'ajouter : elle est encore en formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [84%] :\r\nRouven Gueissaz, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral tient Xavier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T16:39:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1599545", "internalArchiveId": "AA1705599732", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8660387", "imageURL": "http://www.rts.ch/8660404.image", "backgrounds": ["Suisse, ville de Moutier."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Avant le vote du 18 juin, Moutier vue de Suisse romande", "Le for\u00e7at des courts est un gars (presque) normal", "Vote du 18 juin \u00e0 Moutier: les pr\u00e9cisions de Julien Hostettler", "Retour de l'ours \u00e0 Berne: l'\u00e9clairage de Rapha\u00ebl Arlettaz, sp\u00e9cialiste faune sauvage, \u00e0 Sion", "Versailles: Emmanuel Macron re\u00e7oit Vladimir Poutine", "Allemagne - Etats-Unis: 70 ans de partenariat mis \u00e0 mal", "Macron re\u00e7oit Poutine: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "L'instant politique: Thierry Apoth\u00e9loz, l'homme qui monte", "D\u00e9linquance juv\u00e9nile: un tiers des hommes r\u00e9cidive", "Vaud: fin des curatelles forc\u00e9es d\u00e8s le 1er janvier prochain", "Canton de Berne: on a vu l'ours, 190 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re apparition", "Energie hydraulique: d\u00e9bat crucial aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Moutier s'appr\u00eate \u00e0 vivre une page cruciale de son histoire le 18 juin prochain. Un choix fondamental pour l'avenir de la ville devra \u00eatre fait.", "Apr\u00e8s une saison 2016 difficile marqu\u00e9e par les blessures, Nadal est de retour. Il revient au plus haut niveau.", "Tout \u00e9tait fait pour frapper les esprits \u00e0 Versailles. Il y a eu des moments de tensions, mais le ma\u00eetre mort semble \u00eatre celui du pragmatisme.", "Angela Merkel pourtant peu coutumi\u00e8re des coups d'\u00e9clat a marqu\u00e9 une rupture en affirmant que les Etats-Unis n'\u00e9taient plus un partenaire fiable.", "Le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz est candidat au gouvernement cantonal.", "L\u2019OFS a \u00e9pluch\u00e9 le parcours judiciaire de plus de 6000 mineurs. Le risque est bien plus marqu\u00e9 chez les hommes que chez les femmes.", "Des professionnels seront engag\u00e9s. En parall\u00e8le, le Canton cherche des citoyens volontaires pour les cas les moins lourds.", "Depuis 2005, des ours arrivent en Suisse depuis l'Italie, comme les loups qui ont colonis\u00e9 un large territoire.", "C'est un des grands suspenses dans la discussion sur les \u00e9nergies renouvelables, apr\u00e8s le choix du peuple suisse de la strat\u00e9gie 2050."], "variantIds": ["ece-8585942", "ece-8585953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T06:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:20:04\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:06  19:30:22:20\r\n          Voici la photo\r\n      qui relance la question\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:03\r\n  du retour des animaux sauvages:\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:29:14\r\n    un ours en terre bernoise,\r\n \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis 1823.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:34:00\r\n   En aura-t-on bient\u00f4t dans les\r\nmontagnes valaisannes ou vaudoises ?\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:36:09\r\n        Rapha\u00ebl Arlettaz,\r\n sp\u00e9cialiste de la faune sauvage,\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:38:04\r\n     est avec nous en direct.\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:41:06\r\n    L'image forte \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\n       V.Poutine et E.Macron\r\n\r\n19:30:41:09  19:30:45:20\r\n   dans la galerie des Batailles\r\n          de Versailles.\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:50:07\r\n         On verra ce que\r\n les deux pr\u00e9sidents se sont dit.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:54:13\r\n           Le Parlement\r\n   empoigne le sujet du soutien\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:58:13\r\n        aux grands barrages\r\n         hydro\u00e9lectriques.\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:01:19\r\n           D\u00e9bat crucial\r\n  sur les \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:04:06\r\napr\u00e8s le vote de la strat\u00e9gie 2050.\r\n\r\n19:31:04:11  19:31:06:07\r\n  Dans ce journal aussi: Moutier.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:10:07\r\n Quel est le regard des Romands, \r\n et connaissent-ils cette ville ?\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:14:20\r\n    Les citoyens voteront pour\r\nle rattachement au canton du Jura.\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:17:20\r\nEt puis le d\u00e9but de Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:20:11\r\n         R.Nadal n'a fait\r\n    qu'une bouch\u00e9e de B.Paire.\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:23:11\r\n         Nous retracerons\r\n     le portrait du Majorquin\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:26:07\r\n             consid\u00e9r\u00e9\r\n comme le favori de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:30:23\r\n       L'ours est un embl\u00e8me\r\n        du canton de Berne,\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:19\r\nmais on n'en avait pas vu en libert\u00e9\r\n      depuis pr\u00e8s de 200 ans !\r\n\r\n19:31:34:21  19:31:39:04\r\nC'est dire l'importance de la photo\r\n  prise au nord du lac de Thoune.\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:43:09\r\n       Elle relance le d\u00e9bat\r\nsur le retour des animaux sauvages.\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:47:11\r\n      -Ce clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris\r\n        vendredi dernier.\r\n\r\n19:31:47:12  19:31:51:15\r\n   Il n'est pas le r\u00e9sultat d'un\r\ndispositif de pi\u00e8ge photographique,\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:54:04\r\n mais d'une rencontre fortuite.\r\n\r\n19:31:54:06  19:31:58:01\r\n C'est un habitant de la commune\r\nd'Eriz, au nord du lac de Thoune,\r\n\r\n19:31:58:02  19:32:01:05\r\n      qui a pris la photo.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:05:19\r\n    D'apr\u00e8s les gardes-faune,\r\n      c'est un jeune m\u00e2le.\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:08:05\r\n           -L'ours avait\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:10:09\r\n      un comportement timide\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:13:00\r\nenvers l'homme qui a pris les photos.\r\n\r\n19:32:13:02  19:32:14:09\r\n             Il a fui,\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:17:22\r\n  et c'est la meilleure r\u00e9action\r\n      qu'on peut souhaiter.\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:20:17\r\nOn ignore comment il va se comporter.\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:23:23\r\nIl n'y a pas de danger pour l'homme.\r\n\r\n19:32:24:04  19:32:27:19\r\n  -Difficile d'en savoir plus \r\n  sur la provenance de l'ours,\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:32:18\r\n d'autant que les m\u00e2les peuvent \r\n effectuer de longues distances.\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:38:13\r\n       En 2016, trois ours\r\n\u00e9taient recens\u00e9s dans les Grisons.\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:42:04\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n   depuis 190 ans que l'animal\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:46:09\r\n     refait son apparition dans\r\nle canton de Berne: tout un symbole.\r\n\r\n19:32:46:13  19:32:48:13\r\n  -En tant qu'inspecteur cantonal\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:50:06\r\n           de la chasse,\r\n\r\n19:32:50:08  19:32:53:01\r\n           je comprends\r\n    que certains en aient peur.\r\n\r\n19:32:53:03  19:32:56:06\r\n    On fait tout pour rassurer.\r\n\r\n19:32:56:08  19:32:59:22\r\n          Je suis bernois\r\n  et c'est une journ\u00e9e historique\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:05:23\r\nde voir l'embl\u00e8me de notre drapeau\r\n se balader sur notre territoire.\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:10:11\r\n-Plus il se balade, plus il risque\r\n     de croiser notre route.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:15:09\r\nComme ce loup film\u00e9 par des jeunes\r\ncet hiver dans les rues de Bulle.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:03\r\n   Une trentaine d'individus,\r\n       dont trois meutes,\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:20:16\r\n   sont \u00e9tablis dans le pays.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:24:07\r\n    -Rapha\u00ebl Arlettaz, bonsoir.\r\n\r\n19:33:24:09  19:33:26:11\r\n       Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n        de la faune sauvage\r\n\r\n19:33:26:13  19:33:29:02\r\net enseignez \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n19:33:29:04  19:33:32:14\r\nUn ours dans nos alpes occidentales:\r\n           un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:36:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:42:02\r\n       \u00c7a ne s'est plus vu\r\n     depuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:33:42:06  19:33:48:04\r\n    -Est-ce qu'on peut imaginer\r\n     une extension des ours ?\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:52:23\r\n-Les premiers ours ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s\r\n        en Suisse en 2005.\r\n\r\n19:33:53:03  19:33:59:01\r\n Il faut donner du temps au temps.\r\n\r\n19:34:00:07  19:34:04:06\r\nCes ours ou d'autres pourraient nous\r\ncoloniser mais \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n19:34:04:10  19:34:10:08\r\n  -C'est un retour \u00e0 la normale ?\r\n\r\n19:34:11:19  19:34:15:05\r\n   -Oui, parce que s'il y a eu\r\nune anomalie ces derniers si\u00e8cles,\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:20:02\r\n         c'est l'absence\r\n      des grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:23:03\r\n    \u00c7a concerne aussi le loup,\r\n        le gypa\u00e8te barbu,\r\n\r\n19:34:23:07  19:34:29:05\r\n        toutes les esp\u00e8ces\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9es\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:39:09\r\n et qui recolonisent le territoire\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 notre protection.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:43:10\r\n    -Se retrouver face \u00e0 face \r\n    avec un ours, \u00e7a inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:34:43:13  19:34:46:11\r\n              -Oui,\r\n parce qu'on n'a plus l'habitude.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:49:17\r\n        Mais on a tr\u00e8s peu \r\n       de choses \u00e0 craindre.\r\n\r\n19:34:49:21  19:34:54:00\r\n            L'ours est\r\nun peu plus dangereux que le loup.\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:56:20\r\n        Surtout une femelle\r\n     surprise avec ses jeunes.\r\n\r\n19:34:57:00  19:35:04:07\r\n   Elle pourrait \u00eatre dangereuse\r\nparce qu'elle d\u00e9fendrait ses petits.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:08:02\r\n-On a vu des documentaires sur les\r\nours qui attaquent les touristes.\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:13:12\r\n         Ca existe ?\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:19:14\r\n      -Oui, dans les Balkans,\r\n  des accidents sont r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:26:02\r\nQuand on se balade en montagne, il \r\nne faut pas s'\u00e9loigner des chemins.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:11\r\n      L'ours fuit d'habitude.\r\n\r\n19:35:28:15  19:35:31:06\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:36:10\r\n           Le Parlement\r\n   empoigne le sujet du soutien\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:40:10\r\n  aux barrages hydro\u00e9lectriques.\r\n\r\n19:35:40:11  19:35:44:17\r\n  -Les grands barrages suisses\r\n           en crise.\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:47:21\r\n   Leurs co\u00fbts de production sont\r\nsup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9 europ\u00e9en\r\n\r\n19:35:47:23  19:35:49:21\r\n          et beaucoup\r\n   enregistrent des d\u00e9ficits.\r\n\r\n19:35:49:23  19:35:51:16\r\n   Mais ils gardent un espoir.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:55:00\r\n     Dans une nouvelle loi \r\n     discut\u00e9e au Parlement,\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:59:17\r\n    un article veut garantir \r\n   aux entreprises \u00e9lectriques\r\n\r\n19:35:59:19  19:36:03:06\r\n        de pouvoir vendre\r\n    leur \u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:36:03:08  19:36:06:19\r\n \u00e0 un prix assurant un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:36:06:21  19:36:10:10\r\n   Derri\u00e8re cette proposition,\r\n  une alliance de repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:14:22\r\n    des r\u00e9gions de montagne,\r\n        des \u00e9cologistes,\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:18:00\r\net de l'industrie hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:19:22\r\n      -L'\u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:21:20\r\n     est la colonne vert\u00e9brale\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:24:01\r\nde la production \u00e9lectrique suisse.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:26:03\r\nIl ne faut pas la mettre en danger.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:28:07\r\n    -C'est un soutien indirect\r\n\r\n19:36:28:09  19:36:30:08\r\n   pour les r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:33:18\r\n -Pour garder cette installation,\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:37:03\r\n   il faut discuter du soutien.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:43:00\r\n     -Ce soutien rencontre \r\n    une s\u00e9rieuse r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:46:10\r\nAussi bien \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:48:10\r\n          -La proposition\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:11\r\n    n'a pas \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:54:21\r\n  On ignore combien \u00e7a va co\u00fbter.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:58:05\r\n     -Les petits consommateurs\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:01:02\r\n    devront \u00e9ponger les pertes\r\n\r\n19:37:01:04  19:37:04:11\r\n  de l'industrie hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:07:06\r\n  -Le Parlement d\u00e9cidera demain\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:09:23\r\n         s'il maintient\r\n     le soutien aux barrages\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:12:01\r\n       ou s'il le renvoie\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:16:15\r\n  \u00e0 une commission sensible aux\r\nint\u00e9r\u00eats de la branche \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:20:13\r\n-Pour mieux comprendre l'arri\u00e8re-fond\r\n       politique au Parlement,\r\n\r\n19:37:20:16  19:37:22:12\r\n    rendez-vous sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:25:11\r\n     P.Turuban liste les liens\r\n     entre les parlementaires\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:27:16\r\n     et le monde de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:32:11\r\nEn mati\u00e8re de d\u00e9linquance juv\u00e9nile,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:36:09\r\n a \u00e9pluch\u00e9 le parcours judiciaire\r\n    de plus de 6'000 mineurs.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:40:06\r\n       Le constat est net:\r\n un quart r\u00e9cidive \u00e0 la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:47:07\r\n-Ils enfreignent la loi \u00e0 un \u00e2ge \r\no\u00f9 elle s'applique avec cl\u00e9mence.\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:52:04\r\n   Certains mineurs condamn\u00e9s\r\n   n'en tirent pas la le\u00e7on.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:55:05\r\n        Une fois majeurs,\r\n   31 % des hommes r\u00e9cidivent,\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:57:19\r\ncontre seulement 8 % des femmes.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:08\r\n         Autre constat:\r\n  plus l'infraction est grave,\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:02:12\r\nplus elle risque de se reproduire.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:04:19\r\n          C'est le cas\r\n    pour les d\u00e9lits routiers\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:07:01\r\nou la consommation de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:09:17\r\n Voici la principale r\u00e9v\u00e9lation\r\n        de cette \u00e9tude:\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:12:15\r\n         plus un jeune\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avant ses 18 ans,\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:15:19\r\n   plus il risque d'enfreindre\r\n     la loi une fois majeur.\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:18:10\r\n       De 20 % de r\u00e9cidive\r\n       apr\u00e8s un jugement,\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:22:07\r\n   la probabilit\u00e9 atteint 64 %\r\n     apr\u00e8s quatre jugements.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:24:18\r\n      -Quand un jeune commet\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:27:23\r\nplusieurs d\u00e9lits et qu'une \u00e9tiquette\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:30:21\r\n   lui est pos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:34:05\r\n           ou ses pairs\r\n comme \u00e9tant le ca\u00efd du quartier,\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:38:21\r\n  il y a un risque que le jeune \r\n  s'installe dans la d\u00e9linquance\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:43:17\r\n     pour maintenir son image\r\n et exister au sein de son groupe.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:46:04\r\n   -Des condamnations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:48:23\r\n          qui perdent\r\n de leur pouvoir de dissuasion.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:51:01\r\n     Pour cette psychologue,\r\n\r\n19:38:51:03  19:38:54:02\r\n pas question de laisser passer\r\n        certains actes.\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:56:20\r\n-Le jeune qui commet un d\u00e9lit grave\r\n\r\n19:38:56:22  19:39:01:02\r\n      doit avoir une r\u00e9ponse\r\n    de la justice des mineurs.\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:07:04\r\n    Une sanction pas forc\u00e9ment \r\n    de l'ordre de la d\u00e9tention,\r\n\r\n19:39:07:06  19:39:12:20\r\n      car je ne suis pas s\u00fbre\r\n que ce soit la r\u00e9ponse pour tous.\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:18:03\r\nLa justice doit sanctionner certains\r\n  jeunes de par leur comportement.\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:21:19\r\n         -Incarc\u00e9ration,\r\n    th\u00e9rapie, suivi familial\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:26:15\r\n     permettent \u00e0 la majorit\u00e9\r\ndes d\u00e9linquants de retenir la le\u00e7on\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:29:04\r\ntant qu'ils sont encore mineurs.\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:32:22\r\n   -Tout \u00e9tait fait pour frapper\r\n     les esprits \u00e0 Versailles.\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:35:07\r\nLe cadre ainsi que le face-\u00e0-face.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:11\r\n    V.Poutine est l'homme fort \r\n    de la Russie depuis 17 ans.\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:41:13\r\n      E.Macron est au pouvoir\r\n     depuis moins de 17 jours.\r\n\r\n19:39:41:15  19:39:45:05\r\n  Il y a eu un moment de tension\r\n    quand E.Macron a critiqu\u00e9\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:48:04\r\n  les sites russes qui l'avaient\r\n   attaqu\u00e9 lors de sa campagne,\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:51:03\r\n        mais le ma\u00eetre-mot\r\n    semble \u00eatre le pragmatisme.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:55:09\r\n        -Emmanuel Macron,\r\nle plus jeune pr\u00e9sident au monde,\r\n\r\n19:39:55:11  19:40:02:07\r\n     a re\u00e7u Vladimir Poutine\r\n    aujourd'hui \u00e0 Versailles.\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:06:11\r\nVu de Moscou, le candidat Macron\r\n    n'\u00e9tait pas le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:09:18\r\nMais apr\u00e8s un quinquennat glacial\r\ndans les relations franco-russes,\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:12:05\r\n           Versailles\r\n valait bien cette grand-messe.\r\n\r\n19:40:12:07  19:40:15:14\r\n     Pas une visite d'Etat,\r\n mais une invitation au dialogue\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:18:14\r\n  \u00e0 la faveur d'une exposition\r\n      sur Pierre le Grand,\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:21:08\r\n  sur fond de guerre en Ukraine\r\n          et en Syrie,\r\n\r\n19:40:21:10  19:40:24:02\r\nmais aussi de droits de l'homme.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:26:02\r\n         -Pierre le Grand\r\n\r\n19:40:26:04  19:40:29:01\r\n  est le symbole de cette Russie\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:31:08\r\n   qui veut s'ouvrir \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:40:31:10  19:40:35:09\r\n       Ce qui est important\r\ndans ces trois si\u00e8cles d'histoire,\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:40:11\r\nc'est ce dialogue qui n'a pas cess\u00e9\r\n   entre la France et la Russie.\r\n\r\n19:40:40:16  19:40:43:02\r\n   -Nous avons abord\u00e9 les sujets\r\n\r\n19:40:43:04  19:40:45:06\r\n   de nos relations bilat\u00e9rales,\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:48:04\r\nles relations de la Russie avec l'UE.\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:52:13\r\n  On a discut\u00e9 les points \u00e9pineux\r\n      sur le dossier global,\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:58:21\r\n et cherch\u00e9 les approches communes\r\n   pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:02:23\r\n   -L'un des probl\u00e8mes \u00e9pineux:\r\nla libert\u00e9 de la presse en Russie.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:06:02\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n      a refus\u00e9, il y a peu,\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:08:07\r\n de recevoir des m\u00e9dias russes.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:10:03\r\n     -Russia Today et Sputnik\r\n\r\n19:41:10:05  19:41:11:15\r\n           n'ont pas agi\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:14:06\r\n   comme des organes de presse,\r\n\r\n19:41:14:08  19:41:20:12\r\nmais comme des organes d'influence\r\n   et de propagande mensong\u00e8re.\r\n\r\n19:41:20:17  19:41:23:21\r\n          -La rencontre\r\nfera peut-\u00eatre date pour V.Poutine\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:26:21\r\n     qui visitait Versailles\r\n     pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:29:03\r\n  comme jadis Pierre le Grand,\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:36:07\r\n  re\u00e7u il y a trois si\u00e8cles par\r\nun Louis XV alors \u00e2g\u00e9 de sept ans.\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:40:21\r\n  Le tsar de toutes les Russies\r\n   l'avait pris dans ses bras.\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:50:17\r\n    -Michel Beuret, E.Macron est\r\npr\u00e9sident depuis seulement 16 jours.\r\n\r\n19:41:50:19  19:41:56:12\r\n            Quel test !\r\n\r\n19:41:56:17  19:42:14:06\r\n-Il a montr\u00e9 \u00e0 son homologue qu'il\r\nn'est pas le perdreau de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:14:16  19:42:20:16\r\n Le message est celui du respect.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:01\r\n  \"Aucun probl\u00e8me majeur ne peut\r\n   se r\u00e9soudre sans la Russie\",\r\n\r\n19:42:29:05  19:42:35:03\r\n      a dit Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:41:23\r\n    On a senti Vladimir Poutine\r\n     ravi d'\u00eatre \u00e0 Versailles\r\n\r\n19:42:42:02  19:42:48:01\r\net de visiter la nouvelle cath\u00e9drale\r\n     orthodoxe russe de Paris.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:17\r\n        Et en m\u00eame temps,\r\n     il \u00e9tait sur la retenue.\r\n\r\n19:42:53:21  19:42:59:11\r\n   Ces petites blagues n'ont pas\r\n     rencontr\u00e9 de connivence.\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:05:08\r\n    Lorsqu'il dit que la presse\r\npeut tout se permettre par exemple.\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:07:17\r\nEmmanuel Macron fait un sans-faute.\r\n\r\n19:43:07:21  19:43:11:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:16\r\n      La relation europ\u00e9enne\r\n    se refroidit avec les USA.\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:16:15\r\n Le ministre allemand des Affaires\r\n \u00e9trang\u00e8res Sigmar Gabriel estime\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:19:16\r\n     que \"la politique des USA\r\nest contraire aux int\u00e9r\u00eats de l'UE\".\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:21:21\r\n              Hier,\r\nc'\u00e9tait la d\u00e9claration d'A.Merkel.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:24:08\r\n       Une page d'histoire \r\n       se tourne peut-\u00eatre:\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:27:00\r\n          celle de l'ami\r\n      et bouclier am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:29:21\r\n     Kennedy \u00e0 Berlin en 1963\r\n     avec Brandt et Adenauer,\r\n\r\n19:43:29:23  19:43:32:17\r\n        ou Reagan en 1987.\r\n\r\n19:43:32:19  19:43:35:12\r\n       On est loin de Trump.\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:40:16\r\n     -L'\u00e9lection de D.Trump,\r\n      un choc pour Europe.\r\n\r\n19:43:40:18  19:43:45:06\r\n A.Merkel est la seconde cheffe\r\nd'Etat \u00e0 se rendre \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:49:16\r\n      Le nouveau locataire\r\n      de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:43:49:18  19:43:53:13\r\n       refusera notamment\r\n     de lui serrer la main.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:57:19\r\n   70 ans d'\u00e9troites relations\r\n           mis \u00e0 mal.\r\n\r\n19:43:58:00  19:44:00:15\r\n          -Les Etats-Unis\r\n\r\n19:44:00:17  19:44:02:15\r\n      ont un lien privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:06:06\r\n         avec l'Allemagne\r\n  depuis la fin des ann\u00e9es 1940.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:10:17\r\n   Ils ont utilis\u00e9 l'Allemagne\r\n comme t\u00eate de pont contre l'URSS\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:14:22\r\n et pour un partenariat privil\u00e9gi\u00e9\r\n    du point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n19:44:15:03  19:44:19:15\r\n  -A la fin de la Seconde Guerre\r\nmondiale, les USA d\u00e9fendent l'id\u00e9e\r\n\r\n19:44:19:17  19:44:22:23\r\n    d'une Allemagne soutenue\r\n    dans sa reconstruction.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:30:15\r\n   Le Plan Marshall relancera\r\n     l'\u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:36:19\r\nLe soutien a\u00e9rien des Am\u00e9ricains\r\n    aux Berlinois de l'Ouest\r\n\r\n19:44:36:21  19:44:43:08\r\n    et le discours m\u00e9morable\r\n    de J.F.Kennedy \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:47:23\r\n t\u00e9moignent de l'ind\u00e9fectibilit\u00e9\r\n  du lien entre les deux pays.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:50:03\r\n     -Ich bin ein Berliner.\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:04\r\n    -Il y a six mois, B.Obama\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:54:20\r\n      rappelle qu'A.Merkel\r\n  a \u00e9t\u00e9 sa plus proche alli\u00e9e.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:57:11\r\n        Sous l'\u00e8re Trump\r\n    et apr\u00e8s le sommet du G7,\r\n\r\n19:44:57:12  19:45:00:06\r\n          c'en est fini\r\n   des relations privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:03:03\r\n -L'\u00e9poque o\u00f9 nous pouvions faire\r\n\r\n19:45:03:05  19:45:06:18\r\nconfiance \u00e0 nos alli\u00e9s est r\u00e9volue.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:10:09\r\n -Elle trouve difficile d'imaginer\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:22\r\n que toute la politique am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:17:04\r\n   ait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:45:17:06  19:45:20:23\r\n          Elle est d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n19:45:21:01  19:45:30:13\r\n      A l'avenir, l'Allemagne\r\nse d\u00e9brouillera peut-\u00eatre autrement.\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:35:03\r\n-Trump consid\u00e8re peut-\u00eatre l'Europe\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:39:13\r\n comme un concurrent commercial\r\n         trop puissant.\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:44:09\r\n        -Retour en Suisse,\r\n    avec ce changement vaudois.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:04\r\n  On ne pourra plus \u00eatre d\u00e9sign\u00e9\r\n      curateur d'un inconnu.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:52:16\r\n   Le canton de Vaud mettra fin\r\n   \u00e0 cette exception cantonale,\r\n\r\n19:45:52:18  19:45:57:01\r\n   mais cherche des volontaires\r\n  pour les cas les moins lourds.\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:00:17\r\n         -Andrea Eggli\r\n  a consacr\u00e9 dix ans de sa vie\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:03:09\r\n \u00e0 soutenir des curateurs forc\u00e9s\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:06:22\r\n     et \u00e0 organiser la lutte\r\n    contre ce canton de Vaud,\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:15\r\n     le dernier \u00e0 contraindre\r\ndes citoyens \u00e0 exercer cette t\u00e2che.\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:12:19\r\n -Nous nous sommes battus dix ans.\r\n\r\n19:46:12:21  19:46:14:10\r\n      Nous avons mis le sujet\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:16:05\r\n      sur la place publique,\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:20:09\r\n      pour que tout le monde\r\n      trouve des solutions.\r\n\r\n19:46:20:13  19:46:22:22\r\n-Exemple: les cas les plus lourds\r\n\r\n19:46:23:00  19:46:26:08\r\n     d\u00e9j\u00e0 g\u00e9r\u00e9s depuis 2014 \r\n     par ces professionnels.\r\n\r\n19:46:26:10  19:46:30:02\r\n    D\u00e8s le 1er janvier 2018,\r\nplus aucun citoyen ne sera forc\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:04  19:46:32:22\r\n     L'office devra engager\r\n       et rationnaliser.\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:35:04\r\n     -Dans la prise en charge\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:36:17\r\n          d'une personne,\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:41:20\r\n  il y a un \u00e9l\u00e9ment administratif\r\net un volume de travail importants.\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:45:11\r\n     On oeuvre pour simplifier\r\n     le travail administratif.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:48:17\r\n   -La r\u00e9forme co\u00fbtera 11 mios\r\n       pour payer des pros\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:52:16\r\n et pour former des volontaires\r\ncens\u00e9s assumer 50 % des mandats.\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:55:03\r\n Une campagne de pub est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:57:13\r\n-C'est pas un engagement empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:00:02\r\n  C'est un engagement solidaire,\r\n\r\n19:47:00:04  19:47:02:20\r\n       en fonction du temps\r\n       et des comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:06:11\r\n       On va pas leur donner\r\n       un dossier compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:10:06\r\n    On va demander \u00e0 la personne\r\nle temps qu'elle est pr\u00eate \u00e0 donner.\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:13:20\r\n       -Certains curateurs\r\n  poursuivront leur engagement.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:18:12\r\n       Comme Francis Jaunin,\r\nancien syndic aujourd'hui retrait\u00e9.\r\n\r\n19:47:18:14  19:47:22:07\r\n    Dix curatelles l'occupent\r\n   une dizaine d'heures par an\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:24:18\r\n     pour g\u00e9rer les affaires\r\n       d'un senior en EMS,\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:27:18\r\n beaucoup plus pour des pupilles\r\n    aux parcours compliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:29:05\r\n          -J'aime bouger,\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:31:10\r\n     j'aime l'administration.\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:36:19\r\n      Je me serais jamais vu\r\n  \u00e0 la retraite les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:39:02\r\n         C'est valorisant.\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:44:07\r\n-Pour convaincre, le Canton augmente\r\n  le d\u00e9fraiement des volontaires.\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:48:11\r\n  Il passe de 1'200 \u00e0 1'800 frs\r\n    par ann\u00e9e et par dossier.\r\n\r\n19:47:49:00  19:47:52:14\r\n -Le 18 juin, la ville de Moutier\r\n       choisira son destin.\r\n\r\n19:47:52:16  19:47:56:06\r\n      Elle restera bernoise\r\n  ou elle deviendra jurassienne.\r\n\r\n19:47:56:08  19:48:00:04\r\nUn tel scrutin, o\u00f9 l'on peut changer\r\n    notre g\u00e9ographie politique,\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:02:19\r\n        est rare en Suisse.\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:05:21\r\n        Julien Hostettler,\r\n   vous constatez le contraste:\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:08:09\r\n   c'est loin des pr\u00e9occupations\r\n       de certains Suisses,\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:15:17\r\n          mais sur place\r\n    c'est un moment tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:21:10\r\n        -Oui, imaginez-vous\r\nquand vous avez lutt\u00e9 pour une cause\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:24:11\r\n         pendant des ann\u00e9es\r\net que vous arrivez au combat final.\r\n\r\n19:48:24:15  19:48:28:11\r\n       Il y a de la tension.\r\n\r\n19:48:28:15  19:48:34:13\r\n          Il y a presque\r\n  une opposition de style de vie.\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:48:14\r\n    C'est comme si vous mettiez\r\n          dans une ville\r\n\r\n19:48:48:19  19:48:51:11\r\n         50 % de Genevois\r\n       et 50 % de Valaisans.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:10\r\n    Des \u00e9missaires de Catalogne\r\n        sont venus observer\r\n\r\n19:48:54:13  19:49:00:11\r\ncomment r\u00e9gler une question comme \u00e7a\r\n           sans violence.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:04:04\r\n Ensuite, l'int\u00e9r\u00eat ne d\u00e9passe pas\r\n         l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:11:08\r\n      -L'id\u00e9e, c'est d'aller\r\n     dans des villes romandes\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:13:13\r\npour poser deux questions aux gens.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:16:10\r\n          O\u00f9 est Moutier\r\n  sur cette carte de la Suisse ?\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:17:18\r\n            -Moutier...\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:19:12\r\n        -Et la deuxi\u00e8me...\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:21:23\r\n      Vous savez ce qu'il va \r\n      s'y passer le 18 juin ?\r\n\r\n19:49:22:01  19:49:24:15\r\n               -Non.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:30:23\r\n -Est-ce que vous situez Moutier ?\r\n         -Absolument pas.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:12\r\n  -Je connais Mo\u00fbtiers en France,\r\n        mais pas en Suisse.\r\n\r\n19:49:34:14  19:49:37:23\r\n-C'est dans le canton de Vaud, non ?\r\n         -Canton de Berne.\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:39:11\r\n          -Par l\u00e0, non ?\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:43:02\r\n       -Une id\u00e9e du canton ?\r\n         -Je dirais Vaud.\r\n\r\n19:49:43:04  19:49:46:10\r\n          -Berne, Jura...\r\n   Ils se battent tout le temps.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:47:15\r\n              -Jura.\r\n\r\n19:49:47:17  19:49:50:07\r\n         -Vous \u00eates s\u00fbre ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:52:15\r\n       -Chez les 50-60 ans,\r\n\r\n19:49:52:17  19:49:55:08\r\n      on sait o\u00f9 est Moutier \r\n      et ce qui va se passer.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:57:18\r\nPour les jeunes, c'est moins clair.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:00:07\r\n             Une ville\r\n   qui demande \u00e0 ses citoyens...\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:02:21\r\n         -C'est tr\u00e8s bien,\r\n  c'est une ville plut\u00f4t romande.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:05:04\r\n  -Vous la verriez dans le Jura ?\r\n             -Plut\u00f4t.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:08:23\r\n   -Je trouve \u00e7a un peu surfait\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:13:00\r\n          qu'on se batte\r\n pour des questions territoriales.\r\n\r\n19:50:13:06  19:50:20:04\r\n        -Moutier, c'est l\u00e0.\r\n\r\n19:50:20:06  19:50:25:11\r\n  -C'est dans le canton de Berne,\r\n             je crois.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:28:02\r\n          -Quel canton ?\r\n              -Jura.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:32:03\r\n   -Das ist Kanton Neuenburg.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:36:07\r\n     -Vaud, Valais, Fribourg,\r\n     Neuch\u00e2tel, Jura, Berne:\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:39:23\r\n    \u00e0 part Gen\u00e8ve, on a bient\u00f4t\r\n     entendu tous les cantons.\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:44:03\r\n Canton de Vaud ou Jura bernois ?\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:47:07\r\n -Canton de Berne; ils vont voter\r\n     pour l'annexion au Jura.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:48:23\r\n      -Ca vous inspire quoi ?\r\n\r\n19:50:49:01  19:50:53:01\r\n     -C'est bien qu'ils posent\r\n     la question aux citoyens.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:55:02\r\n    -Moutier ? Je connais pas.\r\n\r\n19:50:55:04  19:50:57:16\r\n     -Il va s'y passer quoi ?\r\n          -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:50:57:18  19:50:59:18\r\n     -Le canton, c'est Berne.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:03:02\r\n Ca pourrait \u00eatre le Jura bient\u00f4t.\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:06:14\r\n -Ils vont d\u00e9cider de leur destin.\r\n\r\n19:51:06:16  19:51:09:00\r\n           -C'est bien ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:14:17\r\n    -C'est normal, c'est sain\r\nde poser la question aux citoyens.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:18:05\r\n        -Prochaine \u00e9tape:\r\n   Lausanne devient genevoise ?\r\n\r\n19:51:18:07  19:51:21:18\r\n          -Je pense pas.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:24:23\r\n   -M\u00eame si on n'a pas pu savoir\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:27:12\r\n ce que pensent tous les citoyens,\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:32:05\r\n ce micro-trottoir donne une id\u00e9e\r\n   de la r\u00e9sonnance de ce vote.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:37:02\r\n     R\u00e9sultat final \u00e0 Moutier\r\n       dans trois semaines.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:44:17\r\n      -N.Djokovic a remport\u00e9\r\n son premier match \u00e0 Roland-Garros\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:51:09\r\n  contre l'Espagnol M.Granollers,\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:59:18\r\n     Un Nadal en qui beaucoup\r\nvoient le favori de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:05:10\r\n Voici le portrait du trentenaire\r\n    au talent extraordinaire.\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:20:15\r\n-R.Nadal est n\u00e9 en 1986 \u00e0 Manacor,\r\n      sur l'\u00eele de Majorque.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:23:19\r\n     En tant qu'insulaire, \r\n     il aurait pu naviguer.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:00\r\n      En tant qu'Espagnol,\r\n   il aurait pu faire du foot.\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:30:13\r\n  Mais, coach\u00e9 par ses oncles,\r\n     il choisit le tennis.\r\n\r\n19:52:37:05  19:52:41:16\r\n    -L'image n'est pas bonne,\r\n  mais le coup droit, si, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:49:12\r\n   Quelques ann\u00e9es plus tard,\r\n le petit Rafa a pris du muscle.\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:52:01\r\n          Il s'appuie\r\n   sur un tennis surpuissant,\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:55:13\r\n sur un physique de gladiateur.\r\n\r\n19:52:55:15  19:52:59:02\r\n          On l'appelle\r\n    \"le taureau de Manacor\".\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:02:00\r\n  Il se distingue par ses tocs.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:08:09\r\n   Ses rituels d'avant service\r\nsont d\u00e9crypt\u00e9s au \"Petit Journal\".\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:12:02\r\n -Pied, pied, slip, pied, slip.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:16:10\r\n  Manche gauche, manche droite,\r\n      nez, oreille, nez...\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:22:19\r\n       -L'homme est calme,\r\nappr\u00e9ci\u00e9 dans le monde du tennis.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:26:08\r\n  Il aime son \u00eele de Majorque,\r\n      et en fait la promo.\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:31:13\r\nIl y a ouvert une acad\u00e9mie de tennis\r\n     en pr\u00e9sence de R.Federer.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:36:16\r\n      Oui, il joue parfois\r\n  \u00e0 l'hidalgo au corps en feu.\r\n\r\n19:53:36:18  19:53:38:18\r\n     C'est pour les marques,\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:41:23\r\n    \u00e7a met de l'huile d'olive\r\n         dans la paella.\r\n\r\n19:53:42:01  19:53:44:03\r\nOui, il fait une greffe capillaire\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:47:15\r\n         pour conserver\r\n    l'image du latino viril.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:50:23\r\n Mais pas de cr\u00e9ature tapageuse\r\n         autour de lui.\r\n\r\n19:53:51:00  19:53:55:07\r\n Une seule compagne r\u00e9pertori\u00e9e,\r\n     la discr\u00e8te Francisca.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:58:16\r\n   Un couple anti-bling-bling.\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:07:11\r\n     Rafa poss\u00e8de un d\u00e9faut:\r\n      il se blesse souvent.\r\n\r\n19:54:07:12  19:54:12:16\r\n  Abandons \u00e0 cause du poignet,\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:19:22\r\n    \u00e0 terre \u00e0 cause du dos,\r\ncrampes en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:54:20:03  19:54:25:05\r\n -J'ai jou\u00e9 presque tout le temps\r\n    sous anti-inflammatoires.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:28:02\r\n J'ai d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 sous infiltration.\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:08\r\n-Comme il dispara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement\r\n   du circuit pour se soigner,\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:36:19\r\n    on l'accuse de se doper.\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:43:04\r\n         \"Les Guignols\"\r\n en avaient fait un personnage.\r\n\r\n19:54:43:09  19:54:45:11\r\n     Lui a toujours r\u00e9fut\u00e9.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:48:03\r\n-Je ne sais rien \u00e0 propos du dopage.\r\n\r\n19:54:48:05  19:54:50:00\r\n          Je suis clean.\r\n\r\n19:54:50:02  19:54:52:19\r\nSi je suis bless\u00e9, je suis bless\u00e9.\r\n\r\n19:54:52:21  19:54:56:09\r\n         Je n'ai rien pris\r\n      pour revenir plus vite.\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:09\r\n   -Et il est toujours revenu,\r\n          ressuscit\u00e9 !\r\n\r\n19:55:00:11  19:55:03:00\r\n         Pour le moment,\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:08:11\r\n       le taureau de Manacor\r\nn'est pas pr\u00eat \u00e0 sortir de l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:09:00  19:55:12:17\r\n-Lundi, c'est l'instant politique.\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:17:04\r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz est\r\ncandidat au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:22\r\nA.Rebetez s'int\u00e9resse \u00e0 son profil:\r\n          cot\u00e9 \u00e0 Vernier,\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:25:02\r\n     mais jug\u00e9 trop consensuel\r\n  par l'aile gauche de son parti.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:28:11\r\n      -Il y a deux semaines, \r\n     T.Apoth\u00e9loz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:31:19\r\n       candidat \u00e0 l'\u00e9lection\r\n     au gouvernement cantonal,\r\n\r\n19:55:31:21  19:55:35:08\r\n       \u00e0 la fois brillamment\r\net dans des rumeurs de manipulation.\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:38:00\r\n Chevalier blanc ou manipulateur ?\r\n\r\n19:55:38:02  19:55:43:03\r\n Voici une journ\u00e9e d'un conseiller\r\n     administratif de Vernier.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:47:06\r\n    Conseiller administratif,\r\n c'est un poste \u00e0 temps partiel ?\r\n\r\n19:55:47:08  19:55:49:05\r\n    -On est pay\u00e9 pour un 50 %.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:50:11\r\n            -Combien ?\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:52:11\r\n     -95'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:55:10\r\n -Et vous bossez \u00e0 temps complet ?\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:21\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:07\r\n-Premi\u00e8re s\u00e9ance avec la responsable\r\n       de la petite enfance.\r\n\r\n19:56:01:09  19:56:02:22\r\n       On parle politique.\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:08:01\r\n-J'aime pas brusquer le Municipal.\r\n\r\n19:56:08:06  19:56:11:12\r\n    -Et des risques de germes\r\n       dans une garderie.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:17:15\r\n   -Il \u00e9pluche et lave lui-m\u00eame\r\n          les carottes.\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:23:07\r\n  Il les met sous vide pour faire\r\n de la pur\u00e9e pour les b\u00e9b\u00e9s lundi.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:08\r\n -A la pause, petit coup de fil\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:31:04\r\n     et quelques signatures\r\n  avant d'\u00e9voquer son quartier.\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:35:13\r\n  -Vernier est la commune la plus\r\n  pr\u00e9caris\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:35:15  19:56:37:14\r\n      On a des enjeux majeurs\r\n\r\n19:56:37:16  19:56:41:12\r\n     en termes d'int\u00e9gration\r\n  professionnelle et de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:15\r\nEt je vis au coeur de \u00e7a, juste l\u00e0.\r\n\r\n19:56:44:17  19:56:48:15\r\n  C'est la fen\u00eatre de mon bureau\r\n        et de ma chambre.\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:52:21\r\n    -Puis rendez-vous avec les\r\npromoteurs d'un projet associatif.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:54:22\r\n       Il \u00e9coute, il juge.\r\n\r\n19:56:55:03  19:57:01:10\r\n         -Cette partie-l\u00e0,\r\navec un public jeune, j'y crois pas.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:04:01\r\n   -Il tente un coup de main.\r\n\r\n19:57:04:05  19:57:07:01\r\n  -Des gens cherchent des locaux.\r\n\r\n19:57:07:03  19:57:11:04\r\nJe pensais \u00e0 la situation de Cog\u00e9rim.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:14:11\r\n     Ils ont besoin de 400...\r\n          -Y a pas 400.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:17:06\r\n        -Bon, c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:21:13\r\n    -D\u00e9part pour l'assembl\u00e9e\r\nd'un club d'a\u00een\u00e9s aux Libellules.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:25:04\r\n       -Vous m'avez manqu\u00e9 !\r\n\r\n19:57:25:09  19:57:28:00\r\n       -Il est populaire.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:37:01\r\n      -Et il faut repartir.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:42:08\r\n-Au centre de quartier des Avanchets,\r\n  on va manger au Repas \u00e0 5 francs,\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:45:05\r\n   une association d'habitants,\r\n            juste l\u00e0.\r\n\r\n19:57:45:07  19:57:48:12\r\n         Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n19:57:48:18  19:57:53:05\r\n       -L'homme aim\u00e9 de tous\r\nest pourtant accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:57:23\r\n      le congr\u00e8s socialiste\r\n    qui l'a d\u00e9sign\u00e9 candidat.\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:03:02\r\n   -A ceux qui disent qu'il y a\r\n   une alliance Gen\u00e8ve-Vernier,\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:04:14\r\n         vous dites quoi ?\r\n\r\n19:58:04:16  19:58:07:01\r\n      -C'est \u00e9videmment faux.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:10:11\r\n    Je suis \u00e9lu au premier tour\r\n           depuis 2013.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:15:04\r\n    L'\u00e9t\u00e9 va panser les plaies.\r\n\r\n19:58:15:06  19:58:19:03\r\nA l'automne, on pourra se rassembler.\r\n\r\n19:58:19:08  19:58:24:01\r\n      -R\u00e9put\u00e9 pragmatique,\r\n   est-il vraiment de gauche ?\r\n\r\n19:58:24:06  19:58:29:21\r\n     -Sur la Pr\u00e9voyance 2020,\r\n        j'ai vot\u00e9 contre.\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:32:20\r\n       -Pour vos dossiers, \r\n      vous \u00eates pragmatique.\r\n\r\n19:58:32:22  19:58:36:07\r\n       Pour ceux des autres,\r\n        vous l'\u00eates moins.\r\n\r\n19:58:36:09  19:58:41:04\r\n -On pourrait l'entendre comme \u00e7a,\r\n             mais non.\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:46:14\r\n       -Pierre Maudet a fait\r\n un vrai roman-photo sur Instagram\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:01\r\n           de sa visite\r\n   des caves ouvertes de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:50:03  19:58:55:02\r\n      Ca commence en douceur:\r\n   \"Parti pour le Grand Chelem\".\r\n\r\n19:58:55:04  19:58:58:07\r\n   Puis il vante un assemblage.\r\n\r\n19:58:58:09  19:59:04:14\r\n   Il suit son verre, qui change\r\n   et rencontre d'autres verres.\r\n\r\n19:59:04:16  19:59:10:05\r\nPuis il s'exclame avec originalit\u00e9:\r\n  \"Vive les vignerons genevois !\"\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:14:21\r\n  C'est pas tous les jours facile\r\n     d'\u00eatre conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:59:16:05  19:59:21:09\r\nA la fermeture de L'Hebdo en janvier,\r\nle r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:25:01\r\n     Roger Koeppel expliquait\r\n    la disparition du magazine\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:30:04\r\npar son orientation trop \u00e0 gauche,\r\n   comme le reste de la presse.\r\n\r\n19:59:30:05  19:59:32:07\r\n      Ecoutez-le \u00e0 la radio.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:39:06\r\n       *-La mort de L'Hebdo,\r\n c'\u00e9tait la faute de la direction.\r\n\r\n19:59:39:08  19:59:44:05\r\n   *Vous devez \u00eatre diff\u00e9rent,\r\n c'est le succ\u00e8s de la Weltwoche.\r\n\r\n19:59:44:09  19:59:48:02\r\n -La preuve, les derniers chiffres\r\n        de l'institut REMP:\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:51:20\r\n      en un an, la Weltwoche\r\n   a perdu 22 % de ses lecteurs.\r\n\r\n19:59:51:22  19:59:57:00\r\n Aujourd'hui, elle en a \u00e0 peine plus\r\nque L'Hebdo juste avant sa fermeture.\r\n\r\n19:59:57:02  19:59:59:08\r\n      Un remarquable succ\u00e8s !\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:02:18\r\n    Lundi prochain, Pentec\u00f4te, \r\n    et puis \"Classe politique\".\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:05:14\r\n      A dans trois semaines !\r\n\r\n20:00:07:01  20:00:10:07\r\n        -L'image du jour:\r\n   cette photographie d'un ours\r\n\r\n20:00:10:09  20:00:13:19\r\n   prise dans la r\u00e9gion bernoise\r\n         du lac de Thoune.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:17:03\r\n    Un m\u00e2le dont la provenance\r\n        reste incertaine,\r\n\r\n20:00:17:05  20:00:23:10\r\n      et qu'on n'avait plus vu\r\nen territoire bernois depuis 190 ans.\r\n\r\n20:00:25:01  20:00:27:17\r\nCe soir, \"TTC\" a l'esprit de suite\r\n\r\n20:00:27:19  20:00:30:11\r\n apr\u00e8s la d\u00e9claration de P.Brabeck\r\n         sur son plateau.\r\n\r\n20:00:30:12  20:00:32:10\r\n    P.Fischer pose la question:\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:20\r\n     les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n      sont-ils assez pay\u00e9s ?\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:38:17\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:08\r\n     Sous-Titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, C.Mohnhaupt, M.Pisino,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031499\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:26) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici la photo qui relance la question des animaux sauvages et de le retour un ours en bernois, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis 1823 aura-t-on bient\u00f4t des ours dans les montagnes valaisannes ou vaudoise, Rapha\u00ebl Arlettaz, le sp\u00e9cialiste de la faune sauvage, qui est avec nous en Direct, image forte \u00e0 l'\u00e9tranger, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron dans la galerie des Batailles de Versailles, il y avait le faste \u00e0 la fran\u00e7aise, mais aussi des sujets sensibles, on verra ce que les 2 pr\u00e9sidents se sont dits ou non le Parlement empoigner le sujet du soutien aux grands barrages hydro\u00e9lectriques, c'est un d\u00e9bat crucial sur les \u00e9nergies renouvelables, apr\u00e8s le vote de la strat\u00e9gie 2050 dans ce journal aussi Moutier, quel est le regard des romans connaissent-ils bien c'est l'huile, dont le destin peut basculer les citoyens voteront pour le rattachement ou non pour canton du Jura et puis les d\u00e9buts de Roland-Garros, Rafa\u00ebl Nadal n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Beno\u00eet Paire nous retraceront le portrait du majorquin consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le favori de 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:42) [93%] : \r\nL'ours \u00e9tonne embl\u00e8me du canton de Berne, mais on n'en avait pas vu en libert\u00e9 depuis pr\u00e8s de 200 ans c'est dire l'importance de la photo prise au nord du lac de Thoune elle relance tout le d\u00e9bat sur le retour des animaux sauvages dans les r\u00e9gions dont ils avaient disparu Fanny oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:43 > 0:04:04) [92%] : \r\nCe clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris, vendredi dernier, il n'est pas le r\u00e9sultat d'un dispositif de pi\u00e8ges photographiques, mais d'une rencontre tout \u00e0 fait fortuite, c'est un habitant de la commune montagnarde des rites, c'est au nord du lac de Thoune qui a r\u00e9ussi \u00e0 prendre en photo l'ours en pleine ascension, d'apr\u00e8s les gardes- faune, il s'agit d'un jeune m\u00e2le plut\u00f4t farouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:23) [89%] : \r\n69 ans, The Sun et je trouve ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0, c'est que l'ours avait un comportement timide envers l'homme qui a pris les photos, il a pris tout de suite la fuite, c'est la meilleure r\u00e9action que l'on pouvait souhaite Waechter, comment il va se comporter, on l'ignore, on verra, mais pour l'heure, on estime qu'il n'y a pas de danger pour l'homme \u00e0 avoir encore suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:45) [93%] : \r\nDifficile d'en savoir plus sur la provenance du plantigrade, d'autant que les m\u00e2les peuvent effectuer de longues distances, venus d'Italie, l'ours a fait sa premi\u00e8re apparition en Suisse en 2005 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 3 sp\u00e9cimens \u00e9taient recens\u00e9s dans les Grisons mais c'est la premi\u00e8re fois depuis 100 90 ans que l'animal refait son apparition dans le canton de Berne, tout un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:05:06) [93%] : \r\nVous savez il en tant qu'inspecteur cantonal de la chasse, je comprends que tout le monde ne saute pas de joie, certains ont peur et avec les gardes- chasse, on fait tout pour les rassurer, mais personnellement, je suis un pur bernois et pour moi c'est une journ\u00e9e historique de voir l'embl\u00e8me de notre drapeau, notre mascotte se balader sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:06 > 0:05:18) [86%] : \r\nPlus il se balade plus il risque de croiser une autre route comme seul ou film\u00e9e par des jeunes cet hiver dans les rues de Bull actuellement une trentaine d'individus dont trois meutes sont \u00e9tablies dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:30) [91%] : \r\nEnfin l'bonsoir, bonsoir \u00e0 l'arri\u00e8re, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la faune sauvage, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne d'abord d'un mot, un ours dans nos Alpes occidentales, c'est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:35) [83%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement : \u00e7a, c'est plus vu depuis plus d'un si\u00e8cle, chose extraordinaire effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:05:41) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer une extension des ours bient\u00f4t en Valais dans le canton de Vaud c'est possible avant le terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:56) [88%] : \r\n\u00e9coutez les premiers au 100 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en Suisse en 2005, il y a 4 ou 5 ours diff\u00e9rents Quint\u00e9 observ\u00e9e jusqu'ici, \u00e7a fait 12 ans donc, il faut donner du temps au temps, il y a des chances que ces ours en fait celui-l\u00e0 ou d'autres nous colonise petit \u00e0 petit, mais \u00e7a va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:06:00) [92%] : \r\nAlors vous dites, c'est un retour en fait \u00e0 la normale, c'est votre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:24) [87%] : \r\nC'est un retour \u00e0 la normale, pourquoi parce que aussi il y a eu une anomalie durant les derniers si\u00e8cles \u00e7a bien l'absence des grands pr\u00e9dateurs do no \u00e9cosyst\u00e8me montagnard durant un peu plus d'un si\u00e8cle et \u00e7a concerne pas seulement lourd, \u00e7a concerne \u00e9galement le loup, \u00e7a concerne \u00e9galement, par exemple, c'est rouge, \u00e7a concerne \u00e9galement le gypa\u00e8te barbu toutes ces esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9es et maintenant gr\u00e2ce \u00e0 la protection qu'on leur offre, elle recolonise leur territoire alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:24 > 0:06:34) [88%] : \r\nIl y a une fascination, c'est la nature tr\u00e8s bel animal qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce qui est bon, on loue d\u00e9j\u00e0 c'est quelque chose, mais se se trouver face \u00e0 face avec un ours, \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:06:56) [85%] : \r\nAlors je comprends que \u00e7a inqui\u00e8te des gens parce qu'on a plus l'habitude de vivre avec ces animaux, mais dans les r\u00e9gions o\u00f9 on vit avec les ours et les loups, on sait tr\u00e8s bien qu'on a tr\u00e8s peu d'chose \u00e0 craindre, ceci dit, l'ours est quand m\u00eame un petit peu plus dangereux : un, le loup surtout une femelle qui a en fait seraient surprise avec ces jeunes en train de paquets dans un certain secteur, on est un seul cette femelle pourrait \u00eatre dangereuse vis-\u00e0-vis de l'homme, parce qu'elle d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:56 > 0:07:04) [88%] : \r\nOn a tous eu ces documentaires am\u00e9ricains sur des ours qui attaquent des gens des grands parcs etc ben \u00e9videmment c'est rare \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:26) [92%] : \r\nAh ben \u00e7a existe hein dans les Balkans, on a quand m\u00eame des accidents qui sont r\u00e9pertori\u00e9es, le probl\u00e8me c'est que quand on se prom\u00e8ne en montagne, il faudrait pas quitter les chemins et rester en groupe, en faisant du bruit, on a vu dans le reportage que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 que l'ours \u00e0 peine, il a \u00e9t\u00e9 surpris par le photographe, il a pris la porte escampette et c'est le comportement que l'on attend de la part donne Rapha\u00ebl Arlettaz merci, je vous en prie, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:37) [84%] : \r\nLe Parlement prennent le sujet du soutien aux grands barrages, c'est un des suspense dans la discussion sur les H\u00e9l\u00e8ne Giroux globe l'apr\u00e8s le choix du peuple suisse de la strat\u00e9gie 2050 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:05) [93%] : \r\nLes grands barrages suisses sont en crise, leurs co\u00fbts de production sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9 europ\u00e9en et beaucoup enregistre des d\u00e9ficits mais il garde un espoir, celui-ci vient de Berne dans une nouvelle loi sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques discuter cet apr\u00e8s- midi au Parlement un certain un article 6 veut garantir aux entreprises \u00e9lectriques de pouvoir vendre leur \u00e9nergie renouvelable, \u00e0 un prix assurant un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:28) [91%] : \r\nDerri\u00e8re cette proposition, une alliance de repr\u00e9sentants des r\u00e9gions de montagne, des \u00e9cologistes et de l'industrie hydro\u00e9lectrique et \u00e0 No\u00ebl l'\u00e9nergie renouvelable et la colonne vert\u00e9brale de la production \u00e9lectrique suisse et on doit faire attention \u00e0 ne pas la mettre en danger, c'est un soutien indirect pour les communes, effectivement et les cantons a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:37) [84%] : \r\nEnfin, si on veut garder cette installation en marche et il faut soutien et il faut discuter comme on peut soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:08:54) [88%] : \r\nEncore pl\u00e9biscit\u00e9 en commission ce soutien rencontre \u00e0 pr\u00e9sent une s\u00e9rieuse r\u00e9sistance aussi bien \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, autre Corexit la proposition de la commission n'a pas \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9fl\u00e9chi, on impose aux consommateurs un certain courant, sans savoir combien \u00e7a va co\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:54 > 0:09:03) [85%] : \r\nTout \u00e7a reste \u00e0 inqui\u00e8te l'air, \u00e7a signifie que les petits consommateurs devront \u00e9ponger toutes les pertes de l'industrie hydro\u00e9lectrique qui croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:03 > 0:09:04) [76%] : \r\nMaintenant, Frau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:14) [85%] : \r\nVerdict demain matin le Parlement d\u00e9cidera s'il maintient le soutien aux barrages ou s'il leur envoie une commission tr\u00e8s sensible aux int\u00e9r\u00eats de la branche \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:15 > 0:09:25) [93%] : \r\nEt pour mieux comprendre l'arri\u00e8re- fond politique au Parlement, rendez- vous sur rtsinfo Point CH Pauline tu ruban fait la liste des Liens entre les parlementaires et le monde de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:26 > 0:09:38) [87%] : \r\nL'\u00e9tude fait date en mati\u00e8re de d\u00e9linquance juv\u00e9nile, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et le parcours de plus de 6000 mineurs, le constat est Net au quart r\u00e9cidive \u00e0 la majorit\u00e9, Aur\u00e9lien Vallotton Marcal verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:39 > 0:10:20) [92%] : \r\nG\u00e9rard le jugement suivant, je vous reconnais coupable ils enfreignent la loi, un \u00e2ge o\u00f9 elle s'applique encore avec une certaine cl\u00e9mence, mais une partie des mineurs condamn\u00e9s n'en tire pas la le\u00e7on, les hommes en particulier une fois majeur 31 pourcent d'entre eux r\u00e9cidive contre seulement 8 pourcent des femmes pas souvent, autre constat plus l'infraction est grave, plus elle risque de se reproduire, c'est notamment le cas pour les d\u00e9lits routiers ou pour la consommation de stup\u00e9fiants, vous admettez mais la principale r\u00e9v\u00e9lation de cette \u00e9tude, la voici plus un jeune a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avant ses 18 ans, plus il risque d'enfreindre la loi, une fois majeur de 20 pour 100 de r\u00e9cidive apr\u00e8s un seul jugement la probabilit\u00e9 atteint 64 pourcent apr\u00e8s quatre jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:21 > 0:10:43) [90%] : \r\nQuand un jeune commet plusieurs d\u00e9lit et que du coup une \u00e9tiquette quelque part lui est pos\u00e9e, que ce soit par la soci\u00e9t\u00e9 ou par le groupe de p\u00e8re comme \u00e9tant le le d\u00e9linquant du quartier local du quartier, effectivement, il y a un risque que le jeune s'installe dans cette pratique compte pour maintenir son image aupr\u00e8s des autres et pour exister au sein de son son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:43 > 0:10:52) [97%] : \r\nDes condamnations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es qui perdent de leur pouvoir de dissuasion pourtant pour cette psychologue qui suit des d\u00e9linquants mineurs, pas question de laisser passer certains actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:52 > 0:11:17) [95%] : \r\nLe jeune qui arrive \u00e0 commettre un d\u00e9lit passablement grave \u00e0 mon sens, doit avoir une r\u00e9ponse de la justice des mineurs, c'est-\u00e0-dire une sanction, elle est pas forc\u00e9ment de l'ordre de l'enfermement ou de la mise en d\u00e9tention parce que je suis pas s\u00fbr qu'aujourd'hui ce soit la r\u00e9ponse la plus adapt\u00e9e pour certains jeunes, mais je pense que la justice se doit aujourd'hui de sanctionner certains jeunes de par leur comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:17 > 0:11:26) [86%] : \r\nIncarc\u00e9ration th\u00e9rapie suivie familiale, la palette de mesures est vaste, elle permet \u00e0 la majorit\u00e9 des d\u00e9linquants de retenir la le\u00e7on, tant qu'ils sont encore mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:27 > 0:11:47) [92%] : \r\nEn France, \u00e0 Versailles, le face-\u00e0-face \u00e9tait fascinant, Vladimir Poutine est l'homme fort de la Russie depuis 17 ans, Emmanuel Macron est au pouvoir depuis m\u00eame pas 17 jours il y a eu des moments de tension, par exemple, quand Emmanuel Macron a eu des mots tr\u00e8s vifs contre Citrus qui l'avait attaqu\u00e9 pendant sa campagne, mais le ma\u00eetre mot semble \u00eatre le pragmatisme Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:23) [92%] : \r\nImpensable il y a seulement un mois, Emmanuel Macron, plus jeune pr\u00e9sident \u00e9lu au monde recevant aujourd'hui \u00e0 Versailles d'une main polies mais fermes Vladimir Poutine au tsar contemporain et doyen de la g\u00e9opolitique internationale vus de Moscou, c'est peu dire que le candidat Macron n'\u00e9tait pas le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mais apr\u00e8s un quinquennat glacial dans les relations franco- russes Versailles valait bien cette grand- messe basse, une visite d'\u00c9tat, pas encore, mais \u00e0 la faveur d'une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Pierre le Grand, une invitation au dialogue sur fond de guerre en Ukraine et en Syrie, mais aussi de droits de l'homme, la salle des Batailles \u00e9tait aujourd'hui transform\u00e9 en salle de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:23 > 0:12:39) [96%] : \r\nPierre Legrand, c'est le symbole de cette Russie qui veut s'ouvrir \u00e0 l'Europe et ce qui est important dans cette histoire, qui a aujourd'hui 3 si\u00e8cles, c'est ce dialogue entre la France et la Russie qui n'a jamais cess\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:39 > 0:12:58) [88%] : \r\nNous avons surtout donc \u00e7a vaut une aborder les sujets de nos relations bilat\u00e9rales, les relations entre la Russie et l'Union europ\u00e9enne, on a discut\u00e9 Les points \u00e9pineuse sur le dossier global et on a essay\u00e9 de trouver pas trop d'embl\u00e9e s'approche commune pour r\u00e9soudre c'est complet m\u00eame \u00e9pineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:59 > 0:13:07) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure des questions l'un des probl\u00e8mes \u00e9pineux : la libert\u00e9 de la presse en Russie revient comme un boomerang au pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui a refus\u00e9 il y a peu de recevoir certains m\u00e9dias russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:07 > 0:13:20) [92%] : \r\nRuscha Today et Spoutnik, ne se sont pas comport\u00e9s comme des organes de presse et des journalistes, mais ils se sont comport\u00e9s comme des organes d'influence de propagande et de propagande mensong\u00e8re, ni plus ni moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:20 > 0:13:39) [90%] : \r\nLa rencontre fera peut-\u00eatre date pour Vladimir Poutine, qui visitait \u00e0 Versailles pour la premi\u00e8re fois, comme jadis Pierre Legrand, son mod\u00e8le visionnaire et re\u00e7u il y a 3 si\u00e8cles, presque jour pour jour, par un Louis XV, alors \u00e2g\u00e9 de 7 ans, le tsar de toutes les Russies, avait marqu\u00e9 les esprits, \u00e0 l'\u00e9poque en le prenant dans ses bras, mais voil\u00e0, l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:46 > 0:13:54) [83%] : \r\nMichel Beuret Macron et pr\u00e9sident depuis 16 jours quel test hein vous avez observer comment il a doser les sourires le rapprochement un peu mais pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:56 > 0:15:02) [93%] : \r\nOui, Emmanuel Macron a bien voulu montrer \u00e0 son homologue qui n'est pas le perdreau de l'ann\u00e9e et en m\u00eame temps, pour reprendre une de ses formules f\u00e9tiches, le message est celui du respect, on se parle, on se dit les choses franchement, mais on se respecte le pr\u00e9sident a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui ce qu'il a dit au G7, aucun probl\u00e8me majeur ne peut se r\u00e9soudre sans la Russie, une approche pragmatique, donc, mais qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de rester ferme sur l'arr\u00eat sur la sur la Syrie ferme sur l'Ukraine avec un nouveau cap diplomatique mais aussi sur les droits de l'homme et les s\u00e9vices subis par les homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie, alors on a senti, Vladimir Poutine, \u00e0 la fois ravi d'\u00eatre \u00e0 Versailles, mais aussi de visiter un peu plus tard, la nouvelle cath\u00e9drale orthodoxe russe de Paris qui n'avait pas pu inaugurer, vu les mauvaises relations avec Fran\u00e7ois Hollande et en m\u00eame temps, le pr\u00e9sident russe \u00e9tait aussi sur la retenue, ces petites blagues n'ont pas rencontr\u00e9 de de connivence de la part de son homologue par exemple lorsqu'il dit : la presse peut tout se permettre, c'est pour cela qu'elle existe alors Emmanuel Macron, de l'avis de tous, fait depuis son entr\u00e9e en fonction, un v\u00e9ritable sans faute en politique internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:03 > 0:15:03) [96%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:05 > 0:15:34) [91%] : \r\nLe pragmatisme \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie se manifeste alors que la relation europ\u00e9ennes se refroidit avec les \u00c9tats-Unis aujourd'hui, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sigmar Gabriel, juge la politique am\u00e9ricaine, contraire aux int\u00e9r\u00eats de l'Union europ\u00e9enne : hier, c'\u00e9tait la d\u00e9claration d'Angela Merkel, une page d'histoire se tourne, celle de l'ami et bouclier am\u00e9ricain Kennedy \u00e0 Berlin en 63 avec Billy Brandt et Adenauer ou Ronald Reagan en 87 on est tr\u00e8s loin de aujourd'hui Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:40) [93%] : \r\nL'\u00e9lection de Donald Trump, un choc pour l'Europe Angela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:55) [90%] : \r\nMerkel et pourtant la seconde chef d'\u00c9tat apr\u00e8s Theresa May \u00e0 se rendre \u00e0 Washington une bonne volont\u00e9 douch\u00e9s par le nouveau locataire de la Maison- Blanche qui refusera entre autres de lui serrer la main d'un coup, ce sont 70 ann\u00e9es d'\u00e9troites relations qui sont ainsi mis \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:14) [90%] : \r\nEst-ce \u00c9tats-Unis un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec l'Allemagne, cela depuis la la fin des ann\u00e9es 40 du 20\u00e8me si\u00e8cle et j'ai lu les et l'Allemagne comme t\u00eate de pont, par contre l'Union sovi\u00e9tique, mais \u00e9galement pour un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 du point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:42) [93%] : \r\nD\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, les \u00c9tats-Unis d\u00e9fendent l'id\u00e9e d'une Allemagne n'ont pas mis au pilori, mais soutenu dans sa reconstruction, ce sera le plan Marshall, gr\u00e2ce auquel l'Europe, y compris l'Allemagne pourra relancer son \u00e9conomie en un temps record autre \u00e9pisode de ce lien ind\u00e9fectible entre les 2 pays, le soutien a\u00e9rien des Am\u00e9ricains aux Berlinois de l'Ouest, soumis au blocus des Sovi\u00e9tiques et le discours m\u00e9morable de John F. Kennedy \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:42 > 0:16:45) [80%] : \r\nEt HP imb\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:57) [93%] : \r\nIl y a 6 mois encore, Barack Obama disait d'Angela Merkel, quelle \u00e9tait sa plus proche alli\u00e9e aujourd'hui sous l'\u00e8re Trump et apr\u00e8s le sommet du G7, c'en est fini des relations privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:00 > 0:17:06) [95%] : \r\nL'\u00e9poque o\u00f9 nous pouvions pleinement faire confiance \u00e0 nos alli\u00e9s est r\u00e9volu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:30) [83%] : \r\nTrouve vraiment difficile, voire impossible, imaginez que toute la politique am\u00e9ricaine, il y a \u00e9t\u00e9, effectivement, j'\u00e9tais dans la poubelle, donc elle \u00e9tait vraiment f\u00e2ch\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue et elle pense que si \u00e7a, ce qu'on ferme d'mais \u00e9videmment dans l'avenir, all\u00e9ger l'Allemagne et les autres \u00c9tats europ\u00e9ens devraient se d\u00e9brouillait de d'une autre fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:39) [91%] : \r\nEn s'attaquant \u00e0 l'Allemagne d'Angela Merkel, Donald Trump s'attaque aussi \u00e0 l'Europe, qu'ils consid\u00e8rent peut-\u00eatre comme un concurrent commercial trop puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:41 > 0:17:55) [88%] : \r\nRetour en Suisse avec ce changement Vaudois, on ne pourra plus \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 curateur d'un inconnu, incapable d'assumer ces t\u00e2ches et ministre h\u00e2tive, le canton de Vaud met fin \u00e0 cette exception cantonale, mais il cherche des volontaires pour les cas les moins lourd Olivier Kunz Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:56 > 0:18:08) [89%] : \r\nAndr\u00e9a Aigle, il y aura consacr\u00e9 10 ans de sa vie, disons \u00e0 soutenir des curateurs forc\u00e9e et \u00e0 organiser la lutte contre ce canton de Vaud, le dernier \u00e0 contraindre des citoyens \u00e0 exercer cette t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:08 > 0:18:20) [94%] : \r\nEnfin, c'est une grande victoire parce que nous nous sommes battus pendant 10 ans, nous avons mis le sujet sur la place publique, nous avons fait que tout le monde en discute et que tout le monde trouve des solutions peu \u00e0 peu diff\u00e9rentes par petites touches, mais quand m\u00eame des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:32) [88%] : \r\nExemple, les cas les plus lourds d\u00e9j\u00e0 tous g\u00e9r\u00e9 depuis 2014 par ces professionnels, mais d\u00e8s le 1er janvier 2018, plus aucun citoyen ne sera forc\u00e9 l'Office devra engager et rationaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:32 > 0:18:45) [92%] : \r\nDans la prise en charge une personne sous curatelle, il y a un \u00e9l\u00e9ment administratif qui est qui est qui est important et c'est un volume de travail qui est un important donc on on ne va actuellement pour simplifier tout tout ce qui est du travail administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:18:53) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme co\u00fbtera 11 millions de francs pour payer des pros, mais aussi pour former des volontaires cens\u00e9s assumer 50 pourcent des mandats, une campagne de pub est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:53 > 0:19:09) [92%] : \r\nC'est pas un engagement empoisonn\u00e9, c'est un engagement je dirais solidaire, c'est un engagement en fonction de temps en fonction des comp\u00e9tences, on va pas leur donner bien s\u00fbr tout de suite un dossier tr\u00e8s compliqu\u00e9, on va leur recevoir la personne du demander ce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 faire le temps qu'elle est pr\u00eate \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:09 > 0:19:23) [87%] : \r\nCertains curateur actuel poursuivront donc leur engagement comme Francis Jourdain, un ancien syndic, aujourd'hui retrait\u00e9, il g\u00e8re 10 curatelle les cas facile comme des seniors en SMS lui prennent une dizaine d'heures par an, beaucoup plus pour des pupilles au parcours compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:23 > 0:19:39) [80%] : \r\nMoi FM bouger, j'aime la migration GM, la gestion, j'aime le contact avec les gens, je ne me serais jamais vue \u00e0 la retraite \u00e0 \u00e0 rester devant la t\u00e9l\u00e9vision, les paroles crois\u00e9es \u00e0 et \u00e0 \u00e0 faire passer, valorisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:45) [94%] : \r\nPour convaincre le canton augmente aussi le d\u00e9fraiement des volontaires, il passe de 1200 \u00e0 1800 francs par ann\u00e9e et par dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:47 > 0:20:08) [92%] : \r\nLe 18 juin Moutier choisira son destin la ville restera ou bien la ville restera bernoise, ou bien elle deviendra jurassienne tels scrutins o\u00f9 on peut changer notre g\u00e9ographie politique est rarissime en Suisse, arr\u00eatons-nous sur le sujet avec Julien Hostettler, vous vous constatez le contraste Julien pour relatif d\u00e9sint\u00e9r\u00eat dans certaines parties de la Suisse, mais sur place, c'est vraiment un chaudron bouillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:09 > 0:21:01) [90%] : \r\nEffectivement, imaginez-vous quand vous avez lutt\u00e9 pour une cause pendant plus de 40 ans, vous arrivez \u00e0 la \u00e0 la au combat final, finalement, h\u00e9 bien, vous vous retrouvez un \u00e9lan de motivation pour retrouver un allant de passions essayer, c'est ce qui explique essentiellement la tension qui qui r\u00e8gne ici, et puis il y a aussi une opposition pratiquement de Style de vie entre des des pro- bernois plut\u00f4t discret et plut\u00f4t protestants et des Jurassiens qui sont plus expansifs et en majorit\u00e9 catholique si vous me permettez la comparaison un peu os\u00e9e, c'est comme si vous mettiez dans une ville 50 pourcent de Genevois et 50 pourcent de valaisan, \u00e7a serait pas forc\u00e9ment facile \u00e0 g\u00e9rer, c'est donc une question identitaire qui se posent, observer de l'\u00e9tranger, des \u00e9missaires de Catalogne sont venus essayer de comprendre comment on r\u00e9solvait une question comme celle-l\u00e0 sans l'utilisation de la violence, par contre, vous l'avez dit en Suisse la question suscite pour l'heure un int\u00e9r\u00eat Poli qui ne d\u00e9passe pas les fronti\u00e8res de l'Arc jurassien, c'est en tous les cas, ce qu'ont constat\u00e9, S\u00e9bastien Fasnacht et bonheur Grandcl\u00e9ment qui ont sillonn\u00e9 et principale ville de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:07 > 0:21:22) [89%] : \r\nCe dernier dans les principales villes de Suisse romande pour poser 2 questions aux gens, c'est ce que vous arrivez Monsieur armes situ\u00e9e la ville de Moutier sur cette carte de la Suisse Moutier et la 2\u00e8me, vous savez ce qui va se passer le 18 juin prochain non non aucune id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:25 > 0:21:34) [86%] : \r\nAlors Monsieur est-ce que vous arrivez \u00e0 situer la ville de Moutier sur cette carte de la c'est s\u00fbrement pas, non, pas du tout, moi je connais Moutier en France mais Moutier en Suisse non c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:34 > 0:21:48) [70%] : \r\nQuant tout de vous, nous, de Bernard Berg par l\u00e0 : non, id\u00e9e peut-\u00eatre du canton o\u00f9 \u00e7a pourrait trouver l\u00e0 vous proposez vous maire G\u00e9rard, je sais qu'ils se battent tout le temps oui le s\u00fbr que \u00e7a durera, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:22:07) [85%] : \r\nAlors la tendance qui se dessine, c'est que c'est des gens de 50 60 ans, on sait o\u00f9 est Moutier, on sait ce qui va se passer pour les jeunes par compte, c'est un petit peu moins clair qu'est ce que vous pensez de \u00e7a, une ville qui demande la citoyens si elle est d'accord, h\u00e9 bien ce n'v\u00e9lo plut\u00f4t romandes vous la verriez plut\u00f4t dans le Jura, plut\u00f4t co\u00fbteux, je trouve \u00e7a tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:08 > 0:22:11) [84%] : \r\nSur le fait on se battent encore pour des questions territoriales en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:17 > 0:22:27) [83%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est cela, voil\u00e0 la Moutier, c'est dans le Jura, c'est dans le canton de Berne je crois qu'canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:27 > 0:22:31) [67%] : \r\nSur en est ainsi Est- compte au nom m\u00eame pour qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:31 > 0:22:49) [85%] : \r\nVaud Gen\u00e8ve Valais Fribourg Neuch\u00e2tel Jura Berne par Gen\u00e8ve, on a bien entendu tous les cantons Canton de Vaud au Jura bernois Orange c'est Berne canton de Berne et puis justement, ils vont voter pour l'annexion Jura justement cela vous inspire, c'est une tr\u00e8s bonne chose qui qui pose la question, citoyens je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:53 > 0:23:19) [87%] : \r\nMoutier, je connais pas, vous savez ce qui va s'y passer aucune id\u00e9e non plus, il est alors le canton pour l'instant ce Berne mais \u00e7a pourrait \u00eatre Jura dans un proche avenir, excellente r\u00e9ponse : ils ont le droit de se d\u00e9cider de leur destin, donc c'est plut\u00f4t une bonne chose, oui, oui, c'est normal pour moi c'est c'est c'est sans qu'on puisse proposer ce genre de poser, genre de question citoyens prochaine \u00e9tape Lausanne- qui devient genevoise, enfin je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:37) [92%] : \r\nOn arrive au terme de notre p\u00e9riple, et m\u00eame s'il ne nous aura pas permis de savoir ce que pensent tous les citoyens, ce micro- trottoir nous donne d\u00e9j\u00e0 une bonne id\u00e9e de la r\u00e9sonance qu'ce vote du 18 juin en Suisse romande pour le r\u00e9sultat final c'est ici \u00e0 Moutier que \u00e7a va se passer dans 3 petites semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:40 > 0:23:50) [97%] : \r\nRoland Garros, Novak Djokovic a remport\u00e9 son 1er match sous les yeux de son nouveau mentor Andr\u00e9 Agassi contre l'espagnol Marcel Granollers, \u00e7a s'est jou\u00e9 en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:50 > 0:23:52) [99%] : \r\n6 3 6 4 6 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:54 > 0:24:11) [90%] : \r\nVictoire aussi de Rafa\u00ebl Nadal, qui a exp\u00e9di\u00e9 Beno\u00eet Paire un Nadal en qui beaucoup voient le favori de cette \u00e9dition 2017, voici le portrait de Nadal d\u00e9sormais trentenaire talent extraordinaire mais homme normal revendiqu\u00e9e et ce physique de gladiateur, sous l'oeil de Martina FIBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:13 > 0:24:29) [92%] : \r\nLe gamin bosse Rafa\u00ebl Nadal est n\u00e9 en 1986 \u00e0 Manacor sur l'\u00eele de Majorque en tant qu'insulaire, il aurait pu faire du bateau en tant qu'espagnol, il aurait pu faire du foot mais coach et par ses oncles, il choisit le tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:29 > 0:24:37) [77%] : \r\nDanois avait alors c'est colle \u00e0 la fois d\u00e8s la Squadra la chaleur atteint dirait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:37 > 0:25:09) [88%] : \r\nL'image n'est pas bonne, mais le coup droit si d\u00e9j\u00e0 le taureau de Manacor seulement quelques ann\u00e9es plus tard, le petit rat, \u00e7a a pris du galon et du muscle, il s'appuie sur un tennis surpuissant sur un coup droit meurtrier sur un physique de gladiateur, on l'appelle d\u00e9sormais le taureau de Manacor, il se distingue \u00e9galement par ces fameux TIC ou toc ces bouteilles toujours au m\u00eame endroit, ces rituels d'avant- service ont m\u00eame droit \u00e0 un d\u00e9cryptage du Petit Journal pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:09 > 0:25:18) [62%] : \r\nJ'est slip et slip manche gauche manche droite n\u00e9 aurait droite moi gauche mais droite mais aurait le mec normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:19 > 0:25:45) [92%] : \r\nL'homme est un calme appr\u00e9ci\u00e9 dans le monde du tennis, il aime son \u00eele de Majorque et en fait la promo, il y a ouvert r\u00e9cemment une acad\u00e9mie de tennis en pr\u00e9sence de Roger Federer, venu par amiti\u00e9, alors oui, il joue de temps en temps \u00e0 l'Hidalgo aux yeux de braise et corps en feu, c'est pour les marques, \u00e7a met de l'huile d'olive dans la paella, alors oui, il fait une petite greffes capillaires pour conserver l'image du Latino viril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:47 > 0:26:17) [84%] : \r\nMais pas de cr\u00e9ature tapageuse autour de lui une seule compagne r\u00e9pertori\u00e9s, la discr\u00e8te Franziska dites jusqu'\u00e0 un couple anti- bling-bling des vacances, \u00e7a le for\u00e7at revenant Carl 15 Rafa poss\u00e8de un d\u00e9faut quand m\u00eame, il se blesse souvent son tennis de for\u00e7at et d\u00e9vastateur abandons \u00e0 cause du poignet \u00e0 terre \u00e0 cause du dos crampes en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:19 > 0:26:26) [84%] : \r\nC'est, et j'ai jou\u00e9 presque tout le temps en prenant des anti- inflammatoires et \u00e0 Roland Garros, un jour, j'ai m\u00eame jou\u00e9 sous infiltration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:27 > 0:26:36) [93%] : \r\nIl dispara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement du circuit pour se soigner, ce qui lui vaut tout aussi r\u00e9guli\u00e8rement des accusations de dopage, les Guignols, on avait fait un personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:42 > 0:26:55) [91%] : \r\nOui, j'en sais rien \u00e0 propos du dopage, je suis compl\u00e8tement clean, j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s dur le long de ma carri\u00e8re si ici, je suis bless\u00e9, je suis bless\u00e9, je n'ai rien appris pour revenir plus vite Tobey Makuei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:56 > 0:26:58) [95%] : \r\nEt il est toujours revenu ressuscit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:00 > 0:27:06) [82%] : \r\nAh c'est \u00e9gaux Amigo, pour le moment, le taureau de Manacor n'est pas pr\u00eat \u00e0 sortir de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:09 > 0:27:23) [91%] : \r\nLundi, c'est l'instant politique ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et candidat au gouvernement cantonal Alain Rebetez s'int\u00e9resse \u00e0 son profil tr\u00e8s cot\u00e9 dans sa commune de Vernier, mais jug\u00e9e trop consensuelle par l'aile gauche de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:23 > 0:27:46) [91%] : \r\nIl y a 2 semaines au congr\u00e8s du PS Genevois Thierry Apoth\u00e9loz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 candidat \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, \u00e0 la fois brillamment et donc des rumeurs de manipulation alors chevalier blanc ou manipulateur, je vous propose de suivre une journ\u00e9e d'un conseiller administratif de Vernier c\u00f4t\u00e9 l'eau et justement, le voil\u00e0 qui arrive, c'est un poste \u00e0 temps partiel administr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:46 > 0:27:57) [90%] : \r\nS'il fallait payer pour un 50 pourcent pay\u00e9 combien 90 5000 francs par ann\u00e9e et puis vous bosser \u00e0 temps complet que \u00e7a tout le temps bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:57 > 0:28:02) [94%] : \r\nPremi\u00e8res s\u00e9ances avec la responsable de la petite enfance, on parle politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:02 > 0:28:08) [82%] : \r\nJ'aime pas trop brusquer municipales pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'on d\u00e9pose en septembre 1000 r\u00e9solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:08 > 0:28:11) [94%] : \r\nMais aussi des risques de germes dans une garderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:11 > 0:28:22) [78%] : \r\nIl l'ach\u00e8te D 40 brut, il est le plus chez les lave- lui il \u00e9mergence Oube\u00efd et comme \u00e7a, lundi matin, et peut faire sa pur\u00e9e pour les pour les b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:23 > 0:28:31) [94%] : \r\n\u00e0 la pause, petit coup de fil mais non justement pas, il quelques signatures avant d'\u00e9voquer son quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:31 > 0:28:48) [84%] : \r\nVernier, c'est la commune la plus pr\u00e9caris\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve nous avons des enjeux majeurs en terme de d'int\u00e9gration professionnelle de ch\u00f4mage qui vous vous vivez au coeur de \u00e7a exactement, juste l\u00e0, l\u00e0, hausse, c'\u00e9tait la fen\u00eatre de exact ici, bureaux et chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:48 > 0:28:55) [81%] : \r\nEffectivement, dans un 2\u00e8me rendez- vous, les promoteurs d'un projet associatif, il \u00e9coute, il juge cette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:55 > 0:28:58) [83%] : \r\nC'est la avec un public jeune, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:59 > 0:29:01) [88%] : \r\nJe le jugement je ne crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:01 > 0:29:03) [97%] : \r\nIl tente un coup de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:16) [72%] : \r\nDominique \u00e7a avec des gens qui cherchent des locaux 19 et j'allais t\u00eate la situation que j'ai rime oui, ils ont besoin de 400 \u00e0 Wembley, \u00e0 34 \u00e0 l'heure \u00e0 400 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:17 > 0:29:21) [85%] : \r\nC'est r\u00e9gl\u00e9 et d\u00e9part pour l'assembl\u00e9e d'un club d'\u00e9nergie ou libellules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:21 > 0:29:25) [63%] : \r\nVous avez-vous pas tellement qu'elles auraient plus hardies qui ils \u00e7a fait dans son d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:25 > 0:29:28) [88%] : \r\nManifestement, il est populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:28 > 0:29:34) [68%] : \r\nBonjour monsieur, amis, moi je suis encore tr\u00e8s c'est vous avez \u00e9lu sur un album jeunesse parce que vous serait ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:34 > 0:29:36) [98%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 il faut repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:36 > 0:29:47) [82%] : \r\nAu Centre de quartiers, des Avanchets, on va manger au repas \u00e0 5 francs, c'est une association d'habitants qui ont \u00e9t\u00e9 soutenus par le contrat de quartier c'est juste l\u00e0 va bonjour, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:48 > 0:29:57) [96%] : \r\nEt pourtant, lui l'homme aim\u00e9 de tous, est accus\u00e9 par certains camarades d'avoir manipul\u00e9 le congr\u00e8s socialiste qui vient de le d\u00e9signer candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:58 > 0:30:18) [91%] : \r\n\u00e0 ceux qui disent oui quand m\u00eame, il y a une alliance entre Gen\u00e8ve et Vernier pour un peu noyaut\u00e9 ce congr\u00e8s, vous dites quoi c'est c'est \u00e9videmment faux, je rappelle que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour d\u00e9j\u00e0 depuis 2013 l'\u00e9t\u00e9 va faire son travail de panser les plaies de certaines et certains ont subi et v\u00e9cue et puis \u00e0 l'Automne, on va pouvoir se rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:18 > 0:30:23) [95%] : \r\nDerni\u00e8re chose, il est r\u00e9put\u00e9 pragmatique, mais est-il vraiment de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:23 > 0:30:30) [83%] : \r\nIl y a aussi des symboles, par exemple sur PV 20 comme on dit, sauf pr\u00e9voyance 20 20 j'ai j'ai vot\u00e9 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:30 > 0:30:34) [70%] : \r\nAu fond, quand c'est votre dossier et vous \u00eates pragmatique quand celle dite facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:36 > 0:30:40) [87%] : \r\nBon, je suis pour un enfant comme \u00e7a, mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:31:14) [88%] : \r\nJe ne sais pas si vous avez vu le v\u00e9ritable roman- photo que Pierre Maudet a fait sur Instagram de sa visite des caves ouvertes de Gen\u00e8ve \u00e7a commence en douceur, parti pour le Grand Chelem et puis ils vont un assemblage celui des tragiques, vous voyez, il suit son le Vert change le Vert rencontrent d'autres revers et \u00e0 la fin il s'exclame avec originalit\u00e9, vive les vignerons g\u00e9nevois, il y a pas \u00e0 dire c'est pas tous les jours facile, une vie, conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:15 > 0:31:32) [93%] : \r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre qu'au moment de la fermeture de l'aide au mois de janvier, le conseiller national et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger Koeppel, expliquer la disparition du magazine par son orientation trop \u00e0 gauche, \u00e0 l'image du reste de la presse, c'\u00e9tait \u00e0 la radio, \u00e9coutez-le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:31:32 > 0:31:44) [83%] : \r\nLa mort de l\u00e8ve-t\u00f4t, c'\u00e9tait vraiment peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 la faute, direction et entre 2-elle cette entreprise parce que vous \u00eates pour devait \u00eatre diff\u00e9rent, c'est \u00e7a, c'est le succ\u00e8s de la Weltwoche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:32:04) [92%] : \r\nLa preuve : les derniers chiffres de l'institut Raymond en un an, la f\u00eate foraine a perdu 22 pourcent de ses Lecteurs, et l'on a, aujourd'hui, \u00e0 peine plus que l'hebdo juste avant sa fermeture, voil\u00e0 un remarquable succ\u00e8s lundi prochain Pentec\u00f4te et puis classe politique, on se retrouve dans 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:06 > 0:32:22) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette photo qui relance la question des animaux sauvages et de leur retour, un ours en terre bernoise, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis 1009 1823 presque 100 90 ans, l'animal a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 dans une r\u00e9gion au nord du lac de Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:24 > 0:32:37) [95%] : \r\nCe soir, TTC \u00e0 l'esprit de suite apr\u00e8s la d\u00e9claration de Peter Brabeck sur son plateau, Patrick Fischer pose la question : les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont-ils correctement pay\u00e9s, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:46 > 0:32:48) [87%] : \r\nEt l'information continue sur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-28T00:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601189", "durationSec": 177, "title": "FRIGO PORTRAIT NADAL_RTS000001151393", "excerpt": "Portrait du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601190", "durationSec": 112, "title": "SO CURATELLE FIN V2_RTS000001163068", "excerpt": "\u00c0 partir du 01.01.2018, le canton de Vaud ne forcera plus les citoyens \u00e0 exercer des curatelles. Une r\u00e9forme qui co\u00fbtera 11 millions de francs afin de payer des professionnels et former des volontaires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TUTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601191", "durationSec": 98, "title": "SO DEBAT RESEAUX ELECTRIQUES_RTS000001163087", "excerpt": "Afin de soutenir les grands barrages suisses dont le co\u00fbt de production est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du march\u00e9 europ\u00e9en, le parlement f\u00e9d\u00e9ral discute d'une nouvelle proposition de loi sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques. Celle-ci devrait garantir aux entreprises \u00e9lectriques de pouvoir vendre leur \u00e9nergie renouvelable \u00e0 un prix assurant un b\u00e9n\u00e9fice.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE HYDRAULIQUE"], "sequenceIds": ["1649115"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601192", "durationSec": 32, "title": "SO DJOKOVIC_RTS000001162760", "excerpt": "Balle de match conduisant \u00e0 la victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-3, 6-4 et 6-2 face au joueur de tennis espagnol Marcel Granollers au terme d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. C'est le 1er match disput\u00e9 par le Serbe sous la conduite de son nouveau coach, l'ex-joueur de tennis am\u00e9ricain Andre Agassi.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "AGASSI, ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601193", "durationSec": 284, "title": "SO INSTANT POLITIQUE GE_RTS000001163041", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Vernier pour suivre pendant une journ\u00e9e le conseiller administratif socialiste de la commune et candidat au conseil d'\u00c9tat genevois Thierry Apoth\u00e9loz. Il \u00e9voque les publications du conseiller d'\u00c9tat PLR genevois Pierre Maudet sur le r\u00e9seau social Instagram lors de sa visite aux caves ouvertes de Gen\u00e8ve. Il \u00e9pingle le conseiller national UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger K\u00f6ppel  qui \u00e9voquait la disparition du journal l'Hebdo par son orientation trop \u00e0 gauche alors que la Weltwoche a perdu 22% de ses lecteurs en un an.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601194", "durationSec": 128, "title": "SO MERKEL 2_RTS000001163096", "excerpt": "Les relations diplomatiques entre l'Allemagne et les USA sont mises \u00e0 mal depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Pour le professeur de relations internationales \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) David Sylvan, les USA ont eu un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec l'Allemagne depuis la fin des ann\u00e9es 1940.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601195", "durationSec": 108, "title": "SO MINEURS CRIMINALITE STATISTIQUE 2_RTS000001163020", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique r\u00e9v\u00e8le que plus un jeune a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avant ses 18 ans, plus il risque d'enfreindre la loi une fois majeur. Pour la responsable de l'unit\u00e9 d'assistance professionnelle de la fondation genevoise pour l'animation socioculturelle (FASE) Claudia Cadoux, un jeune qui commet un d\u00e9lit grave doit \u00eatre sanctionn\u00e9 de mani\u00e8re adapt\u00e9e par la justice des mineurs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LINQUANCE JUV\u00c9NILE", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601196", "durationSec": 159, "title": "SO MOUTIER SUISSE ROMANDE V2_RTS000001162428", "excerpt": "Itw de rue dans diff\u00e9rentes villes de Suisses romandes \u00e0 propos de la ville de Moutier et de la votation concernant son appartenance cantonale du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "GENEVE-VILLE", "SION", "NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VILLE", "CANTON", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601197", "durationSec": 33, "title": "SO MOUTIER_RTS000001162736", "excerpt": "Le 18.06.2017, les habitants de la ville de Moutier voteront sur leur appartenance cantonale afin de d\u00e9terminer si la commune restera bernoise ou si elle deviendra jurassienne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CANTON", "AUTOD\u00c9TERMINATION"], "sequenceIds": ["1649169"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601198", "durationSec": 98, "title": "SO OURS BERN CAMPAGNE_RTS000001163066", "excerpt": "Un ours a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 le 26.05.2017 par un habitant de la commune d'Eriz, pr\u00e8s du lac de Thoune. D'apr\u00e8s l'inspecteur cantonal de la chasse Niklaus Blatter, il n'y a pas de danger pour l'homme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["OURS", "MIGRATION ANIMALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601199", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS POUTINE VERSAILLE_RTS000001162765", "excerpt": "Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e0 Versailles dans le cadre de l'inauguration d'une exposition consacr\u00e9e \u00e0 Pierre le Grand. L'occasion pour Emmanuel Macron d'\u00e9voquer les sites d'information russes qui l'avaient attaqu\u00e9 pendant sa campagne \u00e9lectorale."}, {"internalArchiveId": "AA1705601200", "durationSec": 119, "title": "SO VISITE FRANCE POUTINE_RTS000001163052", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERSAILLES"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "INAUGURATION", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR", "MACRON, EMMANUEL"], "sequenceIds": ["1649161"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649444", "summary": "Duplex Sion : itw Rapha\u00ebl Arlettaz, sp\u00e9cialiste de la faune sauvage et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.", "id": "1649103"}, {"internalArchiveId": "AA1801649456", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone de barrage suisse. \nPalais f\u00e9d\u00e9ral : itw Eric Nussbaumer, conseiller national socialiste balois. Itw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan. Itw Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois. Itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois. Itw Prisca Birrer-Heimo, conseill\u00e8re nationale socialiste lucernoise. Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1649115", "visualThemes": ["BARRAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649502", "summary": "Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine arrivant \u00e0 Versailles et serrant la main au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Vladimir Poutine et Emmanuel Macron assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te devant drapeau russe, europ\u00e9en et fran\u00e7ais. Conf\u00e9rence de presse dans Galerie des Batailles. D\u00e9claration d'Emmanuel Macron et de Vladimir Poutine. Journalistes dans Galerie des Batailles. Journaliste posant une question. Tableaux d'art.", "id": "1649161", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["VERSAILLES"], "visualPersons": ["MACRON, EMMANUEL", "POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649510", "summary": "Estival, ensoleill\u00e9 : ville de Moutier. Pano droite gauche cycliste roulant. Sc\u00e8nes de rue. Drapeaux communes. Pano droite gauche h\u00f4tel de ville et v\u00e9hicules circulant.", "id": "1649169", "visualThemes": ["VILLE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031499", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8E8D4560-71A9-4E1D-BD21-42BD77E08D9D", "internalArchiveId": "8E8D4560-71A9-4E1D-BD21-42BD77E08D9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat", "publicationDate": "2017-05-28T00:00:00Z", "summary": "Deux groupes d'expert recommandent l'achat de nouveaux avions de combat par l'arm\u00e9e sans passer par une votation populaire. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS/VD et Thomas Hurter, conseiller national UDC Schaffhousois.\r\n\r\n* * G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat 18h Achat d'avions de combat : faut-il contourner le peuple ?\r\nG\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD, membre du groupe d'accompagnement avion, Direct studio Sallaz **.65)\r\nThomas Hurter, Conseiller national UDC Schaffousois, ancien pilote militaire **.91 **.79)\r\n***L'arm\u00e9e doit pouvoir acheter de nouveaux avions de combats sans passer par une votation populaire. C'est la recommendation faite par les deux groupes d'experts et d'accompagnement politique mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense Guy Parmelin.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale al\u00e9maniques interviennent \u00e0 deux jours de la pr\u00e9sentation des rapport. \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser le peuple s'exprimer \u00e0 nouveau, lui qui avait majoritairement rejet\u00e9 l'achat des Gripen, c'\u00e9tait il y a tout juste trois ans.\r\n***\r\nEt on en d\u00e9bat avec G\u00e9raldine Savary, bonsoir... conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise.\r\nEt Thomas Hurter, bonsoir... conseiller national UDC schaffousois... \r\nCanevas SAVARY, favorable \u00e0 l'achat d'avion de combat mais en passant par une votation populaire\r\n***Vous faites partie de ceux \u00e0 gauche qui souhaitez l'achat de nouveaux avions de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. Pourtant vous r\u00e9clamez un vote populaire sur ces achats. Pourquoi ?\r\n***Si Guy Parmelin devait suivre les recommendatations des groupes d'expert, il commettrait selon-vous une erreur ?\r\n***Le risque dans une campagne politique c'est qu'on finisse par parler de tout autre chose que du fonds ? (On l'a vu lors de la campagne sur le gripen, il y a eu des voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es contre Ueli Maurer et sa gestion du dossier par exemple... c'\u00e9tait devenu presque un pl\u00e9biscite pour ou contre Maurer)\r\n***lors de la campagne sur le Gripen, les suisses se sont d\u00e9couverts experts en aviation militaires... le Gripen n'\u00e9tait pas assez performant, pas assez rapide, pas assez polyvalent, trop su\u00e9dois, pas assez \u00e9labor\u00e9... ne devrait-on pas laisser ces questions aux sp\u00e9cialistes ? \r\n***Le peuple n'a pas voulu du Gripen en 2014. Pourquoi donc aujourd'hui il dirait oui ?\r\n***Est-ce que c'est r\u00e9aliste de penser qu'une telle d\u00e9pense (entre 5 et 18 milliards) puisse \u00eatre absorb\u00e9 par le budget militaire ordinaire ? \r\nCanevas HURTER, favorable \u00e0 l'achat d'avion de combat, sans passer par une votation. \r\n***Vous \u00eates d'avis qu'il faut acheter l'avion dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e et \u00e9viter une votation populaire. Pourquoi ?\r\n***Vous avez perdu il y a trois ans sur le Gripen. Vous avez peur du peuple ?\r\n***Cette fois-ci, les chances de gagner sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, on va demander \u00e0 la population si elle veut garder une aviation militaire et on peut raisonnablement penser que la r\u00e9ponse sera positive ?\r\n***N'\u00eates-vous pas entrain de commettre une erreur tactique en contournant le vote : un oui du peuple permettrait d'aller serainement de l'avant, d'effacer l'\u00e9chec du Gripen, de consolider la  l\u00e9gitimit\u00e9 de l'arm\u00e9e et de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin... il n'y a que des avantages !!!\r\n***On parle d'un investissement de plusieurs milliards de francs... entre 5 et 18 milliards de francs selon les sc\u00e9nari \u00e9voqu\u00e9s.... n'est-ce pas normal que le peuple valide des montants aussi \u00e9lev\u00e9s ? \r\n***Si on ne passe pas par un fond sp\u00e9cial soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, faudra-t-il alors relever le budget ordinaire de l'arm\u00e9e ? On est aujoud'hui groso modo \u00e0 5 milliards par an. Y a-t-il une majorit\u00e9 politique pour cel\u00e0 alors que les plans d'\u00e9conomies se succ\u00e8dent ?\r\n***Vous \u00eates en ancien pilote militaire... vous d\u00e9fendez les forces a\u00e9riennes et la DCA... mais franchement l'arm\u00e9e de terre \u00e0 des soucis \u00e0 se faire... que restera-il comme moyen pour remplacer les blind\u00e9s, \u00e9quiper l'artillerie ou la cyberd\u00e9fense ?", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8637995", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["G\u00e9raldine Savary et Thomas Hurter d\u00e9battent du besoin de contourner le peuple pour l'achat d'avions de combat / FOR_2017-05-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.05.2017"], "alternativeSummary": ["Deux groupes d'expert recommandent l'achat de nouveaux avions de combat par l'arm\u00e9e sans passer par une votation populaire. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS/VD et Thomas Hurter, conseiller national UDC Schaffhousois."], "variantIds": ["ece-8637995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:02Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse doit pouvoir acheter de nouveaux avions de combat sans passer par une votation populaire c'est la recommandation faite par les 2 groupes d'experts et d'accompagnement politique mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, ces r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale al\u00e9maniques interviennent \u00e0 2 jours de la pr\u00e9sentation justement de ces rapports, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser le peuple s'exprimer \u00e0 nouveau lui qui avait majoritairement rejet\u00e9 l'achat des Gripen, c'\u00e9tait il y a tout juste 3 ans avant, d\u00e9battent de cette question avec G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise avec Thomas Hurter, bonsoir, bonjour, conseil national UDC Schaffhousois alors 1\u00e8re question \u00e0 vous G\u00e9raldine Savary, vous faites partie de ceux \u00e0 gauche qui souhaitez l'achat de nouveaux avions de combat, doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol air pourtant vous r\u00e9clamez un vote populaire sur ces achats pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [88%] :\r\nAlors non seulement je le r\u00e9clamait dans le groupe d'accompagnement auquel j'ai particip\u00e9, je me suis aussi engag\u00e9 pour que, pour qu'on puisse que la population puisse se prononcer sur l'achat du nouvel avion et plus commun globalement sur un concept si vous voulez g\u00e9n\u00e9rale de notre protection a\u00e9rienne qui comprendrait tant les avions que le syst\u00e8me de d\u00e9fense seul erreur cette proposition est minoritaire dans le groupe d'accompagnement, mais elle existe quand m\u00eame, elle sera sans doute pr\u00e9sent\u00e9e par le le pr\u00e9sident du groupe d'accompagnement mardi je regrette par ailleurs que des fuites dans ces dans les m\u00e9dias sur ces 2 rapports qui sont cens\u00e9s \u00eatre confidentiels, h\u00e9 bien emp\u00eache cette discussion de de se faire correctement sereinement etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors cela dit, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question pourquoi il vous favorable \u00e0 la consultation populaire oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nVous avez raison, je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 cette question, je suis favorable \u00e0 une consultation parce que je pense que sur des achats, enfin, en tous cas, disent des investissements aussi importants que celui -ci d'une part, c'est important, c'est c'est essentiel 4, la population se prononce, deuxi\u00e8mement la population \u00e0 refuser l'achat du Gripen il y a chaque fois eu des d\u00e9bats sur les pr\u00e9c\u00e9dents achat d'avions il n'militaire d'avions de combat et et si le politique au fond s'exclu exclu la population de cette discussion, \u00e0 mon avis, c'est un tr\u00e8s mauvais signal et puis enfin, l'arm\u00e9e aujourd'hui alors les fuites montrent que parfois des tr\u00e8s bavarde mais parfois elle elle renonce \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 la population l'\u00e9mission le pourquoi des investissements, le pourquoi de l'avenir qu'est -ce qu'on veut faire au fond pour assurer la protection de la population et ce d\u00e9bat sur l'achat du nouvel avion, enfin d'un concept global de il y a la protection \u00e0 a\u00e9riennes \u00e0 mon avis, est, elle, elle est absolument, absolument indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nDemain sur Terre, vous vous consid\u00e9rez que le peuple doit s'exprimer sur la mission de l'arm\u00e9e, mais pas sur les moyens de la remplir, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [84%] :\r\nAbsolument, parce que, tout d'abord il faut dire que notre peuple ainsi exprim\u00e9 qu'elle veut une arm\u00e9e et puis avec l'arm\u00e9e, c'est clair, c'est le sommet, puis la mer et puis moi je dis toujours, le peuple doit s'exprimer sur la mission si, par exemple si une arm\u00e9e o\u00f9 non, et puis apr\u00e8s c'est clair quelle mission va envoyer tromperie et puis, comment on va remplir cette mission, alors l\u00e0, je trouve \u00e7a doit rester avec les experts et puis, et puis si on ach\u00e8te c'est avions avion autre avion ou cette nombreuses ou ou 5 chiffres alors va aucun valeur pour pour le peuple donc parce que le c'est seulement pour la mission et puis et puis, comment on va faire cette mission, alors \u00e7a c'est pour les experts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [85%] :\r\nAlors Madame Samri, elle dit ne peuvent pas s'exprimer, non pour le Gripen c'est pas juste parce que la votation sur le Gripen, c'\u00e9tait pas une votation sur le Gripen, c'\u00e9tait une votation de financement du Fonds et puis le feu la votation \u00e9tait oui au fond ou bien non, au fond, et puis l\u00e0 il faut clair dire que que c'est c'\u00e9tait seulement une votation du financement et puis finalement le 3\u00e8me point puisse toi \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s important, nous parlons par exemple UDC ont br\u00fbl\u00e9, il y a des ann\u00e9es, on voulait un r\u00e9f\u00e9rendum de finances dans la Constitution, dans chaque d\u00e9partement et puis le Parlement voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [95%] :\r\nEt puis maintenant on veut on peut voter sur le financement des avions dans l'arm\u00e9e, mais pas dans les autres d\u00e9partements, par exemple, on pourrait aussi voter sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [89%] :\r\nSur je dirais sur l'aide de d\u00e9veloppement de l'augmentation des trucs comme \u00e7a, mais pas c'est pour \u00e7a, je dis c'est pas juste, on n'a pas une r\u00e9f\u00e9rendum de finances dans la Constitution, et pour \u00e7a, on n'a pas le droit de voter sur ces avions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [87%] :\r\nClaire, si vous regardez le peuple, il y a toujours la possibilit\u00e9 de voter l'par exemple par une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary lors de la campagne sur le Gripen, c'est vrai, hein, les Suisses se sont d\u00e9couverts, experts en aviation militaire le Gripen n'\u00e9tait pas assez performant, pas assez rapide, pas assez polyvalent trop su\u00e9dois pas assez \u00e9labor\u00e9 est -ce qu'on ne devrait pas laisser toutes ces questions effectivement au suite au Su\u00e9dois, j'allais dire aux sp\u00e9cialistes qu'aux experts, et donc de laisser le peuvent s'exprimer sur la mission de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [90%] :\r\nLe peuple s'est prononc\u00e9 sur le 2\u00e8me, tube du tunnel du Gothard, alors que maintenant on de on pourrait dire : la politique c'est \u00e7a consiste \u00e0 aller du nord au sud est en Ouest en OS depuis comme la mani\u00e8re dont on n'y va pas, rapporte aux experts de s'en occuper, ou bien on a vot\u00e9 sur le la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels je vous fais le pari Monsieur G\u00fcl que si je vous demande maintenant, vous avez sans doute voter sur ce cette p\u00e9riode 3 je vous demande ce que c'est les int\u00e9r\u00eats notionnels la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels et franchement, vous auriez sans doute, et \u00e0 juste titre de la peine, a r\u00e9sum\u00e9 le le le pourquoi du comment de cette votation donc les Suisses sont habitu\u00e9s \u00e0 se prononcer sur des sujets complexes et c'est bien, c'est comme \u00e7a qu'on se fonctionne de d\u00e9mocratie, moi ce que je souhaiterais de cette votation sur non seulement l'avion mais le le concept de protection a\u00e9rienne, j'insiste, c'est avoir un vote de principe, combien d'avions quel syst\u00e8me de d\u00e9fense l'heure comment on organise cette cette \u00e9ch\u00e9ancier quelle mission pour cet avion est -ce que ce qu'on fait de la d\u00e9fense de la protection de la police a\u00e9rienne extinction solution et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait possible, c'est tout, j'insiste l\u00e0- dessus parce que \u00e7a veut dire qu'il a pas donc plus de budget sp\u00e9cial, particulier, un financement particulier pour l'achat du nouvel avion, l'id\u00e9e c'est d'avoir un un achat d'un nouvel avion, dans le cas du budget ordinaire mais d'inviter la population \u00e0 se prononcer sur des objectifs de base dans un concept global de protection rien c'est c'est sale, c'est \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [90%] :\r\nSi vous demain sur Terre, on parle d'un investissement de plusieurs milliards de francs entre 5 et 18 milliards de francs selon les les diff\u00e9rents sc\u00e9nari \u00e9voqu\u00e9s et ce qui n'est pas normal raisonnables que le peuple valide des montants des investissements aussi \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [88%] :\r\nNon, parce que c'est, c'est pas, c'est par le chemin juste parce que comme je dit avant tout d'abord, c'est le peuple qui doit dire la mission par exemple on a vot\u00e9 monter sur les trains, il y a une ann\u00e9e le Fabi et puis l\u00e0, c'\u00e9tait aussi quelque chose que qu'on a dit dans quelle direction va y y aller et puis finalement c'est le Parlement, a estim\u00e9, avec les experts, comment \u00e7a va co\u00fbter et puis ancien homme absolument la m\u00eame chose la peuple doit s'exprimer, pouvoir mais oui ou non, et puis comment quelle mission doit faire cette arm\u00e9e mais comment on refait \u00e7a c'est vraiment quelque chose pour les experts, et puis je dis pas que le peuple et que c'est pas que c'est pas trop complexe, je dis pas \u00e7a mais je dis il faut laisser \u00e7a aux experts, on peut m\u00eame exceptionnel, on peut m\u00eame dire pourquoi on vote pas sur, par exemple, les camions dans le militaire ou bien pourquoi on vote pas comme j'ai disais non condamnation du du lait, de d\u00e9veloppement, des trucs comme \u00e7a, alors l\u00e0 c'est vraiment, il faut vraiment rester sur le sujet et puis l\u00e0 peut s'exprimer sur la mission avec l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [88%] :\r\nJ'ai une Savary c'est vrai d'abord je notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [86%] :\r\nSouhaite \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9viter le d\u00e9bat sur la logique de l'arm\u00e9e, et en particulier de la des forces a\u00e9riennes par rapport \u00e0 la population en 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [81%] :\r\nLors de ce d\u00e9bat, monsieur, vous savez, je vous \u00eates un tr\u00e8s bon \u00e9galisateur si on avait un d\u00e9bat sera sur ce \u00e7a tr\u00e8s bien ce que Thomas Hurter oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [78%] :\r\nMadame Savary, vous \u00eates il y a aussi dans le Parlement il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 on voulait, au moment o\u00f9 on voulait avoir les finances, le r\u00eave donc financer. \r\nR\u00e9f\u00e9rendum de la t\u00e9l\u00e9 finan\u00e7ant les d\u00e9partements, et puis vous les gauchistes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:03) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:05) [92%] :\r\nEt puis maintenant c'est c'est tout clair maintenant, vous dites : on veut discuter sur la mission on va discuter sur les avions le principe mais pourquoi vous \u00eates pas on est par l'arm\u00e9e comme \u00e7a, alors si vous voulez, \u00e7a fait \u00e7a avec la la constitution mais pas avec des petits partis comme \u00e7a parce que c'est un peu je dirais c'est un peu un guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:31) [95%] :\r\nOui alors G\u00e9raldine Savary d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [90%] :\r\nJeanne Savary tout \u00e0 l'heure, vous citiez l'exemple du du tunnel, hein, vous disiez : voil\u00e0 on a finalement le peuple a vot\u00e9 aussi l\u00e0- dessus, mais il n'emp\u00eache, il n'emp\u00eache, voil\u00e0, on aurait pu tr\u00e8s bien, on a vot\u00e9 sur ce sur ce tunnel, on n'a pas vot\u00e9 sur l'achat des, des, des, des trains et autres, donc c'est vrai que l\u00e0 on est dans le mat\u00e9riel, on est plus dans la mission, le peuple a d\u00e9cid\u00e9 que il fallait effectivement une communication entre le Nord et le Sud va tr\u00e8s bien, c'est pas au peuple dire ensuite qu'elle s'est doivent \u00eatre des rames qu'on doit acheter acquis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a que moi je privil\u00e9gie plut\u00f4t qu'un d\u00e9bat sur parce que forc\u00e9ment, c'est ce qui int\u00e9resse qui passionnent Jean sur le type d'avion, oui ou non, plus t\u00f4t, encore une fois, un d\u00e9bat de fond sur des missions des forces a\u00e9riennes, la mani\u00e8re dont on est prot\u00e9g\u00e9, la mani\u00e8re dont l'arm\u00e9e prot\u00e8ge la population et le et le territoire et c'est c'est ce d\u00e9bat qu'on doit avoir aussi pour passer le traumatisme du Gripen il y a d'ailleurs Monsieur pourtant, il y a pas que les gauchistes qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'achat du du Gripen il y a pas que des gauchistes qui ont qui ont justifi\u00e9 la que la construction d'un fonds sp\u00e9cial pour le financement du Gripen avait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:36) [79%] :\r\nSi les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:39) [85%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rendum de finances je me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr, oui, parce que j'ai citez toujours l'aide au d\u00e9veloppement on va r\u00e9agir, c'\u00e9tait assez n'est pas pour rien donc moi, m\u00eame si vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:49) [90%] :\r\nCeux qui sont sur le principe cette initiative, c'est une initiative mais maintenant vous dites vous voulez voter sur l'achat des avions. \r\nAlors \u00e7a fait pas sur le principe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:01) [88%] :\r\nVolley-Ball sur le principe, comme comme il faut faire avec la constitution et puis fait une initiative l\u00e0 vous pouvez voter sur. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:10) [86%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien monsieur tr\u00e8s bien monsieur TF1 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [96%] :\r\nPrincipe sur le concept de protection a\u00e9rienne qui comprendrait le syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air et l'achat des des nouveaux avions c'est c'est des choses qui sont tout \u00e0 fait possible dans le cadre constitutionnel et \u00e7a nous permet, \u00e7a nous permet d'avoir un d\u00e9bat avec la population des. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:29) [96%] :\r\nVous semblez on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [95%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, merci beaucoup, Thomas Hurter et merci \u00e9galement \u00e0 vos G\u00e9raldine Savary d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-28T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Thomas", "role": "Conseiller national UDC/ Schaffhouse 2007-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-263EFEA7-725B-46FE-BDFB-787469B8D5A7", "internalArchiveId": "263EFEA7-725B-46FE-BDFB-787469B8D5A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des magasins ouverts jusqu'\u00e0 17h le samedi \u00e0 Fribourg? D\u00e9bat entre Raoul Girard et St\u00e9phane Peiry", "publicationDate": "2017-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Girard, Raoul\r\nLe Conseil d'Etat fribourgeois propose de mettre un terme \u00e0 l'exception fribourgeoise en mati\u00e8re d'horaires d'ouvertures des magasins le samedi. Il est favorable \u00e0 ce que les commerces ouvrent jusqu'\u00e0 17h au lieu de 16h actuellement. D\u00e9bat entre Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 (PS/FR) et St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 (UDC/FR).\r\n\r\n* * Des magasins ouverts jusqu'\u00e0 17h le samedi \u00e0 Fribourg? D\u00e9bat entre Raoul Girard et St\u00e9phane Peiry 18h Fribourg : des magasins ouverts jusqu'\u00e0 17h le samedi ?\r\n  Par t\u00e9l\u00e9phone fixe Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 PS et membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle ** 14 (natel: ** 12) \r\n  Par t\u00e9l\u00e9phone fixe St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC ** 78 (natel: ** 82)\r\nPermettre aux commerces d'ouvrir jusqu'\u00e0 17h00 le samedi... Tous les cantons romands le font... Tous, sauf un... Fribourg...\r\nFribourg o\u00f9 les magasins doivent baisser le rideau \u00e0 16h00 d\u00e9j\u00e0... alors que la tranche horaire entre 16 et 18h00 le samedi serait l'une des plus juteuses pour les commer\u00e7ants...\r\nMais les choses pourraient changer... Car hier, le Conseil d'Etat fribourgeois s'est prononc\u00e9 en faveur d'une ouverture jusqu'\u00e0 17h00...\r\nLe Grand Conseil va se saisir de cette question prochainement... mais on en d\u00e9bat d\u00e8s ce soir avec nos deux d\u00e9put\u00e9s...\r\nLe socialiste Raoul Girard, bonsoir... Vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle...\r\nEt l'UDC St\u00e9phane Peiry, bonsoir... vous \u00eates l'un des deux auteurs de la motion pour l'ouverture prolong\u00e9e... \r\nSTEPHANE PEIRY\r\n- Le Conseil d'Etat va dans votre sens... Il se prononce pour une ouverture des magasins jusqu'\u00e0 17h00. Vous esp\u00e9riez c18h00... Consid\u00e9rez-vous que c'est d\u00e9j\u00e0 un premier pas... ou jugez-vous le Conseil d'Etat trop frileux ?\r\n- Les Fribourgeois se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises (en 1996 et 2007), et ils ont toujours refus\u00e9 d'ouvrir les magasins jusqu'\u00e0 17h00 le samedi... pourquoi vouloir absolument aller \u00e0 l'encontre de leur d\u00e9cision ? (Le Conseil d'Etat estime que les habitudes ont chang\u00e9, qu'il ne faut pas \u00eatre un \u00eelot de restriction, que \u00e7a va redynamiser les centre-ville)\r\n- Certains petits commer\u00e7ants ne sont pas du tout contents avec une ouverture plus tardive.. c'est juste plus de travail. Qu'en dites-vous ?\r\n- Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent : on ne va pas encore pr\u00e9cariser davantage les petits employ\u00e9s et la vie de famille !?\r\n- Etes-vous pr\u00eat \u00e0 accepter une CCT qui am\u00e9liorerait le salaire et les conditions des salari\u00e9s s'ils travaillaient une heure de plus ?\r\n- Avec le boom des achats en ligne, est-ce qu'ouvrir une heure de plus le samedi n'est pas une fausse bonne id\u00e9e ?\r\nRAOUL GIRARD\r\n- Pourquoi vous opposez-vous \u00e0 l'id\u00e9e d'une ouverture des commerces jusqu'\u00e0 17 heures alors que tous les cantons le font ?... A l'heure o\u00f9 l'on parle d'avoir tout, tout de suite, n'est-ce pas un peu \u00e0 contre-courant ?\r\n- Il y a aussi un certain nombre de personnes pour qui cela repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 de travail !\r\n- A droite, on promet la mise en place d'une CCT pour la branche. Cela ne vous rassure pas ?\r\n- Cela peut aussi faire revivre les centre-villes ?\r\n- Cela r\u00e9tablirait une concurrence saine entre les cantons romands, vous n'y \u00eates pas sensible ?\r\n- Ouvrir les magasins jusqu'\u00e0 17h00 le samedi r\u00e9pondrait aux attentes des restaurateurs, car en fermant \u00e0 16h00, les clients ne restent pas en ville pour consommer...\r\n- Le d\u00e9bat aura lieu au Grand conseil... S'il accepte cette ouverture prolong\u00e9e, est-ce que vous lancerez un r\u00e9f\u00e9rendum pour faire voter le peuple ?", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636366", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des magasins ouverts jusqu'\u00e0 17h le samedi \u00e0 Fribourg? D\u00e9bat entre Raoul Girard et St\u00e9phane Peiry / FOR_2017-05-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat fribourgeois propose de mettre un terme \u00e0 l'exception fribourgeoise en mati\u00e8re d'horaires d'ouvertures des magasins le samedi. Il est favorable \u00e0 ce que les commerces ouvrent jusqu'\u00e0 17h au lieu de 16h actuellement. D\u00e9bat entre Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 (PS/FR) et St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8636366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:00Z", "speechToTexts": ["02.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPermettre aux commerces d'ouvrir jusqu'\u00e0 17 heures le samedi, tous les cantons romands le font tous, sauf un, Fribourg Fribourg, les magasins doivent baisser le rideau \u00e0 16 heures d\u00e9j\u00e0, alors que la tranche horaire entre 16 et 18 heures le samedi serait l'une des plus juteuses pour les commer\u00e7ants, mais les choses pourraient changer Car hier le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois s'est prononc\u00e9 en faveur d'une ouverture jusqu'\u00e0 17 heures le Grand Conseil va se saisir de cette question prochainement mais nous on en d\u00e9bat d\u00e8s ce soir avec nos 2 invit\u00e9s, 2 d\u00e9put\u00e9s, le socialiste Raoul Girard bonsoir, vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle \u00e9galement avec nous, l'UDC St\u00e9phane Peiry bonsoir, vous \u00eates l'un des 2 auteurs de la motion pour l'ouverture prolong\u00e9e alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous, St\u00e9phane Peiry, pr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat va dans votre sens, il se prononce pour une ouverture des magasins jusqu'\u00e0 17 heures, vous esp\u00e9riez 18 est -ce que vous consid\u00e9rez que c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas ou est -ce que vous jugez que le Conseil d'\u00c9tat s'est montr\u00e9 trop frileux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [86%] :\r\n\u00e9coutez, dans notre motion, laisser la porte ouverte entre 17 heures et 18 heures on est bien conscient que \u00e7a va susciter un d\u00e9bat, vous l'avez dit \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu plusieurs fois dans le canton et c'est vrai que Fribourg est une exception suisse, on est le seul canton en Suisse o\u00f9 les commerces ferment \u00e0 16 heures de la ville \u00e9galement entre 16 \u00e0 17 heures c'est la tranche horaire sans doute la plus profitable pour les commer\u00e7ants le conc\u00e9dait \u00e0 propos du secteur, c'est un 1er point c'est s\u00fbr 18 heures ce serait mieux, \u00e7a permettrait aussi aux commer\u00e7ants fribourgeois de faire face \u00e0 la concurrence nous cantons voisins vous savez Fribourg depuis Fribourg tr\u00e8s proches sur bien ou sur sur sur l'Euro et il y a un gagnant qui a une concurrence qui \u00e9tait cantons voisins par rapport aux commer\u00e7ants Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nDonc un tourisme d'achat Inter quand pas mal Raoul Girard pourquoi vous opposez -vous \u00e0 l'id\u00e9e d'une ouverture des commerces jusqu'\u00e0 17 heures alors que tous les cantons, le font. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, vous savez c'est un un long d\u00e9bat sur sur Fribourg, \u00e7a fait 18 ans maintenant qu'on a ferm\u00e9 \u00e0 \u00e0 16 heures et puis le le vrai probl\u00e8me ce qui r\u00e9trograde aujourd'hui c'est qu'en 2017 finalement parce qu'on si on veut, on veut imposer une heure de plus de de travailler une heure de travail de travail en plus sans compensation \u00e0 une population qui est mal lotis, les vendeuses, les vendeurs la discussion actuellement et elle est l\u00e0, on sait que sur Fribourg on n'a pas de convention collective dans 2 collective. \r\nN\u00e9gocier. \r\nOn n'a absolument rien concernant les les vendeurs et les vendeuses et aujourd'hui, si on vient discuter du heure suppl\u00e9mentaire, il est clair qu'on ne pourra pas accepter cela s'entend, il y a de v\u00e9ritables n\u00e9gociations, il y a, il y a un vrai plus, parce qu'aujourd'hui, encore une fois, si on traduit cette motion, elle va simplement rajouter une heure de plus, ce serait une heure de plus travailler dans le commerce, mais sans aucune compensation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [86%] :\r\nIl y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [96%] :\r\nRaoul Girard il y a aussi un certain nombre de personnes pour qui cela repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 de travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a, vous le retrouvez dans la grande distribution, hein, \u00e7a va aider des \u00e9tudiants vous savez moi je conna\u00eet extr\u00eamement bien le le commerce, moi je ne vote, commer\u00e7ants, ma m\u00e8re a v\u00e9cu avec 45 ans, dans 20 dans un commerce, elle \u00e9tait vendeuse je sais exactement quels sont les les conditions donc dans cette branche et, vous savez ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut le dire une fois qu'elles ont \u00e9t\u00e9 des am\u00e9liorations pour les les vendeuses dans le commerce au et la grande distribution, il y a pas beaucoup d'am\u00e9liorations, il y a, il y a 1908 anti- \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin, c'est la LPP obligatoire parce que \u00e7a dans le commerce de la aviez pas et l'autre grand progr\u00e8s 99 lorsque on a eu cette fermeture \u00e0 16 heures au lieu 17 ans, moi je m'en souviens encore comme si c'\u00e9tait hier, quand je me rappelle que ma m\u00e8re disait ben on va enfin pouvoir avoir un v\u00e9ritable dimanche, vous savez, quand on dit ferm\u00e9 \u00e0 17 heures pour pour pour les commer\u00e7ants, c'est-\u00e0-dire finir rentrer \u00e0 la maison, peu avant 18 heures 30 on peut finir \u00e0 16 heures, vous gagnez une heure qui \u00e9tait vraiment profitable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [74%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [91%] :\r\nAujourd'hui aujourd'hui rajouter une heure oui mais pas sans compensation, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry \u00e9tait est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 accepter une CCT qui am\u00e9liorerait le salaire et les conditions des salari\u00e9s, c'est travailler une heure de plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, on n'est pas du tout fermer une CCT et je crois savoir que Neuch\u00e2tel \u00e0 la mise en place, l\u00e0 il y a pas longtemps, il y a pr\u00e8s de 3 ans une CCT dans le domaine du commerce de d\u00e9tail, on pourrait sans doute prendre le mod\u00e8le je me chaque mois comme comme comme exemple \u00e0 ma connaissance et partenaires sociaux sur Neuch\u00e2tel parce que cette soci\u00e9t\u00e9 elle n'aurait pas du tout ferm\u00e9 \u00e0 une CCT apr\u00e8s on n'a pas dit qu'il fallait travailler non plus si on reporte la fermeture \u00e0 17 heures, j'observe au passage que c'est pratiquement le cas partout en Suisse, donc je pense pas que \u00e7a pose de graves difficult\u00e9s, en l'occurrence pour un collaborateur de terminer en 2 de rater chatterie heures et s'presse compens\u00e9 par l'autre repr\u00e9sente la nocturne, discute avec des commer\u00e7ants, la nocturne sur ce m\u00eame 21 heures n'est pas forc\u00e9ment un horaire int\u00e9ressant, int\u00e9ressant pour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer \u00e0 17 heures samedi apr\u00e8s- midi, m\u00eame un moment int\u00e9ressant d'achat, les gens sont moins stress\u00e9s, les consommateurs sont l\u00e0 en famille, on peut faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [81%] :\r\nIl y a ensuite avec les Oeuvres de de loisirs avec les restaurants soir\u00e9e et cin\u00e9mas et autres, donc c'est vraiment, vraiment tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le samedi apr\u00e8s- midi, on pourrait compenser ceci peut-\u00eatre en abandonnant ou en r\u00e9duisant la nocturne, \u00e0 20 ou les vainqueurs mais la CGT, encore une fois, on n'est pas du tout faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nAlors, Raoul Girard, l\u00e0 visiblement on est ouvert, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la droite \u00e0 ce qu'il y a une CCT une mise en place d'une CCT pour la branche et surtout on est on est on entre en mati\u00e8re sur une sur un r\u00e9am\u00e9nagement de de l'horaire de travail sur la semaine est -ce que vous entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [87%] :\r\nJe peux en mati\u00e8re et j'appelle de mes voeux une v\u00e9ritable CCT vous savez monsieur Monsieur et moi- m\u00eame, on n'y peut pas grand- chose. \r\nVersion et c'est pour \u00e7a que cette motion, elle arrive, c'est un peu, vous mettez la charrue avant les boeufs. \r\nMais vous devez d'abord avoir une CCT puis l\u00e0 vous pourrez discuter de la suite de l'extension des horaires encore une fois, on a eu plusieurs votations dans le canton de Fribourg sur cet objet et \u00e0 chaque fois, c'est un peu des promesses et moi j'ai bien lu la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat qui manie le conditionnel \u00e0 merveille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [86%] :\r\nDe conventions collectives de travail et je et je le comprends, le Conseil d'\u00c9tat et comme pays, comme monsieur Peiry, notamment, nous n'avons pas les moyens nous-m\u00eames d'instaurer une convention collective de travail, donc c'est pour \u00e7a qu'elle doit \u00eatre men\u00e9e de pied, elle doit \u00eatre men\u00e9e en parall\u00e8le aux discussions qu'on a maintenant, si on veut pouvoir sereinement discut\u00e9e cette extension de modification des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry c'est vrai que bon voil\u00e0, vous vous \u00eates de de la classe politique, vous \u00eates membre du Grand Conseil c'est pas vous qui allez finalement d\u00e9cid\u00e9, vous pouvez m\u00eame pas vous engager \u00e0 ce qu'il y a une CCT dans la approche, ce sont effectivement les les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:41) [86%] :\r\nNon mais je \u00e9videmment comme comme partout en Suisse, je crois que les les conventions collectives, c'est quelque chose qui est bien introduit partout en Suisse entre les partenaires sociaux, les syndicats, les repr\u00e9sentants des \u00c9tats des employeurs, je crois savoir que aucune des 2 parties ne serait ferm\u00e9e \u00e0 se retrouver la carte ou de ce qui est d'une CCT soutenus souvent r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la votation, il y a, il y a maintenant 8 ans en 2009, mais il faut savoir que le contexte quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9 8 derni\u00e8res ann\u00e9es en 2009, il avait d\u00e9j\u00e0 le commer\u00e7ant mais il commerces mais \u00e7a a pris un essor depuis 8 ans donc au moins que le commerce d'\u00e9tat et se meurt petit \u00e0 petit, moi- m\u00eame j'ai le bureau en pleine ville de s\u00e9jour \u00e0 50 m\u00e8tres de la zone pi\u00e9tonne quand \u00e7a sort du rouge et 3 surfaces commerciales en se demande meubles qui sont vides depuis plusieurs mois, voire pour l'une d'entre elles plusieurs ann\u00e9es et on est \u00e0 50 m\u00e8tres de la zone pi\u00e9tonne, donc si on voulait du E-commerce d\u00e9tail ben on on ne touche rien, on laisse le m\u00eame chose fig\u00e9e et puis \u00e7a va cr\u00e9er des emplois, \u00e7a va pas permettre de, de, de verser des salaires \u00e0 des personnes qui souhaiteraient peut-\u00eatre \u00e0 mort ce temps de travail, \u00e7a va aussi conduire \u00e0 des personnes travaillent samedi apr\u00e8s- midi, d'avoir cong\u00e9 sur ce m\u00eame donc il faut un peu plus de souplesse \u00e0 cela, je crois qu'on va pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [79%] :\r\nOn Raoul Girod tout simplement l'ouverture d'esprit de de la gauche, Raoul Girard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [93%] :\r\nFinalement, on pourrait, on pourrait imaginer que vous \u00eates -vous on pourrait avoir le sentiment que vous \u00eates -vous les conservateurs dans cette histoire que vous voulez pas effectivement tenter de, de, de changer les choses, de faire revivre les centres-villes de r\u00e9tablir une concurrence saine entre les cantons romands puisqu'on parle de tourisme d'achat effectivement intercantonal pourquoi nous vous ne proposez -vous rien du tout, juste nous touchons surtout pas aux horaires de travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, actuellement, encore une fois, si on veut toucher les horaires de travail, il faut trouver des conditions d\u00e9centes pour cette population de des demandeurs qui sont extr\u00eamement mal d\u00e9fendu rond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [91%] :\r\n\u00e7a c'est le travail des syndicats non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [87%] :\r\nAlors, c'est le travail du syndicat. \r\nAujourd'hui, on a, on a une motion qui qui arrivent qui arrivent maintenant, avant qu'il avait il y a un accord qui soit trouv\u00e9e, il est important de notre non pas que nous soyons, nous soyons attentifs et puis j'aimerais, j'aimerais vous dire on ne sait pas rien, on est aussi navr\u00e9 donc dans ces changements de ces changements d'habitudes des consommateurs, on sait que c'est extr\u00eamement difficile, aujourd'hui, on a parl\u00e9 du E-commerce, c'est vrai que \u00e7a change vraiment les choses, moi je suis plus loin, vous comprenez que la la faillite de Yendi, il y a de cela quelques semaines madame a vraiment touch\u00e9 on, on sait que les habitudes ont ont chang\u00e9 mais alors venir nous dire aujourd'hui qu'on va sauver le petit commerce avec une heure de plus le samedi apr\u00e8s- midi alors que je suis persuad\u00e9 que les petits commer\u00e7ants, les petits ind\u00e9pendants n'utiliseront peut-\u00eatre pas cette possibilit\u00e9, on le voit. \r\nEn soir\u00e9e, en nocturne, a pu, je peux le voir il y a que les grandes cha\u00eenes qui arrive \u00e0 ouvrir parce que, parce que naturellement n'pas forc\u00e9ment les \u00e9lite commerces n'ont pas forc\u00e9ment le personnel suffisamment \u00e0 disposition pour pour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:31) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:32) [85%] :\r\nConscient des des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry c'est vrai \u00e7a, finalement, certains petits commer\u00e7ants ne sont pas du tout contents avec une ouverture plus tardive pour eux c'est juste plus de travail qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:42) [87%] :\r\nAlors j'ai discut\u00e9 avec un certain nombre de commer\u00e7ants, eux, sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par l'homme d'ouverture samedi en fin d'apr\u00e8s- midi 17 voire 18 heures par contre il serait partisan de de renoncer \u00e0 la nocturne, monsieur Girard dire mais les petits commer\u00e7ants entre guillemets sont pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 par les heures nocturnes en semaine parce en 2 samedi apr\u00e8s- midi, alors \u00e7a, bon j'ai pas fait de sondage, mais les quelques commer\u00e7ants \u00e0 qui j'en ai parl\u00e9 sont tout \u00e0 fait ouverts \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre que les commer\u00e7ants qui sont un peu en retrait du centre ville sont peut-\u00eatre moins sensible en convenir, je pense que tout le monde est pour, mais c'est encore une fois c'est une heure tr\u00e8s profitable et les commer\u00e7ants, parfois \u00e0 16 heures 11 un peu pouss\u00e9, il y a \u00e0 sortir du magasin alors qu'on pouvait encore faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [94%] :\r\nBon alors, Raoul Girard est -ce qu'on on pourrait s'acheminer peut-\u00eatre vers un consensus, c'est-\u00e0-dire que vous acceptiez finalement l'ouverture jusqu'\u00e0 17 heures le samedi mais qu'en revanche il y a une restriction pour les nocturnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:38) [87%] :\r\nNon mais, vous savez les les nocturnes, ce p\u00e9ril, a dit la plupart des petits commer\u00e7ants n'utilisent pas cette possibilit\u00e9, je le vois Bulle, la voil\u00e0 il y a, il y a, il y a pas assez de clients, il y a, il y a pas assez de personnel, il faut trouver des conditions suppl\u00e9mentaires pour les gens qui travailleront parce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:53) [76%] :\r\nEt puis le travail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:54) [86%] :\r\nOr nocturnes les, les, les, les petits salari\u00e9s, l'\u00e9quipement de vendeurs ne ne travaille pas en en nocturne, donc l\u00e0 on va simplement rajouter une heure, il faut que, si on rajoute une heure on repense du des conditions, encore une fois d'une cat\u00e9gorie de, de, de la population qui est extr\u00eamement mal d\u00e9fendu ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [89%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que si jamais le Grand Conseil puisque au Grand Conseil que que la question sera tranch\u00e9e si le Grand Conseil accepte cette ouverture prolong\u00e9e, est-ce que \u00e7a veut dire que, voulant seriez un r\u00e9f\u00e9rendum pour faire voter le peuple, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:26) [90%] :\r\nMoi je pense absolument pas exclu, il faudra voir quelles seront les avanc\u00e9es au niveau des des partenaires sociaux mais ils ont int\u00e9r\u00eat de ne pas faire de temps parce que de notre c\u00f4t\u00e9, on n'en aura pas, c'est \u00e9vident que si on n'\u00e9tant donn\u00e9 les les heures d'ouverture, il faut une contrepartie on serait extr\u00eamement attentif \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Raoul Girard et merci \u00e9galement \u00e0 vous, St\u00e9phane Peiry, d'avoir d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci quand. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-27T16:27:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A79FB0D-0ABD-4FAF-A945-A15F49593FD4", "internalArchiveId": "7A79FB0D-0ABD-4FAF-A945-A15F49593FD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des croyants d'Ec\u00f4ne utilisent la chapelle du CHUV pour prier contre l'avortement", "publicationDate": "2017-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuel Donz\u00e9, d\u00e9put\u00e9 UDC\r\nA Lausanne, des croyants de la fraternit\u00e9 int\u00e9griste d'Ec\u00f4ne utilisent la chapelle du CHUV pour y faire des pri\u00e8res contre l'avortement. La direction de l'h\u00f4pital avoue \"tomber des nues\" et a l'intention de mettre fin \u00e0 ces messes. Mais les r\u00e9actions sont d\u00e9j\u00e0 vives.\r\n\r\n* * Des croyants d'Ec\u00f4ne utilisent la chapelle du CHUV pour prier contre l'avortement 12h30: Ec\u00f4ne pr\u00eache au CHUV BARRIL\r\nRetour en Suisse... \u00e0 Lausanne plus pr\u00e9cis\u00e9ment... o\u00f9 on apprend ce matin que, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, des croyants de la fraternit\u00e9 d'Ec\u00f4ne prient... r\u00e9guli\u00e8rement... contre l'avortement \u00e0 la chapelle du CHUV.\r\nTania Barril... selon le journal Le TEMPS...  des messes sont organis\u00e9es une fois par mois pour...  je cite... \"r\u00e9parer les crimes de l'avortement\".\r\n\"R\u00e9parer les crimes de l'avortement\", c'est la formulation utlis\u00e9e dans le bulletin mensuel de la fraternit\u00e9 Pie X, appel\u00e9e Ec\u00f4ne, pour inviter les croyants \u00e0 se rassembler dans la chapelle du CHUV. Ces rencontres \u00e9taient organis\u00e9es une fois par mois, le 13 de chaque mois pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 19h30. Seulement voil\u00e0, selon nos confr\u00e8res du Temps, personne n'\u00e9tait au courant. \r\nL'h\u00f4pital n'a donc pas donn\u00e9 son aval pour ces pri\u00e8res\r\nNon, d'ailleurs ni l'aum\u00f4nerie qui g\u00e8re la chapelle, ni la direction ne savait que des messes anti-avortement se tenaient dans l'\u00e9tablissement. La chapelle est ouverte \u00e0 tous et elle n'est pas constamment surveill\u00e9e. Elle permet aux patients et \u00e0 leur famille de se recueillir en tout temps, pas besoin donc d'autorisation pour s'y rendre. Il n'emp\u00eache, la nouvelle fait r\u00e9agir, notamment du c\u00f4t\u00e9 politique. Le d\u00e9put\u00e9 PDC Manuel Donz\u00e9 s'\u00e9tonne que des rencontres de ce type aient pu avoir lieu dans un h\u00f4pital qui d\u00e9pend de l'\u00e9tat\r\n   0'29''  Donz\u00e9\r\nQue va`donc faire le CHUV face \u00e0 cette situation?\r\nEt bien, la chapelle du CHUV a beau \u00eatre un espace oecum\u00e9nique, ouvert \u00e0 toutes les croyances, pas question d'y diffuser des messages contraires \u00e0 la loi, l'avortement \u00e9tant parfaitement l\u00e9gal. La direction du CHUV va donc mettre un terme \u00e0 ces rencontres. D'apr\u00e8s le Temps, une lettre sera envoy\u00e9e \u00e0 la Fraternit\u00e9 Saint-Pie X lui interdisant l'organisation de ces messes \u00e0 la chapelle.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des croyants d'Ec\u00f4ne utilisent la chapelle du CHUV pour prier contre l'avortement  / 12H30_2017-05-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.05.2017"], "alternativeSummary": ["A Lausanne, des croyants de la fraternit\u00e9 int\u00e9griste d'Ec\u00f4ne utilisent la chapelle du CHUV pour y faire des pri\u00e8res contre l'avortement. La direction de l'h\u00f4pital avoue \"tomber des nues\" et a l\u2019intention de mettre fin \u00e0 ces messes. Mais les r\u00e9actions sont d\u00e9j\u00e0 vives."], "variantIds": ["ece-8636387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-02T11:17:40Z", "speechToTexts": ["02.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, on apprend ce matin que depuis une dizaine d'ann\u00e9es des croyants de la fraternit\u00e9 d'Ec\u00f4ne prient r\u00e9guli\u00e8rement contre l'avortement \u00e0 la chapelle du CHUV Tania Barril, selon le journal Le Temps des messes sont organis\u00e9es une fois par mois pour, je cite, r\u00e9parer les crimes de l'avortement, r\u00e9parer les crimes de l'avortement, c'est la formulation utilis\u00e9e dans le bulletin mensuel de la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X appel\u00e9e Ec\u00f4ne pour inviter les croyants \u00e0 se rassembler dans la chapelle du CHUV ces rencontres \u00e9taient organis\u00e9es une fois par mois, le 13 de chaque mois, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 19 heures 30, seulement voil\u00e0, personne n'\u00e9tait au courant \u00e0 l'h\u00f4pital, il n'a pas donn\u00e9 son aval pour ces pri\u00e8res, non d'ailleurs ni l'aum\u00f4nerie, qui g\u00e8re la chapelle, ni la direction ne savait que des messes anti- avortement se tenaient dans l'\u00e9tablissement, la chapelle est ouverte \u00e0 tous, elle n'est pas constamment surveill\u00e9, elle permet aux patients et \u00e0 leurs familles de se recueillir en tout temps, pas besoin donc d'autorisation pour s'y rendre, il n'emp\u00eache, la nouvelle fait r\u00e9agir, notamment du c\u00f4t\u00e9 politique, le d\u00e9put\u00e9 PDC Manuel Donz\u00e9, s'\u00e9tonne que des rencontres de ce type et pu avoir lieu dans un h\u00f4pital qui d\u00e9pend de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [87%] :\r\nCe qui est d\u00e9rangeant, effectivement, c'est que \u00e7a se passe dans un espace public dessus o\u00f9 effectivement des, des, des personnes sont en train de d\u00e9battre contre l'avortement qui est pratiqu\u00e9 au CHUV donc \u00e7a c'est extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je trouve assez \u00e9tonnant aussi de la part des autorit\u00e9s que c'\u00e9tait compl\u00e8tement inconnu, que des gens se r\u00e9unissaient pour les de \u00e7a, donc je suis pas pour l'interdiction de quelconque \u00e9glise quelconque croyances mais il y a cette cette id\u00e9e -l\u00e0 devrait \u00eatre interdit effectivement au sein de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nAlors, Tanya que va donc faire le CHUV face \u00e0 cette situation, h\u00e9 bien, la chapelle du CHUV a beau \u00eatre un espace oecum\u00e9nique ouvert \u00e0 toutes les croyances, pas question d'y diffuser des messages contraires \u00e0 la loi, l'avortement \u00e9tant parfaitement l\u00e9gal, la direction du CHUV va donc mettre en terme \u00e0 ces rencontres, d'apr\u00e8s le temps, une lettre sera envoy\u00e9e \u00e0 la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X lui interdisant l'organisation de ces messes \u00e0 la chapelle Ania barril merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-27T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1596687", "internalArchiveId": "AA1705596888", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 82 : Albert R\u00f6sti", "publicationDate": "2017-05-27T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8655704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8655703.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 27 mai 2017", "26 minutes", "Le duplex avec Danny Callahan", "Prochainement: On ne sait pas", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction : cap Quincy de Vodois", "World Music", "Mets les cha\u00eenes", "L'entretien de la r\u00e9daction : Albert R\u00f6sti", "26 minutes", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Danny Callahan, membre de l\u2019\u00e9quipe de communication de Donald Trump, revient sur le premier voyage du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9tranger.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "La capitaine Quincy de Vodois, offici\u00e8re de carri\u00e8re, nous donne son sentiment quant au projet de journ\u00e9e d\u2019information obligatoire sur l\u2019arm\u00e9e destin\u00e9e aux femmes.", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9 en musique et en images.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Pr\u00e9sident de l\u2019UDC suisse", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-8585600", "ece-8585598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-04T11:35:16Z", "subTitles": ["06:18:14:08  06:18:17:13\r\n          -\"26 minutes\",\r\n    une \u00e9mission en couleurs !\r\n\r\n06:18:17:18  06:18:20:18\r\n        Gardez le sourire,\r\n          d\u00e9primez pas !\r\n\r\n06:18:20:23  06:18:25:16\r\nLe soleil est l\u00e0, le monde est beau,\r\n    la vie est belle, et voil\u00e0 !\r\n\r\n06:18:25:21  06:18:35:16\r\n...\r\n\r\n06:18:35:21  06:18:38:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:18:38:20  06:18:42:00\r\n...\r\n\r\n06:18:42:05  06:18:44:01\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n06:18:44:06  06:18:46:13\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n06:18:46:18  06:18:48:13\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n06:18:50:16  06:18:54:07\r\n    Les cantons veulent cr\u00e9er\r\n    une journ\u00e9e d'information\r\n\r\n06:18:54:11  06:18:57:11\r\n     obligatoire sur l'arm\u00e9e\r\n        pour les femmes.\r\n\r\n06:18:57:15  06:19:00:14\r\n   Le 70\u00e8me Festival de Cannes\r\n        s'ach\u00e8ve demain.\r\n\r\n06:19:00:19  06:19:03:17\r\n     Quelle place y occupe \r\n     la production suisse ?\r\n\r\n06:19:03:22  06:19:07:02\r\n Apr\u00e8s l'\u00e9chec de son r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        dimanche dernier,\r\n\r\n06:19:07:07  06:19:09:08\r\nl'UDC doit se remettre en question.\r\n\r\n06:19:09:12  06:19:12:18\r\n   Albert Roesti, le pr\u00e9sident\r\n   de l'UDC, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n06:19:12:23  06:19:16:14\r\n   Ce soir aussi, Daniel Br\u00e9laz,\r\nDonald Trump... et des Valaisans...\r\n\r\n06:19:16:19  06:19:20:08\r\n  -Pour vous, quel est l'acteur\r\n  le plus sur\u00e9valu\u00e9 du march\u00e9 ?\r\n\r\n06:19:20:12  06:19:22:07\r\n       -Du march\u00e9 valaisan ?\r\n\r\n06:19:22:11  06:19:23:16\r\n              -Ouais.\r\n\r\n06:19:23:21  06:19:26:23\r\nPar exemple, Christian Constantin,\r\n          comme acteur.\r\n\r\n06:19:27:04  06:19:30:04\r\n-Acteur... Y a Jean-Jacques Goldman.\r\n\r\n06:19:30:09  06:19:32:21\r\nJean-Jacques Goldman, c'est la base.\r\n\r\n06:19:33:02  06:19:35:16\r\n        Ca met l'ambiance \r\n       dans tout le Valais.\r\n\r\n06:19:35:21  06:19:38:03\r\n    -Allez, vas-y, marche seul.\r\n\r\n06:19:38:08  06:19:42:15\r\n  Je marche seul, dans les rues\r\n     de Gen\u00e8ve d\u00e9gueulass\u00e9es\r\n\r\n06:19:42:20  06:19:46:06\r\npar des millions d'alcolos venus\r\n           du Valais\r\n\r\n06:19:46:11  06:19:51:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:19:51:15  06:19:54:00\r\n  -La conf\u00e9rence gouvernementale\r\n\r\n06:19:54:05  06:19:56:01\r\n      des affaires militaires\r\n\r\n06:19:56:06  06:19:58:02\r\n      s'est r\u00e9unie \u00e0 Lugano.\r\n\r\n06:19:58:07  06:20:03:03\r\n Cette instance a notamment d\u00e9cid\u00e9\r\n     de travailler \u00e0 un projet\r\n\r\n06:20:03:08  06:20:07:17\r\nde journ\u00e9e d'information sur l'arm\u00e9e\r\n    obligatoire pour les femmes.\r\n\r\n06:20:07:22  06:20:09:04\r\n       L'id\u00e9e est, je cite,\r\n\r\n06:20:09:09  06:20:13:06\r\n de \"mieux utiliser leur potentiel\r\n     en faveur de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n06:20:13:11  06:20:17:08\r\nm\u00eame si le service lui-m\u00eame resterait\r\n       volontaire pour elles\".\r\n\r\n06:20:17:12  06:20:20:23\r\n      On en parle avec vous,\r\n    capitaine Quincy de Vodois.\r\n\r\n06:20:21:04  06:20:22:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n06:20:22:13  06:20:24:15\r\n -Vous \u00eates militaire de carri\u00e8re.\r\n\r\n06:20:24:20  06:20:27:06\r\n-Je suis suis offici\u00e8re instructrice\r\n\r\n06:20:27:11  06:20:29:21\r\n  \u00e0 l'ER inf 5, l'\u00e9cole de recrue\r\n\r\n06:20:30:02  06:20:32:14\r\n  d'infanterie No 5 de Colombier.\r\n\r\n06:20:32:19  06:20:35:23\r\nJe suis responsable de la formation\r\n  des explorateurs d'infanterie.\r\n\r\n06:20:36:04  06:20:37:04\r\n       C'est ma fonction...\r\n\r\n06:20:37:09  06:20:41:17\r\n-Vous approuvez le renforcement de la\r\npr\u00e9sence f\u00e9minine sous les drapeaux.\r\n\r\n06:20:41:22  06:20:44:16\r\n -J'y suis farouchement favorable.\r\n\r\n06:20:44:21  06:20:53:02\r\n      La femme... Les femmes\r\nont tant \u00e0 apprendre de l'arm\u00e9e...\r\n\r\n06:20:53:07  06:20:54:17\r\n         Et, par ailleurs,\r\n\r\n06:20:54:22  06:21:00:16\r\nl'arm\u00e9e a tant \u00e0 apprendre aux femmes\r\n qui ont tant \u00e0 apprendre \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n06:21:00:21  06:21:05:19\r\nC'est une dialectique permanente qui\r\npermet une am\u00e9lioration r\u00e9ciproque.\r\n\r\n06:21:06:00  06:21:09:18\r\n    -Vous par exemple, l'arm\u00e9e,\r\n    que vous a-t-elle apport\u00e9 ?\r\n\r\n06:21:09:23  06:21:11:07\r\n         -Ah, Monsieur...\r\n\r\n06:21:12:06  06:21:16:04\r\n L'\u00e9cole de recrue a \u00e9t\u00e9 pour moi\r\n         une r\u00e9volution.\r\n\r\n06:21:16:09  06:21:18:16\r\n   Je l'ai faite il y a 11 ans.\r\n\r\n06:21:18:21  06:21:20:02\r\n          Ca file, oui !\r\n\r\n06:21:20:07  06:21:22:07\r\n     Oui, \u00e7a passe si vite...\r\n\r\n06:21:22:11  06:21:26:21\r\n   J'\u00e9tais quelqu'un de timide,\r\n    d'assez mal dans ma peau.\r\n\r\n06:21:27:02  06:21:31:16\r\n   Je ne trouvais pas de projet\r\n   professionnel satisfaisant.\r\n\r\n06:21:31:21  06:21:34:05\r\n   Je me sentais un peu perdue.\r\n\r\n06:21:34:10  06:21:38:13\r\n       Mais gr\u00e2ce \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n   j'ai trouv\u00e9 un sens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n06:21:38:18  06:21:41:13\r\n  La vie militaire a \u00e9t\u00e9 pour moi\r\n          une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n06:21:41:18  06:21:46:04\r\n        Cette camaraderie,\r\ncet esprit de corps, ces valeurs...\r\n\r\n06:21:46:09  06:21:47:21\r\n        Cette solidarit\u00e9 !\r\n\r\n06:21:48:02  06:21:49:14\r\n        C'est magnifique !\r\n\r\n06:21:49:19  06:21:52:21\r\n-Vous n'avez que des bons souvenirs ?\r\n\r\n06:21:53:02  06:21:56:10\r\n     -Je reconnais qu'au d\u00e9but\r\n          les bizutages,\r\n\r\n06:21:56:14  06:21:59:11\r\nce ne sont pas les meilleurs moments.\r\n\r\n06:21:59:16  06:22:03:12\r\n       Se brosser les dents\r\n    avec une brosse \u00e0 chiotte,\r\n\r\n06:22:03:17  06:22:08:06\r\n     manger des vers de terre\r\n  avec du soi-disant parmesan...\r\n\r\n06:22:08:11  06:22:11:09\r\nOn m'a pass\u00e9 les nibards au cirage.\r\n\r\n06:22:11:13  06:22:16:23\r\n Tout \u00e7a, \u00e7a fait passer des rites\r\n de passage, \u00e7a ressert les liens.\r\n\r\n06:22:17:04  06:22:21:10\r\n      Ca m'a permis de faire\r\n   des rencontres merveilleuses.\r\n\r\n06:22:21:14  06:22:26:00\r\n     Et j'ai appris \u00e0 ob\u00e9ir,\r\n  j'ai appris \u00e0 ramper, \u00e0 tirer,\r\n\r\n06:22:26:05  06:22:28:11\r\n      \u00e0 lancer des grenades,\r\n\r\n06:22:28:15  06:22:33:00\r\n         \u00e0 me camoufler,\r\n  \u00e0 me mettre \u00e0 couvert, \u00e0 tuer.\r\n\r\n06:22:33:05  06:22:37:03\r\n     Je suis am\u00e8rement triste\r\n    que toutes ces comp\u00e9tences\r\n\r\n06:22:37:08  06:22:41:21\r\nne soient pas disponibles tous les\r\njours pour toutes les Suissesses.\r\n\r\n06:22:42:02  06:22:43:00\r\n          C'est dommage !\r\n\r\n06:22:43:05  06:22:47:07\r\n -La vie en caserne, ce n'est pas\r\n  trop dur, en tant que femme ?\r\n\r\n06:22:47:11  06:22:52:04\r\n  -Vous ne vous rendez pas compte\r\n  du bonheur que c'est de manger\r\n\r\n06:22:52:09  06:22:57:00\r\n un saucisson en buvant une binche\r\n   avec les copines en string !\r\n\r\n06:22:57:05  06:23:00:10\r\n   Le plaisir de passer la nuit\r\n            en dortoir\r\n\r\n06:23:00:14  06:23:04:01\r\n       \u00e0 faire des concours\r\n      de pets toute la nuit.\r\n\r\n06:23:04:06  06:23:09:06\r\n   La joie de se doucher toutes\r\n ensemble, de pisser c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n06:23:09:11  06:23:12:14\r\n      Ce n'est que du bonheur\r\n          v\u00e9ritablement !\r\n\r\n06:23:12:19  06:23:15:11\r\n     -On entend ce que l'arm\u00e9e\r\n          vous a apport\u00e9.\r\n\r\n06:23:15:15  06:23:19:19\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, que peuvent apporter\r\n       les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n06:23:20:00  06:23:22:00\r\n  -Nous sommes plus r\u00e9sistantes.\r\n\r\n06:23:22:05  06:23:23:23\r\n       Beaucoup plus fortes,\r\n\r\n06:23:24:04  06:23:28:11\r\n   beaucoup plus intelligentes,\r\n     beaucoup plus strat\u00e8ges.\r\n\r\n06:23:28:16  06:23:29:21\r\n           -Organis\u00e9es ?\r\n\r\n06:23:30:02  06:23:32:05\r\n-Plus organis\u00e9es, plus disciplin\u00e9es.\r\n\r\n06:23:32:10  06:23:35:16\r\n   Nous sommes bien meilleures,\r\n    je l'observe au quotidien.\r\n\r\n06:23:35:21  06:23:37:17\r\n   -Vous instruisez les femmes ?\r\n\r\n06:23:37:22  06:23:40:14\r\n      -Oui, j'ai une section\r\n         d'exploratrices.\r\n\r\n06:23:40:19  06:23:45:08\r\n   La section f\u00e9minine a de bien\r\nmeilleurs r\u00e9sultats que les autres !\r\n\r\n06:23:45:12  06:23:48:14\r\nIl faut dire que je sais les motiver.\r\n\r\n06:23:48:19  06:23:50:15\r\n      -Comment vous faites ?\r\n\r\n06:23:50:20  06:23:54:00\r\n         -Tous les matins,\r\n       je les appelle \u00e0 moi.\r\n\r\n06:23:54:05  06:24:00:04\r\nSECTION, \u00c0 MOI, BANDE DE PUCELLES,\r\n VOUS ALLEZ LAISSER CES TARLOUZES\r\n\r\n06:24:00:09  06:24:03:06\r\n      DES SECTIONS MASCULINES\r\n        VOUS RIDICULISER ?\r\n\r\n06:24:03:11  06:24:04:11\r\n        ON VA LEUR MONTRER\r\n\r\n06:24:04:16  06:24:08:11\r\n       QU'ILS SONT RIDICULES\r\nAVEC LEURS POILS ET LEURS COUILLES !\r\n\r\n06:24:08:15  06:24:11:17\r\nDES COUILLES QU'ON VA LEUR ARRACHER !\r\n\r\n06:24:11:22  06:24:14:01\r\n      Et l\u00e0, elles r\u00e9pondent:\r\n           \"COMPRIS !!!\"\r\n\r\n06:24:14:06  06:24:17:16\r\n Alors elles prennent une chnouf,\r\n   elle se tapent sur le torse,\r\n\r\n06:24:17:21  06:24:20:12\r\n      elles font 100 pompes,\r\n     elles crachent par terre\r\n\r\n06:24:20:17  06:24:22:16\r\net elles sont pr\u00eates pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n06:24:22:21  06:24:26:10\r\n          -Ca ressemble\r\n\u00e0 ce qui se passe chez les hommes.\r\n\r\n06:24:26:14  06:24:29:09\r\n -Non, je l'avoue, on rigole bien.\r\n\r\n06:24:29:13  06:24:33:15\r\n    Il manque pas grand-chose\r\npour que mon bonheur soit complet.\r\n\r\n06:24:33:20  06:24:41:14\r\nSi en plus, tout cela pouvait avoir \r\nun sens et servir \u00e0 quelque chose...\r\n\r\n06:24:41:19  06:24:43:00\r\n              Rires\r\n\r\n06:24:43:05  06:24:45:01\r\n      Ce serait merveilleux.\r\n\r\n06:24:45:06  06:24:46:11\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n06:24:46:15  06:24:50:08\r\n     Capitaine, merci beaucoup\r\n        pour ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n06:24:50:12  06:24:51:17\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n06:24:51:22  06:24:54:18\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:24:54:23  06:24:57:15\r\n  En 2016, \"Ma vie de courgette\"\r\n            c\u00e9l\u00e9brait\r\n\r\n06:24:57:20  06:24:59:19\r\n  sa premi\u00e8re mondiale \u00e0 Cannes.\r\n\r\n06:25:00:00  06:25:02:03\r\n  Cette ann\u00e9e, deux coproductions\r\n\r\n06:25:02:08  06:25:04:23\r\ntessinoises, un documentaire genevois\r\n\r\n06:25:05:04  06:25:08:14\r\n et le dernier film de B.Schroeder\r\n       qui \u00e9taient \u00e0 Cannes.\r\n\r\n06:25:08:19  06:25:12:04\r\n Voici un extrait du dernier film\r\n       de Ludovic Jaccard,\r\n\r\n06:25:12:09  06:25:15:09\r\n      qui n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu \r\n     pour cette 70\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n06:25:19:05  06:25:21:12\r\n     Un homme rit aux \u00e9clats\r\n\r\n06:25:21:17  06:25:24:21\r\n       Musique romantique\r\n\r\n06:25:25:02  06:25:34:14\r\n...\r\n...\r\n\r\n06:25:34:19  06:25:36:00\r\n           -Arr\u00eate-toi.\r\n\r\n06:25:37:15  06:25:41:03\r\n  Mais comment peux-tu rire ainsi\r\n    en courant dans la for\u00eat ?\r\n\r\n06:25:42:18  06:25:46:05\r\n     -Je veux me sentir libre\r\n      et heureux, Philippe.\r\n\r\n06:25:46:10  06:25:50:00\r\n     -Dans le contexte actuel,\r\n  c'est totalement irresponsable.\r\n\r\n06:25:50:05  06:25:51:10\r\n              Viens !\r\n\r\n06:25:52:13  06:25:54:14\r\n   Asseyons-nous sur ce caillou,\r\n\r\n06:25:54:19  06:25:56:08\r\n        je vais te parler.\r\n\r\n06:25:57:19  06:26:00:03\r\n   -De quoi veux-tu me parler ?\r\n\r\n06:26:00:08  06:26:02:00\r\n       -Du contexte actuel.\r\n\r\n06:26:02:05  06:26:04:11\r\n    L'environnement est menac\u00e9.\r\n\r\n06:26:04:15  06:26:08:10\r\n    On nous pousse \u00e0 consommer\r\n       des choses futiles.\r\n\r\n06:26:08:14  06:26:13:22\r\nLes jeunes ne croient plus \u00e0 rien,\r\n  les politiciens sont corrompus\r\n\r\n06:26:14:03  06:26:16:01\r\n      L'individualisme r\u00e8gne.\r\n\r\n06:26:16:06  06:26:17:11\r\n            -En effet.\r\n\r\n06:26:17:15  06:26:20:07\r\n     Il n'y a pas de quoi rire\r\n     en courant dans la for\u00eat.\r\n\r\n06:26:20:11  06:26:24:13\r\n-La seule chose qui peut nous sauver,\r\n       c'est l'art, Philippe.\r\n\r\n06:26:25:16  06:26:27:11\r\n       -C'est toi, Philippe.\r\n\r\n06:26:27:15  06:26:30:06\r\n  -Et notre art, c'est le cin\u00e9ma.\r\n\r\n06:26:31:20  06:26:36:14\r\n     -Oui, pourtant les gens\r\nne vont jamais aller voir ce film.\r\n\r\n06:26:36:19  06:26:38:05\r\n         -Oui, je le sais.\r\n\r\n06:26:38:10  06:26:41:00\r\n  Parce que c'est un film suisse.\r\n\r\n06:26:41:05  06:26:44:09\r\n    -Alors pourquoi le fait-on\r\n           quand m\u00eame ?\r\n\r\n06:26:44:13  06:26:46:17\r\n    -Je ne sais pas, Philippe.\r\n\r\n06:26:46:22  06:26:51:14\r\n     Est-ce que quelqu'un sait\r\n  pourquoi nous faisons ce film ?\r\n\r\n06:26:51:19  06:26:56:22\r\n       Musique romantique\r\n\r\n06:26:57:03  06:26:59:12\r\n...\r\n\r\n06:27:01:11  06:27:02:13\r\n       -\"On ne sait pas\",\r\n\r\n06:27:02:18  06:27:07:18\r\nun trop long-m\u00e9trage pas s\u00e9lectionn\u00e9\r\n \u00e0 Cannes mais s\u00fbrement \u00e0 Locarno.\r\n\r\n06:27:07:23  06:27:11:18\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:27:11:23  06:27:16:23\r\n-Samedi 10 juin, on sera en direct\r\npour la derni\u00e8re de \"26 minutes\".\r\n\r\n06:27:17:04  06:27:21:00\r\n  La derni\u00e8re avant les vacances\r\n  et la reprise le 2 septembre.\r\n\r\n06:27:21:05  06:27:25:04\r\n Les inscriptions pour participer\r\n     s'ouvrent lundi prochain\r\n\r\n06:27:25:09  06:27:27:11\r\net sont ouvertes au moins de 18 ans.\r\n\r\n06:27:27:16  06:27:29:04\r\n  -Donald Trump est en Europe.\r\n\r\n06:27:29:09  06:27:32:10\r\n     S'il venait chez vous,\r\n vous lui feriez quoi \u00e0 manger ?\r\n\r\n06:27:32:14  06:27:34:16\r\n     -Ca d\u00e9pend ce qu'il aime.\r\n\r\n06:27:34:21  06:27:37:23\r\n     Ca peut \u00eatre une fondue,\r\n          une raclette.\r\n\r\n06:27:38:04  06:27:39:22\r\n       Ou un bon pot-au-feu.\r\n\r\n06:27:40:03  06:27:43:12\r\n      -Et s'il vous demande\r\n      un bon cheesburger ?\r\n\r\n06:27:43:17  06:27:46:10\r\n -Je connais pas, j'en mange pas.\r\n\r\n06:27:46:14  06:27:50:00\r\n -Vous en n'avez jamais mang\u00e9 ?\r\n          -Non, jamais.\r\n\r\n06:27:51:09  06:27:56:21\r\n   -Le premier voyage \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nde Donald Trump s'ach\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n06:27:57:02  06:27:59:23\r\n      On en parle avec vous,\r\n         Danny Callahan.\r\n\r\n06:28:00:04  06:28:01:13\r\n             Bonsoir. \r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n06:28:01:18  06:28:04:06\r\n  -Vous faites partie de l'\u00e9quipe\r\n\r\n06:28:04:11  06:28:07:04\r\n         de communication\r\n       de la Maison-Blanche.\r\n\r\n06:28:07:09  06:28:10:16\r\n Vous \u00eates \u00e0 bord d'Air Force One.\r\n         -Oui, nous sommes\r\n\r\n06:28:10:21  06:28:12:21\r\n  au-dessus de l'oc\u00e9an Pacifique\r\n\r\n06:28:13:02  06:28:14:20\r\n   et nous rentrons \u00e0 la maison.\r\n\r\n06:28:15:01  06:28:18:02\r\n      -Comment se sont pass\u00e9s\r\n      ces 9 jours de voyage ?\r\n\r\n06:28:18:07  06:28:20:12\r\n   -Ce fut un moment formidable,\r\n\r\n06:28:20:17  06:28:24:03\r\n       nous avons rencontr\u00e9 \r\n       des gens merveilleux,\r\n\r\n06:28:24:08  06:28:26:22\r\n  visit\u00e9 des lieux fantastiques.\r\n\r\n06:28:27:03  06:28:28:21\r\n       Un voyage incroyable.\r\n\r\n06:28:29:02  06:28:30:10\r\n         -Racontez-nous !\r\n\r\n06:28:30:14  06:28:33:07\r\n -Notre premier stop a \u00e9t\u00e9 Duba\u00ef.\r\n\r\n06:28:33:11  06:28:35:08\r\n      -C'\u00e9tait Riyadh, non ?\r\n\r\n06:28:35:12  06:28:36:17\r\n           -Wathever.\r\n\r\n06:28:36:22  06:28:40:03\r\n         Pr\u00e9sident Trump\r\n       a rencontr\u00e9 un roi !\r\n\r\n06:28:40:08  06:28:43:11\r\nIl l'a compliment\u00e9 sur son \u00e9charpe !\r\n\r\n06:28:43:15  06:28:45:04\r\n        Tr\u00e8s belle \u00e9toffe.\r\n\r\n06:28:45:09  06:28:47:23\r\n  Et il a pu jouer avec une \u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n06:28:48:04  06:28:50:18\r\n Une grosse \u00e9p\u00e9e que le pr\u00e9sident\r\n\r\n06:28:50:23  06:28:53:22\r\n         a tenu fermement\r\n       de ses grandes mains.\r\n\r\n06:28:54:03  06:28:57:23\r\n -Il a aussi particip\u00e9 \u00e0 un repas\r\n   avec des dirigeants arabes.\r\n\r\n06:28:58:04  06:29:00:15\r\n     -Ouais ! Certains avaient\r\n           des turbans,\r\n\r\n06:29:00:20  06:29:02:10\r\n     d'autres des moustaches.\r\n\r\n06:29:02:14  06:29:04:21\r\nTous \u00e9taient des gens formidables !\r\n\r\n06:29:05:02  06:29:09:20\r\n   Pas du tout des terroristes, \r\n   comme on pourrait l'imaginer.\r\n\r\n06:29:10:01  06:29:12:01\r\n   Pas de ceintures d'explosifs,\r\n\r\n06:29:12:06  06:29:15:06\r\n       et certains portent\r\n    de tr\u00e8s belles chaussures.\r\n\r\n06:29:15:11  06:29:18:22\r\n   -On a beaucoup parl\u00e9 du refus\r\n         de Melania Trump\r\n\r\n06:29:19:03  06:29:22:00\r\n        de porter le voile \r\n        en Arabie Saoudite.\r\n\r\n06:29:22:05  06:29:24:09\r\n    -Oui, Melania nous a caus\u00e9\r\n\r\n06:29:24:13  06:29:26:16\r\nbeaucoup de soucis durant le voyage.\r\n\r\n06:29:26:21  06:29:30:11\r\n  Elle n'a pas montr\u00e9 le respect\r\n   qu'elle devait au pr\u00e9sident.\r\n\r\n06:29:30:15  06:29:34:15\r\n    -Vous parlez de son refus\r\nde tenir la main de Donald Trump ?\r\n\r\n06:29:34:20  06:29:37:06\r\n   -Le pr\u00e9sident a d\u00fb intervenir\r\n\r\n06:29:37:11  06:29:39:18\r\n   en l'attrapant par lepussy.\r\n\r\n06:29:39:23  06:29:41:22\r\nMais \u00e7a n'a pas d\u00e9rang\u00e9 les Arabes.\r\n\r\n06:29:42:03  06:29:44:22\r\n       Comme Donald Trump,\r\n    ils consid\u00e8rent les femmes\r\n\r\n06:29:45:03  06:29:47:23\r\n  comme des objets de d\u00e9coration\r\n        et de procr\u00e9ation.\r\n\r\n06:29:48:04  06:29:50:15\r\n   -Melania Trump ne semble pas\r\n        d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n06:29:50:20  06:29:52:01\r\n           -Whatever.\r\n\r\n06:29:52:06  06:29:56:02\r\nApr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Jewland !\r\n\r\n06:29:56:07  06:29:57:11\r\n           -En Isra\u00ebl ?\r\n\r\n06:29:57:16  06:29:58:21\r\n              -Oui !\r\n\r\n06:29:59:02  06:30:03:20\r\n   L\u00e0-bas, le pr\u00e9sident a visit\u00e9\r\n     un mus\u00e9e sur l'anorexie.\r\n\r\n06:30:04:01  06:30:07:11\r\n     -Vous parlez du m\u00e9morial\r\n        de l'Holocauste ?\r\n\r\n06:30:07:15  06:30:09:10\r\n       -Oui, c'\u00e9tait super !\r\n\r\n06:30:09:14  06:30:12:16\r\nPuis, il a \u00e9t\u00e9 regarder un vieux mur.\r\n\r\n06:30:12:21  06:30:14:23\r\n     -Le Mur des Lamentations.\r\n\r\n06:30:15:04  06:30:17:02\r\n   -Le pr\u00e9sident adore les murs.\r\n\r\n06:30:17:07  06:30:21:18\r\n Apr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Venise\r\n  pour voir le pape Jean-Paul II.\r\n\r\n06:30:21:23  06:30:24:18\r\n          -Au Vatican...\r\n   Et c'\u00e9tait le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n06:30:24:23  06:30:27:05\r\n          -Le vieil homme\r\n      lui a donn\u00e9 des livres.\r\n\r\n06:30:27:10  06:30:29:19\r\n  -Et notamment son \"Laudato Si\",\r\n             un livre\r\n\r\n06:30:30:00  06:30:33:15\r\n   qui appelle \u00e0 la lutte contre\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n06:30:33:20  06:30:38:12\r\n -Le pr\u00e9sident a promis de le lire\r\n      mais il ne le fera pas.\r\n\r\n06:30:38:17  06:30:42:01\r\n Il n'y a aucune image \u00e0 colorier\r\n             dedans !\r\n\r\n06:30:42:06  06:30:45:00\r\n Apr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Paris.\r\n\r\n06:30:45:05  06:30:46:10\r\n           -A Bruxelles.\r\n\r\n06:30:46:14  06:30:48:00\r\n     -Stop interrupting me !\r\n\r\n06:30:48:05  06:30:50:09\r\nYou fake news journalist shit bag !\r\n\r\n06:30:50:13  06:30:53:14\r\n  -Excusez-moi, je ne voulais pas\r\n         vous interrompre.\r\n\r\n06:30:53:19  06:30:55:04\r\n     -So we went to Europe.\r\n\r\n06:30:55:09  06:30:59:01\r\n    Pr\u00e9sident Trump a rencontr\u00e9\r\n       les l\u00e2ches de l'OTAN.\r\n\r\n06:30:59:06  06:31:03:05\r\n         Il a aussi mang\u00e9\r\navec le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n06:31:03:10  06:31:04:19\r\n        What's his name ?\r\n\r\n06:31:05:00  06:31:06:10\r\n         -Emmanuel Macron.\r\n\r\n06:31:06:14  06:31:11:07\r\n-Pr\u00e9sident Trump a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9\r\n   le repas, il a mang\u00e9 un steak.\r\n\r\n06:31:11:11  06:31:14:00\r\n       Do you like steak ?\r\n           -Yes, I do.\r\n\r\n06:31:14:05  06:31:18:07\r\n        -Nous sommes all\u00e9s\r\n  sur l'\u00eele de Sicile en Espagne.\r\n\r\n06:31:18:11  06:31:21:21\r\n   Et, hou, nous sommes bient\u00f4t\r\n          \u00e0 la maison !\r\n\r\n06:31:22:02  06:31:26:09\r\n -Qu'est-ce que vous allez retenir\r\nde ce premier voyage pr\u00e9sidentiel ?\r\n\r\n06:31:26:13  06:31:30:03\r\n       -Que l'architecture \r\n      des villes europ\u00e9ennes\r\n\r\n06:31:30:08  06:31:34:04\r\n     est clairement inspir\u00e9e \r\n     des h\u00f4tels de Las Vegas.\r\n\r\n06:31:34:09  06:31:39:15\r\n     Et puis, au Moyen-Orient,\r\n     il y a beaucoup de sable.\r\n\r\n06:31:39:20  06:31:41:06\r\n         -Oui, c'est vrai.\r\n\r\n06:31:41:11  06:31:43:11\r\n             -Why ?\r\n    -Tr\u00e8s bien, Danny Callahan,\r\n\r\n06:31:43:16  06:31:46:21\r\n   conseill\u00e8re en communication\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n06:31:47:02  06:31:50:09\r\n     Merci pour ce t\u00e9moignage \r\n    et bonne soir\u00e9e chez vous !\r\n\r\n06:31:50:13  06:31:53:02\r\n      -Good night, Sweden !\r\n             -Merci...\r\n\r\n06:31:53:07  06:31:57:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:31:58:02  06:32:02:08\r\nAmis valaisans, d\u00e9tournez le regard\r\n         un instant, svp.\r\n\r\n06:32:02:11  06:32:06:09\r\n      On revient bri\u00e8vement\r\n    sur une actualit\u00e9 sportive\r\n\r\n06:32:06:13  06:32:08:10\r\n    jeudi apr\u00e8s-midi, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n06:32:08:14  06:32:11:02\r\nUne page d'histoire s'est tourn\u00e9e.\r\n\r\n06:32:11:13  06:32:14:12\r\n    -C'est parti \u00e0 la Praille,\r\n        deuxi\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n06:32:14:17  06:32:16:03\r\n         Ca va, les gars ?\r\n\r\n06:32:16:08  06:32:19:19\r\n        Ca va donner quoi ?\r\n    -Elle est \u00e0 nous \u00e0 la fin !\r\n\r\n06:32:20:00  06:32:21:05\r\n            -Et voil\u00e0 !\r\n\r\n06:32:21:10  06:32:23:02\r\n       1-0 pour le FC B\u00e2le.\r\n\r\n06:32:23:07  06:32:25:14\r\nAlors ? Elle est \u00e0 vous \u00e0 la fin ?\r\n\r\n06:32:25:19  06:32:28:10\r\n-A la fin, elle est toujours \u00e0 nous !\r\n\r\n06:32:28:14  06:32:31:21\r\n -Ils viennent de marquer, B\u00e2le !\r\n        -T'inqui\u00e8te pas !\r\n\r\n06:32:32:02  06:32:33:20\r\n       -3-0 pour le FC B\u00e2le.\r\n\r\n06:32:34:01  06:32:35:17\r\n       L'affaire est pli\u00e9e.\r\n\r\n06:32:35:22  06:32:39:04\r\n    Elle est toujours \u00e0 vous ?\r\n          -On est mal !\r\n\r\n06:32:39:09  06:32:40:13\r\n            Vraiment !\r\n\r\n06:32:42:09  06:32:44:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:32:44:17  06:32:45:22\r\n          -Heureusement,\r\n\r\n06:32:46:03  06:32:49:01\r\n  y avait d'autres choses \u00e0 voir\r\n     \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n06:32:52:00  06:32:56:07\r\n-Dimanche dernier, c'\u00e9tait journ\u00e9e\r\n\u00e9lectorale dans le canton de Vaud.\r\n\r\n06:32:56:11  06:32:59:18\r\n   Analyse avec Daniel Br\u00e9laz,\r\n    un amoureux des chiffres.\r\n\r\n06:32:59:23  06:33:02:12\r\n  -Nicolet a moins de 2'000 voix\r\n            d'avance.\r\n\r\n06:33:02:17  06:33:04:17\r\n  A Lausanne, y a 6'000 de bonus.\r\n\r\n06:33:04:22  06:33:08:10\r\n Donc on est \u00e0 90 % de probabilit\u00e9\r\n      pour B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\n\r\n06:33:08:14  06:33:11:04\r\n      Donc 10 % de r\u00e9siduel,\r\n       0 % pour Chevalley.\r\n\r\n06:33:11:09  06:33:14:00\r\n          Ce sera 72-73 %\r\n      dans le canton de Vaud,\r\n\r\n06:33:14:05  06:33:17:15\r\njuste en dessous de 60 % \u00e0 Zurich.\r\n\r\n06:33:17:20  06:33:20:17\r\n      Fourchette quelque part\r\n         entre 55 et 59 %.\r\n\r\n06:33:20:22  06:33:24:02\r\n     -On vous laisse commenter\r\n           ce pronostic.\r\n\r\n06:33:24:07  06:33:27:00\r\n       -Lundi, dans TTC,\r\n     face-\u00e0-face historique\r\n\r\n06:33:27:05  06:33:31:14\r\nentre l'ancien patron de Nestl\u00e9,\r\n Peter Brabeck et Jean Ziegler.\r\n\r\n06:33:31:19  06:33:33:22\r\n{\\an5}-Vous avez tort sur toute la ligne.\r\n\r\n06:33:34:03  06:33:36:15\r\n            Nous vivons\r\n sous un ordre cannibale du monde.\r\n\r\n06:33:36:20  06:33:38:16\r\n      Prenons les banquiers.\r\n\r\n06:33:38:21  06:33:40:23\r\n     -On pourrait commencer...\r\n\r\n06:33:41:04  06:33:43:16\r\n  -Ces truands dominent le pays.\r\n\r\n06:33:43:21  06:33:47:08\r\n Il y a eu dictature meurtri\u00e8re...\r\n\r\n06:33:47:12  06:33:48:22\r\n         Ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n06:33:49:03  06:33:50:14\r\n      Cannibales, meurtriers.\r\n\r\n06:33:50:19  06:33:52:16\r\n   Ces truands du Credit Suisse.\r\n\r\n06:33:52:21  06:33:57:01\r\n  Ce Macron, c'est un pur laquais\r\n         de l'oligarchie.\r\n\r\n06:34:03:00  06:34:07:11\r\n-Cette semaine, sur Canal Alpha, \r\non s'int\u00e9resse \u00e0 la lutte suisse,\r\n\r\n06:34:07:15  06:34:09:03\r\n     un sport pas si simple.\r\n\r\n06:34:09:08  06:34:13:11\r\n  Matthieu Burger s'est impos\u00e9\r\n au point sans jouer la finale.\r\n\r\n06:34:13:15  06:34:16:17\r\n        -Les deux en finale\r\n        ont fait ex-aequo.\r\n\r\n06:34:16:22  06:34:18:21\r\n  J'avais plus de points qu'eux.\r\n\r\n06:34:19:02  06:34:20:18\r\n     Enfin, non, un peu moins.\r\n\r\n06:34:20:23  06:34:24:10\r\n      J'ai gagn\u00e9 la derni\u00e8re,\r\n     donc j'ai plus de points.\r\n\r\n06:34:24:14  06:34:26:04\r\n       Je suis donc premier.\r\n\r\n06:34:26:09  06:34:29:21\r\n-Sinon, on a vu Nathalie Portmann,\r\n           la scripte.\r\n\r\n06:34:30:02  06:34:33:02\r\n      Une danse de victoire\r\n      chaux-de-fonni\u00e8re...\r\n\r\n06:34:33:07  06:34:36:04\r\nEt les 30 ans des caves ouvertes\r\n        sur L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n06:34:36:09  06:34:38:01\r\n   -Avec pour cet anniversaire\r\n\r\n06:34:38:06  06:34:40:17\r\n la pr\u00e9sence d'une personnalit\u00e9\r\n           par cave.\r\n\r\n06:34:40:22  06:34:42:10\r\n   Pour B.Genecand, c'\u00e9tait...\r\n\r\n06:34:42:14  06:34:45:00\r\n{\\an5}   -Villard, au coeur d'Ani\u00e8res.\r\n\r\n06:34:45:05  06:34:47:21\r\nJe t'en prendrai quelques bouteilles.\r\n\r\n06:34:48:02  06:34:51:11\r\n     Je peux pas recracher \u00e7a,\r\n         c'est trop beau.\r\n\r\n06:34:51:16  06:34:54:04\r\n    Je vais juste pas en boire\r\n           dix verres.\r\n\r\n06:34:54:09  06:34:55:23\r\n        T'as 2 % d'alcool ?\r\n\r\n06:34:56:04  06:34:58:10\r\n Mais on sert pas \u00e7a aux enfants.\r\n\r\n06:34:58:14  06:35:01:21\r\nVoil\u00e0, les enfants commencent \u00e0 boire\r\n               un peu.\r\n\r\n06:35:02:02  06:35:03:07\r\n           L'oeil vif !\r\n\r\n06:35:03:11  06:35:06:13\r\n        Ouais, \u00e9videmment, \r\n        un peu quand m\u00eame !\r\n\r\n06:35:06:18  06:35:08:07\r\n        Mais pas excessif.\r\n\r\n06:35:08:11  06:35:10:15\r\n    Faut appr\u00e9cier sans abuser.\r\n\r\n06:35:10:20  06:35:12:02\r\n         -Voil\u00e0, sant\u00e9 !\r\n\r\n06:35:12:07  06:35:14:07\r\n    A la semaine prochaine !\r\n\r\n06:35:14:11  06:35:16:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:35:16:07  06:35:17:11\r\n           -26minutes.ch\r\n\r\n06:35:17:16  06:35:20:09\r\n Un site sympa sur lequel trouver\r\n\r\n06:35:20:13  06:35:25:15\r\nplein de petits chenis, des archives,\r\n      des photos de tournage...\r\n\r\n06:35:25:20  06:35:27:12\r\n      -C'est quoi, l'UDC ?\r\n\r\n06:35:27:17  06:35:29:03\r\n            -Le quoi ?\r\n            -L'UDC.\r\n\r\n06:35:30:15  06:35:33:07\r\n -Je sais pas ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n06:35:33:11  06:35:36:00\r\n -Union d\u00e9mocratique du centre.\r\n\r\n06:35:36:05  06:35:37:10\r\n              -Euh...\r\n\r\n06:35:37:14  06:35:41:05\r\n   On entend \u00e7a mais on voit pas\r\n          ce qu'il fait.\r\n\r\n06:35:41:10  06:35:44:08\r\nC'est comme l'ONU qui ne fait rien.\r\n\r\n06:35:46:05  06:35:49:14\r\n    -Il a grandi \u00e0 Kandersteg,\r\n sait jouer trompette et tambour.\r\n\r\n06:35:49:19  06:35:53:01\r\n  Ing\u00e9nieur agronomie et docteur\r\n     en sciences techniques.\r\n\r\n06:35:53:06  06:35:56:19\r\n    Il est pr\u00e9sident de l'UDC,\r\nmerci d'accueillir Albert Roesti !\r\n\r\n06:35:57:00  06:36:00:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:36:00:12  06:36:05:02\r\n...\r\n\r\n06:36:05:07  06:36:06:13\r\n            -Bonsoir. \r\n            -Enchant\u00e9.\r\n\r\n06:36:06:18  06:36:09:14\r\n  -Bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9\r\n         notre invitation.\r\n\r\n06:36:09:19  06:36:13:02\r\n     Jason Zwygart, membre de\r\n la section yverdennoise de l'UDC.\r\n\r\n06:36:13:07  06:36:15:01\r\n            -Bonsoir. \r\n           -De l'UDC ?!\r\n\r\n06:36:15:06  06:36:16:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n06:36:16:15  06:36:20:08\r\n    -Normalement, ils n'ont pas\r\n    les cheveux longs \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n06:36:20:12  06:36:23:07\r\n  -A part un mais qui n'est plus\r\n          dans legame.\r\n\r\n06:36:23:11  06:36:27:21\r\n     -Je suis content d'avoir\r\nun chef qui comprend ce que je dis.\r\n\r\n06:36:28:02  06:36:30:04\r\n -Vous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais.\r\n\r\n06:36:30:09  06:36:31:13\r\n            -On verra !\r\n\r\n06:36:31:18  06:36:35:23\r\n          Pas tr\u00e8s bien,\r\n    avec un fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n\r\n06:36:36:04  06:36:38:00\r\n        Mais je comprends.\r\n\r\n06:36:38:05  06:36:41:23\r\n     -On va parler lentement.\r\n         -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n06:36:42:04  06:36:45:00\r\n-Je viens de l'Oberland bernois...\r\n\r\n06:36:45:05  06:36:47:19\r\n  -C'est bien si on va lentement.\r\n\r\n06:36:48:00  06:36:49:06\r\n          -Pas trop vite.\r\n\r\n06:36:49:11  06:36:52:06\r\n        -Dimanche dernier,\r\n      le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC\r\n\r\n06:36:52:11  06:36:55:14\r\ncontre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n             a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n06:36:55:19  06:36:58:13\r\n La Suisse va sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n06:36:58:18  06:37:00:16\r\n      C'est une catastrophe ?\r\n\r\n06:37:00:21  06:37:02:18\r\n      -On n'a jamais contest\u00e9\r\n\r\n06:37:02:23  06:37:05:19\r\nque la Suisse va sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n06:37:06:00  06:37:08:19\r\n          La catastrophe\r\n     est qu'on n'a rien d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n06:37:09:00  06:37:11:13\r\nsur l'approvisionnement du courant.\r\n\r\n06:37:11:18  06:37:16:12\r\n Parce qu'on a pris le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n     on a perdu, c'est clair.\r\n\r\n06:37:16:17  06:37:18:03\r\n         Il faut l'avouer.\r\n\r\n06:37:18:08  06:37:20:02\r\n     On va discuter maintenant\r\n\r\n06:37:20:07  06:37:23:11\r\n    au Parlement cette question\r\n      de l'approvisionnement.\r\n\r\n06:37:23:16  06:37:27:22\r\n     C'\u00e9tait donc pas inutile \r\n    d'avoir pris ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n06:37:28:03  06:37:31:11\r\n  On a un taux \u00e9lectoral \u00e0 30 %,\r\n         on a fait 42 %.\r\n\r\n06:37:31:15  06:37:36:23\r\n La pr\u00e9sidente du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  Madame Leuthard, nous a propos\u00e9\r\n\r\n06:37:37:04  06:37:41:03\r\n        de payer que 40 frs\r\n   pour ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n06:37:41:08  06:37:43:11\r\n    -Vous parlez de 3'000 frs.\r\n\r\n06:37:43:16  06:37:44:21\r\n              -3'200.\r\n\r\n06:37:45:02  06:37:50:07\r\n      -On a parl\u00e9 de ce chiffre\r\nparce que si on veut mettre en oeuvre\r\n\r\n06:37:50:11  06:37:52:20\r\n           tous les buts\r\n     dans cette loi adopt\u00e9e...\r\n\r\n06:37:53:01  06:37:55:14\r\n      -Ca co\u00fbte 3'200 balles.\r\n        -Ca co\u00fbte beaucoup.\r\n\r\n06:37:55:19  06:37:58:08\r\n  -Je suis tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n06:37:58:12  06:38:01:17\r\n       Pourquoi on a perdu\r\n    cette putain de campagne ?\r\n\r\n06:38:01:22  06:38:04:00\r\n  On aurait d\u00fb faire des affiches\r\n\r\n06:38:04:05  06:38:07:04\r\n         avec des moutons,\r\n     une burqa ou un minaret ?\r\n\r\n06:38:07:09  06:38:09:09\r\n     -Non, \u00e7a c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n06:38:09:13  06:38:12:15\r\nMaintenant, on a un pr\u00e9sident gentil.\r\n\r\n06:38:12:20  06:38:15:10\r\n         Les journalistes\r\n      me disent trop gentil.\r\n\r\n06:38:15:14  06:38:17:20\r\n    -Avant, c'\u00e9tait un encul\u00e9 ?\r\n\r\n06:38:18:01  06:38:21:14\r\n      -Il faut toujours avoir\r\nle sujet juste pour le th\u00e8me juste.\r\n\r\n06:38:21:19  06:38:23:19\r\n Et ici, c'\u00e9tait la douche froide.\r\n\r\n06:38:24:00  06:38:28:14\r\n       Sans approvisionnement\r\n\u00e9nerg\u00e9tique, c'est la douche froide.\r\n\r\n06:38:28:19  06:38:31:20\r\n -Mais des moutons \u00e0 qui on retire\r\n          la prise du cul\r\n\r\n06:38:32:01  06:38:34:05\r\net qui s'explosent sur une burqa...\r\n\r\n06:38:34:10  06:38:36:04\r\n       Ca aurait \u00e9t\u00e9 nickel.\r\n\r\n06:38:36:09  06:38:40:15\r\n-Monsieur Zwygart, vous connaissez\r\n    tr\u00e8s bien votre pr\u00e9sident.\r\n\r\n06:38:40:20  06:38:44:16\r\n    On va regarder son portrait\r\n        avant de continuer.\r\n\r\n06:38:45:13  06:38:49:11\r\n -Cher Albert Roesti, \u00e7a d\u00e9mange\r\n  mais nous ne craquerons pas.\r\n\r\n06:38:49:16  06:38:53:11\r\n Nous sommes des professionnels,\r\n      nous ne passerons pas\r\n\r\n06:38:53:15  06:38:57:19\r\n  votre nom de famille \u00e0 la po\u00eale\r\nen faisant quelques jeux de mots...\r\n\r\n06:38:58:00  06:39:01:00\r\n       Ing\u00e9nieur agronome,\r\n     vous avez \u00e9t\u00e9 directeur\r\n\r\n06:39:01:05  06:39:04:07\r\n     de la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n     des producteurs de lait\r\n\r\n06:39:04:11  06:39:07:19\r\n avant d'empoigner la pr\u00e9sidence\r\n        de l'UDC suisse.\r\n\r\n06:39:08:00  06:39:12:02\r\n Vous g\u00e9rez un parti qui depuis\r\nun an est tondu comme un mouton.\r\n\r\n06:39:12:07  06:39:15:23\r\n Freysinger se prend une claque,\r\n    Yvan Perrin, une flop\u00e9e.\r\n\r\n06:39:16:04  06:39:18:15\r\n  Plus aucun conseiller d'Etat\r\n         en Romandie...\r\n\r\n06:39:18:20  06:39:21:19\r\n J-L.Addor engage ma\u00eetre Bonnant\r\n     pour ne pas sombrer...\r\n\r\n06:39:22:00  06:39:24:07\r\n      Vos th\u00e8mes de chevet\r\n     ne font plus bander...\r\n\r\n06:39:24:11  06:39:27:06\r\n On en oublierait vos mascottes\r\n       au sommet du pays.\r\n\r\n06:39:30:09  06:39:33:14\r\n    -Du coup, vous engueulez\r\n    vos sections cantonales\r\n\r\n06:39:33:19  06:39:36:05\r\n       et C\u00e9line Amaudruz\r\n       boit pour oublier.\r\n\r\n06:39:36:10  06:39:39:03\r\n        Dimanche dernier,\r\n     c'est la douche froide.\r\n\r\n06:39:39:08  06:39:42:21\r\nCelle que vous avez pourtant brandie\r\n          comme une menace\r\n\r\n06:39:43:02  06:39:45:03\r\nsi le r\u00e9f\u00e9rendum ne passait pas.\r\n\r\n06:39:45:08  06:39:49:09\r\nSelon vous, l'UDC n'est pas all\u00e9\r\n trop loin mais pas assez loin.\r\n\r\n06:39:49:13  06:39:51:11\r\nEt c'est \u00e0 la bande \u00e0 D.Leuthard\r\n\r\n06:39:51:15  06:39:54:16\r\n        que vous refilez\r\n  la patate chaude \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n06:39:54:21  06:39:56:17\r\nOn a craqu\u00e9 niveau jeux de mots...\r\n\r\n06:39:56:22  06:39:58:23\r\nMais avouez que c'est compliqu\u00e9:\r\n\r\n06:39:59:04  06:40:01:16\r\n   vous \u00eates n\u00e9 il y a 49 ans\r\n     sur la barri\u00e8re de...\r\n\r\n06:40:01:21  06:40:03:02\r\n            -Roesti !\r\n\r\n06:40:03:07  06:40:04:11\r\n      -Alors un peu cram\u00e9 ?\r\n\r\n06:40:04:16  06:40:07:03\r\n         -Rien n'est gagn\u00e9\r\n      si on ne travaille pas.\r\n\r\n06:40:08:18  06:40:10:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:40:10:13  06:40:14:02\r\n     -On vous emb\u00eate toujours \r\n     avec votre nom de famille\r\n\r\n06:40:14:07  06:40:18:02\r\nalors que son origine n'a rien \u00e0 voir\r\n          avec les patates.\r\n\r\n06:40:18:07  06:40:20:09\r\n     -Non, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n06:40:20:13  06:40:22:23\r\n   Les traducteurs ont m\u00eame fait\r\n\r\n06:40:23:04  06:40:25:20\r\n un bon mot sur le site internet.\r\n\r\n06:40:26:01  06:40:29:09\r\n          Ils ont \u00e9crit:\r\n    \"Albert pommes rissol\u00e9es\".\r\n\r\n06:40:29:13  06:40:32:10\r\n-\"Roesti\", \u00e7a ne vient pas de \u00e7a ?\r\n\r\n06:40:32:14  06:40:38:00\r\n    -Non, \u00e7a vient d'une pente\r\n     dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n06:40:38:05  06:40:40:16\r\n     Je suis fils d'un paysan.\r\n\r\n06:40:40:21  06:40:44:11\r\nLe nom \"Roesti\", \u00e7a signifie pentu.\r\n\r\n06:40:44:16  06:40:46:13\r\n      -Alors Albert Pentu....\r\n\r\n06:40:46:18  06:40:48:19\r\n      -Non, c'est pas mieux.\r\n\r\n06:40:49:00  06:40:52:13\r\n  De bas en haut, \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n06:40:52:18  06:40:54:18\r\n      -Albert pente montante.\r\n\r\n06:40:54:23  06:40:56:07\r\n         -Pas l'inverse !\r\n\r\n06:40:56:11  06:40:59:08\r\nC'\u00e9tait un peu m\u00e9chant quand m\u00eame.\r\n\r\n06:40:59:12  06:41:01:01\r\n        On est pas si mal.\r\n\r\n06:41:01:06  06:41:04:16\r\n     -C'est tous de gauchistes\r\n       dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n06:41:04:21  06:41:07:10\r\n  -Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n            de 2015...\r\n\r\n06:41:07:14  06:41:10:06\r\n        -Alors qu'il avait\r\n      une bonne descendance !\r\n\r\n06:41:10:11  06:41:15:02\r\n      -Je dois quand m\u00eame dire\r\nqu'un parti avec un pr\u00e9sident Roesti,\r\n\r\n06:41:15:07  06:41:20:06\r\n   \u00e7a signifie l'ouverture dans\r\nvotre belle r\u00e9gion de la Romandie.\r\n\r\n06:41:20:11  06:41:21:15\r\n           -C'est s\u00fbr !\r\n\r\n06:41:21:20  06:41:24:12\r\n -On aimerait agrandir chez vous.\r\n\r\n06:41:24:17  06:41:26:15\r\n      -Mes bras sont ouverts.\r\n\r\n06:41:26:20  06:41:30:12\r\n      -Tr\u00e8s bien, on a besoin\r\n       de jeunes comme vous.\r\n\r\n06:41:30:17  06:41:31:04\r\n            -Je sais !\r\n\r\n06:41:31:09  06:41:35:07\r\n  -Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n  de 2015 o\u00f9 vous avez cartonn\u00e9,\r\n\r\n06:41:35:11  06:41:37:13\r\nen Suisse romande, l'UDC r\u00e9gresse.\r\n\r\n06:41:37:18  06:41:39:03\r\n        Que se passe-t-il ?\r\n\r\n06:41:39:08  06:41:42:08\r\n       -On a beaucoup gagn\u00e9.\r\n          -Dans le pass\u00e9.\r\n\r\n06:41:42:12  06:41:43:17\r\n            -Attendez.\r\n\r\n06:41:43:22  06:41:48:00\r\n         En automne 2015,\r\n on \u00e9tait sur un tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n06:41:48:05  06:41:53:07\r\n  On a gagn\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n qui a fait un tr\u00e8s beau travail.\r\n\r\n06:41:53:11  06:41:56:20\r\n      On a gagn\u00e9 deux si\u00e8ges \r\n      au Parlement en Valais,\r\n\r\n06:41:57:01  06:42:00:09\r\non a agrandi le taux de l'\u00e9lectorat\r\n            \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n06:42:00:13  06:42:04:07\r\n   On est rest\u00e9s presque stables\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n06:42:04:11  06:42:06:01\r\n     Ca se passe pas tr\u00e8s mal.\r\n\r\n06:42:06:06  06:42:09:17\r\n   Sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n       on \u00e9tait tout seuls.\r\n\r\n06:42:09:22  06:42:12:04\r\n    On \u00e9tait seuls \u00e0 combattre,\r\n\r\n06:42:12:09  06:42:15:18\r\n      \u00e0 montrer les probl\u00e8mes\r\n        qui sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n06:42:15:23  06:42:17:04\r\n          -3'200 balles.\r\n\r\n06:42:17:09  06:42:18:13\r\n          -Et on a 42 %.\r\n\r\n06:42:18:18  06:42:21:20\r\n       Vous pouvez pas dire\r\n        qu'on est si bas.\r\n\r\n06:42:22:01  06:42:23:11\r\n         -N'emp\u00eache que...\r\n\r\n06:42:23:15  06:42:25:11\r\n          -J'avoue que...\r\n              -Ouais.\r\n\r\n06:42:25:16  06:42:30:16\r\n  Mais on va quand m\u00eame te couper\r\n   la parole \u00e0 un moment donn\u00e9 !\r\n\r\n06:42:30:21  06:42:34:04\r\n        En Suisse romande,\r\n    l'\u00e9mergence de Freysinger,\r\n\r\n06:42:34:09  06:42:37:10\r\n  de Perrin, de Rime, d'Amaudruz,\r\n          de Nydegger...\r\n\r\n06:42:37:14  06:42:40:12\r\n-Rime, c'est le pr\u00e9sident de l'USAM,\r\n            il est bien.\r\n\r\n06:42:40:17  06:42:44:09\r\n  -Tous ces gens qui ont \u00e9merg\u00e9 \r\n  comme \u00e7a dans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n06:42:44:13  06:42:46:11\r\n   c'\u00e9tait un peu de la chance.\r\n\r\n06:42:46:15  06:42:50:09\r\n  A l'\u00e9poque, l'UDC s'en foutait\r\n      de la Suisse romande.\r\n\r\n06:42:50:13  06:42:53:06\r\n  Vous vouliez pas vraiment venir\r\n            chez nous.\r\n\r\n06:42:53:11  06:42:54:22\r\n     -C'est plut\u00f4t une chance\r\n\r\n06:42:55:03  06:42:57:17\r\n    qu'ils aient tous eu un peu\r\n     de malheur actuellement.\r\n\r\n06:42:57:22  06:42:59:18\r\n      Mais c'est par hasard.\r\n\r\n06:42:59:23  06:43:04:05\r\n     Ca montre qu'on a assez\r\n de place pour des jeunes Romands\r\n\r\n06:43:04:10  06:43:06:11\r\n   pour faire carri\u00e8re \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n06:43:06:16  06:43:09:09\r\nOn a de la place et on les cherche !\r\n\r\n06:43:09:13  06:43:12:13\r\n     -Moi quand j'ai commenc\u00e9,\r\n      j'\u00e9tais fan de Blocher.\r\n\r\n06:43:12:18  06:43:14:05\r\n          Totalement fan.\r\n\r\n06:43:14:10  06:43:16:11\r\n  Et il est presque bient\u00f4t mort.\r\n\r\n06:43:16:15  06:43:17:21\r\n          -Oh, attendez !\r\n\r\n06:43:18:02  06:43:19:18\r\n       Attendez, attendez !\r\n\r\n06:43:19:23  06:43:22:03\r\n    Il est toujours au comit\u00e9.\r\n\r\n06:43:22:08  06:43:25:08\r\nOn peut penser de lui ce qu'on veut,\r\n\r\n06:43:25:12  06:43:30:12\r\n  mais gr\u00e2ce \u00e0 lui, on n'est pas\r\n  dans la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n06:43:30:17  06:43:32:08\r\n        Et c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n06:43:32:12  06:43:35:20\r\n         On a le bien-\u00eatre\r\n      le plus \u00e9lev\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n06:43:36:01  06:43:37:15\r\n        -Je suis d'accord !\r\n\r\n06:43:37:20  06:43:40:02\r\n    Vous pr\u00eachez un convaincu !\r\n\r\n06:43:40:07  06:43:44:01\r\n     Mais comment on va faire\r\n      quand il aura cann\u00e9 ?\r\n\r\n06:43:44:06  06:43:46:15\r\n         Comment on fera ?\r\n\r\n06:43:46:20  06:43:49:12\r\n -Vous \u00eates en manque de mod\u00e8les ?\r\n\r\n06:43:49:17  06:43:52:03\r\n   -Les leaders charismatiques !\r\n\r\n06:43:52:08  06:43:53:12\r\n          -Ils sont o\u00f9 ?\r\n\r\n06:43:53:17  06:43:57:20\r\n-Y a plus Freysinger, plus Blocher.\r\n    -On a assez de bons types.\r\n\r\n06:43:58:01  06:43:59:06\r\n              -Vous ?\r\n\r\n06:43:59:11  06:44:00:15\r\n            -Moi, oui.\r\n\r\n06:44:02:05  06:44:04:01\r\n      C'est \u00e0 vous de juger.\r\n\r\n06:44:04:06  06:44:06:10\r\n    C'est aux jeunes de juger.\r\n\r\n06:44:06:14  06:44:10:16\r\n Vous pouvez d\u00e9cider aux \u00e9lections\r\n    \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n\r\n06:44:10:21  06:44:13:03\r\nque je me pr\u00e9sente une nouvelle fois.\r\n\r\n06:44:13:08  06:44:16:20\r\n      Notre vice-pr\u00e9sidente\r\n C\u00e9line Amaudruz est toujours l\u00e0.\r\n\r\n06:44:17:01  06:44:19:17\r\n Tout le monde commet des fautes.\r\n\r\n06:44:19:22  06:44:21:16\r\n       -C'\u00e9tait rien, rien !\r\n\r\n06:44:21:21  06:44:24:01\r\n    -Elle fait un bon travail.\r\n\r\n06:44:24:06  06:44:28:14\r\n Et nous, \u00e0 l'UDC, on ne jette pas\r\n       dehors les personnes\r\n\r\n06:44:28:19  06:44:31:13\r\nqui une fois commettent une faute.\r\n\r\n06:44:31:18  06:44:34:02\r\n            -Mais non !\r\n         -Comme \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n06:44:34:07  06:44:38:21\r\n-M. Buffat, dans le canton de Vaud,\r\n       fait un bon travail.\r\n\r\n06:44:39:02  06:44:40:20\r\n       -Ces conneries, lui !\r\n\r\n06:44:41:01  06:44:44:01\r\n-Je pourrais nommer tous ces gens...\r\n\r\n06:44:44:06  06:44:48:18\r\n        On a Nicolet qui...\r\n-On ne va pas faire toute la liste.\r\n\r\n06:44:48:23  06:44:53:09\r\n    -Ce qui est tr\u00e8s important,\r\n    au-del\u00e0 des noms des gens,\r\n\r\n06:44:53:13  06:44:55:19\r\n    c'est le travail \u00e0 la base.\r\n\r\n06:44:56:00  06:44:59:02\r\n-Qui permet de d\u00e9velopper des choses.\r\n\r\n06:44:59:07  06:45:00:11\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n06:45:00:16  06:45:03:01\r\n  -On fait un dernier petit tour\r\n           par la rue.\r\n\r\n06:45:03:06  06:45:05:13\r\n   -Des d\u00e9chets un peu partout.\r\n\r\n06:45:05:18  06:45:07:02\r\n         Que fait l'UDC ?\r\n\r\n06:45:07:07  06:45:08:16\r\n         -Que fait l'UDC ?\r\n\r\n06:45:08:21  06:45:11:01\r\n         -Albert Roesti !\r\n            -Comment ?\r\n\r\n06:45:11:06  06:45:13:05\r\n  -Attends, on va gagner ou pas ?\r\n\r\n06:45:13:10  06:45:17:23\r\n-C'est la question d'Albert Roesti\r\n  pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n06:45:18:04  06:45:19:09\r\n           -Exactement.\r\n\r\n06:45:19:13  06:45:21:21\r\n -En quelques secondes, M. Roesti,\r\n\r\n06:45:22:02  06:45:25:17\r\nles prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n          c'est en 2019.\r\n\r\n06:45:25:22  06:45:27:22\r\n   Quelles sont vos ambitions ?\r\n\r\n06:45:28:03  06:45:30:05\r\n     -Mon ambition est claire.\r\n\r\n06:45:30:10  06:45:31:14\r\n           On va gagner.\r\n\r\n06:45:31:19  06:45:34:13\r\n Notre taux d'\u00e9lecteurs est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n06:45:34:18  06:45:35:23\r\n           Presque 30 %.\r\n\r\n06:45:36:04  06:45:38:13\r\n   J'aimerais, je suis ouvert...\r\n\r\n06:45:38:18  06:45:40:18\r\n     Je veux garder ces 30 %.\r\n\r\n06:45:40:23  06:45:43:01\r\n     -Il faut \u00eatre ambitieux !\r\n\r\n06:45:43:06  06:45:44:11\r\n            Cinquante !\r\n\r\n06:45:44:15  06:45:47:11\r\n-Oui, mais il faut rester modeste.\r\n\r\n06:45:47:16  06:45:48:21\r\n              -Non !\r\n\r\n06:45:49:02  06:45:52:15\r\n      Blocher \u00e9tait arrogant,\r\n c'est \u00e7a qui nous faisait bander.\r\n\r\n06:45:52:20  06:45:55:18\r\nLa modestie, c'est pour les looses.\r\n\r\n06:45:55:23  06:45:58:11\r\n     -Il faut rester modeste.\r\n              -Non !\r\n\r\n06:45:58:16  06:46:01:00\r\n   -Il faut gagner en Romandie.\r\n\r\n06:46:01:05  06:46:05:17\r\n   Si on veut rester ind\u00e9pendant\r\n        avec souverainet\u00e9,\r\n\r\n06:46:05:22  06:46:08:14\r\n si on veut pas de taxes \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n06:46:08:19  06:46:12:11\r\n      des redevances \u00e9lev\u00e9es,\r\n        il faut voter UDC.\r\n\r\n06:46:12:16  06:46:16:09\r\n -Tr\u00e8s bien, le message est pass\u00e9.\r\n       -Demande \u00e0 ton papa.\r\n\r\n06:46:16:13  06:46:18:15\r\n  -Merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir.\r\n\r\n06:46:18:20  06:46:20:11\r\n     -Il \u00e9tait bon, son papa !\r\n\r\n06:46:20:15  06:46:22:22\r\n        -Merci, M. Roesti,\r\n        merci M. Zwygart.\r\n\r\n06:46:23:03  06:46:27:11\r\nAvant de se quitter, un petit tour\r\n    en images et en musique !\r\n\r\n06:46:30:23  06:46:34:12\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n06:46:34:17  06:47:04:04\r\n...\r\n\r\n06:47:04:09  06:47:36:01\r\n...\r\n\r\n06:47:36:06  06:48:05:09\r\n...\r\n\r\n06:48:05:13  06:48:07:03\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n06:48:07:08  06:48:09:05\r\n   -\"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n06:48:09:10  06:48:12:10\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n        \u00e0 samedi prochain.\r\n\r\n06:48:12:14  06:48:14:18\r\nD'ici l\u00e0, le FC Sion s'en remettra !\r\n\r\n06:48:23:19  06:48:27:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-27T20:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031271", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CEAD31D6-CA08-40EF-8753-D3C8385FE4B9", "internalArchiveId": "CEAD31D6-CA08-40EF-8753-D3C8385FE4B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire peau neuve en mati\u00e8re de communication", "publicationDate": "2017-05-26T00:00:00Z", "summary": "Renforcer l'image du canton de Neuch\u00e2tel et le faire rayonner: telle est l'ambition d'une r\u00e9forme en profondeur de la communication que le Conseil d'Etat veut introduire d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n* * Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire peau neuve en mati\u00e8re de communication 18h Neuch\u00e2tel : controverse autour de la nouvelle strat\u00e9gie de communication\r\nRenforcer l'image du canton de Neuch\u00e2tel et le faire rayonner\u00a0: c'est l'ambition d'une r\u00e9forme en profondeur de la communication que le Conseil d'Etat veut introduire d\u00e8s l'an prochain...\r\nUne strat\u00e9gie ambitieuse qui entend, tout \u00e0 la fois, am\u00e9liorer les relations ext\u00e9rieures, la r\u00e9putation du canton et la gestion de crise...\r\nUne transformation compl\u00e8te de l'organisation actuelle qui co\u00fbtera cher, dans un canton qui part de loin et qui doit faire des \u00e9conomies... Roger Guignard... \r\nOui, Neuch\u00e2tel qui part de loin, puisqu'en mati\u00e8re de communication, il est bien en de\u00e7a de ce que font les autres cantons romands : les effectifs de l'OREC, l'Office des relations ext\u00e9rieures et de la communication, se montent \u00e0 2,7 Equivalent Plein Temps. A quoi s'ajoute une chanceli\u00e8re et un vice-chancelier, qu'on entend tr\u00e8s peu. Pas de porte-parole pour chaque d\u00e9partement... En 2015, le Conseil d'Etat avait cherch\u00e9 \"le mouton \u00e0 5 pattes\", comprenez un chef d'office qui assurerait \u00e0 la fois la communication interne et aurait eu un r\u00f4le de lobbyiste \u00e0 Berne. Mais voil\u00e0 qui exige une palette de comp\u00e9tences que visiblement personne n'avait. La perle rare n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. Du coup, pour exaucer un voeu qui fait partie du programme de l\u00e9gislature, le Conseil d'Etat a mandat\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 pour \u00e9tablir une vraie strat\u00e9gie de communication.\r\n***Et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes surgissent ? \r\nOui, parce qu'entrer sur les r\u00e9seaux sociaux, promouvoir l'image du canton, former les gens, d\u00e9cloisonner le travail entre les d\u00e9partements, financer quelques \u00e9v\u00e9nements...voil\u00e0 qui a d'abord exig\u00e9 de convaincre 5 conseillers d'Etat, donc 5 visions de la fa\u00e7on de communiquer, puis d'accepter d'investir : en l'occurrence, le budget de l'OREC va passer de 710'000 francs \u00e0 1 million 35 mille l'an prochain. Et on emploiera alors 5 et demi \u00e9quivalents plein-temps. La chanceli\u00e8re, S\u00e9verine Despland pr\u00e9cise qu'une bonne partie de ces nouveaux postes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits au budget..Il n'emp\u00eache : le conseiller national PLR Philippe Bauer a de la peine \u00e0 souscrire \u00e0 ces augmentations d'effectifs et de moyens \"alors que le canton doit \u00e9conomiser et se restructurer\".  \"Trois personnes de plus, \u00e7a ne changera rien\", dit-il. Et il ajoute : \"A Berne, on ne sait pas encore que Neuch\u00e2tel est devenu un petit canton, comme Schwytz\". Pour l'ex-UDC Raymond Clottu, ind\u00e9pendant d\u00e9sormais, \"on peut engager tout le monde qu'on veut, ce sont les r\u00e9formes qu'on aura le courage de r\u00e9aliser qui am\u00e9lioreront l'image du canton\". Un scepticisme perceptible aussi chez Laurent Favre, le conseiller d'Etat PLR.\r\n***Et le personnel actuel de la cellule communication, qu'advient-il de lui ?\r\nCe personnel doit d'abord d\u00e9missionner, et re-candidater, ou re-postuler, si vous pr\u00e9f\u00e9rez. Les fonctions actuelles seront supprim\u00e9es et d'autres profils d\u00e9finis. Un personnel dont on a entendu dire qu'il a \u00e9t\u00e9 peu consult\u00e9, et qui s'\u00e9tonne du proc\u00e9d\u00e9. \"La pratique n'est pas nouvelle lors de r\u00e9organisation en profondeur\", observe la chanceli\u00e8re, qui rappelle le pr\u00e9c\u00e9dent du Service de l'emploi, o\u00f9 les choses se sont pass\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on. S\u00e9verine Despland qui admet que son r\u00f4le va changer, puisqu'elle assiste, elle,  aux s\u00e9ances du Conseil d'Etat. Et comme le gouvernement, en tous cas sa majorit\u00e9 socialiste, ne veut pas d'un porte-parole pr\u00e9sent aux s\u00e9ances, la chanceli\u00e8re occupera une place plus importante. Pr\u00e9cisons encore qu'\u00e0 ce jour, les journalistes que nous sommes passent souvent directement par les conseillers d'Etat pour acc\u00e9der \u00e0 l'information ! C'est maintenant le Grand Conseil qui devra donner son aval \u00e0 cette nouvelle strat\u00e9gie de communication. \r\nMerci Roger Guignard.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire peau neuve en mati\u00e8re de communication / FOR_2017-05-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.05.2017"], "alternativeSummary": ["Renforcer l\u2019image du canton de Neuch\u00e2tel et le faire rayonner: telle est l\u2019ambition d\u2019une r\u00e9forme en profondeur de la communication que le Conseil d\u2019Etat veut introduire d\u00e8s l\u2019an prochain."], "variantIds": ["ece-8633643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:59Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors voir renforcer l'image du canton de Neuch\u00e2tel et le faire rayonner, c'est l'ambition d'une r\u00e9forme en profondeur de la communication, que le Conseil d'\u00c9tat veut un temps pas introduire d\u00e8s l'an prochain une strat\u00e9gie ambitieuse qui entend tout \u00e0 la fois am\u00e9liorer les relations ext\u00e9rieures, la r\u00e9putation du canton et la gestion de crise, une transformation compl\u00e8te de l'organisation actuelle qui co\u00fbtera cher dans un canton qui part de loin et qui doit faire des \u00e9conomies, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel part de loin puisqu'en mati\u00e8re de communication, il est bien lors de sa de ce de ce que font les autres cantons romands, les effectifs de l'OREC, l'Office des relations ext\u00e9rieures et de la communication se montent \u00e02,7 \u00e9quivalents plein-temps, \u00e0 quoi s'ajoute une chanceli\u00e8re et un vice- chancelier qu'on entend tr\u00e8s peu, pas de porte- parole pour chaque d\u00e9partement, par exemple en 2015 le Conseil d'\u00c9tat avait cherch\u00e9 le mouton \u00e0 5 pattes, comprenez un chef d'office qui assurerait \u00e0 la fois la communication interne et aurait eu un r\u00f4le de lobbyiste \u00e0 Berne mais voil\u00e0 qui exige une palette de comp\u00e9tences que visiblement, personne n'avait en tout cas la perle rare n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e du coup pour exaucer un voeu qui fait partie du programme de l\u00e9gislature, le Conseil d'\u00c9tat a demand\u00e9 \u00e0 un mandataire d'\u00e9tablir une vraie strat\u00e9gie de communication et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes surgissent oui parce que tout \u00e0 la fois entrer sur les r\u00e9seaux sociaux, promouvoir l'image du canton, former les gens d\u00e9cloisonner le travail entre les d\u00e9partements financer quelques \u00e9v\u00e9nements, voil\u00e0 qui a d'abord exig\u00e9 de convaincre 5 conseillers d'\u00c9tat, donc 5 visions de la fa\u00e7on de communiquer, ensuite il a fallu accepter d'investir, en l'occurrence le budget de l'OREC va passer de 710000 francs \u00e0 1 1000000 35 1000 l'an prochain et on emploiera alors 5 et demi \u00e9quivalents plein-temps la chanceli\u00e8re S\u00e9verine des plans pr\u00e9cise qu'une bonne partie de ces nouveaux postes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits au budget, il n'emp\u00eache, le Conseil national PLR Philippe Bauer a de la peine \u00e0 souscrire \u00e0 ces augmentations d'effectifs et de moyens, alors que le canton doit \u00e9conomiser se restructurer, 3 personnes de plus \u00e7a ne changera rien, dit -il, et il ajoute, \u00e0 Berne, on ne sait pas encore que Neuch\u00e2tel est devenu un petit canton comme Schwytz pour l'ind\u00e9pendant, Raymond Clottu, ex- UDC on peut engager tout le monde qu'on veut, ce sont les r\u00e9formes qu'on aura le courage de r\u00e9aliser qui am\u00e9lioreront l'image du canton des r\u00e9ticences sensible aussi chez Laurent Favre, le conseiller d'\u00c9tat PLR et le personnel actuel de la cellule communication qu'advient -t-il de lui alors ce personnel doit d'abord d\u00e9missionnerR.E. candidater o\u00f9 reposent les si vous pr\u00e9f\u00e9rez les fonctions actuelles seront supprim\u00e9es d'autres profils d\u00e9finis un personnel dont on a entendu dire qu'il a \u00e9t\u00e9 peu consult\u00e9 et qui s'\u00e9tonne du proc\u00e9d\u00e9, la pratique n'est pas nouvelle lors de r\u00e9organisation en profondeur, observe la chanceli\u00e8re qui rappelle le pr\u00e9c\u00e9dent du service de l'emploi, o\u00f9 les choses se sont pass\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on, S\u00e9verine des plans qui admet que son r\u00f4le va changer puisqu'elle assiste elle aux s\u00e9ances du Conseil d'\u00c9tat, et comme le gouvernement, en tout cas sa majorit\u00e9 socialiste ne veut pas d'un porte- parole pr\u00e9sent aux s\u00e9ances, h\u00e9 bien, la chanceli\u00e8re occupera une place plus importante, pr\u00e9cise encore qu'\u00e0 ce jour, les journalistes que nous sommes passent souvent directement par les conseillers d'\u00c9tat pour acc\u00e9der \u00e0 l'information, c'est finalement, et maintenant le Grand Conseil qui devra donner son aval vis \u00e0 l'budget \u00e0 cette nouvelle strat\u00e9gie de communication. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-26T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFD83A38-B62B-431F-8226-D3D0421F1BE1", "internalArchiveId": "DFD83A38-B62B-431F-8226-D3D0421F1BE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi suisse sur les armes \u00e0 feu doit-t-elle se calquer sur l'UE? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Pierre-Alain Fridez", "publicationDate": "2017-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nSuite aux durcissements des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es par Bruxelles apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris, la Suisse pourrait adapter sa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yannick Buttet (PDC/VS) et Pierre-Alain Fridez (PS/JU).\r\n\r\n* * La loi suisse sur les armes \u00e0 feu doit-t-elle se calquer sur l'UE? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Pierre-Alain Fridez 18h Normes europ\u00e9ennes sur les armes \u00e0 feu : la Suisse doit-elle r\u00e9sister ?\r\nLa Suisse pourrait durcir sa l\u00e9gislation sur les armes pour s'adapter \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLes nouvelles r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par Bruxelles apr\u00e8s les attentats de Paris... Elles pr\u00e9voient une limitation du nombre de coups par chargeur, ce qui exclurait une grande partie des armes en circulation en Suisse, et en particulier le fusil d'assaut utilis\u00e9 par des milliers de tireurs, et l'inscription obligatoire dans un club pour d\u00e9tenir une arme.\r\nAlors la Suisse doit-elle suivre cette l\u00e9gislation europ\u00e9enne ou entrer en r\u00e9sistance ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Yannick Buttet, bonsoir... conseiller national PDC valaisan et vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers... et Pierre-Alain Fridez, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national socialiste jurassien...\r\n YANNICK BUTTET (appeler \u00e0 18h30 sur portable **.64 il donnera un fixe)\r\n- Pr\u00eat \u00e0 aucune adaptation pour limiter la violence ? \r\n- Pourquoi donc en Suisse, il faut utiliser un fusil d'assaut pour faire du tir sportif... (le fusil peut tirer en rafale de 20 coups) il existe des armes de sport... non ? C'est absurde. On ne tire qu'un coup \u00e0 la fois (!) lors des concours... \r\n- Le projet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 passablement assoupli \u00e0 Bruxelles. Les tests psychologiques, par ex, ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s... \r\n- Le lobby des armes (Pro Tell, p.ex.) l'UDC et l'ASIN iraient jusqu'\u00e0 attaquer les accords de Schengen/Dublin si ces restrictions sont appliqu\u00e9es en Suisse. Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller aussi loin?\r\n- Et un registre des armes ? Plus efficace ?\r\n Pierre-Alain Fridez ** 26) \r\n- Des mesures liberticides qui ne tiennent pas compte de la tradition suisse ?\r\n- Ce sont l\u00e0 des restrictions d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris... Limiter le nombre de coups dans un chargeur... ou contraindre les tireurs \u00e0 s'inscrire dans un club... En quoi ces mesures peuvent pr\u00e9venir des attentats ?\r\n- La Suisse n'est-elle trop bonne \u00e9l\u00e8ve dans l'application des d\u00e9cisions europ\u00e9ennes ? \r\n- En r\u00e9alit\u00e9, n'est-ce pas pour Simonetta Sommaruga et pour la gauche l'occasion r\u00eav\u00e9e ou le pr\u00e9texte id\u00e9al pour imposer un durcicement de la l\u00e9gislation sur les armes que vous r\u00e9clamez et que vous n'avez jamais obtenu ?", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633631", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La loi suisse sur les armes \u00e0 feu doit-t-elle se calquer sur l'UE? D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Pierre-Alain Fridez / FOR_2017-05-26T18:16:00_developpement-9", "Forum du 26.05.2017"], "alternativeSummary": ["Suite aux durcissements des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es par Bruxelles apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris, la Suisse pourrait adapter sa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yannick Buttet (PDC/VS) et Pierre-Alain Fridez (PS/JU)."], "variantIds": ["ece-8633631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:00Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse pourrait durcir sa l\u00e9gislation sur les armes pour s'adapter \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les nouvelles r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par Bruxelles apr\u00e8s les attentats de Paris, elle pr\u00e9voit une limitation du nombre de coups par chargeur, ce qui exclurait une grande partie des armes en circulation en Suisse et en particulier le fusil d'assaut, utilis\u00e9 par des milliers de tireurs et l'inscription obligatoire dans un club pour d\u00e9tenir une arme, alors la Suisse doit -elle suivre cette l\u00e9gislation europ\u00e9enne ou d'-elle entrer en r\u00e9sistance, on en d\u00e9bat avec vous Yannick Buttet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et Pierre-Alain Fridez est en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste jurassien premi\u00e8res questions \u00e0 vous Yannick Buttet, vous n'\u00eates pr\u00eat \u00e0 aucune adaptation pour limiter la violence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois qu'il s'agit pas de limiter la violence aujourd'hui avec les normes de de l'Union europ\u00e9enne on s'attaque uniquement, finalement, aux citoyens, aux citoyens honn\u00eates et \u00e7a c'est c'est inacceptable aujourd'hui, on a l'impression que la gauche suisse profite des normes europ\u00e9ennes pour imposer \u00e0 notre population d'\u00e9normes qu'elle a elle- m\u00eame refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [99%] :\r\nEt vous dites quoi, vous dites que c'est contraire \u00e0 la \u00e0 la tradition suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [90%] :\r\nOui, moi je pense que c'est contraire \u00e0 la tradition suisse que \u00e7a n'apporte absolument aucune plus- Value du c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 chaque attentat on sur, r\u00e9agit malheureusement on essaye de prendre des mesures qui ne touche que les citoyens honn\u00eates et qui ne touche pas les terroristes et aujourd'hui je pense que du c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien, nous ne sommes pas membres de l'Union europ\u00e9enne, nous pouvons maintenir notre ligne dans la politique des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [98%] :\r\nPierre-Alain Fridez des mesures liberticides qui ne tiennent pas compte de la tradition suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a un contexte hein effectivement l'Union europ\u00e9enne s'est occup\u00e9 de ce dossier, suite aux attentats de Paris comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure et l'Union europ\u00e9enne souhaite appliquer en fait ces nouvelles mesures dans l'espace Schengen et on est en fait par rapport \u00e0 l'espace Schengen concern\u00e9s par cette d\u00e9cision, alors le but c'est pas d'\u00eatre liberticide, le but, c'est simplement que l'Union europ\u00e9enne \u00e9volue consid\u00e8re qu'il y a des risques et puis change un peu les r\u00e8gles du jeu et c'est vrai qu'en Suisse on a vot\u00e9 en 2011 sur sur ce sujet, c'est vrai que la gauche, comme le dit Monsieur Buttet \u00e0 une autre vision de la situation, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a respect\u00e9 les d\u00e9cisions de l'\u00e9poque, mais l\u00e0, maintenant, il y a un nouveau dossier avec l'Europe qui avance et je pense qu'il faut \u00eatre capable de faire quelques concessions pour effectivement rester dans l'espace Schengen et puis aller de l'avant dans ce type de dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nYannick Buttet, vous dites effectivement comme nous ne sommes pas membre de l'Union europ\u00e9enne, mais nous faisons partie effectivement de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nOui, effectivement et la Suisse est connu pour respecter ses engagements, peut-\u00eatre un peu trop, d'ailleurs je suis pas persuade. \r\nVont toujours \u00eatre le meilleur \u00e9l\u00e8ve de la classe aujourd'hui dans plusieurs dossiers, la Suisse applique mieux les directives europ\u00e9ennes, que certains pays europ\u00e9ens, je pense que \u00e7a doit interpeller quand m\u00eame la population suisse et l\u00e0, moi je suis persuad\u00e9 que si on maintient nos habitudes et notre politique en mati\u00e8re d'armes aujourd'hui vous pourriez par exemple du nombre de coups dans le magasin mais l'Union europ\u00e9enne ne va pas pour cette raison, \u00e9vacuer la Suisse de l'espace Schengen, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres j'beaucoup plus important dans l'espace Schengen pour que la Suisse puisse aussi faire part de sa vision et puisse maintenir aussi sa propre ligne, sans quoi, c'est vrai, on pourrait se poser la question de de notre certaines d'une certaine ind\u00e9pendance en restant en dehors de l'Union europ\u00e9enne je et aussi pour \u00e7a que nous ne voulons pas \u00eatre membre de l'Union, c'est pour rester ma\u00eetre de notre destin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\nMais tout de m\u00eame Yannick Buttet, pourquoi en Suisse, il faut utiliser un fusil d'assaut pour faire du Tir sportif, il existe des armes de sport non c'est est -ce que s'il y a pas une, un c\u00f4t\u00e9 un peu absurde, on ne tire qu'un coup \u00e0 la fois lors des concours et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [92%] :\r\nAbsolument pas, en fait, le fait d'avoir un fusil d'assaut la maison fait que le Tir sportif est aussi populaire en Suisse, parce que finalement, chaque Suisse ou presque dispose de son arme son arme de service \u00e0 la maison et peut l'utiliser dans un cadre sportif, donc \u00e7a \u00e9vite des frais cons\u00e9quents pour les tireurs et puis \u00e7a permet vraiment de de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration de maintenir cette tradition et, aujourd'hui, il serait inacceptable, finalement, pour faire plaisir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de casser cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [95%] :\r\nPierre-Alain Fridez expliquez -moi juste une chose : limiter le nombre de coups dans un chargeur ou contraindre les tireurs \u00e0 s'inscrire dans un club franchement en quoi ces mesures peuvent pr\u00e9venir des attentats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [92%] :\r\nVotre remarque est peut-\u00eatre pertinente le r\u00e9sultat simplement c'est qu'effectivement, si vous avez beaucoup de coups dans un chargeur pour faire plus de d\u00e9g\u00e2ts et c'est les autres pays qui analyse la situation, on a nous en fait une gestion historique de ce genre de probl\u00e8me dans notre pays par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e dans les autres pays, c'est diff\u00e9rent, donc on a un changement de l\u00e9gislation qu'on doit comprendre comme l'esprit en fait de de ce que les autres pays europ\u00e9ens veulent imposer pour eux, indirectement, nous nous impose, moi je crois que dans ce dossier il y a une marge de manoeuvre, effectivement, la, la, \u00e0 l'exception suisse, elle a \u00e9t\u00e9 prise en compte et si, par exemple, on imagine qu'on acceptait simplement enfin l'enregistrement des armes dans un registre national avec possibilit\u00e9 de partage d'informations, on aurait d\u00e9j\u00e0 fait un grand pas en direction de de l'Union europ\u00e9enne, parce qu'en fait les les autres \u00e9l\u00e9ments, on a reconnu en fait semble -t-il dans l'Union europ\u00e9enne, la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse dans les tirs obligatoires, y a que les v\u00e9t\u00e9rans, ceux qui font plus d'arm\u00e9e qui devrait, pour conserver une arme entrer dans un club sportif, un autre \u00e9l\u00e9ment, par exemple, j'ai sous les yeux l\u00e0 un un communiqu\u00e9 de presse de du Parlement europ\u00e9en qui parle en fait de ces histoires de magasins avec un peu trop de cartouches, dit ceci : les particuliers qui poss\u00e8dent l\u00e9galement, ce type d'armes aujourd'hui pourront les conserver, sous r\u00e9serve de l'accord de leur \u00c9tats-membres, donc je crois qu'il y a une marge de manoeuvre, on verra quelle sera la proposition du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le but c'est d'arriver \u00e0 un consensus et de faire en sorte que nous puissions rester sans eau dans l'espace Schengen et puis qu'on puisse un peu avanc\u00e9 dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nYannick Buttet, ce que vous venez d'entendre n'est pas de rassurer, de nature \u00e0 bout rassurez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:59) [90%] :\r\nBon, c'est alors d'abord quand on dit Union europ\u00e9enne nous impose certaines normes \u00e0 mes yeux, il y a, finalement, une seule personne ou entit\u00e9 qui peut imposer quelque chose au peuple suisse et le peuple suisse lui- m\u00eame effac\u00e9 un \u00e9moi essentiel dans notre d\u00e9mocratie directe et puis, en parall\u00e8le, h\u00e9 bien je crois effectivement qu'on veut rester membre de l'espace Schengen, on veut, on veut pouvoir participer aux avantages aussi de de cet accord, par contre, il s'agit pas d'\u00eatre le meilleur \u00e9l\u00e8ve, je le r\u00e9p\u00e8te, des pays europ\u00e9ens, j'en suis persuad\u00e9 n'appliqueront pas \u00e0 100 pourcent ces ces nouvelles directives donc pourquoi la Suisse devrait -elle le faire, nous pouvons -nous bas\u00e9e sur la tradition sur le fait aussi que ces armes ne pose pas probl\u00e8me savez la personne qui veut commettre un acte terroriste rarement achet\u00e9 son arme et son magasin dans l'armurerie du coin, bien au contraire : c'est au march\u00e9 noir qu'elle trouve ces armes -l\u00e0 et c'est plut\u00f4t contre ce type de march\u00e9 que nous devrions travailler avec des accords entre les services de renseignement et que les services de police plus beaucoup plus quand n'b\u00e9ton finalement le le citoyen- soldat qui est, qui est tr\u00e8s honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [91%] :\r\nPierre-Alain Fridez c'est vrai que cette interdiction, au risque de passer mal au sein de la population qui ne comprendraient pas le lien entre le terrorisme et cette interdiction la est -ce que la Suisse n'est pas trop bonne \u00e9l\u00e8ve, comme dit Yannick Buttet dans l'application des d\u00e9cisions europ\u00e9ennes est -ce qu'il faudrait pas se r\u00e9servait tout de m\u00eame une marge de manoeuvre et surtout l'exploiter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:16) [92%] :\r\nMais le jeu est quand m\u00eame clair, l'Union europ\u00e9enne en fait prendre des d\u00e9cisions et puis elle fait la proposition d'appliquer l'ensemble de ses d\u00e9cisions \u00e0 l'ensemble de l'espace Schengen, on en fait partie, donc on a des b\u00e9n\u00e9fices li\u00e9s \u00e0 l'esp\u00e8ce pas Schengen l\u00e0 maintenant, vraiment, ce sont des situations particuli\u00e8res qui font que les \u00c9tats europ\u00e9ens veulent durcir leur l\u00e9gislation et Paris Cochet nous demande en faire de m\u00eame, donc regardons quelles sont les les possibilit\u00e9s pour aller dans dans cette direction, effectivement l'exception suisse, elle est reconnue, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une marge de manoeuvre, le but c'est d'arriver \u00e0 un consensus pour que tout le monde s'y retrouve, mais v\u00e9ritablement la la volont\u00e9 de l'Europe, c'est pas d'imposer quelque chose, c'est plut\u00f4t de leur point de vue d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre le terrorisme et pour \u00eatre clair, ainsi \u00e0 plus de s\u00e9curit\u00e9 dans les pays qui nous entourent, il y a aussi plus de s\u00e9curit\u00e9 chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [90%] :\r\nIl y avait d\u00e9but\u00e9 le lobby des armes pro- telles par exemple l'un ou l'UDC et l'ASIN iraient jusqu'\u00e0 attaquer les accords de de Schengen Dublin si ces restrictions sont appliqu\u00e9es en Suisse est -ce que vous \u00eates pr\u00eat vous \u00e0 aller aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [92%] :\r\nMoi, je suis persuad\u00e9 qu'on peut maintenir notre tradition des armes sans remettre en question l'accord Schengen qui, comme la d'une surprise, il y a aussi des avantages pour la Suisse, alors je peux pas parler pour l'UDC \u00e9videmment que l\u00e0 il y a une volont\u00e9 de casser toute collaboration avec avec l'\u00e9tranger, l\u00e0, je peux comprendre, et c'est assez coh\u00e9rent par compte du c\u00f4t\u00e9 de de proth\u00e8ses, moi je suis persuad\u00e9 que du moment o\u00f9 les Suisses peuvent continuer \u00e0 disposer de leurs armes, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 bien ils sont tout \u00e0 fait ouverts \u00e0 la discussion, moi ce que je trouverais inacceptable c'est que Simonetta Sommaruga profite de cette restriction niveau europ\u00e9en pour imposer au peuple suisse des directives et des normes qu'il a lui- m\u00eame refus\u00e9 il y a peu de temps, \u00e7a ce serait inacceptable et j'esp\u00e8re qu'elle entendra son camarade Fridez qui dit qu'elle devrait exploiter l'ensemble de la marge de manoeuvre qu'\u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [94%] :\r\nPierre-Alain Fridez effectivement, on peut se poser la question en r\u00e9alit\u00e9 n'est -ce pas pour Simonetta Sommaruga et pour la gauche, l'occasion r\u00eav\u00e9e ou le pr\u00e9texte id\u00e9al pour imposer un durcissement de l'hallucination sur les armes que vous r\u00e9clamez que vous n'avez jamais obtenu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:17) [93%] :\r\nMoi je souhaite effectivement un durcissement, je souhaite un registre national enfin pour qu'on sache o\u00f9 sont les armes dans notre pays, qui en poss\u00e8de, \u00e7a c'est important le reste apr\u00e8s sur ces histoires de de fusils d'assaut et de de taille du magasin, c'est par rapport \u00e0 la tradition suisse effectivement quelque chose qui me para\u00eet moi un peu secondaire, l\u00e0 dessus, je pense qu'une n\u00e9gociation est possible et puis sur le fait d'adh\u00e9rer \u00e0 un club sportif et tout \u00e7a c'est des choses \u00e0 discuter, mais \u00e7a ne me d\u00e9rangerait pas pas beaucoup les gens, je crois que la personne qui \u00e0 moment donn\u00e9 d\u00e9cident de garder apr\u00e8s son service militaire, une arme passer quelque part pour l'utiliser dans le cadre d'une activit\u00e9 de de de Tir sportif, donc l\u00e0, on va pas beaucoup contraindre les gens vraiment, c'est toute une histoire d'\u00e9tat d'esprit et effectivement, je crains que l'ultra- droite dans notre pays utilisant fait ce sujet une fois de plus, comme l'a dit monsieur Buttet pour s'attaquer \u00e0 Schengen \u00e0 l'Europe et je sais que Madame Sommaruga a bien compris que dans ce dossier- l\u00e0, elle avait plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver des compromis que de passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [85%] :\r\nRapidement, il avait peut-\u00eatre par Yannick Buttet rapidement un registre des armes, \u00e7a sera plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [92%] :\r\nNon, absolument pas simplement parce que le peuple suisse l'a refus\u00e9, il y a un respect de la d\u00e9mocratie directe que nous devons nous devons d'avoir, sans quoi la politique perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9 on nous compare malheureusement parfois \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens dans lesquels le peuple a peu \u00e0 dire ou pas un mot \u00e0 dire, c'est pas le cas en Suisse, nous devons de respecter la d\u00e9cision populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [96%] :\r\nMerci beaucoup Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan et vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, merci \u00e9galement \u00e0 vous Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:56) [94%] :\r\nBonne chance et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [97%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-26T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fridez, Pierre-Alain", "role": "Conseiller National socialiste jurassien 2011-, M\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, observateur pour l'OSCE ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AECF264C-4076-47C1-8FF2-C79EDEF6EC56", "internalArchiveId": "AECF264C-4076-47C1-8FF2-C79EDEF6EC56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz", "publicationDate": "2017-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : r\u00e9action d'un supporter du FC Sion d\u00e9\u00e7u;Savoy, Marielle;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, Verts GE;Jean Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme;Extraits \"Amant double\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/FINALE COUPE SUISSE (7H))  \r\nLa tristesse\r\nla d\u00e9ception\r\nde Damien\r\nce supporter du FC SION...\r\nqui a vu son club perdre...  l'imperdable...\r\nDes Valaisans qui repartent d'une finale de Coupe de Suisse...sans la Coupe... \r\nc'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier... pour beaucoup...inconcevable !\r\nEt c'est donc le FC B\u00e2le ... et son 3-0... qui a mis fin \u00e0 cette  l\u00e9gendaire s\u00e9rie de 13 victoires en 13 finales.... \r\nDes B\u00e2lois qui ont f\u00eat\u00e9 leur h\u00e9ros jusqu'\u00e0 tard dans la nuit dans la ville rh\u00e9nane... \r\nSMD : Une finale de la Coupe de Suisse qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9...\r\nGENEVE avait mis les moyens\r\npour \u00e9viter tout d\u00e9bordement... entre les 30 000 supporters des 2 \u00e9quipes...\r\nvenus par train et cars de BALE et de SION...\r\n2 cort\u00e8ges ont travers\u00e9 les rues de la ville  ... entre la gare cornavin et le stade de la Praille... \r\nBonjour Tania Sazpinar...\r\nxxx\r\nvous avez suivi  cette journ\u00e9e \u00e0 Geneve\r\nC'\u00e9tait donc un d\u00e9fi s\u00e9curitaire pour le canton... \r\nquel bilan peut.on tirer ce matin ? \r\nOn s'atten dait au pire et finalement il n'est jamais arriv\u00e9, il n'y a pas eu de gros d\u00e9bordement entre supporters et pas de d\u00e9gats s\u00e9rieux dans la ville. C'est dans les cort\u00e8ges en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi que l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement nerveuse. Et en fin de match, le d\u00e9fi c'\u00e9tait de g\u00e9rer le retour des supporters et l\u00e0 encore pas d'affrontements jusque sur le quai de la gare o\u00f9 l\u00e0 la situation s'est clairement tendue. Sur les quais les supporters se faisaient face pendant plus d'une heure. Des cagoules sont sorties des poches pour couvrir certains visage et tant les projectiles que les insultes ont vol\u00e9s d'un quai \u00e0 l'autre. Le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait impressionant \u00e0 ce moment, des policiers en tenue anti-\u00e9meute formaient un cordon resserr\u00e9 tout le long des quais. Au final plus de peur que de mal.\r\n*** Tania, on l'a dit,  la police \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente hier... \r\nAlors clairement oui. Un h\u00e9licopt\u00e8re tournait au dessus du ciel genevois, des fourgons, des camions \u00e0 eau, des motos sans parler des hommes en civil. Au total selon nos informations plus de 900 policier de Gen\u00e8ve et d'autres cantons \u00e9taient mobilis\u00e9 pour environ 30 mille supporters attendus. \r\n*** Est-ce qu'on peut dire que le pari est r\u00e9ussi?\r\nEh bien \u00e0 Gen\u00e8ve beaucoup se demandaient s'il etait vraiment opportun d'accueillir cette finale qui a -on peut le dire- quand m\u00eame secou\u00e9 la ville. Mais oui Gen\u00e8ve a su g\u00e9rer ce match consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 haut risque puisqu'aucun d\u00e9bordement important n'est \u00e0 d\u00e9plorer... Aujourd'hui il faudra dresser un bilan de l'organisation, d\u00e9terminer si le jeu en valait la chandelle \u00e9galement en termes de co\u00fbts. Premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ce matin puisque la police a convoqu\u00e9 la presse pour faire le point. \r\npierre maudet satisfaut...\r\nMerci Tania Sazpinar\r\n(11/SOMMET OTAN PA) SMD : Autre RV plac\u00e9 sous haute s\u00e9curit\u00e9... le sommet de l'OTAN... hier \u00e0 Bruxelles...\r\nles membres de l'Alliance Atlantique r\u00e9unis pour inaugurer le nouveau si\u00e8ge de l'organisation...\r\net sur la photo de famille...\r\n2 petits nouveaux tr\u00e8s remarqu\u00e9s.. \r\nle francais EMMANUEL MACRON et l'am\u00e9ricain DONALD TRUMP\r\nle pdt am\u00e9ricain... qui est venu faire la le\u00e7on budg\u00e9taire \u00e0 ses camarades europ\u00e9ens...\r\nRomain Clivaz\r\nEt apr\u00e8s le sommet de l'OTAN...\r\nplace ce matin \u00e0 celui du G7... \u00e0 TAORMINA en SICILE\r\nDonald Trump sera l\u00e0 encore au centre des attentions...\r\nSes partenaires attendent  qu'il pr\u00e9cise ses intentions...  sur l'\u00e9conomie et sur le climat...\r\n(26/ DECRET ANTI IMMIGRATION US) SMD : Et pendant ce temps, le pdt am\u00e9ricain\r\nessuie un nouveau revers judiciaire... \r\nla Justice f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 le blocage de son d\u00e9cret migratoire \r\nde\u00e9cret, on le rappelle, qui  voulait bannir du territoire am\u00e9ricain les citoyens de 6 pays majoritairement musulmans. \r\nUne cour d'appel  vient d' estimer  que cette mesure \u00e9tait une forme de discrimination religieuse...\r\n contraire \u00e0 la Constitution. \r\nLe combat devrait donc se poursuivre devant la Cour Supr\u00eame.\r\n \u00c0 Washington, Philippe Revaz\r\n(14/MANCHESTER PA) Au ROYAUME UNI,\r\nla campagne \u00e9lectorale pour les l\u00e9gislatives reprend aujourd0hui\r\nles partis l'avaient suspendu mardi apr\u00e8s l'attentat de MANCHESTER...\r\nL'enqu\u00eate, elle avance... \r\net se concerntre  d\u00e9sormais ... sur un r\u00e9seau djihadiste ... avec des connexions libyennes\r\n8  personnes sont touhours en garde \u00e0 vue...\r\nIl y a aussi en parall\u00e8le, les informations et t\u00e9moignages r\u00e9colt\u00e9s par de nombreux m\u00e9dias, \r\nqui s'interrogent sur les \u00e9ventuelles failles de s\u00e9curit\u00e9 des services de renseignements. \r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n(03/SERVICE CIVIL ITV MAZZONE (REP 22H30)) SMD : Durcir le passage de l'arm\u00e9e au service civil...\r\nC'est ce que veut faire la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national. \r\nDans une motion, elle propose de rallonger la dur\u00e9e du service civil pour les militaires qui ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leur \u00e9cole de recrue et qui seraient tent\u00e9s de quitter l'arm\u00e9e. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y oppose et d\u00e9nonce un projet incompatible avec le principe d'\u00e9galit\u00e9 des droits.\r\n C'est aussi l'avis de la conseill\u00e8re nationale genevoise verte Lisa Mazzone. \r\n  43''\r\nPropos recueillis par Marielle Savoy.\r\n(D2/DEFISCALISTATION VACANCES SUISSE PI) En ce weekend prolong\u00e9 de l'ascencion...\r\ncette proposition, qui pourrait vous plaire... si vous avez choisi de faire du tourisme en Suisse...\r\nD\u00e9duire de vos impots une partie voire toutes vos vacances pass\u00e9es en terre helv\u00e8te...\r\n proposition d'un parlementaire UDC ...qui passera devant le conseil national lors de la session la semaine prochaine. \r\nObjectif affich\u00e9 :  soutenir le tourisme suisse qui souffre du franc fort. \r\nMais chez les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires, l'id\u00e9e  fait pas vraiment r\u00eaver. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'30\r\n(D3/\"AMANT DOUBLE\" OZON PI) SMD : A Cannes... derni\u00e8re ligne droite avant le palmar\u00e8s...attendu ce weekend...\r\nparmi les derniers pr\u00e9tendants \u00e0 la PALME\r\nFRANCOIS OZON\r\nle r\u00e9alisateur francais de 8 FEMMES... SOUS LE SABLE ou POTICHE\r\nest en comp\u00e9tition pour L'AMANT DOUBLE...\r\nLe film plonge dans les m\u00e9andres de l'inconscient d'une jeune femme amoureuse de son psychanalyste. \r\nFran\u00e7ois Ozon y retrouve la com\u00e9dienne Marine Vakt, qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans \u00abJeune et Jolie\u00bb.\r\nUn film pseudo-sulfureux, qui laisse de marbre notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n     1'31\r\n L'AMANT DOUBLE.. de FRANCOIS OZON\r\nqui sortira en salles mercredi prochain...\r\n(bv sport) Encore un mot de sport...\r\nEn tennis... STAN WAWRINKA qualifi\u00e9 pour les 1/2 finales du tournoi de GENEVE\r\napr\u00e8s sa victoire face \u00e0 l'am\u00e9ricain SAM QUERREY...\r\nil sera cet apr\u00e8s-midi face au russe Andrey Kuznetsov... \r\n.match \u00e0 suivre en direct sur RTS2.... \r\net puis un record battu...\r\nla superstar du basket am\u00e9ricain... LeBron James a d\u00e9pass\u00e9 hier soir le l\u00e9gendaire Michael Jordan\r\nle joueur de CLEAVLAND  le meilleur marqueur de l'histoire en play-offs NBA.\r\navec un total de 5989 points marqu\u00e9s ... depuis ses d\u00e9buts...\r\nou comment confirmer qu'il vaut bien son surnom de  KING JAMES ...\r\nJ\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO SIMON) Un temps estival....soleil et chaleur toujours au menu....26 degr\u00e9s en moyenne jusqu'\u00e0 30 en valais...avec encore une petite  bise dans la matin\u00e9e ...le risque d'orage sera plus maru\u00e9 dans les Alpes valaisannes. M\u00eame chose pour tout le week-end.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633580", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz / JDM_2017-05-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedroz / JDM_2017-05-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8633601", "ece-8633580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-01T05:19:15Z", "speechToTexts": ["01.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [67%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal de il y a une d\u00e9faite en finale de Coupe de Suisse impensable inconcevable pour le FC Sion jusqu'\u00e0 hier les Valaisans affich\u00e9 jusqu'ici un sans- faute, 13 finales 13 victoires, il aura fallu B\u00e2le pour faire mentir le dicton \u00e0 la fin, c'est toujours Sion qui gagne, comment expliquer que les S\u00e9dunois n'est pas retrouv\u00e9 cette NRJ cette Greenpeace a qui leur avait permis de remporter toutes leurs finale de Coupe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un ancien joueur du club Yves D\u00e9bonnaire, actuel entra\u00eeneur des moins 17 ans, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35 avec Tania Sazpinar on parlera de l'autre gagnant de cette finale, le canton de Gen\u00e8ve qui a relev\u00e9 le d\u00e9fi s\u00e9curitaire d'un match \u00e0 hauts risques, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique est une bo\u00eete noire qui ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, propos de Pascal Couchepin, qui estime que d'autres r\u00e9formes doivent maintenant \u00eatre engag\u00e9es, notamment la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les petits consommateurs nous entendrons l'ancien ministre dans un quart d'heure, la le\u00e7on de Donald Trump \u00e0 l'Otan, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a demand\u00e9 aux Europ\u00e9ens de faire leurs devoirs budg\u00e9taires pour financer l'Alliance Donald Trump lui aussi rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par la justice am\u00e9ricaine, une cour d'appel, qui confirme la suspension de son d\u00e9cret anti- immigration moraliser la vie publique fran\u00e7aise avec une nouvelle loi, c'\u00e9tait l'une des promesses de campagne d'Emmanuel Macron de quoi alors pourrait \u00eatre faite cette loi nous appellerons Ariane Hasler \u00e0 Paris dans ce journal aussi un conseiller national qui veut d\u00e9fiscaliser les vacances pass\u00e9es en Suisse pour doper le tourisme et puis le dernier film de Fran\u00e7ois Ozon \u00e0 Cannes un Amant Double qui n'a pas vraiment s\u00e9duit Raphaele Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [84%] :\r\nNotre histoire, surtout parce que, il y avait pas la mani\u00e8re, il manque un truc qu'on a vu toutes les autres fois, on pensait que c'\u00e9tait possible venait en doutais pas, m\u00eame s'il perdait en doutait pas l\u00e0 quand il y a eu la glissade de Gaulle, on se dit oh l\u00e0 c'est fini parce que il y manquait la grinta manquait quelque chose, ai pas vraiment comme il manquait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nLa tristesse et la d\u00e9ception de Damien ce supporter du FC Sion, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit de de beaucoup de supporters valaisans, ils ont vu perdre leur club hier perdu l'imperdable des Valaisans qui repartent une finale de Coupe de Suisse sans la coupe, c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier pour beaucoup inconcevable et c'est donc le FC B\u00e2le et son 3 0 qui a mis fin \u00e0 cette l\u00e9gendaire s\u00e9rie de 13 victoires en 13 finales des B\u00e2lois qui ont f\u00eat\u00e9 leur h\u00e9ros jusqu'\u00e0 tard dans la nuit dans la ville rh\u00e9nane, finale de la Coupe de Suisse qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 Gen\u00e8ve avait mis les moyens pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement, entre les 30000 supporters des 2 \u00e9quipes venus par train et par Cars de B\u00e2le et de Sion, 2 cort\u00e8ges ont pu traverser les rues de la ville, entre la gare Cornavin et le Stade de la Praille bonjour Tania Sazpinar juin, vous avez suivi pour nous cette journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait donc un d\u00e9fi s\u00e9curitaire pour le canton, quel de bilan peut -on tirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [94%] :\r\nEh bien, on s'attendait au pire et, finalement, il n'est jamais arriv\u00e9 il n'y a pas eu de gros d\u00e9bordement entre supporters et pas de d\u00e9g\u00e2t s\u00e9rieux dans la ville dans le cort\u00e8ge, en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement nerveuse et en fin de match, le d\u00e9fi c'\u00e9tait de g\u00e9rer le retour des supporters, et l\u00e0 encore, pas d'affrontements jusque sur les quais de la gare, o\u00f9 l\u00e0, la situation s'est clairement tendue, les supporters se faisaient face pendant plus d'une heure, des cagoules sont sorties des poches pour couvrir quelques visages et \u00e9tant les projectiles que les insultes ont vol\u00e9 d'un quai \u00e0 l'autre, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 impressionnant, \u00e0 ce moment, des policiers en tenue anti- \u00e9meute formaient un cordon resserr\u00e9 tout le long des quais, sur l'ensemble de la journ\u00e9e, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une vingtaine d'interpellations au final plus de peur que de mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [90%] :\r\nTania, on l'a dit la police \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [92%] :\r\nAlors clairement, oui Yann en h\u00e9licopt\u00e8re tournait au-dessus du ciel, je ne vois des fourgons des camions \u00e0 eau, des motos et des hommes en civil, au total, selon nos informations, plus de 900 policier de Gen\u00e8ve et d'autres cantons \u00e9taient mobilis\u00e9 pour les plus devant 1000 supporters attendus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [94%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dire ce matin que ce d\u00e9fi s\u00e9curitaire est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [93%] :\r\nEh bien, \u00e0 Gen\u00e8ve, certains se demandaient s'il \u00e9tait vraiment opportun d'accueillir cette finale qui a, on peut le dire hein quand m\u00eame secou\u00e9 la ville mais oui, Gen\u00e8ve a sugg\u00e9r\u00e9 ce match consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauts risques puisqu'aucun d\u00e9bordement important n'est \u00e0 d\u00e9plorer, d\u00e8s aujourd'hui, il faudra dresser un bilan de l'organisation, d\u00e9terminer si le jeu en valait la chandelle et \u00e9galement en termes de co\u00fbt en premiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ce matin puisque la police a convoqu\u00e9 la presse pour faire le point au niveau s\u00e9curitaire, hier en tout cas le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet tirer un bilan provisoire positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nMerci Tania Sazpinar bon, autre rendez- vous plac\u00e9 sous haute s\u00e9curit\u00e9, il n'\u00e9tait pas sportif, celui -l\u00e0, mais politique : le sommet de l'Otan, hier \u00e0 Bruxelles, les membres de l'Alliance Atlantique r\u00e9unis pour inaugurer le nouveau si\u00e8ge de l'organisation et sur la photo de famille, 2 petits nouveaux tr\u00e8s remarqu\u00e9s, le Fran\u00e7ais Emmanuel Macron et l'am\u00e9ricain Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui est venu faire la le\u00e7on budg\u00e9taire \u00e0 ses camarades europ\u00e9ens Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [92%] :\r\nDonald Trump n'a manifestement pas fait le d\u00e9placement pour rien, \u00e0 l'occasion de l'inauguration du nouveau si\u00e8ge de l'Otan dans le quartier bruxellois de ce quart Beckett, il a clairement rappel\u00e9 l'exigence minimale de Budgets militaires atteignant au moins 2 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut 23 \u00c9tats sur 28 ne le ferait pas Trump pas demander un ajustement des missions de l'Alliance Atlantique, avan\u00e7ant de mani\u00e8re surprenante, l'immigration et symbole de cette pr\u00e9sence tonitruante, sa mani\u00e8re d'\u00e9jecter physiquement le 1er ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro au 2\u00e8me rang pour s'installer en premi\u00e8re ligne lors des c\u00e9r\u00e9monies en mode conciliant les autres membres se sont voulus rassurants sur la hauteur des d\u00e9penses militaires, ils ont aussi accept\u00e9 que le temps soit formellement engag\u00e9, en tant qu'organisation dans la coalition contre l'organisation \u00c9tat islamique, autant de choses que Trump pourra vendre comme des succ\u00e8s \u00e0 son opinion publique, lui qui n'a pas dissip\u00e9 les doutes sur son respect de la clause de solidarit\u00e9 en cas d'attaque sur un des membres de l'Alliance, le fameux article 5 du trait\u00e9 le Washington pour les dividendes de la conciliation, il faudra donc attendre encore un peu Romain Clivaz rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [94%] :\r\nBruxelles et apr\u00e8s le sommet de l'Otan place ce matin, celui du G7 \u00e0 Taormina, en Sicile, Donal Trump sera l\u00e0 encore au centre des attentions c'est partenaires attendent qu'il pr\u00e9cise ses intentions en mati\u00e8re de protectionnisme \u00e9conomique et de climat et pendant ce temps, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain essuie un nouveau revers judiciaire la justice f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 le blocage de son d\u00e9cret anti- immigration d\u00e9cret, on le rappelle, qui voulait bannir du territoire am\u00e9ricain, les citoyens de six pays majoritairement musulman, une cour d'appel vient donc d'estimer que cette mesure \u00e9tait une forme de discrimination religieuse, contraire \u00e0 la Constitution, le combat devrait donc se poursuivre devant la Cour supr\u00eame Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [89%] :\r\nCe d\u00e9cret migratoire \u00e9tait la mesure phare du pr\u00e9sident, une promesse de campagne mais dans sa campagne justement Trump explicitement vouloir bannir les musulmans, il est revenu en arri\u00e8re, depuis, mais les juges de la cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale ont estim\u00e9 que ce d\u00e9cret m\u00eame modifi\u00e9 adouci apr\u00e8s une premi\u00e8re version vise toujours les musulmans en tant que telle, autrement dit, ils accusent le pr\u00e9sident d'hypocrisie seule lueur d'espoir pour Trump, les juges ont d\u00e9cid\u00e9 selon leurs tendances politiques, hier, les juges nomm\u00e9s par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate ont vot\u00e9 contre, Trump les juges choisis par un r\u00e9publicain, ont vot\u00e9 pour, c'est un signe encourageant pour Trump qui va en appeler \u00e0 la Cour supr\u00eame, o\u00f9 la majorit\u00e9 conservatrice, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se passerait bien de ses difficult\u00e9s sur le fond de l'affaire russe, les m\u00e9dias am\u00e9ricains annoncent que Jared Kushner son propre beau-fils int\u00e9resseraient d\u00e9sormais le FBI pour ses Liens avec la Russie apr\u00e8s le r\u00e9pit offert par son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump retrouvera ce week- end tous ses ennuis politiques et judiciaires Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [93%] :\r\nLa politique reprend ses droits au Royaume-Uni, la campagne \u00e9lectorale pour les l\u00e9gislatives, reprend aujourd'hui les partis l'avaient suspendu apr\u00e8s l'attentat de Manchester, l'enqu\u00eate, elle avance, elle se concentre d\u00e9sormais sur un r\u00e9seau djihadiste avec des connexions libyennes, 8 personnes sont toujours en garde \u00e0 vue et puis il y a aussi, en parall\u00e8le ces informations c'est t\u00e9moignages r\u00e9colt\u00e9s par de nombreux m\u00e9dias, qui s'interroge sur d'\u00e9ventuelles failles de s\u00e9curit\u00e9 des services de renseignements \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:56) [93%] :\r\nL'auteur de l'attentat de Man chester n'\u00e9tait pas seulement connu des services de s\u00e9curit\u00e9, ces derniers avaient \u00e9t\u00e9 aussi alert\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur son comportement suspect les premi\u00e8res mises en garde, remonte \u00e0 5 ans 2 coll\u00e9giens qui fr\u00e9quentaient le m\u00eame \u00e9tablissement que lui font part de leur inqui\u00e9tude concernant son attitude en en appelant une permanence t\u00e9l\u00e9phonique antiterroriste 3 autres signalements auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, dont l'un venant d'une mosqu\u00e9e, par ailleurs, toujours selon les m\u00e9dias, les renseignements \u00e9taient au courant que le p\u00e8re du kamikaze avait fait partie d'un groupe d'opposition islamiste qui avait pour objectif de renverser Kadhafi, pourquoi n'ont -ils pas r\u00e9agi alors que les indices \u00e9taient si nombreuses, une fois de plus, l'efficacit\u00e9 du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 fait d\u00e9bat. Un chiffre r\u00e9sume toutefois \u00e0 lui tout seul l'ampleur du d\u00e9fi, la police surveille actuellement 3000 personnes identifi\u00e9es comme capable de commettre un acte terroriste sur sol britannique Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [91%] :\r\nDurcir le passage de l'arm\u00e9e au service civil, c'est ce que veut faire la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national dans une motion, elle propose de rallonger la dur\u00e9e du service civil pour les militaires qui ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leur \u00e9cole de recrues et qui seraient tent\u00e9s de quitter l'arm\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'y oppose, il d\u00e9noncent un projet incompatible avec le principe d'\u00e9galit\u00e9 des droits, et c'est aussi l'avis de la consternation la genevoise verte Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:22) [92%] :\r\nCette proposition, c'est une attaque grave contre le droit \u00e0 l'objection de conscience qu'on a obtenu de moi il y a longtemps, il ne service civil dure d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un virgule 5 fois la dur\u00e9e de l'arm\u00e9e par le service civil est un droit, mais l\u00e0, on propose un facteur qui pourrait aller jusqu'\u00e0 195 fois \u00eatre un emploi plus long que l'arm\u00e9e c'est simplement inacceptable \u00e0 mon avis, \u00e7a ne devrait m\u00eame pas devant la justice, parce que \u00e7a ne respecte pas la proportionnalit\u00e9 ni l'\u00e9galit\u00e9 des droits, \u00e7a rel\u00e8ve du m\u00e9pris pour l'engagement de tous les jeunes qui font le choix du service civil parce qu'elles sont gage au quotidien pour l'int\u00e9r\u00eat collectif, je rappelle aussi que la commission des droits de l'homme des Nations unies recommandent une \u00e9galit\u00e9 entre le service civil et l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marielle en ce week- end prolong\u00e9 de l'Ascension, cette proposition qui pourrait peut-\u00eatre vous plaire : si vous avez choisi de faire du tourisme en Suisse d\u00e9duire de vos imp\u00f4ts une partie, voire toutes vos vacances pass\u00e9es en terre helv\u00e8te proposition sign\u00e9e d'un parlementaire UDC qui passera dans le conseil national lors de la session la semaine prochaine, objectif affich\u00e9 : soutenir le tourisme suisse qui souffrent du franc fort, mais chez les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires, l'id\u00e9e ne fait pas vraiment r\u00eaver Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:34) [89%] :\r\nUn s\u00e9jour dans un Chalet Grisons moins rustique au Tessinois d\u00e9duit de votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, une solution rapide, efficace et plus bureaucratique, selon l'UDC saint-gallois Lucas Rayman et puis les h\u00f4teliers qui ferait davantage de rentr\u00e9es paierait aussi plus d'imp\u00f4ts, le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin avaient d\u00e9j\u00e0 fait une telle proposition rejet\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le Vaudois s'est pourtant un syst\u00e8me gagnant-gagnant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:58) [75%] :\r\nMais courir successivement souvent avec Ranger et puis la sur bien para\u00eet grand partenaire, et d'autre part, les h\u00f4teliers sont p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils ont moins de 8 heures il y a l'ensemble pas d\u00e9fiscalis\u00e9s toutes les vacances, mais au moins je dirais 3 nuits que le touristes suisse parce qu'en Suisse, qui puisse d\u00e9fiscaliser ses premiers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [95%] :\r\nPourtant, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme le conseiller national PDC Dominique de but est d'un tout autre avis la branche du tourisme ne se porterait pas mieux d'une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [91%] :\r\nOn est l\u00e0 dans un domaine d'une part de libert\u00e9 personnelle de loisirs et non pas d'obligation ou d'une certaine duret\u00e9 de la vie et, d'autre part, le tourisme est un domaine d'\u00e9conomie de march\u00e9, on peut pas tout, et ce d'autant plus que la branche du tourisme n'aime pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme assister, on peut pas s'imaginer une sorte de d\u00e9fiscalisation qui serait aussi une sorte d'instinct pour soi des gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas non plus d'une telle mesure, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu des aides financi\u00e8res ponctuelles pour dynamiser le tourisme et puis une telle d\u00e9duction fiscale pourrait faire boule de neige, d'autres secteurs de l'\u00e9conomie pourraient \u00e0 leur tour demand\u00e9 des d\u00e9ductions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [89%] :\r\n7 heures 12 ans part \u00e0 Cannes, derni\u00e8re ligne droite avant le palmar\u00e8s attendu pour ce week- end parmi les derniers pr\u00e9tendants \u00e0 la panne, Fran\u00e7ois Ozon, le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais de 8 femmes sous le sable et Potiche est en comp\u00e9tition pour l'Amant Double le film plonge dans les m\u00e9andres de l'inconscient d'une jeune femme amoureuse de son psychanalyste, Fran\u00e7ois Ozon, y retrouve la com\u00e9dienne Marine Vacth qui l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans Jeune et Jolie un film pseudo- sulfureuses qui laisse de marbre, notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:33) [91%] :\r\nLa sublime Marine Vacth \u00e9tait la prostitu\u00e9e myst\u00e9rieuse de jeunes et je. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:37) [55%] :\r\nEst -ce que tu m\u00e9pris\u00e9. \r\nSorti, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:44) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Ozon le fabrique cette fois -ci un look androgyne lui coupe les cheveux, la rend plus bavarde tr\u00e8s mal dans sa peau avec son psychanalyste interpr\u00e9t\u00e9 par J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, c'est un coup de foudre quasi imm\u00e9diat, il s\u00e8me, ils s'installent ensemble, elle va mieux mais elle se met \u00e0 douter de l'identit\u00e9 de son compagnon, dont elle ne sait presque rien, tu connais tout le moins un inconnu sous cas Fran\u00e7ois Ozon adorent se renouveler \u00e0 chaque film, apr\u00e8s France qui \u00e9tait un m\u00e9lodrame en noir et blanc, il s'essaye avec l'amant double au thriller fantastique et mental, \u00e0 la limite du gore parfois, on y trouve quelques id\u00e9es g\u00e9niales de mise en sc\u00e8ne des jeunes miroir des double mal\u00e9fique qui cite all\u00e8grement, David Cronenberg, Orson Welles ou Hitchcock, mais le sc\u00e9nario s'enferre dans des rebondissements toujours plus invraisemblable et sert une vision de la psychanalyse moins pr\u00e9cise qu'une page Wikip\u00e9dia Ozon nom son film d'un parfum de scandale, il fait subir \u00e0 son actrice tous les fantasmes possible avec un c\u00f4t\u00e9 porno chic langoureux qui donne plus envie de pouffer de rire que de s'offusquer dans le fond, le film s'inscrit parfaitement dans cette comp\u00e9tition cannoise fait de film brillant mais froid bien peu g\u00e9n\u00e9reux avec leurs personnages. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:55) [99%] :\r\nNous avons un invit\u00e9 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est \u00e7a vous a donn\u00e9 malgr\u00e9 tout envie l'amant double de Fran\u00e7ois Ozon c'est en Valdaine mercredi encore un mot de sport tennis Stan Wawrinka qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi de Gen\u00e8ve apr\u00e8s sa victoire face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Sam et il sera cet apr\u00e8s- midi face au Russe Andrey co\u00fbte 9 matchs \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 et puis y a un record battu, la superstar du basket am\u00e9ricain LeBron James a d\u00e9pass\u00e9 hier soir, le l\u00e9gendaire Michael Jordan, le joueur de Cleveland 32 ans, est devenu le meilleur marqueur de l'histoire en play- off de la NBA, avec un total de 5989 points marqu\u00e9s depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re ou comment confirmer qu'il faut bien son surnom de King James et attendent que 32 ans, donc il faut encore quelques ann\u00e9es devant lui, va pouvoir largement d\u00e9pass\u00e9 ce record. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-26T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-379D39B1-AE7C-476D-A8C2-87055368CA91", "internalArchiveId": "379D39B1-AE7C-476D-A8C2-87055368CA91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier critiqu\u00e9e par la classe politique fribourgeoise", "publicationDate": "2017-05-25T00:00:00Z", "summary": "Les mots de la classe politique fribourgeoise sont durs \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier. Suite \u00e0 la divulgation, la semaine derni\u00e8re, d'informations confidentielles au journal Freiburger Nachrichten, le gouvernement fribourgeois a pris des mesures afin de retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n* * La conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier critiqu\u00e9e par la classe politique fribourgeoise *** Dans le canton de Fribourg, les mots de la classe politique sont tr\u00e8s durs \u00e0 l'encontre de la Conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier, dont la cote n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e.\r\nOn apprenait mardi, qu'elle c\u00e9dait au pr\u00e9sident du gouvernement Maurice Ropraz la responsabilit\u00e9 des ressources humaines de la pr\u00e9fecture de la Sarine.\r\nNous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 - sur notre antenne - les mauvais rapports entre la conseill\u00e8re d'Etat Verte et le pr\u00e9fet socialiste Carl-Alex Ridor\u00e9. \r\nLes remous ont encore augment\u00e9 la semaine derni\u00e8re, quand les Freiburger Nachrichten ont annonc\u00e9s avoir re\u00e7u des documents confidentiels sur cette affaire de la part de Marie Garnier. \r\nEt la classe politique fribourgeoise est aujourd'hui tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re Maurice Doucas...\r\n((\"Marie Garnier nous a d\u00e9\u00e7u\", explique le pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Piller... qui poursuit en expliquant \"qu'elle a fait une tr\u00e8s grande faute en distribuant ces documents confidentiels\". Quant \u00e0 Bruno Marmier, le pr\u00e9sident des Verts, (parti de Marie Garnier), il reconna\u00eet que ce n'est jamais tr\u00e8s bon d'avoir des dossiers qui n'\u00e9voluent pas bien.. Le PDC estime, par la voix de son pr\u00e9sident Andr\u00e9 Schoenenweid, que Marie Garnier est  affaiblie par cette affaire, parce qu'elle a clairement montr\u00e9e ses limites en gestion de crise. Le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien pr\u00e9cise qu'il ne faudra plus qu'elle dirige \u00e0 l'avenir un service strat\u00e9gique... La personne la plus n\u00e9anc\u00e9e dans son jugement est la radicale Johanna Gapanny qui ne pense pas que Marie Garnier soit d\u00e9sormais plus fragile. Pour la Bulloise, on ne peut pas tirer de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s en se basant uniquement sur l'affaire de la pr\u00e9fecture de la Sarine. Pour la radicale, il faut rester tr\u00e8s prudent. On ne sait pas qui est la base des probl\u00e8mes de cette pr\u00e9fecture... \r\nMais il y une belle unanimit\u00e9 pour saluer l'intervention du gouvernement fribourgeois... \r\nLa d\u00e9cision prise hier \u00e9tait indispensable pour retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, estime - par exemple - le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Andr\u00e9 Sch\u00f6enenweid... mais.. poursuit-il-...Attention! Il ne s'agit-l\u00e0 que d'une solution transitoire pour \u00e9teindre l'incendie. Parce que l'on ne peut pas - \u00e0 long terme - avoir la plus grande pr\u00e9fecture du canton - celle de la Sarine - chapeaut\u00e9e par Maurice Ropraz... et toutes les autres d\u00e9pendre de Marie Garnier... Ce n'et pas coh\u00e9rent... Quant \u00e0 l'UDC Gabriel Kolly, il ressent comme un malaise. Il explique que tous les projecteurs sont actuellement braqu\u00e9 sur Marie Garnier, mais on ne parle plus du tout... dit-il...  des probl\u00e8mes de personnalit\u00e9s de Carl-Alex Ridor\u00e9... et dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9e le pr\u00e9sident des Verts Bruno Marmier, rel\u00e8ve que curieusement depuis le d\u00e9but de l'affaire, il y a environ un mois... il y a eu au Grand Conseil comme une explosion d'instruments parlementaires. \"Tout \u00e7a... explique Bruno Marmier... c'est pour faire diversion\" et pour que l'on oublie la pr\u00e9fecture de la sarine et Carl-Alex Ridor\u00e9.... et le mot de la fin lui revient. Bruno Marmier dit en faisait allusion au fait que Marie Garnier c\u00e8de \u00e0 Maurice Ropraz la responsabilit\u00e9 des ressources humaines de la pr\u00e9fecture de la Sarine... Il dit ... on a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur... le joueur - \u00e0 savoir Carl-Alex ridor\u00e9--- est maintenant condamn\u00e9 \u00e0 gagner..)) .", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8630808", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La conseill\u00e8re d\u2019Etat Marie Garnier critiqu\u00e9e par la classe politique fribourgeoise / FOR_2017-05-25T18:16:00_developpement-9", "Forum du 25.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les mots de la classe politique fribourgeoise sont durs \u00e0 l\u2019encontre de la conseill\u00e8re d\u2019Etat Marie Garnier. Suite \u00e0 la divulgation, la semaine derni\u00e8re, d\u2019informations confidentielles au journal Freiburger Nachrichten, le gouvernement fribourgeois a pris des mesures afin de retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8630808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:55Z", "speechToTexts": ["08.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 29 on se rend dans le canton de Fribourg, maintenant les mots de la classe politique sont tr\u00e8s durs \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier, dont la cote n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on apprenait mardi qu'elle c\u00e9dait au pr\u00e9sident du gouvernement, Maurice Ropraz la responsabilit\u00e9 des ressources humaines de la pr\u00e9fecture de la Sarine, nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur notre antenne, les mauvais rapports entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte et le pr\u00e9fet socialiste Carl-Alex Ridor\u00e9 les remous ont encore augment\u00e9 la semaine derni\u00e8re quand les frais de Freiburger Narita n'ont annonc\u00e9 avoir re\u00e7u des documents confidentiels sur cette affaire de la part de Marie Garnier et la classe politique fribourgeoise est aujourd'hui tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nMarie Garnier nous a d\u00e9\u00e7us, explique le pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Peellaert qui poursuit en expliquant qu'elle a fait une tr\u00e8s grande faute en distribuant ces documents confidentiels quant \u00e0 Bruno Marmier, le pr\u00e9sident des Verts, parti de Marie Garnier, il reconna\u00eet que ce n'est jamais tr\u00e8s bon d'avoir des dossiers qui n'\u00e9voluent pas bien le PDC estime par la voix de son pr\u00e9sident Andr\u00e9 Schanen vaille que Marie Garnier est affaiblie par cette affaire, parce qu'elle a clairement montr\u00e9 ses limites en gestion de crise, le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, pr\u00e9cise qu'il ne faudra plus qu'elle dirige \u00e0 l'avenir un service strat\u00e9gique, la personne la plus nuanc\u00e9 dans son jugement et la radicale Johanna Gabbani qui ne pense pas que Marie Garnier soit d\u00e9sormais en situation de fragilit\u00e9 pour la Bulloise, on ne peut pas tirer de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, en se basant uniquement sur l'affaire de la pr\u00e9fecture de la Sarine pour la radicale, il faut rester tr\u00e8s prudent, on ne sait pas qui est \u00e0 la base, des probl\u00e8mes de cette pr\u00e9fecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [97%] :\r\nMais Maurice, il y a par contre une belle unanimit\u00e9 pour saluer l'intervention du gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nOui, la d\u00e9cision prise mardi \u00e9tait indispensable pour retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, estime par exemple le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Andr\u00e9 Shannon Vahid mais, poursuit -il, attention, il ne s'agit l\u00e0 que d'une solution transitoire pour \u00e9teindre l'incendie, parce que l'on ne peut pas, \u00e0 long terme avoir la plus grande pr\u00e9fecture du canton, celle de la Sarine, chapeaut\u00e9e par Maurice Ropraz et toutes les autres d\u00e9pendre de Marie Garnier, ce n'est pas coh\u00e9rent quant \u00e0 l'UDC Gabriel Kolly il ressent comme un malaise, il explique que tous les projecteurs sont actuellement braqu\u00e9 sur Marie Garnier, mais on ne parle plus du tout, dit -il, des probl\u00e8mes de personnalit\u00e9s, de Carl-Alex Ridor\u00e9 et dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, le pr\u00e9sident des Verts Bruno Marmier rel\u00e8ve que, curieusement, depuis le d\u00e9but de l'affaire, il y a environ un mois, il y a eu au Grand Conseil comme une explosion d'instruments parlementaires tout \u00e7a, explique Bruno Marmier, c'est pour faire diversion et pour que l'on oublie la pr\u00e9fecture de la Sarine et Carl-Alex Ridor\u00e9 et le mot de la fin revient au pr\u00e9sident des Verts, Bruno Marmier explique, en faisant allusion au fait que Marie Garnier c\u00e8de \u00e0 Maurice Ropraz la responsabilit\u00e9 des ressources humaines de la pr\u00e9fecture de la Sarine, il dit on a chang\u00e9 d'entra\u00eeneur, le joueur, \u00e0 savoir Carl-Alex Ridor\u00e9 et maintenant condamn\u00e9 \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [99%] :\r\nMerci Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-25T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D3B810C-6ED2-45B2-9829-33E28D708BF9", "internalArchiveId": "0D3B810C-6ED2-45B2-9829-33E28D708BF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Rodier, directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Robert Cramer, conseiller aux Etats Verts, GE;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois, Conseiller communal \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, d\u00e9put\u00e9 Verts FR;St\u00e9phanie Penher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la section Berne de l'ATE;Erich Fehr, Maire de Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/MULTI MANCHESTER PA (REP 22H30)) Un niveau d'alerte relev\u00e9 \u00e0 son niveau maximal... Il passe de grave \u00e0 critique au Royaume Uni... C'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier soir la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May, apr\u00e8s l'attentat de Manchester... qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 22 personnes dont des enfants...\r\nCela signifie a pr\u00e9cis\u00e9 la chef du gouvernement qu'une nouvelle attaque pourrait m\u00eame \u00eatre imminente... Theresa May a \u00e9galement annonc\u00e9 le d\u00e9ployement de l'arm\u00e9e... \r\nA Manchester... toutes les victimes n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es... Et parmi les 59 bless\u00e9s... certains sont en soins intensifs... \r\nSur le plan de l'enqu\u00eate... La police a d\u00e9voil\u00e9 hier en d\u00e9but de soir\u00e9e, l'identit\u00e9 de l'auteur de l'attentat...\r\nUn \u00e9tuiant britannique de 22 ans... n\u00e9 \u00e0 Manchester et d'origine libyenne... \r\nA Londres, Catherine Illic... \r\n   0'52'' \r\nDes perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au domicile du kamikaze, dans le Sud de Manchester, ainsi qu'\u00e0 une autre adresse... Un homme de 23 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, sans que l'on connaisse la nature de son lien avec l'assaillant...\r\nA Manchester, les gestes de solidarit\u00e9 se sont multipli\u00e9s toute la journ\u00e9e hier... Avec des dons de sang, des caf\u00e9s offerts et des taxis gratuits... Des milliers se sont r\u00e9unies pour une veill\u00e9e devant l'h\u00f4tel de ville... en hommage aux victimes...\r\nHommage aussi de plusieurs ville...\r\nA Gen\u00e8ve le jet d'eau s'est color\u00e9 de rouge et de bleu, en r\u00e9f\u00e9rence au drapeau britannique...\r\nA Paris, la Tour Eiffel et la Tour Montparnasse se sont \u00e9teintes hier soir...\r\nEt puis, les joueurs de Manchester qui disputent ce soir la finale de l'Europaligue porteront un brassard noir pendant le match, face \u00e0 l'Ajax d'Amsterdam... Une minute de silence sera observ\u00e9e avant cette finale...\r\n(10/MULTI MANCHESTER RENSEIGNEMENT ITV RODIER) ***Et d'autres pays comme la France ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9... Aux abords des \u00e9v\u00e9nements culturels et sportifs... \r\nL'attaque de Manchester n'a pas pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9e... Probablement parce que son ou ses auteurs n'ont pas eu de communication avec un r\u00e9seau en Europe et au Moyen Orient... C'est ce que pense Alain Rodier...directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement... Pas de faille dans les services de s\u00e9curit\u00e9 selon lui...\r\n  0'55''\r\nDes propos recueills par Anouk Henry...\r\n(D2/ASILE MINEURS PI) Les Bernois ont dit non dimanche \u00e0 100 millions pour l'accueil de requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s... \r\nLes citoyens ont suivi l'UDC qui ne voulait pas de ce cr\u00e9dit pour h\u00e9berger les mineurs dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\nAvec ce message: ce n'est pas au canton de payer! \r\nUn refus qui relance le d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile... Alexandra Richard:\r\n  1'28\r\nEt le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pr\u00e9cise que Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons vont aborder l'accueil des mineurs dans une discussion qui est en cours sur la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile. \r\nAvec pour objectif, une solution \u00e0 trouver d'ici l'\u00e9t\u00e9...\r\n(17/ISRAEL/FIN VISITE TRUMP PA) Donald Trump a rendez vous ce matin avec le pape Fran\u00e7ois...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier \u00e0 Rome... Il poursuit ainsi sa tourn\u00e9e internationale... Apr\u00e8s l'Arabie Saoudite et deux jours en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens...\r\nSur le conflit.. il a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de r\u00e9aliser ce qu'il appelle l'accord ultime... la paix entre isra\u00e9lien et palestinien...\r\nMais concr\u00e8tement il n'a rien d\u00e9voil\u00e9... Retour sur cette visite avec Aude Marcovitch...\r\n  1'03''\r\nMais avant cela, direction le Vatican... \r\nDonald Trump et le pape Fran\u00e7ois ... deux hommes que tout oppose... Des barri\u00e8res contre l'immigrations \u00e0 l'\u00e9conomie lib\u00e9rale...\r\nLe milliardaire am\u00e9ricain et le pape des pauvres sont aussi deux hommes impr\u00e9visibles qui pourrait se focaliser sur ce qui les rassemble, la lutte contre l'avortement...\r\n(05/FR/AFFAIRE GARNIER ITV MARMIER) A Fribourg, Marie Garnier est desaisie du dossier de la pr\u00e9fecture de la Sarine...\r\nLe Conseil d'Etat a pris cette d\u00e9cusion hier... pr\u00e9occuo\u00e9 par cette affaire...\r\nDes mauvaises relations entre la directrice des institutions et le pr\u00e9fet socialiste Carl-Alex Ridor\u00e9...\r\nSans oublier les fuites... et r\u00e8glement de comptes relat\u00e9es dans la presse... \r\nUn mode de communication jug\u00e9 maladroit par Maurice Roppraz le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat...\r\nMais pour Bruno Marmier, le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois, la d\u00e9cision du Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 prise en accord avec Marie Garnier... Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 n'est donc pas remise en cause... \r\n  0'45''\r\nBruno Marmier interrog\u00e9 par Coraline Pauchard.\r\n(Implenia) Implenia r\u00e9duit la voilure... le groupe de g\u00e9ni civil pr\u00e9voit plusieurs dizaines de suppressions de poste... dans ses succursales de B\u00e2le, Berne, et danns la r\u00e9gion du Sud Est de la Suisse... \r\nLes collaborateurs touch\u00e9s par cette mesure b\u00e9n\u00e9ficiernt d'un plan social... indique le groupe de construction... Sont sur la selette, 12 postes $ Berne, 5 dans le sud est de la suisse... et cinq changements de contrats... A b\u00e2le les discussions sont toujours en cours... \r\nL'entreprise explique \u00eatre en surcapacit\u00e9 dans ces r\u00e9gions.\r\n(03/GE/PS MAJ STATUTS PA) Le parti socialiste genevois veut modifier ses statuts...\r\nUne mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 l'avenir un nouveau psychodrame... comme celui du 13 mai dernier... qui avait d\u00e9sign\u00e9 les candidats au Conseil d'Etat...\r\nAvec des adh\u00e9sions \u00e0 la derni\u00e8res minutes, des suspicions de manipulations...\r\nBref, le parti veut faire toute la lumi\u00e8re sur ces \u00e9v\u00e9nements... Et corriger le tir...gr\u00e2ce \u00e0 une modification des statuts... C'est ce qu'a appris Sylvie Belzer... \r\n  0'55''\r\n(D3/CONTOURNEMENT OUEST-BIENNE PI) ***A quand l'ach\u00e8vement du contournement autoroutier de la ville de Bienne ? \r\nLe d\u00e9lai d'opposition au projet de branche ouest est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, alors que la branche Est ouvrira en octobre de cette ann\u00e9e...  \r\nMais la r\u00e9sistance s'organise pour le dernier maillon, plusieurs associations et des particuliers s'opposent au projet, les villes de Bienne et de Nidau \u00e9galement. \r\nVoil\u00e0 42 ans que la ville attend. Alain Arnaud .\r\n  1'26\r\n(23/ Moore en FRANCAIS) Il \u00e9tait James Bond... \r\nIl \u00e9tait ausssi lord Brett sinclair le jeune premier blond d'amicalement v\u00f4tre... ou le Saint... \r\nIncarnation du flegme britannique... Roger Moore s'est \u00e9teint hier... Il avait 89 ans... Il a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer... Et il a v\u00e9cu les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie \u00e0 Crans Montana en Valais... \r\nRoger Moore, qui parfois s'essayait au fran\u00e7ais, non sans humour... C'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es chez nos conf\u00e8res d'une radio fran\u00e7aise... \r\n  0'27''\r\nRoger Moore a \u00e9t\u00e9 l'acteur qui a le plus longtemps incarn\u00e9 James Bond... dams sept films de septante trois \u00e0 85... Il avait pourtant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 pour le premier 007... en soixante deux c'\u00e9tait pour docteur No... II avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop beau... Il lui a fallu attendre que Sean Connery soit fatigu\u00e9 du r\u00f4le pour prendre le relai...  Ses fun\u00e9railles auront lieu \u00e0 Monaco...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9... avec seulement quelques cumulus sur les cr\u00eates... \r\nIl fait 11 degr\u00e9s en plaine ce matin... Il fera 24 cet apr\u00e8s-midi et jusqu'\u00e0 27 en Valais... \r\nIl y aura du vent en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau...\r\nEt pour l'ascension demain jeudi, du soleil encore, 24 degr\u00e9s raffraichies par une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) trump rencontre le pape ce matin \u00e0 8h30. \r\nEthiopien \u00e0 la t\u00eate de l'oms\r\nsport: Wawrincka joue au tournoi de gen\u00e8ve ce soir\r\nhier nishikori est entr\u00e9 en lice.\r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e avec des temp\u00e9ratures qui atteindront 24 \u00e0 27\u00b0 en Valais. En d\u00e9but de\r\nmatin\u00e9e, il faudra compter avec quelques nuages \u00e9lev\u00e9s sur le nord et l'est de la Suisse.\r\nEn fin d'apr\u00e8s-midi il y aura quelques timides bourgeonnements sur les cr\u00eates. La bise s'\u00e9tablira au fil\r\ndes heures sur le Plateau, elle sera mod\u00e9r\u00e9e l'apr\u00e8s-midi.\r\nJeudi et vendredi, m\u00eame type de temps. Beaucoup de soleil. Une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau qui\r\nmaintiendra les temp\u00e9ratures au maximum proche de 24\u00b0, alors qu'en Valais elles atteindront 28\u00b0.\r\nPoursuite de la chaleur et du soleil pour ce week-end, avec toutefois davantage de formations\r\nnuageuses et une tendance aux orages isol\u00e9s qu'il faudra confirmer.", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627431", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8627449", "ece-8627431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T05:27:25Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [70%] :\r\nPremi\u00e8re le journal blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nL\u00e9vite un profil qui se dessine et un niveau d'alerte maximale en Grande-Bretagne apr\u00e8s l'attentat de Manchester, qui a fait 22 morts lundi la police progresse dans l'enqu\u00eate elle d\u00e9crite kamikaze de 22 ans d'origine libyenne un individu r\u00e9serv\u00e9, reste \u00e0 savoir s'il faisait ou non partie d'un r\u00e9seau les Bernois ne paieront pas pour les mineurs non accompagn\u00e9s, l'ont dit dimanche avec le refus d'un cr\u00e9dit de 100 millions de francs, de quoi lancer la discussion sur le financement de la politique d'asile et sur le qui paye quoi entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration plus de transparence, plus de clart\u00e9, le PS Genevois tire les le\u00e7ons des cafouillages du dernier congr\u00e8s et pr\u00e9voit de r\u00e9viser ses statuts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nEt ce matin dans l'Intercity, gros plan sur un concept qui gagne en importance le tiers lieu plus qu'un simple espace de coworking ou de mise en commun de locaux le tiers lieu un v\u00e9ritable endroit o\u00f9 l'on r\u00e9invente la citoyennet\u00e9 et la danse et la danse, me direz -vous, est -elle un art ou un sport, la question se pose, alors que le breakdance va entrer dans le giron olympique rendez- vous pour en parler, ce sera dans sport matin avec Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nUn niveau d'alerte relev\u00e9 \u00e0 son niveau maximal Il passe de grave \u00e0 critique au Royaume-Uni, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier soir la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, apr\u00e8s l'attentat de Manchester, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 22 personnes dont des enfants, lundi, cela signifie, a pr\u00e9cis\u00e9 la chef du gouvernement, qu'une nouvelle attaque pourrait m\u00eame \u00eatre imminente Theresa May, qui a annonc\u00e9 \u00e9galement le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e \u00e0 Manchester, toutes les victimes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e, et parmi les 59 bless\u00e9s, certains sont en soins intensifs sur le plan de l'enqu\u00eate, la police a d\u00e9voil\u00e9, hier, en d\u00e9but de soir\u00e9e, l'identit\u00e9 de l'auteur de l'attentat, un \u00e9tudiant britannique de 22 ans n\u00e9 \u00e0 Manchester et d'origine libyenne un Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [92%] :\r\nPetit \u00e0 petit des d\u00e9tails \u00e9mergent sur l'attaque demain Chester et son auteur, le kamikaze d'origine libyenne et le 3\u00e8me d'une famille de 4 enfants, ses parents ont fui le r\u00e9gime de Kadhafi pour trouver refuge au Royaume-Uni, dans un quartier modeste du sud de Manchester, le journal de gardienne affirme qu'il \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9, mais qui ne faisait pas l'objet d'une enqu\u00eate, un libyen de Manchester le d\u00e9crit comme quelqu'un de tr\u00e8s discret et ses tonnes qu'il ait pu commettre un acte si atroce, l'imam de la mosqu\u00e9e locale qu'il fr\u00e9quentait un souvenir bien diff\u00e9rent, il affirme qu'il lui a jet\u00e9 un regard de haine lors d'un sermon critiquant le groupe \u00c9tat islamique, l'organisation a d'ailleurs revendiqu\u00e9 l'attentat, sans toutefois apporter de preuves tangibles, la priorit\u00e9 pour la police et de savoir s'il a agi seul ou s'il avait des complices, Catherine et Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [95%] :\r\nDes perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au domicile du kamikaze, dans le sud de Manchester, ainsi qu'\u00e0 une autre adresse, un homme de 23 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sans qu'on connaisse la nature de son lien avec l'assaillant \u00e0 Manchester, les gestes de solidarit\u00e9 se sont multipli\u00e9s, toute la journ\u00e9e hier avec des dons de sang des caf\u00e9s offerts des taxis gratuits, des milliers de personnes se sont r\u00e9unies aussi pour une veill\u00e9e devant l'h\u00f4tel de ville, en hommage aux victimes, hommage aussi de plusieurs villes, \u00e0 Gen\u00e8ve, le jet d'eau s'est color\u00e9 de rouge et de bleu, en r\u00e9f\u00e9rence au drapeau britannique \u00e0 Paris, la Tour Eiffel et la Tour Montparnasse se sont \u00e9teintes hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [97%] :\r\nD'autres pays comme la France ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9 aux abords des \u00e9v\u00e9nements culturels et sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [96%] :\r\nSt\u00e9phane attaque de Manchester n'a pas pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9e probablement parce que son ou ses auteurs n'ont pas eu de communication avec un r\u00e9seau en Europe et au Moyen-Orient, c'est en tout cas ce que pense Alain Rodier, directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement : Pas de faille dans les services de s\u00e9curit\u00e9 selon lui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:32) [68%] :\r\nQuand on le color\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:34) [90%] :\r\nEt am\u00e9liorer, en particulier dans le domaine de la communication entre services \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00eame pays et quelquefois, effectivement, \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les relations avec les autres pays, mais il est extr\u00eamement difficile de rep\u00e9rer cessez -le avant qu'elles passent \u00e0 l'action si elles ne sont pas pass\u00e9s dans les r\u00e9seaux radars pi\u00e8ce que l'on peut am\u00e9liorer en Europe il y a une excellente collaboration dans le renseignement et dans les forces de police, mais il faudrait peut-\u00eatre envisager d'avoir une l\u00e9gislation de diff\u00e9rence d'\u00c9tat qui correspondent, c'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me peut-\u00eatre et plut\u00f4t au niveau juridique, \u00e0 l'heure actuelle, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir effectuer les poursuites n\u00e9cessaires dans un pays comme dans un PIB de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry les Bernois ont dit non, dimanche, \u00e0 100 millions de francs pour l'accueil de r\u00e9currents d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, les citoyens ont suivi l'UDC qui ne voulait pas de ce cr\u00e9dit pour h\u00e9berger les mineurs dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s, avec ce message n'est pas au canton de payer un refus qui relance le d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral sur la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [95%] :\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de payer pour sa politique, c'est l'avis du Conseil national UDC Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:57) [88%] :\r\nJe suis mari\u00e9, qu'on doit appliquer d'cas -l\u00e0 le principe qui commande paye c'est pas au canton de faire seulement passivement le service apr\u00e8s- vente de la politique f\u00e9d\u00e9rale d'asile, ensuite ce sera simplement une pression politique suppl\u00e9mentaire sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d\u00e9bloquer des moyens suppl\u00e9mentaires, ben ma foi, c'est une question de priorit\u00e9 un peut-\u00eatre pour ce faire, quelques r\u00e9flexions sur la politique d'asile, ce que nous avons les moyens de nous payer cette politique d'asile que je consid\u00e8re comme laxiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [97%] :\r\nAu-del\u00e0 de la question de la r\u00e9partition des co\u00fbts, il faudrait surtout \u00e9tablir des standards f\u00e9d\u00e9raux sur l'accueil des mineurs, selon le s\u00e9nateur Vert Robert Kramer parce qu'aujourd'hui, les diff\u00e9rences sont grandes d'un canton \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:39) [89%] :\r\nCe qui se passe aujourd'hui c'est que si vous \u00eates un mineur dans les cantons de Berne, vous avez droit \u00e0 des prestations qui sont importants, qui tienne compte de vos besoins et puis que si le malheur des attributions f\u00e9d\u00e9ral nous fait tomber dans un autre canton, h\u00e9 bien, les choses se passent totalement diff\u00e9remment donc cette votation, ce devrait \u00eatre je l'esp\u00e8re, l'occasion de dire quelles sont les standards, voil\u00e0 comment en Suisse, on traite les enfants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [94%] :\r\nComment accueillir les mineurs \u00e9quipait le nom des Bernois dimanche accentuer la pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile, m\u00eame si dans ce cas, le montant du cr\u00e9dit 100 millions a d\u00fb peser lourd dans la d\u00e9cision des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [99%] :\r\nEt le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations pr\u00e9cise que Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons vont aborder l'accueil des mineurs dans une discussion qui est en cours sur la r\u00e9partition des co\u00fbts de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [90%] :\r\nDonal Trump a rendez- vous ce matin avec le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier \u00e0 Rome Il poursuit ainsi sa tourn\u00e9e internationale apr\u00e8s l'Arabie Saoudite : 2 jours en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens sur le conflit, il affiche sa volont\u00e9 de r\u00e9aliser ce qu'il appelle l'accord ultime la paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, mais concr\u00e8tement, il n'a rien d\u00e9voil\u00e9 Retour sur cette visite avec Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:50) [93%] :\r\nPendant 2 jours, les membres du gouvernement isra\u00e9lien, et particuli\u00e8rement le 1er ministre Binyamin Natanyahu ont bu du petit-lait Donald Trump n'a pas perdu une occasion de souligner son ind\u00e9fectible amiti\u00e9, affirmant que son administration se tiendrait toujours aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl, sa visite au Mur des Lamentations a particuli\u00e8rement s\u00e9duit ses h\u00f4tes, ces mots s\u00e9v\u00e8res contre l'Iran, sa volont\u00e9 de cr\u00e9er une alliance forte entre les pays arabes sunnites de la r\u00e9gion et Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 une douce musique aux oreilles de Natanyahu Trump a aussi beaucoup parl\u00e9 de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, mais il n'a avanc\u00e9 aucune proposition concr\u00e8te et a soigneusement \u00e9vit\u00e9 d'\u00e9voquer une solution \u00e0 2 \u00c9tats, y compris lors de sa rencontre avec le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas, pourtant, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la r\u00e9solution du conflit, un d\u00e9fi personnel, il est reparti en laissant derri\u00e8re lui une grande inconnue : aura -t-il la volont\u00e9 et la pers\u00e9v\u00e9rance d'aller jusqu'au bout de cette ambition Aude Marcovitch rtsinfo la vive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\nMais avant cela, direction le Vatican pour Donald Trump Donald Trump et le pape Fran\u00e7ois 2 hommes que tout oppose : Des barri\u00e8res contre l'immigration \u00e0 l'\u00e9conomie lib\u00e9rale, le milliardaire am\u00e9ricain et le pape des pauvres sont aussi deux hommes impr\u00e9visibles qui pourraient se focaliser ce matin sur ce qui les rassemble, la lutte contre l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\n\u00e0 Fribourg, Marie Garnier est dessaisie du dossier de la pr\u00e9fecture de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nConseil d'\u00c9tat a pris cette d\u00e9cision hier pr\u00e9occup\u00e9 par cette affaire de mauvaises relations entre la directrice des institutions et le pr\u00e9fet socialiste Carl-Alex Ridor\u00e9 sans oublier les fuites et r\u00e8glement de comptes relat\u00e9es dans la presse, un mode de communication jug\u00e9 maladroit par Maurice Ropraz, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, mais, pour Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 prise en accord avec Marie Garnier Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 n'est donc pas remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:42) [90%] :\r\nMoi je crois que le conflit n'est pas bien g\u00e9r\u00e9 cette affaire Madame Garnier s'est toujours efforc\u00e9 de r\u00e9gler cette question de mani\u00e8re directe et ne pas laver le linge sale en famille, certains ont trouv\u00e9 plus malin de de faire quelques fuites pour jeter encore un peu d'huile sur le feu, essayer de faire porter le chapeau \u00e0 d'autres aujourd'hui le les compteurs sont remis \u00e0 0 et puis nous verrons, chacun pourra travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et Monsieur Rib\u00e9ry pourra se mettre \u00e0 la t\u00e2che de remettre un peu d'or dans sa pr\u00e9fecture de mani\u00e8re sereine et avec, finalement, il n'a voulu changer d'interlocuteur au sein du Conseil, il est il il a ce qu'il veut, il a eu ce qu'il voulait alors maintenant \u00e0 lui de montrer ce qu'il peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [94%] :\r\nBruno Marmier interrog\u00e9 par Coraline Pauchard, ils me plaignent a r\u00e9duit la voilure, le groupe de g\u00e9ni civil pr\u00e9voit plusieurs dizaines de suppressions de postes dans ses succursales de B\u00e2le, Berne et dans la r\u00e9gion du Sud-Est de la Suisse, les collaborateurs touch\u00e9s par cette mesure, b\u00e9n\u00e9ficieront d'un plan social, indique le groupe de construction sont sur la sellette 12 postes \u00e0 Berne 5 dans le sud- ouest de la Suisse et cinq changements de contrats \u00e0 B\u00e2le, les discussions sont en cours, l'entreprise explique \u00eatre en surcapacit\u00e9 dans ces r\u00e9gions, le Parti Socialiste Genevois veut modifier ses statuts, une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 l'avenir un nouveau psychodrame comme celui du 13 mai dernier qui avait d\u00e9cid\u00e9, d\u00e9signer les candidats au Conseil d'\u00c9tat lors du congr\u00e8s avec des adh\u00e9sions \u00e0 la derni\u00e8re minute des suspicions de bref le parti veut faire toute la lumi\u00e8re sur ces \u00e9v\u00e9nements Et corriger le Tir, gr\u00e2ce \u00e0 une modification des statuts, c'est ce qu'a appris Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:21) [92%] :\r\nTransparence et clarification, ce sont les 2 ma\u00eetres mots pour r\u00e9soudre la crise interne du parti depuis la pol\u00e9mique soulev\u00e9e par le Congr\u00e8s du 13 mai des militants qui, pour certains ce sera pr\u00e9sent\u00e9 avec des r\u00e9c\u00e9piss\u00e9s de paiement qui n'avait rien \u00e0 voir avec une attestation de cotisation selon nos informations, une trentaine ont carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, c'est du jamais vu, qui appelle des changements, un groupe va analyser toutes ces adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute dans un 2\u00e8me temps les militants seront appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur des modifications de statuts \u00e0 l'avenir, le d\u00e9lai d'adh\u00e9sion sera plus long, par exemple, au 31 d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, en tout cas pour toutes les \u00e9ch\u00e9ances au niveau cantonal, \u00e0 noter que d'autres parties se montre beaucoup plus restrictif le PLR par exemple, qui va bient\u00f4t choisir ses candidats au Conseil d'\u00c9tat, c'est une assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui votent 400 personnes clairement d\u00e9fini des \u00e9lus au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, les instances dirigeantes et des repr\u00e9sentants choisis par les diff\u00e9rentes sections, ce qui rend impossible les \u00e9ventuelles adh\u00e9sions de derni\u00e8re minute qui peuvent jeter le discr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [98%] :\r\n\u00e0 quand l'ach\u00e8vement du contournement autoroutier de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [94%] :\r\nD\u00e9lai d'opposition au projet de branche ouest est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier alors que la branche Est ouvrira en octobre de cette ann\u00e9e, mais la r\u00e9sistance s'organise pour le dernier maillon plusieurs associations et des particuliers s'opposent au projet, les villes de Bienne et Nidau \u00e9galement voil\u00e0 42 ans que la ville attend Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [89%] :\r\nC'est un chantier pharaonique qui s'\u00e9tendra sur 15 en plein centre ville, 2 ou 3 kilom\u00e8tres en sous- sol pour pr\u00e8s de 2 milliards de francs, un projet que beaucoup d'opposants d\u00e9noncent comme des mesures et g\u00e9n\u00e9rateur de trafic, la r\u00e9sistance en ville de Bienne est mont\u00e9 en puissance ces derniers mois l'Association transports et environnement avec le VVF exige la r\u00e9vision du projet g\u00e9n\u00e9ral de la jonction St\u00e9phanie PNR, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la section Berne de la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:07) [87%] :\r\nNous ce qu'on aimerait faire avec notre position, mais ensemble aussi avec ce qui se passe \u00e0 avait 1200 cycliste samedi dernier pour manifester \u00e0 Bienne grande ce projet cette donn\u00e9e \u00e0 la politique possibilit\u00e9 dire OK, peut-\u00eatre que c'est pas le bon projet et c'est un peu \u00e7a qu'on va arriver \u00e0 faire changer d'avis, le maire de Bienne, qui se dit moi on pourra peut-\u00eatre arriver au but avec une autre solution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [92%] :\r\nOr, les villes de Bienne et de Nidau font aussi opposition mais elle reste fid\u00e8le au projet g\u00e9n\u00e9ral Erich Fehr, maire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [89%] :\r\nLa diff\u00e9rence entre nous et certains autres comit\u00e9s actifs dans la mati\u00e8re, c'est que nous sommes persuad\u00e9s que pour l'ensemble de la vie, et aussi pour la mobilit\u00e9 douce et les transports publics, surtout le p\u00e9rim\u00e8tre de la graduation \u00e0 Lang \u00e9ch\u00e9ance l'arri\u00e8re \u00e0 500 de la branche ouest est la meilleure solution et eux ils pensent le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 belle que le projet a re\u00e7u l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit mal les oppositions le remettre fondamentalement en question mais le retarder, peut-\u00eatre d\u00e9but des travaux, dans le meilleur des cas en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [93%] :\r\nIl \u00e9tait James Bond, il \u00e9tait aussi Lord Brett Sinclair le jeune premier blond d'amicalement v\u00f4tre ou le Saint, incarnation du flegme britannique Roger Moore s'est \u00e9teint hier, il avait 89 ans, il a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer, il a v\u00e9cu les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie \u00e0 Crans Montana en Valais Roger Moore qui parfois se servait aux Fran\u00e7ais, non sans humour, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es chez nos confr\u00e8res d'une radio fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:29) [77%] :\r\nMalheureusement je ne pas pas travailler bien en France parce que je suis anglais et je suis paresseux, grandes \u00e9coles, le ma\u00eetre de Fran\u00e7ais mesurable, nous avons pass\u00e9 5 jours \u00e0 dit : si on augmente tous les matins j'ai tu et, l\u00e0, l\u00e0, je souhaite nous sommes et Bruce TORG oui, mais m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [94%] :\r\nRoger Moore qui a \u00e9t\u00e9 l'acteur qui a le plus longtemps incarn\u00e9 James Bond dans 7 films de 73 85 il avait pourtant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 pour le premier 007 en 72 c'\u00e9tait pour Docteur No, il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop beau et il lui a fallu attendre que Sean Connery soit fatigu\u00e9 du r\u00f4le pour prendre le relais, ses fun\u00e9railles auront lieu \u00e0 Monaco, trop beau, trop beau sympa pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [83%] :\r\nJ'ai pas vraiment plus quoi Dominique qui \u00e9treint le de, le d\u00e9bat fait rage depuis 50 ans, les meilleurs des bonnes dire que Jos\u00e9 Coll, enfin voil\u00e0, il y a, il y a 2 cat\u00e9gories et nous ne trancheront pas ce matin merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37C1CC2B-BB8E-4A03-A672-927732BBBE94", "internalArchiveId": "37C1CC2B-BB8E-4A03-A672-927732BBBE94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************LA Presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer cette nouvelle: l'informatique devrait , ou va tr\u00e8s certainement devenir une branche obligatoire \u00e0 part enti\u00e8re dans le secondaire....\r\net pourquoi \u00e7a? bien s\u00fbr un plus pour tous...mais \u00e7a servirait surtout \u00e0 rendre le gymnase plus attractif pour les gar\u00e7ons! parce que figurez-vous que, selon la NZZ, la crainte parmis les directeurs cantonaux de gymnase est que le gymnase devienne une esp\u00e8ce d'\u00e9cole pour filles de bonne familles...les chiffres actuels vont dans ce sens: l'ann\u00e9e derni\u00e8res  24% de filles ont obtenu leur maturit\u00e9, que 16 % chez les gar\u00e7ons...et donc l'informatique serait une mani\u00e8re d'attirer la gente masculine. alors les d\u00e9tails du projet ne sont pas encore publics, mais normalement d\u00e8s le mois d'octobre, tout cela sera inscrit noir sur blanc....\r\nV femmes leader\r\n un parlementaire qui a certainement pas trop de peine \u00e0 parler en public....il a en tous cas r\u00e9ussi  \u00e0 faire la UNE dans le monde entier, son nom: Christian Imark,  conseiller national UDC Soleurois.  selon la Basler zeitung, sa motion qui voulait qu'on arr\u00eate de financer, avec l'argent du contribuable, le combat contre le racisme, l'anti-s\u00e9mitisme ou autre discrimination, a \u00e9t\u00e9 largement reprise et comment\u00e9e \u00e0 travers toute la plan\u00e8te,  de site comme la j\u00fcdische allgemeine jusqu'au c\u00e9l\u00e8bre J\u00e9rusalem-Post....mais heureusement, note le journal, la chambre haute a enterr\u00e9 la motion, heureusement surtout pour didier B\u00fcrkhalter qui aurait \u00e9t\u00e9 bien mal pris, si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e!  \r\nV commentaire attentats\r\nc'est tout autre chose.....\r\nSavez-vous quel est la caisse maladie la moins cher de suisse????.......... et bien c'est celle du Turbenthal dans le canton de Z\u00fcrich: 400 membres et un responsable, imaginez, qui fonctionne encore sans ordinateur avec une simple machine \u00e0 \u00e9crire et des petites cartes, raison pour laquelle  le Blick l'appelle la \"zetteli-kasse\", la caisse des petits billets....c'est joli, mais pas du go\u00fbt de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, qui exige des donn\u00e9es \u00e9lectroniques,  et comme il ne les obtient pas, demande au tribunal administratif de lui  retirer la licence. NON r\u00e9torque aujourd'hui Sant\u00e9 suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs:  cette caisse est totalement saine, ses membres ne risquent rien selon elle: \"Daniel R\u00fcegg, le directeur, est un exotique de la branche, nous l'apprecions beaucoup, et tant qu'il travaille si bien, nous sommes \u00e0 fond derri\u00e8re lui\" \r\nV caisse GEn\u00e8ve\r\nautre feuilleton les avions, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment les deux jets que Guy Parmelin veut racheter \u00e0 la R\u00e9ga, on en a d\u00e9j\u00e0 longuement parl\u00e9: et bien selon le Tages Anzeiger et le bund, cette acquisition divise la gauche. Certain ou certaines, comme la verte Genevoise Lisa Mazzone,  qui s'exprime dans les deux quotidiens, craignent que cette acquisition ne conduise \u00e0 davantage de vols sp\u00e9ciaux, autrement dit de renvois de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s. Alors certe  la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary pr\u00e9f\u00e9rait elle aussi que leur emploi soit limit\u00e9 \u00e0 des t\u00e2ches humanitaires, par contre refuser leur acquisition serait faux: la suisse doit pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ses responsabilit\u00e9s humanitaires: pourquoi ne pas les utitiliser, par exemple pour des \u00e9vacuation en Syrie.... on est donc  tr\u00e8s loin d'une opposition unie de gauche...\r\n*****************on a pas fini d'en parler non plus: le solaire! \r\net ce ne sont pas les responsables de l' installation photovolta\u00efque du Herrliberg qui vous contrediront: leur installation, la plus grande solaire de la r\u00e9gion du lac de Z\u00fcrich, est fine pr\u00e8te depuis mars pour approvisionner 300 m\u00e9nages. Mais voil\u00e0, pour des raisons de proc\u00e9dures et de permis elle est,  selon le Tages Anzeiger toujours \u00e0 l'arr\u00eat....dommage...\r\nV AEG...foot....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer cette nouvelle: l'informatique devrait , ou va tr\u00e8s certainement devenir une branche obligatoire \u00e0 part enti\u00e8re dans le secondaire....\r\net pourquoi \u00e7a? bien s\u00fbr un plus pour tous...mais \u00e7a servirait surtout \u00e0 rendre le gymnase plus attractif pour les gar\u00e7ons! parce que figurez-vous que, selon la NZZ, la crainte parmis les directeurs cantonaux de gymnase est que le gymnase devienne une esp\u00e8ce d'\u00e9cole pour filles de bonne familles...les chiffres actuels vont dans ce sens: l'ann\u00e9e derni\u00e8res  24% de filles ont obtenu leur maturit\u00e9, que 16 % chez les gar\u00e7ons...et donc l'informatique serait une mani\u00e8re d'attirer la gente masculine. alors les d\u00e9tails du projet ne sont pas encore publics, mais normalement d\u00e8s le mois d'octobre, tout cela sera inscrit noir sur blanc....\r\nLa question femme, en grand, aujourd'hui dans Bilan, qui lui consacre un dossier, intitul\u00e9: comment les femmes leaders cassent les clich\u00e9s.\r\nMais pas d'enthousiasme d\u00e9mesur\u00e9 non plus: en Suisse, l'accession des femmes au pouvoir \u00e9conomique a tout d'une longue marche, commente la journaliste responsable du dossier. Cet immobilisme de l'industrie helv\u00e9tique va finir par l'imposition de quotas, et \u00e7a, \u00e7a risque de contrarier durablement les cercles \u00e9conomiques... l'avertissement est lanc\u00e9. \r\nCe dossier pr\u00e9sente une trentaine de femmes qui sont mont\u00e9es le plus haut dans l'industrie suisse; \u00e9galement un article qui explique que l'\u00e8re digitale que nous vivons aide \u00e0 lib\u00e9rer la parole des femmes, toujours r\u00e9ticentes \u00e0 s'exprimer en public. \r\nun parlementaire qui a certainement pas trop de peine \u00e0 parler en public....il a en tous cas r\u00e9ussi  \u00e0 faire la UNE dans le monde entier, son nom: Christian Imark,  conseiller national UDC Soleurois.  selon la Basler zeitung, sa motion qui voulait qu'on arr\u00eate de financer, avec l'argent du contribuable, le combat contre le racisme, l'anti-s\u00e9mitisme ou autre discrimination, a \u00e9t\u00e9 largement reprise et comment\u00e9e \u00e0 travers toute la plan\u00e8te,  de site comme la j\u00fcdische allgemeine jusqu'au c\u00e9l\u00e8bre J\u00e9rusalem-Post....mais heureusement, note le journal, la chambre haute a enterr\u00e9 la motion, heureusement surtout pour didier B\u00fcrkhalter qui aurait \u00e9t\u00e9 bien mal pris, si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e!  \r\n*** La presse revient bien entendu ce matin largement sur l'attentat de Manchester... et l'\u00e9ditorial du Matin pose une question: est-ce que le terrorisme est le prix de la libert\u00e9 ?\r\nComment arr\u00eater les terroristes ? l'\u00e9dito propose une solution: la technologie: que toute les donn\u00e9es informatiques r\u00e9colt\u00e9es qui servent habiteullement nous proposer des yaourts quand on regarde son site favori soient utilis\u00e9es pour analyser et faire le tri de tous les comportements d\u00e9viants... oui mais, temp\u00e8re-t-il imm\u00e9diatement, le risque est de voir nos libert\u00e9s gravement atteintes, avec une technologie capable de suivre nos moindres faits et gestes. Sous couvert de lutte contre le terrorisme un gouvernement peut \u00eatre tent\u00e9 de liser la soci\u00e9t\u00e9 et de couper les t\u00eates qui d\u00e9rangent. Il faudrait donc choisir entre guerre contre le terrorisme  et libert\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e. \r\nc'est tout autre chose.....\r\nSavez-vous quel est la caisse maladie la moins cher de suisse????.......... et bien c'est celle du Turbenthal dans le canton de Z\u00fcrich: 400 membres et un responsable, imaginez, qui fonctionne encore sans ordinateur avec une simple machine \u00e0 \u00e9crire et des petites cartes, raison pour laquelle  le Blick l'appelle la \"zetteli-kasse\", la caisse des petits billets....c'est joli, mais pas du go\u00fbt de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, qui exige des donn\u00e9es \u00e9lectroniques,  et comme il ne les obtient pas, demande au tribunal administratif de lui  retirer la licence. NON r\u00e9torque aujourd'hui Sant\u00e9 suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs:  cette caisse est totalement saine, ses membres ne risquent rien selon elle: \"Daniel R\u00fcegg, le directeur, est un exotique de la branche, nous l'apprecions beaucoup, et tant qu'il travaille si bien, nous sommes \u00e0 fond derri\u00e8re lui\" \r\n*** La facture s'annonce sal\u00e9e pour la caisse de compensation des fonctionnaires genevois...\r\n4,7 milliards de francs. Le chiffre articul\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui explique que l'Etat a d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 une commission du grand conseil les grandes lignes de son projet de sauvetage de la caisse de retraite des fonctionnaires. Pour r\u00e9unir cette somme rondelette, plusieurs sources de financement son \u00e9voqu\u00e9es: op\u00e9rations internes, transferts de biens, ou des pr\u00eats.\r\nCette somme permettrait \u00e0 l'institution de couvrir 80% de ses engagements, comme l'exige la loi f\u00e9d\u00e9rale, sans attendre 2052. \r\nMais le dossier est complexe, rappelle la Tribune; il doit \u00eatre prochainement mis en consultation. Et la gauche pr\u00e9pare deux initiatives. \r\nautre feuilleton les avions, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment les deux jets que Guy Parmelin veut racheter \u00e0 la R\u00e9ga, on en a d\u00e9j\u00e0 longuement parl\u00e9: et bien selon le Tages Anzeiger et le bund, cette acquisition divise la gauche. Certain ou certaines, comme la verte Genevoise Lisa Mazzone,  qui s'exprime dans les deux quotidiens, craignent que cette acquisition ne conduise \u00e0 davantage de vols sp\u00e9ciaux, autrement dit de renvois de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s. Alors certe  la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary pr\u00e9f\u00e9rait elle aussi que leur emploi soit limit\u00e9 \u00e0 des t\u00e2ches humanitaires, par contre refuser leur acquisition serait faux: la suisse doit pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ses responsabilit\u00e9s humanitaires: pourquoi ne pas les utitiliser, par exemple pour des \u00e9vacuation en Syrie.... on est donc  tr\u00e8s loin d'une opposition unie de gauche...\r\n***on a pas fini d'en parler non plus: le solaire! \r\net ce ne sont pas les responsables de l' installation photovolta\u00efque du Herrliberg qui vous contrediront: leur installation, la plus grande solaire de la r\u00e9gion du lac de Z\u00fcrich, est fine pr\u00e8te depuis mars pour approvisionner 300 m\u00e9nages. Mais voil\u00e0, pour des raisons de proc\u00e9dures et de permis elle est,  selon le Tages Anzeiger toujours \u00e0 l'arr\u00eat....dommage...\r\n*** Un g\u00e9ant am\u00e9ricain du divertissement fait son entr\u00e9e \u00e0 Malley...\r\nLe lausanne hockey club s'allie avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain AEG, poids lourds du divertissement, lit-on dans 24heures. Avec pour but d'animer l'encete de 11 mille place du futur centre sportif de Malley entre les matches du LHC.\r\nAEG, c'est le plus gros propri\u00e9taire d'\u00e9quipes sportives et d'\u00e9v\u00e9nements li\u00e9s au sport dans le monde, et le deuxi\u00e8me plus important pouvroyeur de msuique et de divertissement. La preuve: il poss\u00e8de le Staples Center de Los Angeles, et g\u00e8re, par exemple, les tourn\u00e9es des Rolling Stones.\r\nMais pas s\u00fbr de voir les glimmer twins \u00e0 Malley. Le concept veut proposer une offre novatrice, et ne pas concurrencer les acteurs en place: musique, oui, mais aussi E-sport ou boxe par exemple. Les producteurs romands comme Live music productions ou Opus one restent pour l'heure prudents face \u00e0 cette arriv\u00e9e. \r\nSport encore, avec une int\u00e9ressante enqu\u00eate de la Libert\u00e9 ce matin, intitul\u00e9e \"le business du foot des talus\".\r\nDeux pleines pages sur les r\u00e9mun\u00e9rations, par certains clubs, de joueurs de petites ligues, o\u00f9 il n'y a pas de professionnels, rappelons-le. Par exemple, le quotidien a d\u00e9busqu\u00e9 un joueur qui touche 15 mille francs pour jouer tous les week-ends. \r\nMais si le ph\u00e9nom\u00e8ne fait jaser au bord des pelouse, il reste un tabou sur la sc\u00e8ne publique.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8627433", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-24T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-24T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8627451", "ece-8627433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-30T05:14:12Z", "speechToTexts": ["30.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNice, la revue de presse avec Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux pour commencer cette nouvelle l'informatique devrait ou va tr\u00e8s certainement devenir une branche obligatoire \u00e0 part enti\u00e8re dans le secondaire, comme le r\u00e9clament certains politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nPourquoi \u00e7a alors, bien s\u00fbr, un peu pour nous tous mais \u00e7a servirait surtout \u00e0 rendre le gymnase plus attractif pour les gar\u00e7ons, mais oui, parce que figurez -vous que selon la NZZ la crainte parmis les directeurs cantonaux et que le gymnase ne devienne une esp\u00e8ce d'\u00e9cole pour filles de bonne famille et les chiffres actuels vont dans ce sens, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 24 pourcent de de filles ont obtenu leur maturit\u00e9 que 16 pourcent chez chez les gar\u00e7ons, et donc l'informatique serait une mani\u00e8re d'attirer la gente masculine, alors les d\u00e9tails du projet ne sont pas encore publics mais normalement d\u00e8s le mois d'octobre d\u00e9j\u00e0, tout cela sera inscrit noir sur blanc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [96%] :\r\nLa question, femme en grand aujourd'hui dans Bilan qui lui consacre un dossier intitul\u00e9 comment les femmes leaders cassent les clich\u00e9s, mais pas d'enthousiasme d\u00e9mesur\u00e9 non plus en Suisse l'accession des femmes au pouvoir \u00e9conomique a tout d'une longue marche, commente la journaliste, responsable du dossier cet immobilisme de l'industrie helv\u00e9tique va finir par l'imposition de quotas et \u00e7a, \u00e7a risque de contrarier durablement les cercles \u00e9conomiques, l'avertissement est lanc\u00e9 donc et ce dossier pr\u00e9sente aussi une trentaine de femmes qui sont mont\u00e9es le le plus haut dans la industrie suisse \u00e9galement un article qui explique que l'\u00e8re digitale que nous vivons, aide \u00e0 lib\u00e9rer la parole des femmes toujours r\u00e9ticentes \u00e0 s'exprimer en public alors un parlementaire qui a certainement pas trop de peine \u00e0 parler en public, elle en tout cas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [91%] :\r\n\u00e0 faire la Une dans le monde ont -ils son nom, Christian Imark, conseiller national UDC Soleurois selon la base leurs Zeitung sa motion qui voulait qu'on arr\u00eate de financer avec l'argent du contribuable le combat contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme ou autre discrimination a \u00e9t\u00e9 largement reprise et comment\u00e9e \u00e0 travers toute la plan\u00e8te de site comme l'ail ou d\u00e9chets Allgemeine jusqu'au c\u00e9l\u00e8bre J\u00e9rusalem Post, mais heureusement, note le journal, la Chambre haute a enterr\u00e9 la motion heureusement surtout pour Didier Burkhalter qui aurait \u00e9t\u00e9 bien mal pris, c'est la avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nPour la presse revient bien entendu ce matin largement sur l'attentat de Manchester, comme hier soir et c'est \u00e9ditorial du Matin qui pose une question assez int\u00e9ressante est -ce que le terrorisme est le prix de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [95%] :\r\nOui, comment arr\u00eater les terroristes l'\u00e9dito, propose une solution : la technologie en fait que toutes les donn\u00e9es informatiques r\u00e9colt\u00e9es qui Servent habituellement \u00e0 nous proposer de yaourts quand on regarde son site favori que toutes ces donn\u00e9es soient utilis\u00e9es pour analyser et faire le tri de tous les comportements d\u00e9viants oui mais temp\u00e8re -t-il imm\u00e9diatement le risque de voir nos libert\u00e9s gravement atteintes, avec une technologie capable de suivre nos moindres faits et gestes sous couvert de lutte contre le terrorisme, un gouvernement pourrait \u00eatre tent\u00e9 de lisser la soci\u00e9t\u00e9 et de couper les t\u00eates qui d\u00e9rangent, il faudrait donc choisir selon l'\u00e9dito entre guerre contre le terrorisme et libert\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [91%] :\r\nQuestion : savez -vous qu'est la caisse maladie la moins ch\u00e8re de Suisse, il existe pas mais si ce qui doit exister pour ce et on la trouve dans le Turbenthal dans le canton de Z\u00fcrich 400 membres et un responsable, imaginez un peu, qui fonctionne encore sans ordinateur avec une simple machine \u00e0 \u00e9crire et des petites cartes, raison pour laquelle le Blick l'appelle l'accepter lycra, c'est la caisse des petits billets, alors c'est joli, mais pas du go\u00fbt du tout de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 qui exige aujourd'hui des donn\u00e9es \u00e9lectroniques et comme il ne les obtient pas demande au tribunal administratif de lui retirer la licence non, r\u00e9torque sant\u00e9suisse la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs cette caisse c'est totalement saine, ses membres ne risquent rien, selon elle, Daniel R\u00fcegg, c'est le nom du directeur est un exotique de la branche nous l'appr\u00e9cions beaucoup et tant qu'il travaille si bien, nous sommes \u00e0 fond derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [84%] :\r\nC'est pas donn\u00e9 une autre cette caisse int\u00e9ressant c'est la moins ch\u00e8re du Turbenthal, la caisse du tout domaine, elle s'appelle tous \u00e0 la caisse du Turbenthal c'est tr\u00e8s bien, je note tout \u00e7a au bas de la feuille, bon, la facture s'annonce sal\u00e9e pour la caisse de compensation caisse la caisse de compensation des fonctionnaires Genevois Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [94%] :4,7 milliards de francs le chiffre articul\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui explique que l'\u00c9tat a d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 une commission du grand conseil Genevois les grandes lignes de son projet de sauvetage de la caisse de retraite des fonctionnaires pour r\u00e9unir cette somme rondelette plusieurs sources de financement sont \u00e9voqu\u00e9s des op\u00e9rations internes du transfert de biens ou des pr\u00eats cette somme permettrait \u00e0 l'institution de couvrir 80 pourcent de de ses engagements, comme l'exige la loi f\u00e9d\u00e9rale mais sans attendre 2052 mais le dossier est complexe, rappelle la Tribune, il doit \u00eatre prochainement mis en conflit en consultation et la gauche pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 2 initiatives notre feuille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [93%] :\r\nDans les avions, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment les doutes jette que Guy Parmelin veut racheter \u00e0 la Rega, on en a d\u00e9j\u00e0 longuement parl\u00e9 et bien selon le Tages-Anzeiger et le Bund cette acquisition divise la gauche certains ou certaines, comme la verte Genevoise Lisa Mazzone, qui s'exprime dans les deux quotidiens craignent que cette acquisition ne conduise \u00e0 davantage de vols sp\u00e9ciaux, autrement dit de renvois de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s alors certe la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary pr\u00e9f\u00e9rait elle aussi que leur emploi soit limit\u00e9 \u00e0 des t\u00e2ches humanitaires par contre refuser leur acquisition serait faux, la Suisse doit pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ses responsabilit\u00e9s humanitaires, pourquoi pas ne pas les utiliser, par exemple pour des \u00e9vacuation en Syrie on est donc tr\u00e8s loin d'une opposition unie de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nOn n'a pas fini d'en parler non plus le solaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [96%] :\r\nEt ce ne sont pas les responsables de l'installation photovolta\u00efque photovolta\u00efque du Herrliberg qui vous contrediront figurez -vous que leur installation la plus grande solaire de la r\u00e9gion du lac de Z\u00fcrich est fine, pr\u00eate depuis mars dernier pour approvisionner 300 m\u00e9nages mais voil\u00e0, pour des raisons de proc\u00e9dures et de permis, elle est selon le Tages-Anzeiger toujours \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nOui, un g\u00e9ant am\u00e9ricain du divertissement, va faire son entr\u00e9e \u00e0 Malley. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [93%] :\r\nOui \u00e0 Lausanne Hockey Club avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain AEG, poids lourds du divertissement, lit -on dans 24 heures avec pour but d'animer l'enceinte de 11000 places du futur sont sportif de Malley entre les matches du LHC alors AEG, c'est le plus gros propri\u00e9taire d'\u00e9quipes sportives et d'\u00e9v\u00e9nements li\u00e9s au sport dans le monde et le 2\u00e8me plus important pourvoyeur de musiques et de divertissement, la preuve, il poss\u00e8de le Staples Center de synth\u00e8se et g\u00e8re, par exemple, les tourn\u00e9es des Rolling Stones, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [77%] :\r\nLa 2\u00e8me fois que vous citez les registres ce matin tr\u00e8s forte et tr\u00e8s droit \u00e0 3 citations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [92%] :\r\nPas s\u00fbr d'avoir l\u00e9gu\u00e9 meurtrier mal le concept veut proposer une offre novatrice et ne pas concurrencer les acteurs en place alors il y aura la musique oui mais aussi l'e-sport tout de la boxe, par exemple, les producteurs romands comme Live Music Production ou Opus One reste pour l'heure, prudents face \u00e0 cette arriv\u00e9e et puis du sport encore pour terminer avec une int\u00e9ressante enqu\u00eate de la Libert\u00e9 ce matin, intitul\u00e9e Le Business du foot, des talus dans le foot, des talus, c'est le foot dans les petites ligues 1 2 pleines pages sur les r\u00e9mun\u00e9rations par certains clubs de joueurs de petites ligues o\u00f9 il n'y a pas de professionnels, rappelons -le, par exemple, le quotidien a d\u00e9busqu\u00e9 un joueur, un joueur qui touche 15000 francs pour jouer tous Les week- end mais si le ph\u00e9nom\u00e8ne fait jaser au bord des pelouse, h\u00e9 bien il reste un tabou sur la sc\u00e8ne publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse avec Sandra Timmer Val\u00e9rie Droux qui arbore un joli t-shirt rappelez -nous le l'individu qui figure avec un chapeau et des lunettes qui de services ou dans les dans un grand groupe anglais ni droit 3 citations beaucoup aid\u00e9 pour demain, c'\u00e9tait la presse dans un instant Michel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1598152", "internalArchiveId": "AA1705598353", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-22T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8642641", "imageURL": "http://www.rts.ch/8642648.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les initiatives ne manquent pas pour limiter l\u2019utilisation de sacs en plastique", "Le champion suisse de pole dance est valaisan", "NE: les Chaux-de-Fonniers refuse une hausse d\u2019imp\u00f4ts", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: B\u00e9atrice M\u00e9traux et Cesla Amarelle ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au Conseil d\u2019Etat vaudois", "La pollution a diminu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Fribourg, deux blogueuses cartonnent avec de leur bichet, un sac lavable pour fruits et l\u00e9gumes, dans le Jura plusieurs petits commerces proposent des sacs en coton r\u00e9utilisables.", "Un sport en vogue qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit de nombreuses femmes mais qui attire d\u00e9sormais les hommes. Pour Alan H\u00e9ritier, ce n\u2019est pas seulement une activit\u00e9 physique, c'est une discipline qui m\u00e8ne \u00e0 l'acceptation de soi.", "L'ex\u00e9cutif de la ville neuch\u00e2teloise, pour faire face \u00e0 des finances dans le rouge vif, voulait une augmentation de trois points sur trois ans.", "L'alliance de la droite vaudoise, l'UDC Jacques Nicolet et la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 renverser la tendance. C\u2019est un gouvernement avec une majorit\u00e9 de gauche qui est \u00e9lu pour 5 ans.", "Mais la pollution reste toujours et encore un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique."], "variantIds": ["ece-8538095", "ece-8538116", "ece-8535730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:10:11Z", "subTitles": ["19:00:01:17  19:00:19:16\r\n...\r\n\r\n19:00:20:02  19:00:23:06\r\n    -Le gouvernement vaudois\r\n      est fig\u00e9 pour 5 ans.\r\n\r\n19:00:23:11  19:00:26:00\r\n   Cette campagne a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:00:26:05  19:00:29:03\r\n         \u00e0 une bataille\r\n  entre la gauche et la droite.\r\n\r\n19:00:29:08  19:00:33:15\r\n              Ce soir,\r\nvisions de B.M\u00e9traux et I.Chevalley.\r\n\r\n19:00:34:19  19:00:37:07\r\n-On \u00e9tait convaincues de notre sac,\r\n\r\n19:00:37:11  19:00:41:13\r\n    mais on ne s'attendait pas\r\n        \u00e0 avoir cet \u00e9cho.\r\n\r\n19:00:41:18  19:00:47:21\r\n      Les gens nous ont dit\r\nqu'on avait r\u00e9pondu \u00e0 une attente.\r\n\r\n19:00:48:02  19:00:51:01\r\n-Le Bichet, cr\u00e9\u00e9 par 2 blogueuses\r\n     de Ch\u00e2tel-Saint-Denis,\r\n\r\n19:00:51:06  19:00:54:03\r\nou le Sakeco lanc\u00e9 dans le Jura:\r\n\r\n19:00:54:08  19:00:57:09\r\ndeux exemples d'actions \u00e9cologiques\r\n\r\n19:00:57:13  19:01:01:14\r\n    qui contribuent \u00e0 la fin\r\n  du monopole du sac plastique.\r\n\r\n19:01:02:19  19:01:05:13\r\n-Un m\u00e9lange de force et de gr\u00e2ce,\r\n\r\n19:01:05:18  19:01:09:19\r\nle pole dance n'est plus r\u00e9serv\u00e9 \r\naux femmes, A.H\u00e9ritier le prouve:\r\n\r\n19:01:10:00  19:01:14:04\r\n     il est champion suisse\r\net s'entra\u00eene 3 heures par jour.\r\n\r\n19:01:14:09  19:01:19:13\r\n         -Pour progresser\r\n     vous devez vous regarder.\r\n\r\n19:01:19:18  19:01:23:16\r\n      La meilleure critique,\r\n         c'est soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:01:26:09  19:01:28:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:01:28:17  19:01:31:01\r\nLes poumons des Genevois sourient.\r\n\r\n19:01:31:06  19:01:35:03\r\nEn 2016, la pollution atmosph\u00e9rique\r\n     a diminu\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:01:35:08  19:01:39:11\r\n    L'exc\u00e8s de particules fines\r\nreste un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:01:39:16  19:01:44:22\r\n     Chaque ann\u00e9e, la pollution\r\nprovoquerait 3'000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n19:01:46:11  19:01:51:19\r\n-Gen\u00e8ve respire mieux, selon les \r\nobservations du service de l'air.\r\n\r\n19:01:52:00  19:01:54:17\r\n   Bilan 2016: moins d'ozone,\r\n\r\n19:01:54:22  19:01:57:22\r\n      de particules fines \r\n     et de dioxyde d'azote.\r\n\r\n19:01:58:03  19:02:01:08\r\n        Ce dernier reste\r\n  un peu \u00e9lev\u00e9 au centre-ville.\r\n\r\n19:02:01:20  19:02:05:13\r\n     -Ca vient des transports,\r\n    du ph\u00e9nom\u00e8ne de combustion.\r\n\r\n19:02:05:18  19:02:10:05\r\nLe renouvellement du parc automobile\r\n           va nous aider.\r\n\r\n19:02:10:10  19:02:13:15\r\n         Il faut favoriser\r\n\r\n19:02:13:20  19:02:19:11\r\n     les transports en commun\r\n    et la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:02:20:10  19:02:24:05\r\n-De bons r\u00e9sultats obtenus en partie\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o favorable\r\n\r\n19:02:24:10  19:02:25:23\r\n     mais aussi aux mesures\r\n\r\n19:02:26:04  19:02:30:07\r\n   prises sur les chauffages\r\n individuels et la circulation.\r\n\r\n19:02:30:11  19:02:34:00\r\n      Le conseiller d'Etat\r\n   a un projet pr\u00e9cis en t\u00eate:\r\n\r\n19:02:34:05  19:02:37:06\r\n    des macarons de couleurs\r\n      pour les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:02:37:16  19:02:40:17\r\n     -Ce macaron identifierait\r\n       le taux de pollution\r\n\r\n19:02:40:22  19:02:45:12\r\n pour pouvoir agir durant les pics\r\n        voire m\u00eame au-del\u00e0.\r\n\r\n19:02:45:17  19:02:49:17\r\nCa va jusqu'au panneau qu'on pourrait\r\n   poser \u00e0 l'entr\u00e9e d'un quartier\r\n\r\n19:02:49:22  19:02:53:17\r\n       pour limiter l'acc\u00e8s \r\n       \u00e0 certains v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:02:53:22  19:02:58:15\r\nGen\u00e8ve est la premi\u00e8re a avoir pos\u00e9 \r\nle probl\u00e8me devant la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:02:59:03  19:03:02:23\r\n -Gen\u00e8ve esp\u00e8re pouvoir devenir\r\nune zone test pour ces macarons.\r\n\r\n19:03:03:04  19:03:07:01\r\n      Rien n'est s\u00fbr, mais\r\n  la collaboration se poursuit\r\n\r\n19:03:07:06  19:03:10:08\r\n avec Vaud et la France voisine.\r\n\r\n19:03:10:23  19:03:12:18\r\n  -Beau monde sous le jet d'eau,\r\n\r\n19:03:12:23  19:03:15:16\r\n    un d\u00e9fi dans l'am\u00e9nagement\r\n          du territoire.\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:19:21\r\n Beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Saint-Aubin, \r\npour les obs\u00e8ques d'Olivier Gu\u00e9niat.\r\n\r\n19:03:20:02  19:03:21:13\r\n     Voici les infos du jour.\r\n\r\n19:03:25:05  19:03:28:19\r\n     -Dernier hommage rendu\r\n       \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat.\r\n\r\n19:03:29:00  19:03:32:01\r\n Les obs\u00e8ques la\u00efques du chef de \r\nla police judiciaire neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:03:32:06  19:03:35:23\r\n   avaient lieu cet apr\u00e8s-midi en\r\npr\u00e9sence de pr\u00e8s de 1'000 personnes.\r\n\r\n19:03:36:04  19:03:38:23\r\n Des d\u00e9l\u00e9gations d'une quinzaine\r\n       de polices du pays\r\n\r\n19:03:39:04  19:03:41:06\r\n venaient saluer ce sp\u00e9cialiste\r\n       de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:03:41:15  19:03:44:21\r\n -Il a donn\u00e9 une \u00e9nergie incroyable\r\n\u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de policiers.\r\n\r\n19:03:45:02  19:03:50:10\r\n       Il a su cr\u00e9er des ponts\r\nentre les disciplines et les cantons.\r\n\r\n19:03:50:14  19:03:56:21\r\n  Son dynamisme a pouss\u00e9 en avant\r\n   toutes les polices de Suisse.\r\n\r\n19:03:57:14  19:04:00:18\r\n    -On sentait ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:00:23  19:04:04:21\r\nIl sentait les \u00e9volutions \u00e0 venir:\r\n  c'\u00e9tait rassurant de l'avoir,\r\n\r\n19:04:05:02  19:04:09:02\r\n      car notre gouvernement\r\n       a l'habitude de dire\r\n\r\n19:04:09:07  19:04:12:08\r\n    que la principale qualit\u00e9,\r\n          c'est pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:04:12:17  19:04:14:23\r\n           -Policier,\r\n   charg\u00e9 de cours, chercheur,\r\n\r\n19:04:15:04  19:04:18:12\r\n     il s'est donn\u00e9 la mort\r\n  il y a une semaine, \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:04:19:00  19:04:23:00\r\n  -Le Jura a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les\r\ngrandes lignes de son plan directeur\r\n\r\n19:04:23:05  19:04:27:09\r\npour l'am\u00e9nagement du territoire\r\n suite \u00e0 la votation de la LAT.\r\n\r\n19:04:27:13  19:04:35:01\r\n    La consultation publique\r\nest en vigueur jusqu'au 31 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:04:36:03  19:04:43:11\r\n-L'un des d\u00e9fis: dimensionner la zone\r\n    \u00e0 b\u00e2tir de mani\u00e8re coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:04:43:15  19:04:50:10\r\n     L'autre d\u00e9fi: p\u00e9renniser\r\n    le d\u00e9veloppement du canton\r\n\r\n19:04:50:14  19:04:58:03\r\n  et avoir la meilleure solution\r\npour dynamiser centres et villages.\r\n\r\n19:05:03:20  19:05:08:13\r\n     -Fribourg est LE canton\r\n         du bilinguisme.\r\n\r\n19:05:08:18  19:05:11:22\r\n     L'instruction publique\r\n  lance une nouvelle plateforme\r\n\r\n19:05:12:03  19:05:15:20\r\n  pour encourager les \u00e9changes\r\n  linguistiques au secondaire\r\n\r\n19:05:16:01  19:05:19:21\r\n    avec des modes d'emplois\r\n    et des outils pratiques.\r\n\r\n19:05:20:11  19:05:22:20\r\n      -Totalement \u00e9volutive.\r\n\r\n19:05:23:01  19:05:27:13\r\n     Une enseignante me disait\r\n       ce matin au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:05:27:18  19:05:31:15\r\nqu'elle voulait partager son projet.\r\n\r\n19:05:33:00  19:05:36:19\r\n-En 2016, 4'500 \u00e9l\u00e8ves fribourgeois\r\nont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9change scolaire,\r\n\r\n19:05:37:00  19:05:39:04\r\n     d\u00e9sormais obligatoire.\r\n\r\n19:05:41:01  19:05:46:22\r\n -Ce matin devant le Jet d'eau, \r\n Stan Wawrinka et Kei Nishikori,\r\n\r\n19:05:47:03  19:05:51:14\r\nt\u00eates d'affiche du Geneva Open qui\r\nd\u00e9bute aujourd'hui aux Eaux-Vives.\r\n\r\n19:05:51:19  19:05:56:22\r\n Le Vaudois, vainqueur en 2016,\r\n\r\n19:05:57:03  19:06:01:15\r\n entre en lice mercredi \u00e0 17h00,\r\n et le Japonais, demain \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:06:01:20  19:06:04:21\r\n Tous deux se pr\u00e9parent ainsi pour\r\nRoland-Garros qui d\u00e9butent dimanche.\r\n\r\n19:06:05:09  19:06:13:09\r\n -Les citoyens de La Chaux-de-Fonds\r\nne veulent pas d'une hausse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:06:13:13  19:06:16:09\r\n      La Ville de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:06:16:13  19:06:18:09\r\n   pour faire face aux finances\r\n          dans le rouge,\r\n\r\n19:06:18:13  19:06:24:12\r\n     voulait une augmentation\r\n  de trois points sur trois ans.\r\n\r\n19:06:26:17  19:06:30:10\r\n-Les autorit\u00e9s esp\u00e9raient r\u00e9colter\r\n     3 mios de francs par an\r\n\r\n19:06:30:14  19:06:33:00\r\navec la hausse d'imp\u00f4ts temporaire.\r\n\r\n19:06:33:05  19:06:39:18\r\n   Mais les Chaux-de-Fonniers\r\n      ont dit NON \u00e0 78 %.\r\n\r\n19:06:40:21  19:06:45:17\r\n-Les Chaux-de-Fonniers savent que la\r\nconcurrence fiscale est une r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:06:45:22  19:06:50:15\r\n que la ville a des imp\u00f4ts \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:06:50:20  19:06:55:17\r\n     Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n   encore affaiblir notre ville.\r\n\r\n19:06:56:10  19:06:59:06\r\n     -C'est la douche froide\r\n        pour l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:06:59:11  19:07:02:14\r\n       Un plan d'\u00e9conomie\r\n   est en route depuis 2 ans.\r\n\r\n19:07:02:19  19:07:06:15\r\nLe pr\u00e9sident de la ville regrette \r\nce manque \u00e0 gagner suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:07:07:01  19:07:11:00\r\n      -Il s'agira d'utiliser\r\n     les r\u00e9serves de la Ville\r\n\r\n19:07:11:05  19:07:15:19\r\n  pour faire face aux difficult\u00e9s\r\n    financi\u00e8res et au d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:07:16:00  19:07:25:13\r\nAvec ces 3 mios, on esp\u00e9rait r\u00e9duire\r\nce recours \u00e0 la fortune de la Ville.\r\n\r\n19:07:26:09  19:07:30:09\r\n  -En 2005, les Chaux-de-Fonniers\r\navaient refus\u00e9 une hausse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:07:30:13  19:07:32:19\r\n    Apr\u00e8s la d\u00e9faite d'hier,\r\n\r\n19:07:33:00  19:07:36:03\r\n         la Ville guette\r\ntout signe de reprise \u00e9conomique,\r\n\r\n19:07:36:08  19:07:41:03\r\nseul moyen durable, selon elle, pour\r\nsortir des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:07:42:04  19:07:45:00\r\n    -C'est reparti pour 5 ans \r\n   avec une majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:07:45:06  19:07:49:06\r\n L'alliance de la droite vaudoise,\r\n     J.Nicolet et I.Chevalley,\r\n\r\n19:07:49:11  19:07:52:00\r\n              n'a pas\r\n  r\u00e9ussi \u00e0 renverser la tendance.\r\n\r\n19:07:52:05  19:07:55:01\r\n      B.M\u00e9traux et C.Amarelle\r\n          ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues.\r\n\r\n19:07:55:06  19:07:58:09\r\n     La campagne a donn\u00e9 lieu\r\n   \u00e0 une bataille gauche-droite.\r\n\r\n19:07:58:13  19:08:03:01\r\n Dans les deux camps, on retrouve\r\n des combattantes de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:08:04:01  19:08:10:04\r\n-Hier, lors des votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n    et des \u00e9lections vaudoises,\r\n\r\n19:08:10:09  19:08:13:02\r\n Les Verts ont marqu\u00e9 2 victoires:\r\n\r\n19:08:13:07  19:08:17:08\r\n   la premi\u00e8re avec 58 % de OUI\r\n  pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:08:17:12  19:08:23:22\r\n  la deuxi\u00e8me avec 50 % des voix \r\n pour votre r\u00e9\u00e9lection, B.M\u00e9traux.\r\n\r\n19:08:24:03  19:08:26:19\r\n          Votre message ?\r\n\r\n19:08:27:00  19:08:30:14\r\n-Je suis heureuse de ces r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:08:30:19  19:08:38:06\r\n\u00e7a montre que l'\u00e9cologie politique\r\n      a sa place en Suisse.\r\n\r\n19:08:38:11  19:08:43:13\r\n  Dans le canton de Vaud, il y a eu\r\ndes votations comme l'\u00e9conomie verte,\r\n\r\n19:08:43:18  19:08:49:17\r\n    la fermeture des centrales\r\nnucl\u00e9aires, et encore ce week-end.\r\n\r\n19:08:49:22  19:08:52:18\r\n            -A 73,5 %.\r\n\r\n19:08:52:23  19:08:57:04\r\n       -Oui, on a cartonn\u00e9,\r\n     \u00e7a me r\u00e9jouit infiniment.\r\n\r\n19:08:57:09  19:09:00:08\r\n-Comment expliquer cette r\u00e9ussite ?\r\n\r\n19:09:00:12  19:09:03:22\r\n Vous \u00e9tiez oppos\u00e9e \u00e0 I.Chevalley,\r\n\r\n19:09:04:03  19:09:10:07\r\n    est-ce qu'avoir des verts\r\n  \u00e0 gauche et \u00e0 droite \u00e7a aide ?\r\n\r\n19:09:10:11  19:09:17:20\r\n       -L'\u00e9cologie humaine \r\n      pr\u00e9occupe les Vaudois,\r\n\r\n19:09:18:01  19:09:22:15\r\n     et a sa place en Suisse.\r\n\r\n19:09:22:20  19:09:27:09\r\n-Relativement mod\u00e9r\u00e9e: il y a aussi\r\n  une acceptation de la voiture.\r\n\r\n19:09:27:13  19:09:30:23\r\n-Il faut un \u00e9quilibre en politique.\r\n\r\n19:09:31:04  19:09:36:20\r\n C'est ce qu'on a fait au Conseil\r\n  d'Etat ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:09:37:01  19:09:40:11\r\n    Un exemple avec la voiture:\r\n           les zones 30.\r\n\r\n19:09:40:16  19:09:47:09\r\nLorsqu'elles ont \u00e9t\u00e9 mises en avant\r\n  par Les Verts, \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n19:09:47:13  19:09:51:20\r\n      Maintenant, on voit que\r\n    les zones 30 se multiplient\r\n\r\n19:09:52:01  19:09:57:20\r\n    pour la qualit\u00e9 de la vie,\r\n    le respect de la personne.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:03:07\r\n-Merci, il faudra un peu de strat\u00e9gie\r\n   pour gouverner avec la droite.\r\n\r\n19:10:03:11  19:10:09:17\r\n      -Il n'y a aucun souci,\r\n on va continuer \u00e0 bien collaborer\r\n\r\n19:10:09:22  19:10:14:22\r\n      avec le Conseil d'Etat\r\n       et le Grand Conseil.\r\n\r\n19:10:15:03  19:10:20:03\r\n   -On va rejoindre I.Chevalley,\r\n          vert'lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:10:20:08  19:10:26:04\r\n    Vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, \r\n   mais on dirait que vos id\u00e9es\r\n\r\n19:10:26:09  19:10:30:07\r\n    rejoignent les id\u00e9es vertes\r\n           de B.M\u00e9traux.\r\n\r\n19:10:30:11  19:10:37:03\r\n -Sur les id\u00e9es vertes c'est s\u00fbr, \r\n plein de choses nous rassemblent,\r\n\r\n19:10:37:08  19:10:40:09\r\n        mais il n'y a pas\r\n   que l'\u00e9cologie en politique.\r\n\r\n19:10:40:13  19:10:44:13\r\n        -Comment expliquer\r\n  que les \u00e9lecteurs suivent plus\r\n\r\n19:10:44:18  19:10:46:23\r\n un vert de gauche que de droite ?\r\n\r\n19:10:47:04  19:10:53:00\r\n-Dans cette \u00e9lection, on parle plus\r\n d'une sortante avec un bon bilan.\r\n\r\n19:10:53:05  19:11:00:16\r\n     Je crois qu'ils ont prim\u00e9\r\nle sortant et pas le vert de gauche.\r\n\r\n19:11:00:21  19:11:03:13\r\n         -Avez-vous peur\r\n  qu'avec l'alliance avec l'UDC,\r\n\r\n19:11:03:18  19:11:06:09\r\n            en g\u00e9n\u00e9ral\r\n   contre les id\u00e9es \u00e9cologistes,\r\n\r\n19:11:06:13  19:11:08:22\r\n    \u00e7a desserve votre message ?\r\n\r\n19:11:09:03  19:11:14:23\r\n        -Non, nos \u00e9lecteurs\r\n     ont peu biff\u00e9 M. Nicolet,\r\n\r\n19:11:15:04  19:11:19:12\r\n       \u00e7a montre le soutien\r\n     au centre-droit vaudois.\r\n\r\n19:11:19:17  19:11:23:03\r\n   Nous allons pouvoir expliquer\r\n          au centre-droit\r\n\r\n19:11:23:08  19:11:27:14\r\n l'int\u00e9r\u00eat de faire de l'\u00e9cologie,\r\n      l'alli\u00e9e de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:11:27:19  19:11:30:13\r\n-Vous pensez que vous allez r\u00e9ussir\r\n\r\n19:11:30:18  19:11:33:20\r\n          \u00e0 faire changer\r\n     les mentalit\u00e9s \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:11:34:01  19:11:37:17\r\n        -Oui, si on regarde\r\n d'o\u00f9 on est partis il y a 15 ans,\r\n\r\n19:11:37:22  19:11:43:00\r\n    et l'\u00e9volution aujourd'hui,\r\nje suis s\u00fbre que \u00e7a \u00e9voluera encore.\r\n\r\n19:11:43:05  19:11:45:14\r\n      -Merci et bonne suite.\r\n\r\n19:11:45:19  19:11:48:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:11:49:03  19:11:51:18\r\n -Pour le Conseil d'Etat vaudois,\r\n\r\n19:11:51:23  19:12:00:16\r\n  on attend les nominations pour\r\nles d\u00e9partements et la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:12:00:21  19:12:02:16\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:03:11  19:12:10:02\r\n-L'\u00e9cologie active peut \u00eatre un d\u00e9fi,\r\n comme se passer de sacs plastiques.\r\n\r\n19:12:10:07  19:12:12:23\r\nDans le Jura, le nombre de commerces\r\n\r\n19:12:13:04  19:12:16:17\r\nqui proposent des sacs r\u00e9utilisables\r\n         en coton augmente.\r\n\r\n19:12:16:22  19:12:20:21\r\n   A Fribourg, deux blogueuses \r\n   cartonnent avec leur Bichet,\r\n\r\n19:12:21:02  19:12:24:06\r\n          le sac lavable\r\n      pour fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:12:26:03  19:12:31:18\r\n -L'id\u00e9e est de prendre ce sac au \r\n supermarch\u00e9 avec les autres sacs.\r\n\r\n19:12:31:23  19:12:35:20\r\n Sa contenance est de 2 \u00e0 2,5 kg.\r\n\r\n19:12:36:00  19:12:39:22\r\n  On peut y coller les \u00e9tiquettes\r\n      de plusieurs articles.\r\n\r\n19:12:40:11  19:12:43:18\r\n -Le Bichet: un sac en polyester\r\n        recycl\u00e9, lavable,\r\n\r\n19:12:43:23  19:12:46:08\r\ncr\u00e9ation de Val\u00e9rie et Fabienne,\r\n\r\n19:12:46:12  19:12:49:12\r\n         deux blogueuses\r\n   de Ch\u00e2tel-Saint-Denis (FR).\r\n\r\n19:12:49:17  19:12:52:05\r\n        Elles disent stop\r\n       aux sacs plastiques\r\n\r\n19:12:52:10  19:12:54:12\r\n comme bon nombre d'internautes.\r\n\r\n19:12:54:22  19:12:56:23\r\n-On \u00e9tait convaincues de notre sac.\r\n\r\n19:12:57:04  19:13:01:04\r\n   Mais on on ne s'attendait pas\r\n          \u00e0 un tel \u00e9cho.\r\n\r\n19:13:01:09  19:13:06:17\r\n     Les gens nous ont \u00e9crit\r\n  qu'on r\u00e9pondait \u00e0 une attente.\r\n\r\n19:13:07:05  19:13:11:04\r\n  -Une de nos premi\u00e8res clientes:\r\n          une caissi\u00e8re.\r\n\r\n19:13:11:09  19:13:17:14\r\nOn a trouv\u00e9 g\u00e9nial qu'elle veuille\r\n     nous acheter un Bichet.\r\n\r\n19:13:18:09  19:13:20:15\r\n       -En quelques mois,\r\n     quelques 2'000 Bichets\r\n\r\n19:13:20:20  19:13:23:04\r\n          sont envoy\u00e9s\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:13:23:09  19:13:25:14\r\nLes magasins vrac sont preneurs.\r\n\r\n19:13:25:19  19:13:30:02\r\n  Dans le Jura, une initiative\r\n   similaire cartonne aussi.\r\n\r\n19:13:30:07  19:13:35:21\r\n  Les Sakeco, propos\u00e9s au d\u00e9but\r\n       dans deux magasins,\r\n\r\n19:13:36:02  19:13:39:06\r\nsont dans une douzaine de magasins\r\n        10 mois plus tard.\r\n\r\n19:13:39:17  19:13:45:17\r\n -On trouve des sacs en coton bio\r\n par lots de 3-4 tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n19:13:45:22  19:13:50:05\r\n  Mais ils viennent certainement\r\n     d'Inde ou du Bangladesh.\r\n\r\n19:13:50:10  19:13:53:11\r\n   Mon projet est amen\u00e9 \u00e0 durer.\r\n\r\n19:13:54:02  19:13:57:13\r\n    -Car ces sacs sont aussi \r\n    socialement responsables.\r\n\r\n19:13:57:18  19:14:01:14\r\n     Ils sont fabriqu\u00e9s dans\r\nles ateliers prot\u00e9g\u00e9s jurassiens.\r\n\r\n19:14:01:19  19:14:05:15\r\n     Le Bichet fribourgeois \r\n    a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 Bulle (FR).\r\n\r\n19:14:06:05  19:14:07:21\r\n      -On voulait travailler\r\n\r\n19:14:08:02  19:14:13:02\r\n       avec un atelier local\r\n      de r\u00e9insertion sociale.\r\n\r\n19:14:13:17  19:14:17:09\r\n-C'est une aubaine: \u00e7a nous occupe\r\n  trois jours durant la semaine.\r\n\r\n19:14:17:13  19:14:21:08\r\n     Beaucoup de participants\r\n peuvent y travailler chaque jour\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:24:14\r\n      car ce sont des mandats\r\n          \u00e0 longue dur\u00e9e.\r\n\r\n19:14:25:00  19:14:27:23\r\n-Deux projets \u00e0 l'\u00e9cobilan positif,\r\n\r\n19:14:28:04  19:14:32:15\r\n    destin\u00e9s aux internautes \r\n    et au commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n19:14:34:00  19:14:36:01\r\n   -La pole dance est en vogue.\r\n\r\n19:14:36:06  19:14:38:20\r\n      Cette danse acrobatique\r\n    a s\u00e9duit beaucoup de femmes\r\n\r\n19:14:39:01  19:14:41:04\r\n et attire aujourd'hui les hommes.\r\n\r\n19:14:41:09  19:14:44:00\r\nLe champion suisse de la discipline\r\n           est valaisan.\r\n\r\n19:14:44:05  19:14:47:03\r\n            Pour lui,\r\n la pole dance est une discipline\r\n\r\n19:14:47:08  19:14:50:12\r\n             qui m\u00e8ne\r\n      \u00e0 l'acceptation de soi.\r\n\r\n19:14:53:02  19:14:57:08\r\n     -Alan H\u00e9ritier a donn\u00e9\r\n   un sens inattendu \u00e0 sa vie.\r\n\r\n19:15:05:00  19:15:09:00\r\n    Remettons un peu d'ordre\r\ndans l'histoire du jeune Savi\u00e9san\r\n\r\n19:15:09:05  19:15:12:20\r\n     qui a un jour le d\u00e9clic\r\n       pour la pole dance.\r\n\r\n19:15:13:00  19:15:18:00\r\nAlan organise alors toute sa vie \r\nautour de cette nouvelle passion.\r\n\r\n19:15:18:19  19:15:22:10\r\n         -Ca m'a surpris:\r\n Alan n'\u00e9tait pas tr\u00e8s t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n19:15:22:14  19:15:25:15\r\n   Pas sportif, assez paresseux.\r\n\r\n19:15:25:20  19:15:30:11\r\n Je pensais qu'il allait arr\u00eater.\r\n\r\n19:15:30:16  19:15:33:09\r\n  Mais \u00e7a s'est pass\u00e9 autrement.\r\n\r\n19:15:37:19  19:15:41:16\r\n  -En deux ans, Alan se sculpte\r\n    et apprend \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n19:15:42:10  19:15:46:22\r\n   -Vous \u00eates face \u00e0 un miroir.\r\n\r\n19:15:47:03  19:15:50:18\r\n         Pour progresser,\r\nvous \u00eates oblig\u00e9 de vous regarder.\r\n\r\n19:15:50:23  19:15:54:06\r\n      La meilleure critique,\r\n         c'est soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:15:54:11  19:15:57:12\r\n      Ca am\u00e8ne \u00e0 s'accepter,\r\n     de se voir tel qu'on est\r\n\r\n19:15:57:17  19:16:00:02\r\n et tel que les gens nous voient.\r\n\r\n19:16:00:19  19:16:03:05\r\n  -Avec l'aide de ses coachs, \r\n  Alan devient champion suisse\r\n\r\n19:16:03:10  19:16:06:06\r\n     de pole sport en 2016.\r\n\r\n19:16:08:01  19:16:10:18\r\n   -C'est un sport tr\u00e8s pr\u00e9cis:\r\n\r\n19:16:10:23  19:16:18:04\r\n       un \u00e9cart, c'est droit,\r\nles genoux tendus, pointes effac\u00e9es.\r\n\r\n19:16:22:17  19:16:25:05\r\n     -C'est beaucoup en force.\r\n\r\n19:16:25:10  19:16:30:05\r\n     On apprend la souplesse,\r\n la danse, toutes les disciplines.\r\n\r\n19:16:30:10  19:16:36:12\r\n  Les hommes se foutent de ce que\r\n   pensent les gens et viennent.\r\n\r\n19:16:39:13  19:16:43:01\r\n   -La pole danse aujourd'hui\r\nn'attire pas encore les sponsors.\r\n\r\n19:16:43:06  19:16:45:17\r\nAlors Alan travaille \u00e0 temps plein\r\n\r\n19:16:45:22  19:16:48:14\r\n   puis s'entra\u00eene chaque soir\r\n        pendant 3 heures.\r\n\r\n19:16:48:19  19:16:50:19\r\n  Son entourage a d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n19:16:51:05  19:16:53:06\r\n   -Il faut r\u00e9server \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:16:53:11  19:16:57:20\r\n   Si des amis veulent me voir,\r\n      ils doivent m'avertir.\r\n\r\n19:16:58:01  19:17:02:01\r\n Le week-end, je m'entra\u00eene aussi.\r\n\r\n19:17:02:06  19:17:09:10\r\n    Je prends du temps pour moi\r\n          quand je peux.\r\n\r\n19:17:10:06  19:17:14:06\r\n      -Et il y a les galas,\r\n        les comp\u00e9titions,\r\n\r\n19:17:14:11  19:17:17:22\r\n avec une tr\u00e8s forte concurrence\r\n         venue de l'Est.\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:22:01\r\n    -Les Russes, les Tch\u00e8ques.\r\n\r\n19:17:22:06  19:17:27:21\r\nOn dirait qu'ils sont n\u00e9s en \u00e9cart.\r\n\r\n19:17:28:02  19:17:31:10\r\n   C'est difficile de se mesurer\r\n       \u00e0 des gens comme \u00e7a.\r\n\r\n19:17:31:14  19:17:34:03\r\n    -Mais vous \u00eates motiv\u00e9 ?\r\n\r\n19:17:34:08  19:17:37:03\r\n         -Je suis motiv\u00e9\r\n    \u00e0 donner le plus possible.\r\n\r\n19:17:38:10  19:17:44:15\r\n     -Sa prochaine comp\u00e9tition\r\ninternationale: en octobre en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:17:48:10  19:17:51:03\r\n     -Demain, une autre activit\u00e9\r\nqui n\u00e9cessite \u00e9quilibre et pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:17:51:08  19:17:54:14\r\n       Le monocycle conna\u00eet\r\n      une deuxi\u00e8me jeunesse.\r\n\r\n19:17:54:19  19:17:59:23\r\n Ce sport s'est diversifi\u00e9 et n'est\r\nplus l'apanage des clowns de cirque.\r\n\r\n19:18:00:04  19:18:04:21\r\n   Rencontre avec un pratiquant \r\n   dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n19:18:07:11  19:18:15:17\r\nLe 19:30 vous parlera d'une nouvelle\r\nmani\u00e8re de stocker de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:18:15:22  19:18:20:11\r\nUn projet pilote men\u00e9 par les \u00e9coles\r\n    polytechniques tessinoises.\r\n\r\n19:18:20:16  19:18:23:20\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:18:24:01  19:18:28:15\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  M.Borel, C.Mohnhaupt, M.Pisino\r\n\r\n19:18:28:20  19:18:33:17\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031419\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:00:01 > 0:00:02) [99%] : \r\nMerci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:21) [91%] : \r\nLe message des citoyens de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 clair hier : ils ne veulent pas d'une hausse d'imp\u00f4ts, m\u00eame petite et temporaire, l'ex\u00e9cutif de la ville neuch\u00e2teloise pour faire face \u00e0 des finances dans le rouge vif voulait une augmentation de 3 points sur 3 ans, une victoire pour la droite \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum Mathieu Player Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:47) [86%] : \r\nDu beau monde sous le jet d'eau, des filles dans l'am\u00e9nagement du territoire, mais d'abord beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Saint-Aubin apr\u00e8s Neuch\u00e2tel pour les obs\u00e8ques d'Olivier, il en a des Gu\u00e9niat pour les obs\u00e8ques d'Olivier Gu\u00e9niat, je vous laisse d\u00e9couvrir nos infos les jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:56) [79%] : \r\nElle a beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Saint-Aubin pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, pour les obs\u00e8ques d'Olivier Gainey Gu\u00e9niat Gu\u00e9niat Il\u00e9nia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:13 > 0:01:21) [82%] : \r\nSant\u00e9 publique : chaque ann\u00e9e, la pollution provoquerait 3000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s dans notre pays, explications break bocaux et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:24 > 0:01:33) [94%] : \r\nDu beau monde sous le jet d'eau, un d\u00e9fi dans l'am\u00e9nagement du territoire, mais d'abord beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Saint-Aubin pr\u00e8s Neuch\u00e2tel pour les obs\u00e8ques d'Olivier Gu\u00e9niat, je vous laisse d\u00e9couvrir nos infos du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:36 > 0:01:49) [87%] : \r\nLe message des citoyens de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 clair hier : ils ne veulent pas d'une hausse d'imp\u00f4ts, m\u00eame petite et temporaire, l'ex\u00e9cutif de la ville neuch\u00e2teloise pour faire face \u00e0 des finances dans le rouge, voulait une augmentation de 3 points sur 3 ans, une victoire pour la droite, alors R\u00e9gine du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:02:11) [89%] : \r\nEt c'est reparti pour 5 ans avec une majorit\u00e9 de gauche, l'alliance de la droite vaudoise L'UDC Jacques Nicolet, la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 renverser la tendance, B\u00e9atrice M\u00e9traux et Cesla Amarelle ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier la campagne Ad\u00e8le et donn\u00e9 lieu \u00e0 une forte bataille gauche- droite dans les 2 camps, on retrouve de combattants de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:12 > 0:02:14) [78%] : \r\nDe va la honte d'id\u00e9es \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:20 > 0:02:24) [79%] : \r\nD'ailleurs lavable blablabla \u00e7a mon grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:02:26 > 0:02:26) [98%] : \r\nOui eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:27 > 0:02:30) [90%] : \r\nC'\u00e9tait bien \u00e7a, c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:23) [91%] : \r\nLe nouveau visage du gouvernement Vaudois et donc fig\u00e9 pour les 5 prochaines ann\u00e9es, mais cette longue campagne a donn\u00e9 lieu A\u00efna proba taille entre la gauche et la droite ce soir, vision d'une gagnante, B\u00e9atrice M\u00e9traux et d'une perdante Isabelle Chevalley tr\u00e8s proche sur le terrain \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:36) [86%] : \r\nOn \u00e9tait convaincu de notre de notre sac, mais on s'attendait pas \u00e0 voir untel vraiment les gens nous ont \u00e9crits, on nous dit-on, mais vous avez clairement r\u00e9pondu \u00e0 une attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:37 > 0:10:51) [88%] : \r\nLe Bichet cr\u00e9\u00e9e par 2 blogueuses de Ch\u00e2tel-Saint-Denis o\u00f9 le Sakeko lanc\u00e9e il y a quelques mois, dans le Jura, voici 2 exemples d'actions \u00e9cologique socialement responsable, qui contribue \u00e0 mettre un terme au monopole du sac plastique, reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:52 > 0:11:06) [93%] : \r\nEt un subtil m\u00e9lange de force et de gr\u00e2ce, le pollen, ce n'est plus un sport r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, Alan H\u00e9ritier en a la preuve vivante ce Valaisan champion suisse de la discipline, il s'entra\u00eene 3 heures par jour, vous verrez en fin d'\u00e9dition que le pollen, c'est bien plus qu'un sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:06 > 0:11:12) [92%] : \r\nPour lui, pour progresser, vous \u00eates oblig\u00e9 de vous regarder, parce que bah la meilleure critique c'est soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:16 > 0:11:34) [93%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous les poumons des jeunes voir le sourire 2016 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e o\u00f9 la pollution atmosph\u00e9rique a diminu\u00e9 dans le canton mais l'exc\u00e8s de particules fines reste toujours un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique chaque ann\u00e9e \u00e0 la pollution provoquerait 3000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s dans notre pays, explications avec Boko et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:35 > 0:11:50) [91%] : \r\nGen\u00e8ve respire mieux, c'est en tout cas ce qui ressort des observations et des analyses effectu\u00e9es par le service de l'air, bilan 2016 moins d'ozone, moins de particules fines et moins de dioxyde d'azote, bien que le niveau de ce dernier, soit encore un peu \u00e9lev\u00e9 au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:12:09) [93%] : \r\n\u00e7a vient essentiellement des transports, des ph\u00e9nom\u00e8nes de combustion d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le renouvellement du parc automobile va continuer \u00e0 nous aider en la mati\u00e8re et puis dans la suite, h\u00e9 ben il faut favoriser dans ces r\u00e9gions eurent tr\u00e8s urbanis\u00e9e, les transports en commun et la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:09 > 0:12:26) [96%] : \r\nLes bons r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 obtenus en partie gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o favorable, mais aussi aux mesures prises sur les chauffages individuels et la circulation tous les acteurs le reconnaissent, il faut continuer les efforts et le conseiller d'\u00c9tat un projet bien pr\u00e9cis en t\u00eate des macarons de couleurs diff\u00e9rentes selon les v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:12:47) [91%] : \r\nMacaron qui a identifierait le taux de pollution que pr\u00e9f\u00e8re certains v\u00e9hicules pour pouvoir agir sur le terrain, en tout cas pendant les pics, voire m\u00eame au-del\u00e0 dans certains quartiers, \u00e7a va jusqu'au panneau pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e d'un quartier pour dire h\u00e9 bien, les macarons de telle et telle couleur, non pas l'entr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cause d'un pic de pollution et autres, on est les premiers \u00e0 Gen\u00e8ve avoir je dirais pos\u00e9 je dirais le probl\u00e8me au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:47 > 0:12:59) [96%] : \r\nLe canton esp\u00e8re pouvoir devenir une zone test pour ses macarons, mais rien n'est encore s\u00fbr en tout cas la collaboration avec le canton nouveau et la France voisine vont se poursuivre afin de faire diminuer la pollution sur tout le bassin Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:00 > 0:13:10) [93%] : \r\nDu beau monde sous le jet d'eau, un d\u00e9fi dans l'am\u00e9nagement du territoire, mais d'abord beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Saint-Aubin pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, pour les obs\u00e8ques d'Olivier Gu\u00e9niat, je vous laisse d\u00e9couvrir nos infos du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:15 > 0:13:28) [96%] : \r\nDernier hommage rendu \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat, les obs\u00e8ques la\u00efques du chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise avait lieu cet apr\u00e8s- midi en pr\u00e9sence de pr\u00e8s de 1000 personnes, les d\u00e9l\u00e9gations d'une quinzaine de police du pays ont fait le d\u00e9placement pour saluer ce sp\u00e9cialiste de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:28 > 0:13:46) [93%] : \r\nIl a donn\u00e9 une \u00e9nergie incroyable \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration d'enqu\u00eateurs et de police, il a su cr\u00e9er des ponts, car c'est un peu les barri\u00e8res, les barri\u00e8res entre les disciplines, les barri\u00e8res cantonales et c'est vraiment par son dynamisme, qui l'a pouss\u00e9 en avant non seulement la police neuch\u00e2teloise mais toutes les polices romandes et et de Suisse je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:46 > 0:14:06) [95%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un dont on sentait toutes les capacit\u00e9s et on sentait qu'effectivement il anticipait des \u00e9volutions \u00e0 venir et c'\u00e9tait assez rassurant d'avoir dans un gouvernement o\u00f9 on dit que la principale qualit\u00e9, c'est pr\u00e9voir un haut fonctionnaire de cette trempe policiers charg\u00e9s de cours, chercheur, il s'est donn\u00e9 la mort il y a une semaine, il avait 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:08 > 0:14:25) [96%] : \r\nLe canton du Jura a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les grandes lignes de son plan directeur dans le domaine de l'am\u00e9nagement du territoire, suite \u00e0 la votation de la latte, il a ainsi r\u00e9vis\u00e9 les chapitres urbanisation et mobilit\u00e9 la consultation publique est en vigueur jusqu'au 31 ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:25 > 0:14:51) [92%] : \r\nUn des principaux d\u00e9fis, c'est d'avoir un dimensionnement de la zone \u00e0 b\u00e2tir qui soit coh\u00e9rent avec l'les perspectives \u00e9conomiques en termes d'emplois et d\u00e9mographique et pour ceci, nous avons des mesures qui sont, qui sont en oeuvre et les autres, l'autre d\u00e9fi, c'est de pouvoir p\u00e9renniser le d\u00e9veloppement du canton au niveau de son territoire et d'avoir la meilleure solution possible qui permettent de dynamiser descente de dynamiser les villages et d'avoir une harmonie avec les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:53 > 0:15:09) [93%] : \r\nOn le dit souvent, mais Fribourg et le canton du bilinguisme et c'est encore un peu plus vrai aujourd'hui, la direction de l'Instruction publique lance une nouvelle plateforme pour encourager les \u00e9changes linguistiques entre les classes du secondaire, on y trouvera, mode d'emploi outils pratiques et s\u00e9ries d'activit\u00e9s et chacun pourra y contribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:09 > 0:15:21) [89%] : \r\nTotalement \u00e9volutives effectivement d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est encore un T\u00e9l ce matin d'une enseignante qui m'a dit : ah, mais je veux t\u00e9moigner de de mon projet, ce que cette faisable etc donc \u00e7a bien s\u00fbr non Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:21 > 0:15:52) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 4500 et les Fribourgeois ont particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9change scolaire d\u00e9sormais obligatoire dans tout le canton de il y avait du beau monde ce matin devant le jet d'eau, Stan Wawrinka, num\u00e9ro 3 mondial et Kei Nishikori num\u00e9ro 9 les 2 t\u00eates d'affiche du va Open qui d\u00e9bute aujourd'hui aux Eaux-Vives, le Vaudois, vainqueur l'an dernier, entrera en lice mercredi \u00e0 17 heures tandis que le Japonais jouera demain \u00e0 la m\u00eame heure, ce g\u00e9nie va Open permettra aux 2 hommes de pr\u00e9parer au mieux les internationaux de Roland Garros qui d\u00e9bute dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:56 > 0:16:15) [92%] : \r\nLe message des citoyens de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 clair hier : ils ne veulent pas d'une hausse d'imp\u00f4ts, m\u00eame petite et temporaire, l'ex\u00e9cutif de la ville neuch\u00e2teloise pour faire face \u00e0 des finances dans le rouge vif voulait une augmentation de 3 points sur 3 ans, une victoire pour la droite \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum Mathieu Player Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:15 > 0:16:29) [93%] : \r\nAh, les autorit\u00e9s esp\u00e9raient r\u00e9colter 3 millions de francs par an avec cette hausse d'imp\u00f4ts temporaires mais les Chaux-de-Fonniers ont massivement dit non \u00e0 pr\u00e8s de 78 pourcent malgr\u00e9 la situation financi\u00e8re de la ville, jug\u00e9e pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:29 > 0:17:29) [93%] : \r\nAlors les Chaux-de-Fonniers manifestement savent que la concurrence fiscale est une r\u00e9alit\u00e9 que notre ville \u00e0 taux d'imp\u00f4ts \u00e9lev\u00e9s et puis qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas encore affaiblir notre ville dans cette concurrence fiscale pour l'ex\u00e9cutif, c'est un peu la douche froide, un plan d'\u00e9conomies drastiques, est en route depuis 2 ans, le pr\u00e9sident de la ville, regrette ce manque \u00e0 gagner fiscal suppl\u00e9mentaire, bien qu'il s'agira d'utiliser si vous me passez l'expression, la fortune et les r\u00e9serves de la ville pour faire face aux difficult\u00e9s financi\u00e8res ou au d\u00e9ficit et avec ces 3 millions on esp\u00e9rait pouvoir amenuis\u00e9e ce recours \u00e0 la fortune de la ville, notamment en vue des des g\u00e9n\u00e9rations futures, en 2005, les Chaux-de-Fonniers avaient d\u00e9j\u00e0 massivement refus\u00e9 une hausse d'imp\u00f4ts apr\u00e8s la d\u00e9faite d'hier, la ville guette d\u00e9sormais le moindre signe de reprise \u00e9conomique, seul moyen durable selon elle pour sortir de ses difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:31 > 0:17:52) [92%] : \r\nEt c'est reparti pour 5 ans avec la majorit\u00e9 de gauche, l'alliance de la droite vaudoise L'UDC Jacques Nicolet et la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 renverser la tendance B\u00e9atrice M\u00e9traux SS Lamar, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier la campagne a donn\u00e9 lieu \u00e0 une forte bataille gauche- droite dans les 2 camps, on retrouve de combattante de l'\u00e9cologie, Rafa\u00ebl Poncioni est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:17) [89%] : \r\nBonjour, hier lors des votations f\u00e9d\u00e9rales et lors des \u00e9lections cantonales au vaudoise au Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien, les Verts ont marqu\u00e9 2 belles victoires, une premi\u00e8re avec 1 58 pourcent d'acceptation de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et le 2\u00e8me avec vous, avec 1 50 pourcent des voix \u00e0 peu pr\u00e8s un B\u00e9atrice M\u00e9traux pour votre r\u00e9\u00e9lection votre message, votre satisfaction vous co\u00fbter, je suis vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:17 > 0:18:38) [90%] : \r\nTr\u00e8s heureuse de ce r\u00e9sultat \u00e0 la fois f\u00e9d\u00e9rales et cantonales, \u00e7a montre bien que l'\u00e9cologie politique est l\u00e0, la place dans ce pays que ce soit au niveau f\u00e9d\u00e9ral cantonal communal et du reste, on le voit dans le canton de Vaud il y a eu plusieurs votations, par exemple, l'\u00e9conomie verte ou bien la sur la fermeture des centrales nucl\u00e9aires et puis ce week- end \u00e0 plus de 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:38 > 0:18:59) [86%] : \r\nC'est en 3,5 pourcent \u00e7a m\u00eame cartonn\u00e9, vous \u00eates le canton avec tenez on a cartonn\u00e9 et \u00e7a me r\u00e9jouis infiniment pour l'\u00e9cologie, justement, comment vous expliquez cette r\u00e9ussite, alors on l'a vu \u00e0 vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 Isabelle Chevalley dans Vert lib\u00e9ral mais finalement est-ce que l'un dans l'autre avoir des Verts \u00e0 droite des verts \u00e0 gauche, \u00e7a aide dans c'est strat\u00e9gie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:59 > 0:19:11) [96%] : \r\nAlors on voit bien que l'\u00e9cologie, l'\u00e9cologie humaine l'\u00e9cologie au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 vraiment elle pr\u00e9occupe les Vaudois et moi je dis que l'\u00e9cologie dans ce pays, elle a sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:11 > 0:19:16) [94%] : \r\nMais quand m\u00eame relativement mod\u00e9r\u00e9, il y a aussi une acceptation de la voiture, hein vous m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:16 > 0:19:47) [92%] : \r\nMais comme toujours, il faut toujours un \u00e9quilibre quand on fait de la politique et c'est ce qu'on a fait au Conseil d'\u00c9tat pendant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a fait cet \u00e9quilibre, on a fait ce compromis et si vous vous parlez de la voiture, moi je vais vous donner un exemple, les zones 30 il y a quelques ann\u00e9es, quand les Verts ont mis en avant les zones 30 nous \u00e9tions les les horribles, \u00e7a n'allait pas, etc, etc, et maintenant on se rend compte que pour la qualit\u00e9 de la vie pour, au fond, le respect de la personne, h\u00e9 ben les zones 30 se multiplient partout y compris dans les petits villages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:47 > 0:19:52) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup, il faudra aussi faire un petit peu de strat\u00e9gie hein pour gouverner avec la droite, mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:52 > 0:20:04) [92%] : \r\nOui, \u00e7a va aller, on va faire de la strat\u00e9gie mais il y a aucun souci l\u00e0- dessus, on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9 pendant 5 ans et va continuer \u00e0 travailler \u00e0 la fois avec le Conseil d'\u00c9tat et \u00e0 la fois avec le Grand Conseil ai aucun souci \u00e0 la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:04 > 0:20:19) [91%] : \r\nMerci beaucoup, nous on va les rejoindre, Isabelle Chevalley, justement pour voir son point de vue vers mais de droite Isabelle Chevalley Vert lib\u00e9ral, vous n'avez donc pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier, mais quand on discute avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, on a quand m\u00eame l'impression que vous rejoignez sur ses id\u00e9es vertes, vous auriez pu \u00eatre dans le m\u00eame camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:29) [90%] : \r\nOui, alors sur les id\u00e9es vertes, c'est clair, strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mobilit\u00e9 \u00e0 plein de choses qui nous qui nous rassemble, maintenant il y a pas que l'\u00e9cologie en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:29 > 0:20:35) [93%] : \r\nAlors justement, comment vous expliquez que les \u00e9lecteurs sont plus quand m\u00eame enclin \u00e0 suivre un maire de gauche qu'un Vert de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:35 > 0:20:49) [90%] : \r\nJe crois que, en l'occurrence dans cette \u00e9lection, l\u00e0 on parle plus d'une sortante qui avait un bon bilan \u00e0 d\u00e9fendre, m\u00eame si le bilan \u00e9tait pas \u00e9cologique, je crois qu'ils ont fait, elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la prime au sortant et pas une prime de Vert de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:49 > 0:20:57) [93%] : \r\nCe qu'on n'avait pas peur \u00e0 un moment donn\u00e9, avec l'alliance avec l'UDC qui en g\u00e9n\u00e9ral est plut\u00f4t contraint les id\u00e9es \u00e9cologistes que vous que \u00e7a ne desservent pas finalement votre message final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:57 > 0:21:15) [88%] : \r\nAlors, non, pas du tout, et les r\u00e9sultats le montrent \u00e0 nos \u00e9lecteurs, nos listes ont pas on peut biffer Monsieur Nicolet, \u00e7a monte, qui a eu un soutien du ticket du centre droit Vaudois et au contraire, c'est nous qui allons pouvoir comme \u00e7a expliqu\u00e9 au centre droit Vaudois, l'int\u00e9r\u00eat de faire de l'\u00e9cologie que l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie sont des alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:15 > 0:21:22) [93%] : \r\nVous avez l'impression que, maintenant, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la droite, vous allez r\u00e9ussir \u00e0 faire changer un petit peu ces mentalit\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:22 > 0:21:32) [92%] : \r\nAlors, j'en suis persuad\u00e9 parce que si je regarde il y a 15 ans d'o\u00f9 on est parti et aujourd'hui \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup \u00e9volu\u00e9 et je suis persuad\u00e9 que \u00e7a va continuer \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:32 > 0:21:50) [94%] : \r\nIsabelle Chevalley merci beaucoup et bonne suite vous rester conseill\u00e8re nationale merci oui, bonne soir\u00e9e et puis pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on attend bien s\u00fbr les nominations pour les diff\u00e9rents d\u00e9partements et surtout de savoir qui sera pour les 5 ans \u00e0 venir, le ou la future pr\u00e9sidente, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:52 > 0:22:14) [90%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl l'\u00e9cologie active justement peut-\u00eatre un d\u00e9fi pour chacun d'entre nous, comme par exemple se passer d\u00e9finitivement de sacs plastiques dans le Jura, le nombre de petits commerces qui propose des sacs en coton r\u00e9utilisable est en augmentation et dans le canton de Fribourg de blogueuses cartonne avec leurs ventes de Bichet le sac lavable pour fruits et l\u00e9gumes, Karine rigides, or S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:15 > 0:22:28) [89%] : \r\nAlors l'id\u00e9e c'est de prendre ce sac au supermarch\u00e9 avec les autres sacs qu'on a d\u00e9j\u00e0 un pour mais toutes ces courses, il a une contenance d'\u00e0 peu pr\u00e8s 2 kilo 2 kilos et demi, on a une surface suffisamment grande pour pouvoir coller les \u00e9tiquettes plusieurs articles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:28 > 0:22:41) [91%] : \r\nEt voici le Bichet un sac en polyester recycl\u00e9 lavable, cr\u00e9ation de Val\u00e9rie et Fabienne de blogueuses habitant Ch\u00e2tel-Saint-Denis qui ont dit Stop aux sacs plastiques, tout comme un nombre croissant d'internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:41 > 0:22:55) [84%] : \r\nBien s\u00fbr on \u00e9tait convaincu de notre de notre sac, mais on s'attendait pas \u00e0 avoir un telle passe vraiment les gens nous ont \u00e9crits, on a 10 mais vous avez clairement r\u00e9pondu \u00e0 une attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:55 > 0:23:07) [88%] : \r\nUne de nos premi\u00e8res clientes, c'\u00e9tait une caissi\u00e8re donc compte quand elle nous a demand\u00e9 \u00e0 acheter un billet, on s'est dit : ben c'est g\u00e9nial parce que \u00e7a veut dire que quel est convaincu de de de ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:07 > 0:23:27) [90%] : \r\nEt \u00e7a marche : en quelques mois, pr\u00e8s de 2000 Bichet sont envoy\u00e9s dans les 4 coins de la Suisse romande et les magasins vrac sont preneurs dans le Jura, une initiative du m\u00eame type, lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, cartonne \u00e9galement ici les Bichet ont fait place aux Sakeko au d\u00e9but, seuls 2 magasins les proposait 10 mois plus tard, une douzaine de points de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:27 > 0:23:42) [85%] : \r\nOn trouve des sacs de coton bio par eau de, de, de 3 4 tr\u00e8s, tr\u00e8s bon march\u00e9 qui viennent certainement d'Inde ou du Bangladesh, je pense que mon projet est amen\u00e9 \u00e0 durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:42 > 0:23:54) [81%] : \r\nMen\u00e9s \u00e0 durer, car ces sacs sont aussi socialement responsable fabriqu\u00e9e dans les ateliers prot\u00e9g\u00e9s jurassien, un autre point commun avec le produit fribourgeois con\u00e7u dans cet atelier \u00e0 Abdul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:54 > 0:24:02) [92%] : \r\nPour nous c'\u00e9tait important de travailler avec un un atelier de r\u00e9insertion sociale, qui plus est situ\u00e9 \u00e0 bulles, donc dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:02 > 0:24:13) [88%] : \r\nPour nous, c'est, c'est une aubaine parce \u00e7a nous occupe vraiment \u00e0 3 jours durant la semaine et on peut voir, on a beaucoup de participants qui peuvent travailler tous les jours l\u00e0- dessus, du fait que c'est des mandats \u00e0 longue dur\u00e9e et avec les les grandes s\u00e9ries productions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:13 > 0:24:21) [94%] : \r\n2 projets \u00e9labor\u00e9s sur place avec un \u00e9co- bilan positif mais qui pour l'heure ne s'adresse qu'aux internautes et aux commerces de d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:22 > 0:24:23) [67%] : \r\nComme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:23 > 0:24:41) [88%] : \r\nLa Pologne, c'est tr\u00e8s en vogue ces temps- cette danse acrobatique a s\u00e9duit beaucoup de femmes, elle attire aujourd'hui aussi les hommes, le champion suisse de la discipline valaisan pour lui la pollens, c'est bien plus qu'une activit\u00e9 physique, c'est une discipline qui m\u00e8ne \u00e0 l'acceptation de soi, reportage Florence Justine \u00e0 de GQ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:42 > 0:24:46) [89%] : \r\nIl y a 2 ans, Alan H\u00e9ritier \u00e0 donner un sens plut\u00f4t inattendu \u00e0 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:53 > 0:25:07) [87%] : \r\nPour comprendre, il faut remettre un peu d'ordre dans satisfait par celle d'un jeune saviez-vous qui un jour a le d\u00e9clic pour une activit\u00e9 plut\u00f4t atypique, la folle Dems Alan va alors organiser sa vie autour de cette nouvelle passion au grand \u00e9tonnement de sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:07 > 0:25:21) [83%] : \r\n\u00e7a m'a surpris, Pascal a n'\u00e9tait pas tr\u00e8s t\u00e9m\u00e9raire pas sportif du assez paresseux, donc je me suis dit ben comme il va commencer un mois il va arr\u00eater le connaissant, et puis \u00e7a s'est pass\u00e9 toute sa faute de preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:26 > 0:25:30) [82%] : \r\nEn 2 ans, se sculpte apprend la technique apprend \u00e0 Sachs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:30 > 0:25:47) [90%] : \r\nC'est aussi, au final, vous \u00eates face \u00e0 une un miroir constamment pendant tout le cours et pour progresser, vous \u00eates oblig\u00e9 de vous regarder, parce que bah la meilleure critique c'est soi-m\u00eame, on est oblig\u00e9 d'avancer comme \u00e7a, puis \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 s'accepter, \u00e0 se voir telle qu'on est telle que les gens nous voient aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:48 > 0:25:56) [86%] : \r\nAvec l'aide de ses coachs Alan devient champion suisse de p\u00f4le Sport en 2016 un championnat aux exigences techniques redoutables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:56 > 0:26:11) [85%] : \r\nC'est vraiment un sport qui est, qui est tr\u00e8s pr\u00e9cis : un \u00e9cart ses ses droits les, les gens sont tendues, les pointes sont effac\u00e9s, c'est vraiment quelque chose qui est important, autant dans dans les bras, qu'soit \u00e9tendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:11 > 0:26:25) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame beaucoup en force, on apprend la souplesse on apprend la danse, il y a vraiment toutes les disciplines et je je pense que que les hommes de plus en plus s'en foutent un petit peu de ce que pensent les gens et et ils viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:27 > 0:26:38) [88%] : \r\nM\u00eame chez les meilleurs la pole Dance aujourd'hui n'attire pas encore les sponsors alors Alan travaillent \u00e0 temps plein pour gagner sa vie, puis s'entra\u00eene chaque soir pendant 3 heures, son entourage a d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:38 > 0:26:54) [93%] : \r\nMais il faut r\u00e9server \u00e0 l'avance, c'est-\u00e0-dire que si des amis veulent me voir ou quelque chose, c'est vrai qu'une semaine \u00e0 l'avance, ils sont oblig\u00e9s de m'avertir, parce que je le week- end, je m'entra\u00eene aussi le samedi soir, le dimanche, donc je prends du temps pour moi mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:58 > 0:27:06) [93%] : \r\nEt puis il y a les galas les comp\u00e9titions qui prennent encore le peu de temps libre, qui reste avec une tr\u00e8s forte concurrence venue de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:26) [83%] : \r\nLes Russes ou bien de les Tch\u00e8ques, c'est vraiment des une dur\u00e9e qui qui sont n\u00e9es en \u00e9tant \u00e9cart carquois quoi alors, c'est difficile de se mesurer \u00e0 des gens comme \u00e7a, mais vous \u00eates motiv\u00e9, je suis motiv\u00e9 \u00e0 \u00e0 donner le plus, ce que je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:26 > 0:27:34) [88%] : \r\nSa prochaine comp\u00e9tition internationale, ce sera en octobre Paul Hart en Gr\u00e8ce l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le saviez, il avait remport\u00e9 la 2\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:37 > 0:27:54) [90%] : \r\nUne autre activit\u00e9 qui n\u00e9cessite beaucoup d'\u00e9quilibre et de pr\u00e9cision, le monocycle conna\u00eet une 2\u00e8me jeunesse ce sport s'est \u00e9norm\u00e9ment diversifi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'est plus l'apanage des clowns de cirque, rencontre avec un pratiquant convaincu et convaincant dans notre \u00e9dition de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:56 > 0:28:12) [95%] : \r\nDans un instant, vous avez rendez- vous avec le 19 heures 30 qui vous parlera d'une nouvelle mani\u00e8re de stocker de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour une ville enti\u00e8re comme dans un tunnel comme dans une batterie g\u00e9ante, un projet pilote men\u00e9 par les \u00e9coles polytechniques tessinoise toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T00:49:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599702", "durationSec": 85, "title": "CL BILAN QUALITE AIR 2016_RTS000001155809", "excerpt": "La pollution atmosph\u00e9rique a baiss\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2016. Les valeurs-limites journali\u00e8res l\u00e9gales du dioxyde d'azote n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es pour la 1\u00e8re fois depuis 2002. Le niveau de pollution aux particules fines a \u00e9t\u00e9 le plus faible depuis le d\u00e9but des mesures en 1998.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1599871"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599703", "durationSec": 36, "title": "CL TI FR APPRENTISSAGE LANGUES_RTS000001155846", "excerpt": "La direction de l\u00bfinstruction publique fribourgeoise a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse sur le lancement d'une plate-forme Internet pour encourager les \u00e9changes linguistiques entre les classes du secondaire. Avec l'itw de la charg\u00e9e de projet Partenariats des classes Evelyne Bruelhart.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705599704", "durationSec": 26, "title": "CL TI GE TOURNOI GENEVE 2205_RTS000001155847", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisse Stan Wawrinka et japonais Kei Nishikori ont particip\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance photos devant le Jet d'eau de Gen\u00e8ve avant le d\u00e9but du tournoi de tennis Banque Eric Sturdza Geneva Open.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599705", "durationSec": 47, "title": "CL TI JU PLAN DIRECTEUR_RTS000001155849", "excerpt": "Le ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement David Eray a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse o\u00f9 il a pr\u00e9sent\u00e9 son plan directeur sur l'urbanisation et la mobilit\u00e9 suite \u00e0 la votation de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT).", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL", "L\u00c9GISLATION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599706", "durationSec": 53, "title": "CL TI NE CEREMONIE GUENIAT_RTS000001155862", "excerpt": "Les obs\u00e8ques du chef de la police neuch\u00e2teloise Olivier Gu\u00e9niat, qui s'est suicid\u00e9 le 15.05.2017, ont rassembl\u00e9 quelque 900 personnes dans la salle communale de St-Aubin-Sauges. Le commandant de la police neuch\u00e2teloise Pascal Luthi et l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Jean Studer lui ont rendu hommage.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "thematicPersons": ["LUTHI, PASCAL", "STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599707", "durationSec": 76, "title": "CL FINANCES CHAUX DE FOND_RTS000001155275", "excerpt": "La Chaux-de-Fonds a refus\u00e9 \u00e0 78% en votation une hausse temporaire des imp\u00f4ts propos\u00e9e par le Conseil communal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1599916"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599708", "durationSec": 129, "title": "FRIGO CL FR SACS ECO V3_RTS000001151837", "excerpt": "Les blogueuses Fabienne Bressoud et Val\u00e9rie Amos Hedinger  ont cr\u00e9\u00e9 un sac r\u00e9utilisable lavable pour fruits et l\u00e9gumes, le bichet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1599952"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599709", "durationSec": 177, "title": "FRIGO CL VS POLE DANCE_RTS000001143532", "excerpt": "Rencontre avec le champion suisse de la danse acrobatique pole dance Alan H\u00e9ritier, coiffeur, sa tante Sandra H\u00e9ritier et la directrice de l'\u00e9cole de danse I am Pole Suzy Bochatay.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["POLE DANCE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705600052", "summary": "Gen\u00e8ve :\nInstruments de mesure de la pollution de l'air. \nPhilippe Royer, directeur du service de l'air, du bruit et des rayonnements non ionisants, faisant r\u00e9glages. Itw Philippe Royer.\nItw Luc Barthassat, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement genevois de l'environnement, des transports et de l'agriculture.", "id": "1599871", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "INSTRUMENT DE MESURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600097", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nInt et ext local de vote. Sc\u00e8ne de vote avec main d\u00e9posant bulletin de vote dans urne. \nItw Christophe Ummel, PLR, groupe r\u00e9f\u00e9rendaire contre la hausse d'imp\u00f4ts.\nTh\u00e9o Huguenin-\u00c9lie, pr\u00e9sident La Chaux-de-Fonds, t\u00e9l\u00e9phonant. Itw Th\u00e9o Huguenin-\u00c9lie.\nSc\u00e8ne de rue.", "id": "1599916", "visualThemes": ["LOCAL DE VOTE", "BULLETIN DE VOTE", "IMP\u00d4T", "SC\u00c8NE DE RUE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600131", "summary": "Lausanne : itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Les Verts r\u00e9\u00e9lue, par Rafa\u00ebl Poncioni.", "id": "1599950", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600132", "summary": "Lausanne : itw Isabelle Chevalley, candidate Vert'lib\u00e9raux  non \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois, par Rafa\u00ebl Poncioni.", "id": "1599951", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600133", "summary": "Ch\u00e2tel-St-Denis :\nItw Val\u00e9rie Amos Hedinger et Fabienne Bressoud, blogueuses \"Les Batoilles\".\nVal\u00e9rie Amos Hedinger et Fabienne Bressoud custumisant et emballant sac r\u00e9utilisable bichet.\nPorrentruy :\nPes\u00e9e du sac r\u00e9utilisable Sakeko rempli de pommes. \nItw Marl\u00e8ne Linder Lovis, directrice Sakeko.\nBulle, int atelier artisanal :\nFabrication du bichet. Itw Val\u00e9rie Amos Hedinger. Itw Yves Gobet, Association pour des mesures actives sur le march\u00e9 du travail (VAM).", "id": "1599952", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "ATELIER"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "PORRENTRUY", "BULLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Faux duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697845", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031419", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2DE01D6E-E51F-4758-AEF4-00BDC40B8837", "internalArchiveId": "2DE01D6E-E51F-4758-AEF4-00BDC40B8837", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dirigeants des partis de la droite vaudoise mart\u00e8lent le maintien de l'alliance", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants de l'UDC, du PLR et des Vert'lib\u00e9raux affirment que l'alliance de la droite vaudoise perdure malgr\u00e9 la d\u00e9faite de dimanche. Ils ont pour objectif de faire opposition \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement mais les divergences entre l'UDC et les Vert'lib\u00e9raux semblent nombreuses.\r\n\r\n* * Les dirigeants des partis de la droite vaudoise mart\u00e8lent le maintien de l'alliance  Dans le canton de Vaud, la grande alliance de droite n'est pas morte... Les dirigeants de l'UDC, du PLR et des vert-lib\u00e9raux l'assurent: la d\u00e9faite du ticket Jacques Nicolet/Isabelle Chevalley hier au second tour de l'\u00e9lection au conseil d'Etat ne sonne pas le glas de cette union.\r\nBien au contraire, la campagne de l'entre-deux tours aurait renforc\u00e9 les liens entre les trois formations... Des partis dont les directions d\u00e9clarent leur volont\u00e9 de faire pression au parlement... \r\nObjectif: s'affirmer clairement face \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement... Michael Peuker...\r\nUne nouvelle \u00e8re... Une politique d'opposition pleinement assum\u00e9e... Fini le blanc-seing accord\u00e9 \u00e0 l'action du gouvernement... Au cours de cette l\u00e9gislature, il faudra compter avec les exigences de la droite! Le discours des pontes du PLR, de l'UDC et des vert-lib\u00e9raux d\u00e9tonnait hier soir, \u00e0 l'issue du verdict des urnes... Une r\u00e9thorique volontariste, comme pour se consoler de l'\u00e9chec... Des mots pour l'heure, des intentions qu'il faudra concr\u00e9tiser... Et \u00e7a, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 \u00e0 ce stade... \r\nEncore faut-il que tous les acteurs de l'alliance jouent le jeu... Or on le sait, c\u00f4t\u00e9 UDC et vert-lib\u00e9ral, les divergences sont nombreuses...\r\nOn a entendu nombres de critiques lors de l'annonce de l'alliance UDC/Vert-lib\u00e9rale... Une alliance qualifi\u00e9e de contre-nature... Et pour cause, les diff\u00e9rences id\u00e9ologiques entre les deux partis sont importantes... Des divergences perceptible au sein m\u00eame de l'\u00e9lectorat de droite: globalement le ticket Jacques Nicolet/Isabelle Chevalley a fonctionn\u00e9... 80% des sympathisans PLR et UDC ont vot\u00e9 compact sans tracer l'un ou l'autre candidat. L'\u00e9lectorat vert-lib\u00e9ral a quant \u00e0 lui eu le coup de crayon un peu plus facile... 1 \u00e9lecteur sur 4 a biff\u00e9 l'UDC Jacques Nicolet... Et ces r\u00e9ticences \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC on les ressent \u00e9galement parmi les d\u00e9put\u00e9s vert-lib\u00e9raux...\r\nCes derniers entendent bien garder toute leur ind\u00e9pendance... Pas question de s'allier syst\u00e9matiquement aux deux grands partis de droite...  \r\nAbsolument... De l'aveu m\u00eame de la pr\u00e9sidente du groupe vert-lib\u00e9ral, Clair Richard, la prochaine l\u00e9gislature ne va pas \u00eatre fondamentalement diff\u00e9rente de la pr\u00e9c\u00e9dente. Elle r\u00e9fute toute vision de lutte, de combat... Si PLR et UDC veulent durcir les fronts, libre \u00e0 eux... M\u00eame discours aupr\u00e8s d'autres d\u00e9put\u00e9s contact\u00e9s... Ils n'excluent pas de se rallier \u00e0 la droite sur certains sujets, mais tous entendent garder leur r\u00f4le pivot... Si n\u00e9cessaire, ils promettent de faire pencher la balance \u00e0 gauche... \r\nPas forc\u00e9ment de gros changements en perspective donc...\r\nNon, d'autant plus que la d\u00e9putation vert-lib\u00e9rale restera quasiment identique la prochaine l\u00e9gislature... On voit donc mal pourquoi elle voterait davantage avec l'UDC... Les seuls qui semblent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 durcir le ton sont donc le PLR et l'UDC... Pas s\u00fbr qu'ils y parviennent, surtout si le gouvernement r\u00e9ussit \u00e0 sauver sa strat\u00e9gie du compromis...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8621243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les dirigeants des partis de la droite vaudoise mart\u00e8lent le maintien de l'alliance  / FOR_2017-05-22T18:14:00_developpement-8", "Forum du 22.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants de l'UDC, du PLR et des Vert'lib\u00e9raux affirment que l'alliance de la droite vaudoise perdure malgr\u00e9 la d\u00e9faite de dimanche. Ils ont pour objectif de faire opposition \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement mais les divergences entre l'UDC et les Vert'lib\u00e9raux semblent nombreuses."], "variantIds": ["ece-8621243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:49Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on part dans le canton de Vaud o\u00f9 la grande alliance de droite ne pas morte Christophe dans les dirigeants de l'UDC du PLR et des vert- lib\u00e9raux sur la d\u00e9faite du ticket Jacques Nicolet Isabelle Chevalley hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, cette d\u00e9faite ne sonne pas le glas de cette union, bien au contraire, la campagne de l'entre-deux tours aurait renforc\u00e9 les Liens entre les 3 formations des partis dont les directions d\u00e9clarent leur volont\u00e9 de faire pression au Parlement objectif s'affirmer clairement face \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement Michael peu Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, une nouvelle, une politique d'opposition pleinement assum\u00e9e Fini le blanc- seing accord\u00e9 \u00e0 l'action du gouvernement au cours de cette l\u00e9gislature, c'est s\u00fbr, il faudra compter avec les exigences de la droite, le discours des pontes du PLR de l'UDC et des Verts lib\u00e9raux d\u00e9tonnait hier soir \u00e0 l'issue du verdict des urnes une rh\u00e9torique volontariste mais des mots seulement pour l'heure des intentions qu'il faudra concr\u00e9tiser \u00e7a, \u00e7a c'est pas gagn\u00e9 d'avance parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nOu encore que tous les acteurs de l'alliance jouent le jeu, or on le sait, c\u00f4t\u00e9 UDC Vert- lib\u00e9ral, les divergences sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nMais des divergences id\u00e9ologiques perceptible au sein m\u00eame de l'\u00e9lectorat de droite, alors hier lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le ticket Jacques Nicolet, Isabelle Chevalley a fonctionn\u00e9, il faut le dire 80 pourcent des des sympathisants PLR et UDC ont vot\u00e9 compact sans tracer l'un ou l'autre candidat l'\u00e9lectorat vert- lib\u00e9ral a, quant \u00e0 lui eu le coup de crayon, un peu plus facile, un \u00e9lecteur sur 4 a biff\u00e9, l'UDC Jacques Nicolet et ces r\u00e9ticences l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC, on les ressent \u00e9galement parmi les d\u00e9put\u00e9s Verts lib\u00e9raux ces derniers entendent un garder toute leur ind\u00e9pendance, Michael, pas question de s'allier, on va dire de mani\u00e8re syst\u00e9matique aux 2 grands partis droite absolument, de l'aveu m\u00eame de la pr\u00e9sidente du groupe vert- lib\u00e9ral Clair Richard la prochaine l\u00e9gislature ne va pas \u00eatre fondamentalement, si diff\u00e9rente de la pr\u00e9c\u00e9dente l'alliance a certes eu le m\u00e9rite d'ouvrir le dialogue entre les diff\u00e9rentes formations de droite mais elle r\u00e9fute toute vision de lutte de combat, si le PLR et l'UDC veulent durcir les fronts, libre \u00e0 eux m\u00eame discours aupr\u00e8s d'autres d\u00e9put\u00e9s contact\u00e9s il n'exclut pas de se rallier \u00e0 la droite sur certains sujets, mais tous entendent garder leur r\u00f4le pivot, si n\u00e9cessaire, ils promettent de faire pencher la balance \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nAinsi vous on vous entend bien Michael peu claires, pas forc\u00e9ment de gros changements en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, d'autant plus que la d\u00e9putation vert- lib\u00e9rale restera quasiment identique, la prochaine l\u00e9gislature, on voit donc mal pourquoi elle voterait davantage avec l'UDC Les seuls qui semblent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 durcir le ton, sont donc le PLR et l'UDC, pas s\u00fbr qu'ils y parviennent, surtout si le gouvernement r\u00e9ussit \u00e0 sauver \u00e0 l'interne, sa strat\u00e9gie du compromis dynamiques merci Michael peu claire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-22T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5842A12-2117-41AD-A945-68A46294F978", "internalArchiveId": "B5842A12-2117-41AD-A945-68A46294F978", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise annonce une politique d'opposition: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 la d\u00e9faite du ticket Isabelle Chevalley/Jacques Nicolet, l'UDC, le PLR et les Vert'lib\u00e9raux entendent maintenir leur alliance afin de mener une politique d'opposition. L'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois.\r\n\r\n* * La droite vaudoise annonce une politique d'opposition: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz  Dans le canton de Vaud, la grande alliance de droite n'est pas morte... Les dirigeants de l'UDC, du PLR et des vert-lib\u00e9raux l'assurent: la d\u00e9faite du ticket Jacques Nicolet/Isabelle Chevalley hier au second tour de l'\u00e9lection au conseil d'Etat ne sonne pas le glas de cette union.\r\nBien au contraire, la campagne de l'entre-deux tours aurait renforc\u00e9 les liens entre les trois formations... Des partis dont les directions d\u00e9clarent leur volont\u00e9 de faire pression au parlement... \r\nObjectif: s'affirmer clairement face \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement... Michael Peuker...\r\nUne nouvelle \u00e8re... Une politique d'opposition pleinement assum\u00e9e... Fini le blanc-seing accord\u00e9 \u00e0 l'action du gouvernement... Au cours de cette l\u00e9gislature, il faudra compter avec les exigences de la droite! Le discours des pontes du PLR, de l'UDC et des vert-lib\u00e9raux d\u00e9tonnait hier soir, \u00e0 l'issue du verdict des urnes... Une r\u00e9thorique volontariste, comme pour se consoler de l'\u00e9chec... Des mots pour l'heure, des intentions qu'il faudra concr\u00e9tiser... Et \u00e7a, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 \u00e0 ce stade... \r\nEncore faut-il que tous les acteurs de l'alliance jouent le jeu... Or on le sait, c\u00f4t\u00e9 UDC et vert-lib\u00e9ral, les divergences sont nombreuses...\r\nOn a entendu nombres de critiques lors de l'annonce de l'alliance UDC/Vert-lib\u00e9rale... Une alliance qualifi\u00e9e de contre-nature... Et pour cause, les diff\u00e9rences id\u00e9ologiques entre les deux partis sont importantes... Des divergences perceptible au sein m\u00eame de l'\u00e9lectorat de droite: globalement le ticket Jacques Nicolet/Isabelle Chevalley a fonctionn\u00e9... 80% des sympathisans PLR et UDC ont vot\u00e9 compact sans tracer l'un ou l'autre candidat. L'\u00e9lectorat vert-lib\u00e9ral a quant \u00e0 lui eu le coup de crayon un peu plus facile... 1 \u00e9lecteur sur 4 a biff\u00e9 l'UDC Jacques Nicolet... Et ces r\u00e9ticences \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC on les ressent \u00e9galement parmi les d\u00e9put\u00e9s vert-lib\u00e9raux...\r\nCes derniers entendent bien garder toute leur ind\u00e9pendance... Pas question de s'allier syst\u00e9matiquement aux deux grands partis de droite...  \r\nAbsolument... De l'aveu m\u00eame de la pr\u00e9sidente du groupe vert-lib\u00e9ral, Clair Richard, la prochaine l\u00e9gislature ne va pas \u00eatre fondamentalement diff\u00e9rente de la pr\u00e9c\u00e9dente. Elle r\u00e9fute toute vision de lutte, de combat... Si PLR et UDC veulent durcir les fronts, libre \u00e0 eux... M\u00eame discours aupr\u00e8s d'autres d\u00e9put\u00e9s contact\u00e9s... Ils n'excluent pas de se rallier \u00e0 la droite sur certains sujets, mais tous entendent garder leur r\u00f4le pivot... Si n\u00e9cessaire, ils promettent de faire pencher la balance \u00e0 gauche... \r\nPas forc\u00e9ment de gros changements en perspective donc...\r\nNon, d'autant plus que la d\u00e9putation vert-lib\u00e9rale restera quasiment identique la prochaine l\u00e9gislature... On voit donc mal pourquoi elle voterait davantage avec l'UDC... Les seuls qui semblent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 durcir le ton sont donc le PLR et l'UDC... Pas s\u00fbr qu'ils y parviennent, surtout si le gouvernement r\u00e9ussit \u00e0 sauver sa strat\u00e9gie du compromis...", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8621250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise annonce une politique d'opposition: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2017-05-22T18:16:00_developpement-9", "Forum du 22.05.2017"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 la d\u00e9faite du ticket Isabelle Chevalley/Jacques Nicolet, l'UDC, le PLR et les Vert'lib\u00e9raux entendent maintenir leur alliance afin de mener une politique d'opposition. L'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8621250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:51Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci Michael peu et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz nous rejoint pour quelques minutes dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR Vaudois alors expliquez -nous, c'est quoi, une politique d'opposition \u00e0 \u00e0 la vaudoise, voulez vous voulez mettre le feu au lac. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [94%] :\r\nAlors non, on va rester constructif parce que \u00e7a c'est dans notre \u00e9tat d'esprit dans tous les cas de figure, mais je crois que la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y a eu plusieurs \u00e9l\u00e9ments que nous avons d\u00e9nonc\u00e9 sur lesquelles nous \u00e9tions pas d'accord parce qu'il porte \u00e0 cons\u00e9quence notre relation politique avec aussi des milieux sp\u00e9cifiques, je pense \u00e0 la sant\u00e9, je pense aux m\u00e9decins, je pense aussi \u00e0 l'\u00e9cole et donc l\u00e0 dessus il est pour nous plus question qu'on laisse passer certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [87%] :\r\nOn a donc qui fait de la peine \u00e0 comprendre quand m\u00eame, parce que les Vaudois avec le vote d'hier, ils ont marqu\u00e9 leur volont\u00e9 de stabilit\u00e9 et de statu quo s'ils avaient souhait\u00e9 vraiment une politique d'opposition, \u00e7a veut dire qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 enclin \u00e0 voir la droite, la droite, prendre les choses en main, ils auraient vot\u00e9 pour aider 2 candidats du ticket. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez -moi, l'\u00e9lection d'hier, c'est l'\u00e9lection gouvernemental, mais il y a aussi l'\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation au Grand Conseil, h\u00e9 bien l'\u00e9lection d'un conseil, on voit que la force PLR a pris 3 si\u00e8ges compte la force socialiste en alors je crois qu'il faut relativiser un tout petit peu ce qui s'est pass\u00e9 hier, on a une strat\u00e9gie 2\u00e8me tour on a eu que 3 semaines pour essayer de la mettre en place cette strat\u00e9gie et elle a, elle, a pu l'int\u00e9ress\u00e9, on a pu le constater d'ailleurs au travers des des m\u00e9dias durant ces 3 derni\u00e8res semaines, pas suffisamment parce que elle \u00e9tait un peu rapide, parce que l\u00e0 on n'a pas eu le temps de de mettre en avant tous les avantages, mais s'il y a quelque chose de v\u00e9ritablement \u00e0 construire pour cette l\u00e9gislature et je crois que c'est quelque chose que nous avons d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 au-del\u00e0 du fait qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre la majorit\u00e9 au gouvernement, je crois qu'on a consolid\u00e9 la majorit\u00e9 au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz dit y a quelque chose \u00e0 construire, \u00e0 construire quand m\u00eame avec des \u00e9lus Verts lib\u00e9raux qui sont pas forc\u00e9ment ravi de de participer \u00e0 une majorit\u00e9 avec l'UDC en tout cas pas tous \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident de de garder cette majorit\u00e9 -l\u00e0 et l\u00e0 l'affaire \u00eatre la rendre efficace au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [92%] :\r\nNon mais c'est bien s\u00fbr jamais facile parce que on a des cultures, des histoires diff\u00e9rentes les les Verts lib\u00e9raux sur c'est un parti qui est jeune donc avec plusieurs d'entre eux des d\u00e9put\u00e9s ou des membres qui ont pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s tr\u00e8s grande exp\u00e9rience politique et puis nous c'est un peu le contraire, alors j'entends bien s\u00fbr qu'on a des des points de vue diff\u00e9rents mais \u00e0 un moment donn\u00e9, les int\u00e9r\u00eats, je pense, vont se rapprocher, aujourd'hui il y a un peu une d\u00e9ception par rapport \u00e0 l'\u00e9chec d'hier, mais les int\u00e9r\u00eats vont se retrouver dans la mesure o\u00f9 les Verts lib\u00e9raux aussi peuvent compter sur une force politique importante r\u00e9union entre l'UDC et le PLR \u00e7a leur permettra aussi de passer leurs id\u00e9es de passer leur projet et puis \u00e0 l'inverse, h\u00e9 bien finalement, c'est un, c'est un ensemble o\u00f9 tout le monde se retrouve gagnant bien s\u00fbr il faudra apprendre \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [95%] :\r\nMais vous l'avez dit, vous avez d\u00fb faire tr\u00e8s vite en 3 semaines entre les 2 tours est -ce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu pr\u00e9cipit\u00e9e ce que c'\u00e9tait la bonne mani\u00e8re de jeter des bases d'une collaboration \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, ce qui a une bonne mani\u00e8re ou une mauvaise moi je crois qu'il y a qu'une mani\u00e8re le but c'est de faire quelque chose, c'est d'avancer, c'est pas de de laisser les trains passer les regarder donc, en tout cas c'est pas mon genre, donc en l'occurrence, je crois qu'on a essay\u00e9 de faire quelque chose, mais encore une fois c'\u00e9tait rapide pas pr\u00e9cipiter parce qu'on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 longuement auparavant mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re extr\u00eamement, extr\u00eamement rapide, c'est quasiment aujourd'hui impossible d'inverser une tendance, le 1er le 2\u00e8me tour on le savait, on n'a pas cach\u00e9, on a dit que ce serait difficile, on \u00e9tait conscient de \u00e7a mais si vous prenez des exemples o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 dans ces 15 et \u00e0 Lausanne et dans des grandes agglom\u00e9rations et des grandes villes ou des cantons vous n'a vers\u00e9 plus les tendances aujourd'hui c'est possible dans les petites communes, mais pas \u00e0 grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nPropose encore une derni\u00e8re question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, vous dites que tout le monde doit gagner, mais franchement, l'UDC vous apporter son soutien pour faire \u00e9lire au ministre, \u00e7a a march\u00e9, et puis ensuite le PLR ne s'est pas mobilis\u00e9e pour d\u00e9fendre l'UDC Jacques Nicolet, ils vont finir par en avoir ras-le-bol, l'UDC vous \u00eates pas des tr\u00e8s bons coucheur du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [94%] :\r\nVous avez une lecture un peu s\u00e9v\u00e8re parce que nous avons pu 90 4 pourcent de de nos \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 Jacques Nicolet, je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [78%] :\r\nTous ceux qui sont pas mobilis\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [86%] :\r\nMais on n'avait pas de candidat, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame chose il y a 5 ans, on n'avait pas de candidats au 2\u00e8me tour, mais vous savez, \u00e7a c'est c'est de toute fa\u00e7on difficile de, de, de motiver, quand vous avez pas de candidat 700 \u00e9tait la m\u00eame chose si le Parti socialiste, avait pu passer tout le monde au 1er tour ce vot\u00e9 pour Madame M\u00e9traux \u00e9tait tr\u00e8s se sont mobilis\u00e9s pour Madame M\u00e9traux \u00e9tait d\u00e8s lors tr\u00e8s difficile au second tour, m\u00eame si elle \u00e9tait sortante. \r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, si on avait pu avoir un candidat h\u00e9 bien s\u00fbr \u00e9tait plus facile, ma foi, \u00e7a c'est c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [88%] :\r\nAvec Borloo, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR Vaudois de bonne soir\u00e9e monsieur \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-22T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A5E10ED-FCFE-4446-AE10-4DD1BEF3F851", "internalArchiveId": "8A5E10ED-FCFE-4446-AE10-4DD1BEF3F851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s un nouvel \u00e9chec, l'UDC se d\u00e9chire sur la voie \u00e0 suivre", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "summary": "L'heure est \u00e0 la remise en question au sein de l'UDC apr\u00e8s l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Deux camps s'affrontent pour tenter de redresser la barre.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s un nouvel \u00e9chec, l'UDC se d\u00e9chire sur la voie \u00e0 suivre  L'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 retrouver la voie du succ\u00e8s...\r\nLa direction de l'UDC est elle d\u00e9connect\u00e9e de la base ?\r\nC'est l'une des critiques que l'on entend au sein m\u00eame de l'UDC au lendemain de la d\u00e9faite sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et son record historique de parlementaires sous la coupole, l'UDC n'a pas pu f\u00eater de grande victoire. Alors comment redresser la barre? \r\nMuriel Ballaman, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate: 2 mouvements au sein de l'UDC se dessinent. \r\nEt les deux sont contradictoires. Pour les uns, l'UDC doit sortir de sa zone de confort, tenter des ballons d'essai. C'est comme \u00e7a que le parti va pouvoir augmenter son potentiel de vote. Etre un parti d'opposition, c'est bien, mais \u00e7a limite le potentiel de voix. L'UDC doit passer d'une force d'opposition \u00e0 une force de proposition, estime Kevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud. \r\nLe parti doit sortir du \"neinsagerisme\". Autrement dit, dire toujours non, \u00e7a va un moment selon le conseiller national fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. Il faut \u00e0 l'UDC un projet constructif. Ses \u00e9lecteurs doivent une fois pouvoir \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, poursuit le fribourgeois. Que ce soit sur le th\u00e8me de la migration ou un autre. \r\n2\u00e8me camp: d'autres parlementaires UDC voudraient au contraire recentrer leurs combats sur les th\u00e8mes historiques du parti. \r\nLa migration, l'Europe, la s\u00e9curit\u00e9. Si possible les trois \u00e0 la fois. C'est le coeur de comp\u00e9tence de l'UDC. C'est d'ailleurs les sujets sur lesquels sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est reconnue au sein de la population. Pour ces d\u00e9put\u00e9s l\u00e0, comme le genevois Yves Nidegger ou le valaisan Jean-Luc Addor, l'UDC doit faire ce qu'elle sait faire. Et ne pas de disperser. Elle devrait y arriver naturellement avec les combats \u00e0 venir, la votation sur les juges \u00e9trangers ou l'\u00e9ventuel lancement de l'initiative contre la libre circulation. \r\nMais alors comment expliquer que l'UDC a men\u00e9 ce referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050? \r\net bien, au lendemain de la votation, les langues se d\u00e9lient: les pontes du parti sont montr\u00e9s du doigt. En premi\u00e8re ligne, le chef du parti Albert R\u00f6sti et le responsable de la strat\u00e9gie, Christoph Blocher. Deux poids lourds de l'UDC engag\u00e9s dans les milieux \u00e9conomiques. Et c'est bien le probl\u00e8me: les pontes de l'UDC ne seraient plus suffisemment sensibles \u00e0 ce que pense la base. Autrement dit: \u00e0 l'UDC, l'\u00e9lite serait peu \u00e0 peu d\u00e9connect\u00e9e de son \u00e9lectorat. \r\n2 courants de pens\u00e9e diff\u00e9rents, des critiques in\u00e9dites... Muriel, comment interpr\u00e9ter ce vent de r\u00e9bellion? \r\nEt bien, d'abord, personne n'aime perdre, ni perdre depuis si longtemps. \r\nEnsuite, le parti est le plus grand de Suisse... difficile de maintenir une discipline aussi rigide quand on est plus de 70 parlementaires sous la coupole. \r\nEnfin, le chef pourrait aussi avoir sa part de responsabilit\u00e9: Albert R\u00f6sti est un pr\u00e9sident critiqu\u00e9... de plus en plus m\u00eame. Et le vieux lion du parti Christoph Blocher n'est manifestement plus le chef de meute qu'on connaissait. \r\nL'UDC doit maintenant d\u00e9finir une ligne, celle qui doit la mener aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 et \u00e0 son ambition de d\u00e9passer les 30% de voix. Reste \u00e0 savoir si elle le fera avec ses th\u00e8mes historiques ou si elle innovera.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8621244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s un nouvel \u00e9chec, l'UDC se d\u00e9chire sur la voie \u00e0 suivre / FOR_2017-05-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.05.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019heure est \u00e0 la remise en question au sein de l\u2019UDC apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Deux camps s'affrontent pour tenter de redresser la barre."], "variantIds": ["ece-8621244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:50Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va commencer cette \u00e9mission avec l'UDC qui n'arrivent toujours pas \u00e0 retrouver la voie du succ\u00e8s, la direction de l'UDC est d\u00e9connect\u00e9e de la base, c'est l'une des critiques que l'on entend au sein m\u00eame du parti, au lendemain de la d\u00e9faite sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et son record historique de parlementaires sous la Coupole, l'UDC n'a pas pu f\u00eater de grande victoire alors comment redresser la barre, Muriel, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et il y a 2 mouvements au sein de l'UDC qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, les 2 sont contradictoires : pour les uns, l'UDC doit sortir de sa zone de confort tenter des ballons d'essai, c'est comme \u00e7a, quel parti va pouvoir augmenter son potentiel devait \u00eatre un parti d'opposition, c'est bien mais \u00e7a limite le potentiel de voix, l'UDC doit passer d'une force d'opposition \u00e0 une force de proposition, estime Kevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud confirmation du conseiller national fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page le parti doit sortir d'une Nein sa gu\u00e9rison, si on peut dire, autrement dit dire toujours non, \u00e7a va un moment, il faut \u00e0 l'UDC un projet constructif ses \u00e9lecteurs doivent une fois pouvoir \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, poursuit le Fribourgeois, que ce soit sur le th\u00e8me de la migration ou alors un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\n2\u00e8me quand d'autres parlementaires UDC qui voudraient au contraire recentrer leurs combats sur les th\u00e8mes historiques du parti parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, Christelle, la migration, l'Europe, la s\u00e9curit\u00e9, si possible, les 3 \u00e0 la fois c'est le coeur de comp\u00e9tence de l'UDC \u00e7a d'ailleurs, les sujets pour lesquels sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est reconnue au sein de la population pour ces d\u00e9put\u00e9s, l\u00e0 quand m\u00eame, le Genevois Yves Nidegger ou le valaisan Jean-Luc Addor l'UDC doit faire ce qu'elle sait faire et ne pas se disperser, elle devrait y arriver naturellement avec les combats \u00e0 venir, la votation sur les juges \u00e9trangers ou l'\u00e9ventuel lancement de l'initiative contre la libre circulation le nord Muriel, comment vous expliquez que l'UDC ne s'r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9cis\u00e9ment compte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, h\u00e9 bien, au lendemain de la votation, les langues se d\u00e9lient, les pontes du parti sont montr\u00e9s du doigt et en premi\u00e8re ligne, le chef du parti, Albert R\u00f6sti et le responsable de la strat\u00e9gie Christoph Blocher, 2 poids lourds de l'UDC engag\u00e9s dans les milieux \u00e9conomiques et c'est bien probl\u00e8me les pontes de l'UDC ne seraient plus suffisamment sensible \u00e0 ce que pense la base, autrement dit \u00e0 l'UDC l'\u00e9lite serait peu \u00e0 peu d\u00e9connect\u00e9e de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [97%] :\r\nAlors 2 courants de pens\u00e9e diff\u00e9rents des des critiques in\u00e9dites Muriel comment interpr\u00e9ter ce vent de r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [92%] :\r\nEh bien d'abord personne n'aime perdre ni perdre depuis si longtemps, ensuite le parti et le plus grand de Suisse difficile hein, de maintenir une discipline aussi rigide quand on est plus de 70 parlementaires sous la Coupole, enfin le chef pourrait aussi \u00e7a avoir sa part de responsabilit\u00e9, Albert R\u00f6sti est un pr\u00e9sident critiqu\u00e9 de plus en plus m\u00eame et le vieux lion du parti, Christoph Blocher n'est manifestement plus le chef de meute, qu'on connaissait l'UDC doit maintenant d\u00e9finir une ligne, celle qui doit la mener aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et \u00e0 son ambition de d\u00e9passer les 30 pourcent des des voix, reste \u00e0 savoir si le fera avec ses th\u00e8mes historiques 1 qui ont fait leur grandeur, ou si elle innovera Muriel Bolle maman merci Andr\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral et les Suisses d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-22T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DB6BB6A-2237-4294-A1CF-D6CCE7E63B0F", "internalArchiveId": "6DB6BB6A-2237-4294-A1CF-D6CCE7E63B0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lectorat de droite s'est peu mobilis\u00e9 lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "summary": "Les Vaudois ont choisi la continuit\u00e9 d'un gouvernement \u00e0 gauche en \u00e9lisant la ministre sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et sa colisti\u00e8re socialiste Cesla Amarelle. L'analyse des r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s montrent notamment la faible mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite.\r\n\r\nL'\u00e9lectorat de droite s'est peu mobilis\u00e9 lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 12h30 VD biffage  \r\nLe nouveau gouvernement vaudois issu des urnes hier reste \u00e0 gauche. Les Vaudois ont choisi la continuit\u00e9 en \u00e9lisant la ministre sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et sa colisti\u00e8re socialiste Cesla Amarelle. Un ticket rose vert pl\u00e9biscit\u00e9 dans les urnes au d\u00e9triment de l'alliance de centre droit, incarn\u00e9 par l'UDC Jacques Nicolet et la Vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. Marc Menichini, les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s montrent aujourd'hui la faible mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite... \r\nLes \u00e9lecteurs PLR et UDC n'\u00e9taient pas au rendez-vous hier. Moins 11 700 bulletins par rapport au premier tour... une d\u00e9-mobilisation att\u00e9nu\u00e9e par les quelques 4000 bulletins suppl\u00e9mentaires obtenus par les Verts lib\u00e9raux, leurs alli\u00e9s du second tour. En revanche, le PS et les Verts gagnent quelques 9 500 bulletins entre le premier et le second tour. \r\nUne forte mobilisation des \u00e9lecteurs de gauche qui ont vot\u00e9 compact?\r\nEn effet, \u00e0 plus de 90%... ceux de droite \u00e0 80%... qui ont tout de m\u00eame le coup de crayon un peu plus facile... dans le d\u00e9tail c'est 16% de tra\u00e7age chez les \u00e9lecteurs PLR, 17% \u00e0 l'UDC. Des proportions tout \u00e0 fait similaire \u00e0 celles du premier tour. Et donc sans grande influence sur le destin du ticket UDC - Vert lib\u00e9ral.\r\nCe taux de tra\u00e7age est pourtant plus \u00e9lev\u00e9 chez les Verts lib\u00e9raux: 25% de leurs \u00e9lecteurs ont biff\u00e9 le nom de Jacques Nicolet,la plupart des fois au profit de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8621224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lectorat de droite s'est peu mobilis\u00e9 lors du 2e tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois / 12H30_2017-05-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Vaudois ont choisi la continuit\u00e9 d'un gouvernement \u00e0 gauche en \u00e9lisant la ministre sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et sa colisti\u00e8re socialiste Cesla Amarelle. L'analyse des r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s montrent notamment la faible mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite."], "variantIds": ["ece-8621224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T01:03:25Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn titre, le nouveau gouvernement Vaudois issu des urnes hier, reste \u00e0 gauche les Vaudois ont choisi la continuit\u00e9 en \u00e9lisant la ministre sortante verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et sa colisti\u00e8re socialiste Cesla Amarelle un ticket rose- Vert pl\u00e9biscit\u00e9 dans les urnes au d\u00e9triment de l'Alliance du centre droit, incarn\u00e9 par l'UDC Jacques Nicolet, la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley Marc humanity ni les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s montrent en tous les cas, aujourd'hui la faible mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nLes \u00e9lecteurs PLR et UDC n'\u00e9tait pas au rendez- vous hier \u00e0 au moins 11700 bulletins par rapport au 1er tour une d\u00e9- mobilisation att\u00e9nu\u00e9e par les quelques 4000 bulletins suppl\u00e9mentaires obtenus par les Verts, lib\u00e9raux, leurs alli\u00e9s du second tour, en revanche, le PS et les Verts gagnent quelques 9500 bulletins entre le 1er et le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [99%] :\r\nUne forte mobilisation des \u00e9lecteurs de gauche qui ont eux vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nCompact en effet \u00e0 plus de 90 pourcent dans dans le camp rosevert ils \u00e9taient tout de m\u00eame 80 pourcent chez chez les \u00e9lecteurs PLR et UDC un \u00e9lectorat qui a tout de m\u00eame le coup de crayon, un tout petit peu plus facile qu'\u00e0 gauche, dans le d\u00e9tail, \u00e7a donne \u00e7a : 16 pourcent de de tra\u00e7age chez les \u00e9lecteurs PLR 17 pourcent \u00e0 \u00e0 l'UDC des proportions tout \u00e0 fait similaire \u00e0 celle du 1er tour et donc sans grande influence sur le destin du ticket UDC Vert lib\u00e9ral, ce taux de tra\u00e7age a, en revanche, il est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 chez les Verts, lib\u00e9raux 25 pourcent de de leurs \u00e9lecteurs ont biff\u00e9 le nom de Jacques Nicolet, la plupart des fois au profit de la Vert B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [86%] :\r\nMarc M\u00e9dine et notre bureau Vaudois et un petit retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-22T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1598151", "internalArchiveId": "AA1705598352", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8641731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8641728.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Hockey/Mondial: la Su\u00e8de est sacr\u00e9e championne du monde", "JU/Plan directeur dans le domaine de l\u2019am\u00e9nagement du territoire: les explications de David Eray", "Les employ\u00e9s suisses affirment \u00eatre satisfaits de leur emploi", "Crise migratoire/Visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Lesbos: les pr\u00e9cisions de Thomas Epitaux \u00e0 Lesbos", "FR: la loi Ecalex a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les Fribourgeois \u00e0 53% des voix", "Donald Trump en visite en Isra\u00ebl", "Clariant fusionne avec le texan Huntsman", "GE: la qualit\u00e9 de l\u2019air est meilleure \u00e0 Gen\u00e8ve", "VD: la gauche conserve sa majorit\u00e9 au gouvernement pour la 3e l\u00e9gislature cons\u00e9cutive", "Minimag: le musicien neuchatelois Junior Tshaka a son fan club", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: l\u2019humoriste belge Nawell Madani parle de son nouveau spectacle \u00ab C\u2019est moi la plus belge \u00bb", "Erdogan reprend officiellement  la direction de son parti, l'AKP", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle a domin\u00e9 la Canada 2-1 apr\u00e8s les tirs au but en finale \u00e0 Cologne.", "Ils affirment aussi \u00eatre ne bonne condition physique mais le rapport du Seco r\u00e9v\u00e8le une \u00e9volution n\u00e9gative des contraintes physiques.", "La principale cons\u00e9quence de ce choix est que les collaborateurs de l\u2019ECAB ne sont plus concern\u00e9s par la loi sur le personnel de l\u2019Etat. C\u2019est une d\u00e9faite pour les syndicats.", "Une visite compliqu\u00e9e dans un pays de plus en plus d\u00e9\u00e7u par le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "C\u2019est un s\u00e9isme dans le monde de la chimie. Si le si\u00e8ge de l\u2019entreprise reste en Suisse, la direction est bas\u00e9e aux Etats-Unis.", "Mais plusieurs projets existent pour am\u00e9liorer encore la situation", "Les militants de gauche f\u00eataient donc l\u2019\u00e9lection de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et de la socialiste Cesla Amarelle.", "Qu\u2019importe le niveau de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, tous les artistes ont leurs groupies.", "Elle se produit \u00e0 Morges et \u00e0 Champ\u00e9ry dans le cadre du festival Maxi-rires.", "Il \u00e9tait le seul candidat, il revient apr\u00e8s trois ans d\u2019absence relative."], "variantIds": ["ece-8538134", "ece-8535771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-28T02:21:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031418\r\nDate de transcription : 28-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:29) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite la naissance d'un nouveau g\u00e9ant de la chimie, le B\u00e2lois Clariant le texan Ron man fusionner en Suisse, on s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 d'une \u00e9ventuelle restructuration, m\u00eame si le si\u00e8ge de l'entreprise devrait rester Simonetta Sommaruga en Gr\u00e8ce, un voyage plac\u00e9 sous le signe des Migrations 1\u00e8re \u00e9tape Lesbos o\u00f9 la ministre responsable du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations devait visiter plusieurs quand nous rejoindrons Thomas et plut\u00f4t falot sur place des lendemains qui chantent pour la gauche vaudoise qui conserve sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal, B\u00e9atrice M\u00e9traux, r\u00e9\u00e9lu, rejoints par Cesla Amarelle, vous verrez : notre reportage parmi les vainqueurs de cette \u00e9lection, de la passion, cette semaine \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, ils aiment et le font savoir les fans romands premi\u00e8re \u00e9pisode dans le canton de Neuch\u00e2tel avec les soutiens d'un musicien du coin, Junior Tshaka et nous recevons aujourd'hui l'humoriste belge Nawell Madani, elle se produit ce soir au festival Maxi- Rires de Champ\u00e9ry avec son spectacle c'est moi la plus belge des vannes bien tranchante, inspir\u00e9 de son parcours, celui d'une jeune belge d'origine alg\u00e9rienne, parti \u00e0 Paris pour devenir danseuse professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:47) [90%] : \r\nC'est un s\u00e9isme dans le monde de la chimie b\u00e2loise, Clariant et le texan Ron ce man fusionne si le si\u00e8ge de l'entreprise reste en Suisse la direction sera bas\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, ce qui fait craindre des suppressions d'emplois, m\u00eame si pour l'heure, aucune restructuration n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, explication Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:08) [91%] : \r\nPeter Huntsman et Hariolf Kottmann ce mariage am\u00e9ricano- suisse va engendrer une des plus grosses entreprises de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques au monde, que ce soit en terme d'employer ou en chiffre d'affaires, les syndicats craignent des licenciements, mais le patron de Clariant \u00e7a voulu rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:17) [86%] : \r\nIl avait retenu en Suisse, nous n'aurons pas de pertes d'emploi, les 2 entreprises sont tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et elles poursuivront leurs activit\u00e9s qui figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:28) [96%] : \r\nLes actionnaires suisses auront la majorit\u00e9 chez Huntsman Clariant, nouveau nom de l'entreprise, mais la direction sera bas\u00e9e au Texas, alors que le si\u00e8ge social restera en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:36) [89%] : \r\nQue le si\u00e8ge de la compagnie sera en Suisse, nous seront r\u00e9gis par le droit suisse est soumis \u00e0 toute la l\u00e9gislation de votre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:05:09) [95%] : \r\nHuntsmanClariant sera pr\u00e9sent dans plus de 150 pays Clariant est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 leader mondial dans le domaine des produits chimiques et des pigments pour l'industrie textile, mais aussi pour le traitement des cuirs et l'industrie du papier Huntsman est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse notamment sur le site industriel de Monthey et \u00e0 B\u00e2le, la nouvelle entreprise vise un b\u00e9n\u00e9fice de 2 milliards par ann\u00e9e, soit une des plus fortes marges du secteur, l'action Clariant a bondi de pr\u00e8s de 10 pourcent ce ce matin \u00e0 la Bourse, la plus forte hausse du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:10 > 0:05:26) [90%] : \r\nLe Seco publie ce matin une vaste enqu\u00eate sur les conditions de travail en Suisse, r\u00e9sultat, dans leur grande majorit\u00e9, les travailleurs se disent satisfaits de leur emploi et en bonne condition physique, selon retable ou une d\u00e9termination en mati\u00e8re de contrainte physique Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:40) [97%] : \r\n9 travailleurs sur 10 sont satisfaits de leurs conditions de travail, c'est la conclusion principale d'un sondage publi\u00e9 aujourd'hui par le Seco, ils sont \u00e9galement 89 pourcent \u00e0 \u00e0 se sentir en bonne ou en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:54) [91%] : \r\nTout va bien, on peut pas dire que tout va bien, mais la situation est tr\u00e8s bonne aussi, quand on compare avec les paye europ\u00e9en, le niveau de satisfaction au travail reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:25) [93%] : \r\nIl y a pourtant quelques points n\u00e9gatifs, par exemple, les mouvements r\u00e9p\u00e9titifs de la main ou des bras, ils ont fortement progress\u00e9, passant de 40 pourcent les les travailleurs en 2005 \u00e0 60 pourcent en en 2015 20 points le pourcentage en plus les positions douloureuses ou fatigante, sont \u00e9galement en progression, elle passe d'un tiers des travailleurs en 2005 \u00e0 presque la moiti\u00e9 en 2015, une autre \u00e9volution n\u00e9gative et critiqu\u00e9 ce matin par les syndicats, les travailleurs ont moins d'autonomie pour organiser eux- m\u00eames leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:25 > 0:06:42) [88%] : \r\nComme sp\u00e9culation je dirais le march\u00e9 du travail suisse, un march\u00e9 du travail de route performance \u00e0 la division du travail tr\u00e8s pouss\u00e9e et donc \u00e7a m\u00e8ne aussi que peut-\u00eatre l'autonomie dans l'un ou l'autre cas est un peu limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:42 > 0:06:55) [93%] : \r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, le Seco avait surtout mis\u00e9 sur la pr\u00e9vention des risques psychiques au travail sur la base du Nouveau sondage il \u00e9tudiera s'il faut d\u00e9sormais davantage se focaliser sur les contraintes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:19) [88%] : \r\nSimonetta Sommaruga est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Lesbos, l'un des principaux points d'arriv\u00e9e des migrants en Europe, tout un symbole pour un voyage plac\u00e9 sous le signe des Migrations, la chef de justice et police \u00e0 ce titre en charge du dossier pour la Suisse, a \u00e9t\u00e9 accueilli par son homologue, le ministre grec des Migrations Thomas et Pitau Fallout, on vous retrouve \u00e0 Lesbos une visite millim\u00e9tr\u00e9e et tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:57) [89%] : \r\nOui au programme de cette journ\u00e9e, tout d'abord un d\u00eener entre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et le ministre de la migration Yiannis l\u00e0 s'ils iront ensuite visiter les 2 camps de morts il y a un \u00e9cart ATP o\u00f9 plus de 3200 personnes sont toujours en attente d'une r\u00e9gularisation de leur situation et puis \u00e0 noter aussi une d\u00e9ception puisque les journalistes ne seront finalement pas autoris\u00e9s \u00e0 accompagner la visite hotspots de morts il y a ce centre d'enregistrement des arriv\u00e9es g\u00e9r\u00e9 par Frontex texte reste donc une forteresse infranchissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:02) [96%] : \r\nAlors au-del\u00e0 des symboles que l'enjeu de cette visite pour Berne et pour Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:05 > 0:08:47) [89%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable partie diplomatique qui se joue avec en toile de fond la question du r\u00e9tablissement ou pas d\u00e9saccord Dublin a avec la Gr\u00e8ce, ces accords qui permettent de renvoyer un migrant dans le 1er pays dans lequel il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 suspendu en 2011 et puis cette ann\u00e9e, la Suisse, mais aussi d'autres pays pourraient \u00eatre tent\u00e9s, h\u00e9 bien de r\u00e9tablir ces accords, mais le ministre de la migration Ioannis vous a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il \u00e9tait fermement oppos\u00e9, selon lui, son pays n'y est toujours pas pr\u00eat alors h\u00e9 bien Simonetta Sommaruga viens ici en Gr\u00e8ce, c'est bien pour se faire sa propre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:47 > 0:09:04) [93%] : \r\nThomas falot \u00e0 Lesbos merci beaucoup le pr\u00e9sident turc assoit encore un peu plus son pouvoir, comme le permet la r\u00e9cente r\u00e9forme constitutionnelle apr\u00e8s 3 ans d'absence radio Tayyip Erdogan reprend officiellement la direction de son parti, il \u00e9tait le seul candidat annabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:08 > 0:09:15) [92%] : \r\nIl \u00e9tait le seul candidat, sans surprise, le pr\u00e9sident turc r\u00e9chappe Tayyip Erdogan a repris officiellement les r\u00eanes de l'AKP son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:20) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu, on va avancer, jour et nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:22 > 0:09:36) [92%] : \r\n3 ans d'une absence relative et un retour du pr\u00e9sident \u00e0 son parti son nid, comme il dit, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9vision de la Constitution, en avril dernier ajustement modifi\u00e9 par l'ouvrage de l'homme fort du pays, qui entend d\u00e9sormais faire taire les voix dissonantes et les querelles internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:40 > 0:09:52) [89%] : \r\nAussi longtemps qu'\u00e0 la le veut, nous continuerons ensemble pour le bien et le service de la nation parce que c'est le bon chemin parce qu'il est sacr\u00e9 pour ailleurs le bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:53 > 0:10:27) [93%] : \r\nL'AKP, parti islamo- conservateur qui remporte depuis 15 ans toutes les \u00e9lections, a d\u00e9sormais un boulevard pour les prochains rendez- vous \u00e9lectoraux de 2019 depuis la tentative de putsch rat\u00e9 des dizaines de milliers d'opposants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des purges qui dure depuis un an et qui touche tous les milieux d'opposition tous consid\u00e9r\u00e9s comme des tra\u00eetres \u00e0 la nation, le pr\u00e9sident Erdogan a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 qu'au nom du terrorisme, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 donner des exemples de certains pays occidentaux, l'\u00e9tat d'urgence serait maintenu, hier \u00e0 Istanbul, une manifestation de Erdogan a rapidement \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:29 > 0:10:42) [89%] : \r\nDonald CRAM poursuit sa 1\u00e8re grande tourn\u00e9e mondiale, il a quitt\u00e9 l'Arabie Saoudite pour se rendre en Isra\u00ebl, o\u00f9 il est arriv\u00e9 ce matin une visite compliqu\u00e9 dans un pays de plus en plus d\u00e9\u00e7u par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain entend ainsi la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:11:01) [91%] : \r\nC'est un s\u00e9jour \u00e0 haut risque que Donald Trump entame ce matin apr\u00e8s l'Arabie Saoudite et ces contrats mirifiques, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pos\u00e9 le pied en Terre sainte, une r\u00e9gion pour le moins compliqu\u00e9, o\u00f9 chacun de ses gestes et chacune de ses paroles seront diss\u00e9qu\u00e9s avec soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:11:01 > 0:11:04) [71%] : \r\nOui, il faut h\u00e9 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:04 > 0:11:17) [97%] : \r\nNous avons devant nous une rare opportunit\u00e9 d'amener la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 dans cette r\u00e9gion et \u00e0 ses habitants de d\u00e9faire le terrorisme et de cr\u00e9er un futur d'harmonie, de prosp\u00e9rit\u00e9 et de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:12:06) [93%] : \r\nAujourd'hui, c'est donc Isra\u00ebl qui est au centre de la visite pr\u00e9sidentielle Donal Trump est attendu de pied ferme dans le pays, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 avant son \u00e9lection, pour ses propos pro- isra\u00e9liens, il a depuis d\u00e9\u00e7us, notamment sur la question du transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, promesse de campagne qu'il n'a pour l'instant pas tenu, savoir \u00e0 quel point les Isra\u00e9liens peuvent compter sur le locataire de la Maison- Blanche sur des dossiers aussi sensibles que le conflit avec les Palestiniens, c'est l'un des enjeux de cette visite, l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump inqui\u00e8te \u00e0 Tel-Aviv, leur a 24 heures pour rassurer ses alli\u00e9s sans s'ali\u00e9ner les autorit\u00e9s palestiniennes qu'il rencontrera demain un exercice d'\u00e9quilibrisme politique et l'un des premiers grands teste diplomatique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:25) [93%] : \r\nRetour en Suisse dans le canton de Vaud, l'heure \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate hier soir pour les militants de gauche apr\u00e8s l'\u00e9lection de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et de la socialiste Cesla Amarelle au Conseil d'\u00c9tat, un r\u00e9sultat qui permet \u00e0 la gauche de conserver sa majorit\u00e9 au gouvernement pour la 3\u00e8me l\u00e9gislature cons\u00e9cutive Diana ou \u00e9taient hier soir avec les vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:12:33) [90%] : \r\nLe rouleau compresseur rosevert conserve la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:33 > 0:12:40) [81%] : \r\nJe veux dire que la campagne surprenante, elle a, elle nous a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:41 > 0:12:47) [91%] : \r\nHier soir, dans ce caf\u00e9 lausannois, les militants ont f\u00eat\u00e9 leurs 4 \u00e9lus soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:58) [90%] : \r\nC'est un soulagement parce qu'il y a eu une campagne longue, intense, avec beaucoup de beaucoup de gens qui sont beaucoup donn\u00e9s alors on on tient \u00e0 \u00eatre l\u00e0 avec eux pour les, pour les remercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:58 > 0:13:08) [90%] : \r\nC'est vrai que les alliances ou les gens doivent se boucher le nez pour travailler ensemble, h\u00e9 bien les Vaudois les Vaudois ont consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re de faire qui pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ratrice de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:08 > 0:13:14) [93%] : \r\nL'alliance in\u00e9dite UDC Verts lib\u00e9raux incarn\u00e9s par Jacques Nicolet et Isabelle Chevalley n'a pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:25) [87%] : \r\nNous avons donc \u00e0 Pl\u00e9rin, on va le cultiver ces prochaines ann\u00e9es, je pense n\u00e9cessaire cette alliance \u00e0 la majorit\u00e9 au Grand Conseil, faut pas que \u00e7a s'oublie non plus, alors qu'on est dans un jour de la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:25 > 0:13:31) [94%] : \r\nMaigre consolation pour la ministre, PLR le gouvernement conserve une majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:43) [88%] : \r\nC'est le prix de la consolation pour moi c'est vrai d'Epinay, 5 ans \u00e0 la majorit\u00e9 de 2 femmes a quand m\u00eame port\u00e9 des beaux projets mais peut-\u00eatre un peu plus discr\u00e8tes, mais nous avons fait avancer les dossiers importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:43 > 0:13:47) [88%] : \r\nEt l'une de ces 4 femmes, c'est la Verte r\u00e9\u00e9lu B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:47 > 0:13:54) [93%] : \r\nJe suis vraiment tr\u00e8s \u00e9mus, tr\u00e8s \u00e9mus parce que la population nous a bien rendu tout ce qu'on appelle alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:00) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois va devoir compter avec une droite combative au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:01 > 0:14:18) [89%] : \r\nEt autre votation cantonales hier \u00e0 Fribourg, cette fois, la nouvelle loi sur les cabs \u00c9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 53 pourcent des des votants, cons\u00e9quence, les collaborateurs de les c\u00e2bles seront plus concern\u00e9s par la loi sur le personnel de l'\u00c9tat pour les syndicats, la d\u00e9faite est am\u00e8re Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:20 > 0:14:36) [92%] : \r\n2 justesse la loi Ecalex sur l'assurance immobili\u00e8re, la pr\u00e9vention et les secours, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les Fribourgeois \u00e0 53 pourcent des des voix principal enjeu la sortie des collaborateurs de l'\u00e9cart de la fonction publique, une courte victoire pour son directeur, soulag\u00e9 mais d\u00e9\u00e7u par le climat des derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:56) [85%] : \r\nEn plus du tout aux assur\u00e9s Ecalex ce sera l'augmentation des primes en allemand on ab\u00eeme l'explosion des primes, ce sera la privatisation, les 15 ce sera du bonus pour les Canes, ce qui est totalement faux, mais ce qui est manifestement \u00e0 la limite ballonn\u00e9 c'est dommage je que je dis, c'est une atteinte \u00e0 l'image de l'ECAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:56 > 0:14:58) [97%] : \r\nEn face, la d\u00e9faite est am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:58 > 0:15:14) [85%] : \r\nOn aura le r\u00e9sultat positif pour 2000 voix et compte tenu de la campagne \u00e9hont\u00e9e qu'amener les cadets la disproportion de moyens qui sont engag\u00e9s dans cette campagne pour un service de l'\u00c9tat, on est assez convaincu que sans \u00e7a, s'ils avaient respect\u00e9 le cadre l\u00e9gal, on gagn\u00e9 cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:14 > 0:15:20) [99%] : \r\nLe Parti socialiste n'exclut pas d'introduire un recours jeudi dernier, il a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate d\u00e9non\u00e7ant le d\u00e9s\u00e9quilibre de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:21 > 0:15:36) [85%] : \r\nLa a jug\u00e9 d\u00e9bat n'\u00e9tait plus d\u00e9mocratique, et quand on voit que tous les employ\u00e9es d'\u00c9tat ont re\u00e7u quasiment l'Ordre de voter oui, de suivre le Conseil d'\u00c9tat dans sa, dans sa d\u00e9marche et sans doit vraiment d\u00e9noncer on a peur aussi pour la suite je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:36 > 0:15:49) [94%] : \r\nCar tous les yeux se tournent d\u00e9sormais vers l'h\u00f4pital cantonal prochaine, objet de d\u00e9bats autour de la fonction publique, les syndicats craignent que Ecalex n'est ouvert une br\u00e8che pour la suite, ils veulent \u00e9viter que d'autres institutions sortent de la loi sur le personnel de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:15:58) [83%] : \r\nC'est jamais termin\u00e9 et on va continuer et la population nous a donn\u00e9 un signe clair qu'il n'oublie qu'qui ne trouvaient cr\u00e9dible et qu'qui nous soutient dans cet engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:58 > 0:16:03) [97%] : \r\nLe r\u00e9sultat serr\u00e9 d'hier l'a montr\u00e9 les discussions autour de la fonction publique s'annonce br\u00fblante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:04 > 0:16:22) [94%] : \r\nLe canton du Jura, pr\u00e9sentait ce matin les grandes lignes de son plan directeur dans le domaine de l'am\u00e9nagement du territoire, suite \u00e0 la votation de la latte, il a ainsi r\u00e9vis\u00e9 les chapitres urbanisation et mobilit\u00e9 la consultation publique dure jusqu'au 31 ao\u00fbt prochain, on \u00e9coute les explications du ministre de l'environnement et de l'\u00e9quipement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:48) [90%] : \r\nUn des principaux d\u00e9fis, c'est d'avoir un dimensionnement de la zone \u00e0 b\u00e2tir qui soit coh\u00e9rent avec les les perspectives \u00e9conomiques en termes d'emplois et d\u00e9mographique et pour ceci, nous avons des mesures qui sont, qui sont en oeuvre et les autres d'autre d\u00e9fi, c'est de pouvoir p\u00e9renniser le d\u00e9veloppement du canton au niveau de son territoire et d'avoir la meilleure solution possible qui permettent de dynamiser r\u00e9cente de dynamiser les villages et d'avoir une harmonie avec les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:49 > 0:17:11) [92%] : \r\nEt puis, on respire mieux \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que d\u00e9montre le bilan de la qualit\u00e9 de l'air pr\u00e9sent\u00e9e ce matin en 2016, tr\u00e8s peu de d\u00e9passements des normes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en partie gr\u00e2ce aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, mais aussi gr\u00e2ce aux mesures prises pour limiter les \u00e9missions de particules fines d'ozone d'oxyde d'azote pour vous, tant le Conseil des talus Barthassat qui encore plusieurs projets pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:37) [87%] : \r\nToutes ces mesures qu'on a pris ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont enfin de la Fed on enfin, les repas, on parlait de notre collaboration que le canton de Vaud et surtout que nos voisins fran\u00e7ais sur les chauffages sur la la la la, le trafic est et on est s\u00fbr qu'on est dans la bonne voie, mais attention, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire, on parle beaucoup de nos 3 macaron ce macaron qui a identifierait le taux de pollue de de de pollution que faire certains v\u00e9hicules pour pouvoir agir sur le terrain, en tout cas pendant les pics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:38 > 0:17:53) [91%] : \r\nEt \u00e0 la fin, c'est presque toujours la Su\u00e8de qui gagne la Su\u00e8de qui fait l\u00e8vres son 10\u00e8me titre aux championnat du monde de hockey sur glace hier soir \u00e0 Cologne, les scandinaves se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 aux tirs au but face au Canada, en terme d'une finale attendue, Michel vitryat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:55 > 0:18:17) [91%] : \r\nLa Su\u00e8de a mis fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie canadienne qui durait depuis 2 saisons au plus haut niveau et les tenues hier soir sur le coup de minuit, championne du monde, tout s'est jou\u00e9 aux tirs au but et l\u00e0 la Su\u00e8de poss\u00e8de en l'sans doute le meilleur portier de la plan\u00e8te, il a mis son v\u00e9to sur tous les lancers canadien au contraire de son homologue enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:19:10) [90%] : \r\nLes scandinaves, tombeurs de la Suisse en quarts n'\u00e9tait pas favoris, ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport de 19 joueurs issus de NHL mais ils \u00e9taient au bord de la rupture, lorsqu'ils ont ouvert la marque en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers temps une erreur de la d\u00e9fense et du gardien picarde sur le Tir de Hedman a donn\u00e9 l'Avantage aux Su\u00e9dois picarde qui \u00e9taient masqu\u00e9s par 2 scandinaves mais la Su\u00e8de a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9e pour 2 minutes, et cette fois, le Canada, en a profit\u00e9 pour \u00e9galiser sur ce Tir de Marne Air renvoy\u00e9 par le gardien Aur\u00e9lie a superbement tromp\u00e9s donc piste 1 partout dans cette finale tr\u00e8s d\u00e9fensive, la prolongation n'a rien donn\u00e9 la suite on la conna\u00eet : la Su\u00e8de s'impose pour la 10\u00e8me fois au plus haut niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:13 > 0:19:29) [89%] : \r\nCette semaine, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, part \u00e0 la rencontre de roman passionn\u00e9 place aujourd'hui aux fans de musiciens, mais pas n'importe lesquels : les musiciens locaux moins connu sur les grandes sc\u00e8nes ont aussi leurs supporters, c'est le cas du neuch\u00e2telois Junior Tshaka rencontre avec Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:32 > 0:19:42) [88%] : \r\nQu'importe le niveau de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, tous les artistes ont leurs groupies le neuch\u00e2telois Junior Tshaka n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, mieux il ratisse loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:48) [85%] : \r\nDans la banlieue lausannoise amour bon, un groupe de 6 supportrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:48 > 0:20:03) [84%] : \r\nEst totalement fan de sa musique, c'\u00e9tait un joli, c'est vrai que j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup aim\u00e9 \u00e0 Cannes \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s je l'ai d\u00e9couvert qu'au final et Junior Tshaka et c'est vrai que l\u00e0 j'ai compl\u00e8tement craqu\u00e9 centrale \u00e0 danser, on ne va pas dans la course \u00e0 l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:07 > 0:20:18) [79%] : \r\n\u00e0 39 une grec face c\u00f4tiers, alias Junior Tshaka est un artiste un brin modeste derri\u00e8re lui monte \u00e0 la t\u00eate, pas m\u00eame le groupe d'irr\u00e9ductibles qui le suit partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:18 > 0:20:32) [90%] : \r\nMais je sais pas si on s'en rende vraiment compte, parce qu'il y a plein de fois o\u00f9 \u00e7a arrive de temps en temps qu'on reconnaisse des visages qu'on voit des gens qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu, mais souvent les gens se croisent par plusieurs fois au 1er rang croise des m\u00eames visages et \u00e7a, c'est s\u00fbr que c'est, \u00e7a fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:32 > 0:20:46) [90%] : \r\nCe soir-l\u00e0, un autre mandat avant de monter sur sc\u00e8ne, il a accept\u00e9 de rencontrer ses groupies lausannois en moment unique puisqu'en principe il doit se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:46 > 0:20:56) [85%] : \r\nC'est assez intimidant, c'est la 1\u00e8re fois qu'on le voit justement comme \u00e7a, on doit quand m\u00eame \u00eatre assez distants avec petit peu qui reste concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:25) [89%] : \r\nIl neuch\u00e2telois ne joue pas toujours devant un public conquis l'allocation de ce concert, il cl\u00f4turait la saison de ski face \u00e0 lui, de nombreux moniteurs Suisse al\u00e9manique qui ne le connaissaient pas tr\u00e8s vite, l'artiste, mais l'ambiance et il peut aussi s'appuyer sur le groupe de filles pour faire monter la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:32 > 0:21:41) [79%] : \r\nDes sages et moins de en effet, donc oui, on a rien fait sur la base de celle de la chanteuse Audrey Ferrari chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:42 > 0:21:45) [92%] : \r\n\u00e0 la fin de tous ses concerts, l'artiste ne manque jamais de les remercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:45 > 0:21:49) [70%] : \r\nC'est un cadeau par un cadre festival c'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:01 > 0:22:13) [89%] : \r\nElles vont \u00e9videmment continuer de mettre l'ambiance, elles ont d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 une dizaine de rendez- vous donne Festina \u00e0 la mi- juin si vous les croisez, m\u00e9fiez-vous, elle risque de vouloir vous transmettre le virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:15 > 0:22:31) [87%] : \r\nBelge f\u00e9ministe dr\u00f4le danseuse effront\u00e9e, les adjectifs ne manquent pas pour qualifier Nawell Madani l'humoriste, qui tourne actuellement avec son spectacle c'est moi la plus belge se produit demain \u00e0 Morges et ce soir, \u00e0 Champ\u00e9ry, dans le cadre du festival Maxi- Rires et elle est notre invit\u00e9e bien Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:31 > 0:22:56) [88%] : \r\nAbsolument, et je rajouterais encore un adjectif, c'est hyper active \u00e0 la liste de son actuel on comme \u00e7a, il y a ce spectacle avec lesquels elle tourne depuis 4 ans, il y a aussi une s\u00e9rie sur le web dans ce qu'il y a un petit peu d'un gars et une fille mais qui met en sc\u00e8ne un couple mixte et puis il y a son 1er nom m\u00e9trage qui sortira en salles cet Automne bienvenue Nawell Madani, merci, vous avez connu une ascension fulgurante, finalement on peut, on peut dire, en 6 ans, comment vous g\u00e9rez ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:56 > 0:23:26) [90%] : \r\nEn travaillant je, je suis dans l'action constamment donc je je r\u00e9fl\u00e9chis pas, j'essaye de, de profiter de cette opportunit\u00e9 j'ai longtemps mang\u00e9 de la vache enrag\u00e9e donc aujourd'hui le fait qu'on est tendu la main, le Djamel commune du club Le Grand Journal et puis cette opportunit\u00e9 de signer mon 1er long m\u00e9trage ben j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de chaque rendez- vous, ce qui me permet de de patrouilles r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui se passe, c'est vrai que l'ascension est arriv\u00e9e en 3 ans \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'\u00e9cris, moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:26 > 0:23:32) [95%] : \r\nEt j'ai lu dans une interview vous dites avec ma famille, c'est impossible de prendre la grosse t\u00eate parce que c'est un festival de 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:33 > 0:23:51) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire quand je rentre chez moi si c'est mon tour de vaisselle c'est mon tour de vaisselle, donc s'en fout de si j'ai fait le Z\u00e9nith juste avant quoi mais par an il y a un an, il y a aucune diff\u00e9rence entre les enfants, donc oui, chez moi, il y a pas de il y a pas diff\u00e9rence on part toujours en vacances en en famille, je veux dire je vais jamais voyag\u00e9 moi 1\u00e8re classe et laissez la m\u00e8re en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:51 > 0:23:56) [70%] : \r\nDonc, je suis avec et il s'en fout de sites, des 2 secondes donc demande c\u00e9leri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:56 > 0:23:59) [88%] : \r\n\u00e7a oui, \u00e7a \u00e7a mais mais j'ai des id\u00e9es en place et tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:59 > 0:24:06) [92%] : \r\nMoi je propose de faire peut-\u00eatre un peu plus connaissance a voulu revenir aussi sur votre trajectoire avec ce reportage d'Isabelle Gounin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:06 > 0:24:08) [78%] : \r\nJe vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:14 > 0:24:19) [82%] : \r\nLa plus belge des humoristes \u00e0 la frite, la p\u00eache, la baraka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:24 > 0:24:43) [88%] : \r\nD'origine alg\u00e9rienne, Nawell Madani est une femme libre et elle dit tout haut ce que beaucoup France tout pas sur les femmes, sa communaut\u00e9, ses traditions, source in\u00e9puisable d'inspiration, moi j'aime bien le ramadan en plus chaque ann\u00e9e, on dit tout \u00e7a, m\u00eame chose, on dit non c'est un facile franchement \u00e7a va franchement 2 semaines apprend-on comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:45 > 0:24:46) [79%] : \r\nM\u00eame le vent \u00e9tait mal au corps ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nCommence par baisser, ce qui finit par des comment, apr\u00e8s 2 semaines un peu gar\u00e7on manqu\u00e9, c'est elle qui le dit, elle n'a ni froid aux yeux ni peur des pr\u00e9jug\u00e9s, tout le monde y passe, y compris \u00e0 l'histoire de fille, histoire de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:00 > 0:25:09) [75%] : \r\nC'est la panade vie dans son clip assez largu\u00e9s, vous l'avez vu aller au top, toi, dans la vraie vie quantit\u00e9 largu\u00e9 Kamal elle- m\u00eame quand elle pleure, elle, du Style et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:13 > 0:26:03) [90%] : \r\nC'est son 1er m\u00e9tier Hip-Hop, rap, chor\u00e9graphe en 2011, elle se lance dans l'humour, apr\u00e8s un court passage au Djamel com\u00e9die Club elle teste l'animation et se lance sur Instagram ses instincts Well font un tabac avec plus de 20 millions de vues de ces observations des outrances de l'humain, elle fait son terrain de jeu et de rire un tremplin pour les \u00e9toiles, ma grand- m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le Z\u00e9nith l'Olympia, elle affiche complet et rafle le globe de cristal du meilleur one-man-show et puis on la retrouve au cin\u00e9ma, le prix de la paix, mais la voiture est vraiment pas n\u00e9cessaire mais \u00e7a c'est bien vrai, la chimie est parfaite, on sent le travail acharn\u00e9 d'une femme dr\u00f4le qui a su s'imposer sans m\u00e9pris sans jugement des autres mais qui dit des choses qui touchent tout le monde au moulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:03 > 0:26:08) [68%] : \r\nIl comporte manque qu'un centim\u00e8tre apr\u00e8s 5 minutes du March\u00e9 commun chevreau qui vient de na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:10 > 0:26:17) [89%] : \r\nConnais pas payante, c'est les ballerines de secours que tu mets dans ton sac, qui ont l'odeur d'investir des joueurs de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:18 > 0:26:26) [89%] : \r\nBon, vous vous dites, gar\u00e7on manqu\u00e9, on entendait : c'est pas frappant forc\u00e9ment quand on vous voit comme \u00e7a, ceci dit, ce qui vous a permis de vous imposer dans un monde qui quand m\u00eame assez macho, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:27 > 0:27:13) [87%] : \r\nPartout, il y a un milieu ou fin dans un milieu o\u00f9 il y a une pr\u00e9dominance masculine n'essaye pas trop de mette ses atouts en avant parce qu'on va nous taxer de, de, de vouloir ben justement les utiliser et moi j'ai attendu un long moment, au d\u00e9but, je m'\u00e9tais pas comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, je me dis mais je m'\u00e9tais des grosses lunettes un bonnet et une fois que j'ai d\u00fb faire parler du travail 3 fois plus que les autres, prouver qu'il \u00e9tait dr\u00f4le, j'\u00e9tais pas seulement jug\u00e9 par les par les coll\u00e8gues m\u00eame le public, une femme, c'est pas forc\u00e9ment dr\u00f4le et puis puis si elle rit fort qu'elle veut se faire remarquer, enfin, tout de suite c'est tax\u00e9 de vulgaire appartements on parle fort, on fait des gestes, donc il faut il faut j'ai je marche toujours sur un fil du rasoir et puis aujourd'hui qu'on va dire que j'ai \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 maintenant je je je sors mes atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:16 > 0:27:26) [85%] : \r\nMais vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but le Jamel Comedy Club \u00e7a finalement, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve n'est pas cass\u00e9 dur pour vous, vous avez eu pas mal de blagues un peu c'est ce quoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:26 > 0:27:51) [89%] : \r\nJamais, comme j'ai point\u00e9 jamais communiqu\u00e9 parce que c'est le seul endroit o\u00f9 j'ai pass\u00e9 plus de temps, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 dans les clubs de stand-up et qu'on parle aussi avec d'autres coll\u00e8gues f\u00e9minines qui sont dans ce m\u00e9tier-l\u00e0, toutes, ont eu le le m\u00eame traitement, en fait c'est pas seulement au Jamel Comedy Club, c'est, je pense que, m\u00eame en politique, on a sa partie on il y a beaucoup d'hommes qui n'oublie pas que que c'est l'arme de s\u00e9duction, de tous les hommes, le rire, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on leur prend \u00e7a ils sont d\u00e9sarm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:52 > 0:28:09) [93%] : \r\nMoi je trouve que vous avez un sens de l'autod\u00e9rision absolument \u00e9norme, j'adore votre r\u00e8gne sur la pubert\u00e9, vous racontez comment vous avez voulu ressembler \u00e0 Shannon de Beverly etc le physique, c'est quelque chose de cens\u00e9 peut-\u00eatre ce que nos t\u00e9l\u00e9spectateurs ignorent, c'est que vous avez eu un accident quand vous \u00e9tiez enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:09 > 0:28:38) [87%] : \r\nOui, j'\u00e9tais br\u00fbl\u00e9 au 3\u00e8me degr\u00e9 et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais beaucoup moqu\u00e9 \u00e9tant enfant j'et perdu toute la partie de mon coeur je enfin tous les cheveux, j'ai pu tout de et on a d\u00fb faire pas mal de chirurgie r\u00e9paratrice donc jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 15 16 ans j'\u00e9tais, j'ai pas eu d'amoureux quoi parce que, parce que y voil\u00e0 les gar\u00e7ons souvent attir\u00e9s par les femmes qui ont des boulons, cheveux et puis moi, on m'appelait chauve qui peut ou Jacky tous tous tous les tous les surnoms possibles, inimaginables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:42) [94%] : \r\nEt vous dites que c'est l\u00e0 que vous avez aussi d\u00e9velopper votre sens de l'observation et qui vous aide aujourd'hui pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:42 > 0:29:00) [82%] : \r\nExactement, parce que quand je rentre \u00e0 la maison, en pleurs, ma m\u00e8re me disait : la meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque, dit tout le monde, un des la crise qui peut faire mal, donc, observe et quand honteux, honteux, honteux, Vannes d'un derri\u00e8re tu d'attaquer qui se ce qu'elle sait pas rendu compte, mais c'est elle qui m'a initi\u00e9 \u00e0 Laval et j'en parle dans mon film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:00 > 0:29:09) [96%] : \r\nAlors Nawell on va voir un bout de votre spectacle encore un extrait, vous \u00eates au volant de votre voiture et il y a un contr\u00f4le de de police on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:10 > 0:29:14) [93%] : \r\nManque de bol, il y a 15 ans, et j'ai pass\u00e9 mon permis \u00e0 olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:16 > 0:29:17) [75%] : \r\nIl est un fait divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:21 > 0:29:22) [76%] : \r\nMolenbeek.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:24 > 0:29:26) [93%] : \r\nEt vous allez au au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:28 > 0:29:35) [82%] : \r\nC'est vrai qu'du v\u00e9hicule ma ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:41 > 0:29:45) [89%] : \r\nEt il y a un manque de bol, j'ai une application qui m'indique l'appel \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:51 > 0:29:55) [90%] : \r\nDe des sujets qui sont sensibles en vous y pensez au moment de l'\u00e9criture, vous mettez des barri\u00e8res ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:56 > 0:30:53) [88%] : \r\nNon, pas du tout la CNR et reste un exutoire pour moi je pense que quand il y a eu ces \u00e9v\u00e9nements, j'\u00e9tais au 1er rang, parce que j'ai perdu un ami com\u00e9dien je suis humoriste monte tous les soirs sur sc\u00e8ne, le Bataclan, on l'a tous connu de pr\u00e8s ou de loin et puis je suis de confession musulmane, compte tenu quand on voyait les titres du jour ou d'acc\u00e8s ou sinon et des amalgames ben je, je me suis senti un petit peu aussi touch\u00e9 par tout \u00e7a et on a aussi connu des ann\u00e9es noires en en Alg\u00e9rie par rapport au terrorisme, donc je me suis senti un peu oblig\u00e9 d'en parler en Belgique aussi, donc j'\u00e9tais vraiment au milieu de tout et qui dit si, si je peux rassembler j'ai pr\u00f4ne le rire ensemble, je me dis que si on peut lire ensemble, c'est qu'on peut vivre ensemble, donc \u00e0 mon spectacle, je me sers beaucoup de \u00e7a, je veux surtout dans un climat o\u00f9 on est dans un message de division, j'esp\u00e8re avec le spectacle pour f\u00e9d\u00e9rer \u00e0 main, un auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:53 > 0:31:03) [90%] : \r\nCe spectacle, je l'ai dit, au d\u00e9but vous tournez avec depuis 4 ans chaque vous avez jou\u00e9 pour la 6\u00e8me et la 7\u00e8me fois en Suisse, c'est une forme de lassitude, il y a des r\u00e9interpr\u00e9tations sans int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:03 > 0:31:25) [87%] : \r\nOui, il faut tout le temps en r\u00e9\u00e9crire se surprendre le stand-up d'interagir avec le public, donc forc\u00e9ment, puis il y a plus la Suisse, on vient demander, dans des pays \u00e9trangers, il faut faut r\u00e9adapter \u00e0 des choses qui ne qui qui parle, pas forc\u00e9ment quand je parle du m\u00e9tro parisien, mais \u00e7a touche pas du tout les Suisses et puis donc on vient, on apprend un petit peu les, fa\u00e7on de parler, les expressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:25 > 0:31:34) [86%] : \r\nLes injures, si vous voulez les valises plus rien \u00e0 dire non, mais c'est vrai que j'ai adapt\u00e9 tout de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:34 > 0:31:39) [88%] : \r\nEst par surprendre le public sur place mais c'est vrai que vous \u00eates pas l'inspiration des expressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:39 > 0:31:48) [90%] : \r\nLoufoque alors sur place fera donc ce soir, \u00e0 Chamb\u00e9ry, \u00e0 20 heures 30, vous serez \u00e9galement demain \u00e0 Morges, au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:49 > 0:32:16) [90%] : \r\nMerci beaucoup de la visite couleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir \u00e0 la rencontre d'hommes qui ont choisi une discipline r\u00e9put\u00e9e plut\u00f4t f\u00e9minine, la pole de la couleur locale vous propose ce soir de partir \u00e0 la rencontre du champion suisse, un Valaisan plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 sa vie en vous verrez ce soir \u00e0 18 heures 55 pour lui lui la poule dinde c'est bien plus qu'une pratique sportive \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange dit sa voix tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:25 > 0:32:28) [97%] : \r\nL'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:09 > 0:33:16) [83%] : \r\nSalut, je vais jusqu'au pr\u00e9nom, merci, merci beaucoup, bonjour bonjour Yvon absolument oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:23 > 0:33:53) [90%] : \r\nJe suis un petit peu cette voix bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre, que ce soit en plaine ou en montagne soleil qui va la accompagne un soleil qui va nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, ceci gr\u00e2ce impuissante anticyclone qui sait maintenant bien install\u00e9 sur l'Europe centrale, il va nous prot\u00e9ger jusqu'en fin de semaine donc, malgr\u00e9 des incursions nuageux que nous devrons merci que nous devrons \u00e0 une perturbation actuellement sur l'ouest de la France, selon Lionel Fontannaz et patati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:11 > 0:34:13) [97%] : \r\nJe ne vois pas dans le dans le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:14 > 0:34:17) [94%] : \r\nAh, merci, merci beaucoup, merci merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:19 > 0:34:20) [83%] : \r\n2 minutes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:34 > 0:34:40) [84%] : \r\nApitoyer vont s'que oui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, non, je laisse le temps, c'\u00e9tait juste la 1\u00e8re fois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:09 > 0:35:10) [76%] : \r\nAlors les croyez pas allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:40 > 0:35:41) [68%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:18 > 0:38:37) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre, que ce soit en plaine ou en montagne et un soleil qui va nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, ceci gr\u00e2ce \u00e0 impuissante anticyclone qui sait maintenant bien install\u00e9 sur l'Europe centrale, il va donc nous prot\u00e9geait jusqu'en fin de semaine, malgr\u00e9 quelques petites incursions nuageux, ce que nous devrons notamment \u00e0 une perturbation sur l'ouest de la France, selon Lionel Fontannaz, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc c'est sans surprise cet apr\u00e8s- midi, le temps sera estival \u00e0 souhait avec quelques cumulus sur les cr\u00eates qui seront purement inoffensif d\u00e9voile nuageux sur le plateau qui viendront par le sud- ouest avec des temp\u00e9ratures de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s au-dessus \u00e9norme de saison jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en Valais 25 en moyenne sur le plateau 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude l'isotherme du 0 degr\u00e9s ce perch\u00e9 \u00e0 3400 m\u00e8tres avec donc pour les personnes qui souffrent d'allergies aux pollens de fortes concentrations de gramin\u00e9es, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 prendre les pr\u00e9cautions d'usage, ces concentrations resteront \u00e9lev\u00e9s ces prochains jours, justement gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de ce temps estival, avec des vents qui ont tourn\u00e9 au Sud Ouest qui reste faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 toutes les altitudes et puis dans les Grisons un petit vent de nord- ouest qui pourrait souffler jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin du soleil en Suisse romande en Valais au Tessin, alors que des cumulus commenceront \u00e0 bourgeonner sur les cr\u00eates, essentiellement dans l'Est, au fil de la journ\u00e9e c'est cumulus pourrait donner une ou 2 averses isol\u00e9es sur les Alpes centrales et orientales, alors que dans les autres r\u00e9gions, le soleil devrait pr\u00e9dominer malgr\u00e9 quelques petits passages nuageux, donc la Suisse romande devrait en principe rester \u00e0 l'abri de ses adversaires, avec donc des temp\u00e9ratures plus douces demain matin que celle de ce matin jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s en Valais 12 sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi, elles sont toujours largement au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, 27 \u00e9galement en Valais 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui s'orienteront au nord- ouest qui resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es et puis donc un petit joueront sur les lacs et en Suisse romande, donc si vous \u00eates fan de navigation, vous avez cong\u00e9s que vous avez un bateau, ce sera vraiment le moment aujourd'hui les jurys sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, ensembles : je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T00:49:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599571", "durationSec": 25, "title": "MI AMENAGEMENT TERRITOIRE CP JU 2_RTS000001155344", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse et itw du directeur de Clariant Hariolf Kottmann et du futur directeur de HuntsmanClariant Peter Huntsman qui ont annonc\u00e9 la fusion des entreprises Clariant et Huntsman. Le si\u00e8ge social de HuntsmanClariant restera en Suisse, mais la direction ira au Texas aux USA.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1705599572", "durationSec": 83, "title": "MI CLARIANT 2_RTS000001155453", "excerpt": "Les Fribourgeois ont accept\u00e9 en votation la nouvelle loi cantonale sur l'assurance immobili\u00e8re, la pr\u00e9vention et les secours en mati\u00e8re de feu et d'\u00e9l\u00e9ments naturels (Ecalex). Le personnel de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents (ECAB) sort partiellement de la loi sur le personnel de l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FUSION D'ENTREPRISES", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599573", "durationSec": 106, "title": "MI ECALEX_RTS000001155209", "excerpt": "Itw et conf\u00e9rence de presse du chef de la direction du travail SECO Boris Zuercher sur les r\u00e9sultats obtenus par la Suisse dans la 6e enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les conditions de travail.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1599509"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599574", "durationSec": 86, "title": "MI ERDOGAN 2_RTS000001155384", "excerpt": "Eextrait du spectacle \"C'est moi la plus belge\" de l'humoriste Nawell Madani.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705599575", "durationSec": 91, "title": "MI EVOLUTION TRAVAIL SECO_RTS000001155467", "excerpt": "Les 6 habitantes de Morrens, Corinne, Sulaika, Delphine, Alison et Laure, sont fans du chanteur de reggae suisse neuch\u00e2telois Junior Tshaka, de son vrai nom Greg Frascotti. Elles ont eu la chance de le rencontrer lors d'un concert \u00e0 Haute-Nendaz.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSSENBACHER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "SUISSES", "SONDAGE D'OPINION"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599576", "durationSec": 40, "title": "MI EXTRAIT SPECTACLE_RTS000001155424", "excerpt": "Portrait de l'humoriste belge d'origine alg\u00e9rienne Nawell Madani \u00e0 base d'extraits de son spectacle \"C'est moi la plus belge\", de vid\u00e9o YouTube et Instagram et du film \"Alibi.com\", r\u00e9alis\u00e9 par Philippe Lacheau.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR", "FEMME", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599577", "durationSec": 165, "title": "MI MAG FAN CLUB TSHAKA_RTS000001155247", "excerpt": "D\u00e9barquement d'avion de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, cheffe du D\u00e9partement de Justice et Police, qui a \u00e9t\u00e9 accueillie par le ministre grec des Migrations Ioannis Mouzalas \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Lesbos. Simonetta Sommaruga est en Gr\u00e8ce pour une visite de travail de 2 jours.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "HAUTE-NENDAZ"], "thematicThemes": ["FAN", "CHANTEUR", "REGGAE", "CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599578", "durationSec": 132, "title": "MI NAWELL MADANI_RTS000001155448", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement genevois de l'environnement, des transports et de l'agriculture Luc Barthassat sur les mesures prises et le macaron antipollution pour lutter contre la pollution atmosph\u00e9rique \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "FEMME", "EXTRAIT", "PORTRAIT", "COM\u00c9DIE (FILM)"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599579", "durationSec": 31, "title": "MI QUALITE AIR GE_RTS000001155441", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de devient championne du monde suite \u00e0 sa victoire face \u00e0 l'\u00e9quipe du Canada sur un score de 2 buts \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but lors de la finale du championnat du monde de hockey sur glace 2017 \u00e0 Cologne."}, {"internalArchiveId": "AA1705599580", "durationSec": 23, "title": "MI SIMONETTA LESBOS_RTS000001155451", "excerpt": "Lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois, la gauche vaudoise \u00e0 conserv\u00e9 la majorit\u00e9 avec l'\u00e9lection de la candidate Les Verts B\u00e9atrice M\u00e9traux et de la candidate PS Cesla Amarelle.", "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599581", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE LUC BARTHASSAT_RTS000001155433", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599582", "durationSec": 29, "title": "MI SONORE TERRITOIRE 1_RTS000001155339"}, {"internalArchiveId": "AA1705599583", "durationSec": 80, "title": "MI SUEDE HOCKEY_RTS000001155341", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1599625"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599584", "durationSec": 75, "title": "MI TAPIS LESBOS 2_RTS000001155442"}, {"internalArchiveId": "AA1705599585", "durationSec": 85, "title": "MI TRUMP JERUSALEM_RTS000001155423", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705599586", "durationSec": 95, "title": "MI VD LENDEMAIN D'HIER_RTS000001155405", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1599493"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705599694", "summary": "Lausanne, int caf\u00e9 :\nB\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise \u00e9lue, et Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoises \u00e9lue, levant les bras en signe de victoire, sous applaudissements des militants de gauche. D\u00e9claration Cesla Amarelle. Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident Conseil d'Etat vaudois. Itw \tNuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nLausanne : \nJacques Nicolet, candidat UDC, et Isabelle Chevalley, candidate Vert'lib\u00e9raux, en itw. \nItw Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaudois. \nPhoto de famille du conseil d'Eta vaudois. Itw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nItw B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nLausanne, int caf\u00e9 :\nB\u00e9atrice M\u00e9traux discutant attabl\u00e9e. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux.", "id": "1599493", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE", "NICOLET, JACQUES", "AMARELLE, CESLA", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "GORRITE, NURIA", "GRANGIER, KEVIN", "DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599710", "summary": "Fribourg : \nExt et int local de vote. Sc\u00e8ne de vote avec main d\u00e9posant bulletin de vote dans urne. \nAffiche \u00e9lectorale \"Oui \u00e0 l'ECAB\". \nItw Jean-Claude Cornu, directeur de l''Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents (ECAB).\nAffiche \"Non \u00e0 l'Ecalex\".\nItw Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la FEDE.\nItw Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident PS Fribourg.\nExt b\u00e2timent h\u00f4pital cantonal fribourgeois.", "id": "1599509", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "LOCAL DE VOTE", "BULLETIN DE VOTE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CORNU, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599806", "summary": "Lanxess Arena : Joel Lundqvist, hockeyeur \u00e9quipe de Su\u00e8de, soulevant le troph\u00e9e et c\u00e9l\u00e9brant avec les hockeyeurs su\u00e9dois.\tHenrik Lundqvist, gardien \u00e9quipe de Su\u00e8de, arr\u00eatant des tirs au but. Session de tirs au but entre le Canada et la Su\u00e8de. But de Victor Hedman, hockeyeur \u00e9quipe de Su\u00e8de. But de Ryan O'Reilly, hockeyeur \u00e9quipe du Canada. photo de famille de l'\u00e9quipe de Su\u00e8de avec le troph\u00e9e.", "id": "1599625", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "PHOTO DE FAMILLE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["COLOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599860", "summary": "Itw Nawell Madani, humoriste.", "id": "1599679", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Duplex Lesbos, Gr\u00e8ce", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697844", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031418", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1598153", "internalArchiveId": "AA1705598354", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1876, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8642723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8642744.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Dernier hommage rendu \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat, policier hors-norme", "Le r\u00e8glement appliqu\u00e9 par les mod\u00e9rateurs de Facebook d\u00e9voil\u00e9", "Donald Trump ou la diplomatie d'affaires \u00e0 l'\u0153uvre", "Les musiciens suisses \u00e0 l\u2019honneur au festival de pop Great Escape \u00e0 Brighton", "Les autorit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes font la chasse aux homosexuels", "Mesurer la sensibilit\u00e9 \u00e0 la pollution et aux produits chimiques", "L\u2019instant politique: le Groupe Giardino estime que les r\u00e9formes de l\u2019arm\u00e9e trahissent la Constitution", "En Isra\u00ebl, Donald Trump continue de s'en prendre \u00e0 l'Iran", "Le FC Sion r\u00eave d'une 14e victoire successive en Coupe de Suisse", "Les Valaisans ont vot\u00e9 la loi d'application cantonale de la LAT", "Electricit\u00e9: nouveau d\u00e9part pour le stockage \u00e0 air comprim\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["De nombreuses personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Saint-Aubin pour rendre un dernier hommage \u00e0 un policier consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme visionnaire et iconoclaste.", "A Riyad, Donald Trump se pr\u00e9sente en homme d\u2019affaires et non en donneur de le\u00e7on. Un partenariat concr\u00e9tis\u00e9 par la signature d\u2019\u00e9normes contrats d\u2019armements.", "Une dizaine d\u2019artistes helv\u00e9tiques ont fait le d\u00e9placement au Royaume-Uni.", "Les d\u00e9fenseurs des droits des personnes LGBT accusent la Tch\u00e9tch\u00e9nie de vouloir exterminer tous les homosexuels de cette petite r\u00e9publique musulmane situ\u00e9e au Sud de la Russie.", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une \u00e9tude pilote de \"bio-surveillance\". Cette \u00e9tude a pour but d'\u00e9tudier la quantit\u00e9 et l'impact des produits chimiques sur la sant\u00e9 des citoyens suisses.", "Alain Rebetez revient aussi sur les \u00e9lections cantonales vaudoises et l\u2019\u00e9chec du candidat UDC Jacques Nicolet.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se pr\u00e9sente en faiseur de paix entre juifs et arabes et multiplie les attaques contre l'ennemi commun: l'Iran chiite accus\u00e9 de soutenir le terrorisme.", "La tension monte pour les S\u00e9dunois apr\u00e8s 13 victoires en 13 participations.", "En 2013, le canton avait \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 refuser la LAT.", "Un projet pilote de stockage \u00e0 air comprim\u00e9 est men\u00e9 dans les alpes tessinoises. Une solution qui pourrait contribuer \u00e0 la transition vers les \u00e9nergies renouvelables."], "variantIds": ["ece-8538114", "ece-8538097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T01:20:12Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:13\r\n  -Mesdames et Messieurs bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:19\r\n     Le p\u00e9riple de D.Trump au\r\nProche-Orient et bient\u00f4t en Europe.\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:29:01\r\n      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n      pr\u00e9cise sa politique.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:33:02\r\n         Il accuse l'Iran\r\n  \"de soutenir les terroristes\".\r\n\r\n19:30:33:07  19:30:37:19\r\n       Il l'avait d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9\r\nlors de son \u00e9tape en Arabie saoudite.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:40:15\r\n Choix strat\u00e9gique ou \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:30:40:17  19:30:43:23\r\n     Les milliards de contrats\r\n  d'armement saoudiens am\u00e8neront,\r\n\r\n19:30:44:01  19:30:47:08\r\n              dit-il,\r\n    des emplois aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:49:17\r\n Un millier de personnes en Suisse\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:52:19\r\n      test\u00e9es pour conna\u00eetre\r\n     l'impact des pollutions.\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:56:17\r\n       Quels sont les effets\r\n des solvants ou des cosm\u00e9tiques ?\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:00:03\r\n        100'000 personnes\r\n      pourront participer.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:05:01\r\nL'hommage a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 O.Gu\u00e9niat.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:09:11\r\n    Les t\u00e9moignages soulignent\r\n    l'h\u00e9ritage de ce policier\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:04\r\ndont les analyses \u00e9taient \u00e9cout\u00e9es\r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:31:13:08  19:31:19:00\r\nLe FC Sion s'isole avant la finale\r\nde la Coupe suisse \u00e0 Gen\u00e8ve jeudi.\r\n\r\n19:31:19:02  19:31:26:00\r\n       Nous verrons comment\r\n  une telle rencontre se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:30:22\r\n     Et puis la r\u00e9v\u00e9lation sur\r\n un secret bien gard\u00e9 de Facebook:\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:34:05\r\n      quelles sont les r\u00e8gles\r\n          des mod\u00e9rateurs\r\n\r\n19:31:34:07  19:31:39:00\r\n     pour accepter ou censurer\r\ndes images de sexe ou de violence ?\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:41:19\r\nLa censure de \"L'origine du monde\"\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:46:00\r\n           de G.Courbet\r\n  avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:31:46:12  19:31:50:18\r\n   D.Trump dessine sa politique.\r\n\r\n19:31:50:20  19:31:54:15\r\n   A J\u00e9rusalem, le recueillement\r\n     au mur des Lamentations.\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:59:09\r\n    Avant, en Arabie saoudite,\r\nc'\u00e9taient les contrats d'armement.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:03:10\r\n           Chaque fois,\r\n  un m\u00eame ennemi d\u00e9sign\u00e9: l'Iran.\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:10:08\r\n    -Atterrissage historique.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:17\r\n         Air Force One\r\n s'est pos\u00e9 ce matin en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:16:16\r\n      Il arrive directement\r\n       d'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:19:11\r\nAucun avion n'avait encore reli\u00e9\r\n         ces deux pays\r\n\r\n19:32:19:12  19:32:22:15\r\n       qui n'entretiennent\r\n  aucune relation diplomatique.\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:29:02\r\n Un symbole fort pour un D.Trump\r\n      promoteur de la paix.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:33:00\r\n -Nous avons une opportunit\u00e9 rare\r\n         d'amener la paix\r\n\r\n19:32:33:02  19:32:37:22\r\net la stabilit\u00e9 dans cette r\u00e9gion,\r\n     de d\u00e9faire le terrorisme\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:40:14\r\n       et de cr\u00e9er un futur\r\n\r\n19:32:40:16  19:32:43:22\r\n      d'harmonie et de paix.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:47:07\r\n -Hier dans le royaume wahhabite\r\n           des Saoud.\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:51:08\r\n     Aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem\r\n  face au mur des Lamentations.\r\n\r\n19:32:51:10  19:32:56:04\r\n     D.Trump veut rapprocher\r\n des puissances que tout oppose.\r\n\r\n19:32:56:06  19:33:01:14\r\nIl joue la carte de l'ennemi commun:\r\n              l'Iran.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:06:09\r\n  -Il y a une prise de conscience\r\n      chez vos voisins arabes\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:09:06\r\n que vous avez une cause commune:\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:12:20\r\n    la menace que pose l'Iran.\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:18:10\r\n  L'Iran ne doit jamais poss\u00e9der\r\n        l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:26:11\r\n        L'Iran doit cesser\r\n   de financer les terroristes.\r\n\r\n19:33:26:12  19:33:30:13\r\n Ils doivent cesser imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:33:30:18  19:33:39:04\r\n             -Ce soir,\r\nface au Premier ministre isra\u00e9lien,\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:43:03\r\n D.Trump focalisera son discours\r\n    sur la menace iranienne.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:45:22\r\n          Une recette\r\n  qui ne suffira peut-\u00eatre pas\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:49:22\r\n     \u00e0 faire avancer la paix\r\n  dans cet Orient si compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:54:21\r\n -L'Iran est l'adversaire d\u00e9sign\u00e9\r\n      de D.Trump en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:58:21\r\n           L'Iran r\u00e9agit\r\npar la voix de son pr\u00e9sident Rohani.\r\n\r\n19:33:58:23  19:34:04:13\r\nIl traite de \"show sans valeur\" le\r\nsommet d'hier en Arabie o\u00f9 on a vu\r\n\r\n19:34:04:15  19:34:10:07\r\n si proches le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n   et les dirigeants saoudiens.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:14:17\r\n           Arr\u00eatons-nous\r\n sur le message port\u00e9 par D.Trump.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:18:06\r\n    Il est aussi \u00e0 destination\r\n      int\u00e9rieure am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:21:14\r\n      D.Trump pratique aussi \r\n      la diplomatie d'argent.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:24:10\r\n      Les contrats d'armement\r\n          sign\u00e9s \u00e0 Riyad\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:27:14\r\nam\u00e8neront des emplois aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:28:01  19:34:33:18\r\n -Barack Obama n'avait eu droit\r\n     qu'au service minimum.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:07\r\nPuni pour son ouverture \u00e0 l'Iran\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:39:22\r\n         et ses appels\r\nen faveur des droits des femmes.\r\n\r\n19:34:40:00  19:34:45:01\r\nD.Trump est remerci\u00e9 pour son ton\r\n agressif \u00e0 l'\u00e9gard de T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:48:23\r\n  Oubli\u00e9s, les propos injurieux\r\n  prononc\u00e9s avant son \u00e9lection.\r\n\r\n19:34:49:01  19:34:51:01\r\n      Comme dans ce tweet.\r\n\r\n19:34:56:20  19:35:02:17\r\nA Riyad, c'est en homme d'affaires\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:06:12\r\n     que D.Trump se pr\u00e9sente\r\n     devant le roi Salmane.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:08:23\r\n      -Nous ne sommes pas ici\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:11:13\r\npour dire aux autres comment vivre,\r\n\r\n19:35:11:15  19:35:14:10\r\n  que faire, qui \u00eatre, qui prier.\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:18:09\r\n          Nous sommes ici\r\n    pour offrir un partenariat.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:22:19\r\n        -Un partenariat\r\n     de contrats d'armement\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:28:05\r\n     sign\u00e9s pour un montant \r\n     de 110 mias de dollars.\r\n\r\n19:35:28:07  19:35:33:00\r\nL'Arabie saoudite s'engage \u00e0 acheter\r\n   des avions, navires, missiles,\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:35:09\r\n     et \u00e0 investir aux USA.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:38:12\r\nUne aubaine pour celui qui se targue\r\n\r\n19:35:38:14  19:35:44:07\r\n d'\u00eatre le meilleur n\u00e9gociateur\r\n         de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:47:17\r\n    -Notre communaut\u00e9 militaire\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:50:11\r\n        est tr\u00e8s contente.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:53:22\r\n    Nous voulons vous remercier\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:57:19\r\n pour les investissements aux USA\r\n         et les emplois.\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:01:14\r\n       -Un accord n\u00e9goci\u00e9\r\n   par le gendre du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:36:01:16  19:36:06:14\r\n  le mari d'I.Trump, qui aurait\r\n    t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la dirigeante\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:16:00\r\nd'un fabricant d'armes am\u00e9ricain\r\n    en pr\u00e9sence de Saoudiens.\r\n\r\n19:36:27:00  19:36:31:05\r\nUne diplomatie d'hommes d'affaires.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:11\r\n          -Les polluants\r\n envahissent notre environnement:\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:39:06\r\n d\u00e9odorants, effluves de peinture,\r\n    additifs alimentaires, etc.\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:42:04\r\n            La Suisse\r\n   veut identifier les risques.\r\n\r\n19:36:42:06  19:36:45:20\r\n 10'000 personnes seront test\u00e9es,\r\n  \u00e0 terme elles seront 100'000.\r\n\r\n19:36:47:10  19:36:50:11\r\n-La biosurveillance, c'est \u00e9tudier\r\n\r\n19:36:50:13  19:36:54:07\r\n comment les produits chimiques\r\n    touchent la population.\r\n\r\n19:36:54:09  19:36:57:03\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     lance un projet pilote.\r\n\r\n19:36:57:05  19:36:59:06\r\n       Pour mesurer l'impact\r\n\r\n19:36:59:08  19:37:01:21\r\ndes produits chimiques sur le corps,\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:15\r\n       les patients pilotes\r\n devront se soumettre \u00e0 des tests.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:08:11\r\n    Premi\u00e8re \u00e9tape: le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:37:08:12  19:37:12:00\r\nCes tests sont habituels au CHUV.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:17:05\r\nMais l'ambition nationale du projet\r\n de la Conf\u00e9d\u00e9ration est nouvelle.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:23:04\r\n      -Vous pouvez signer ici\r\n         le consentement.\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:26:11\r\n         -Au programme:\r\n    pes\u00e9e, mesures, pression.\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:29:23\r\n  Entre 2017 et 2021, l'Office\r\n  f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:33:11\r\n va s\u00e9lectionner 1'000 personnes\r\n     entre B\u00e2le et Lausanne\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:36:05\r\n dans une premi\u00e8re phase pilote.\r\n\r\n19:37:36:07  19:37:39:04\r\n            D\u00e8s 2021,\r\n le programme de biosurveillance\r\n\r\n19:37:39:06  19:37:44:11\r\ndevrait s'\u00e9largir \u00e0 100'000 citoyens\r\n      sur tout le territoire.\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:48:20\r\n   Maintenant, la prise de sang.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:52:20\r\n       Toutes ces donn\u00e9es\r\n       seront anonymis\u00e9es\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:55:09\r\n  et analys\u00e9es en laboratoire.\r\n\r\n19:37:55:13  19:38:00:11\r\n  -Il reste le contr\u00f4le d'urine.\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:04:18\r\n-Ces tests permettront peut-\u00eatre\r\n\r\n19:38:04:19  19:38:08:14\r\n      de combler les lacunes\r\nau niveau de la politique de sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:12:17\r\nLa biosurveillance pourrait cr\u00e9er\r\nde nouvelles normes de protection\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:15:13\r\n            destin\u00e9es\r\n  \u00e0 toute la population suisse.\r\n\r\n19:38:15:18  19:38:18:08\r\n   -On surveille la population,\r\n\r\n19:38:18:10  19:38:20:01\r\n          pas l'individu.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:25:16\r\n  Cet outil peut \u00eatre tr\u00e8s utile\r\n par exemple pour reconna\u00eetre t\u00f4t\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:33:08\r\n le d\u00e9veloppement d'une pathologie,\r\npour entreprendre un traitement t\u00f4t.\r\n\r\n19:38:33:13  19:38:38:19\r\n -Premi\u00e8re lecture de ce nouveau\r\ncarnet de sant\u00e9 national en 2021.\r\n\r\n19:38:40:20  19:38:45:20\r\n      -Le moment des adieux\r\n \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat \u00e0 Saint-Aubin.\r\n\r\n19:38:45:22  19:38:51:02\r\n  Les t\u00e9moignages se multiplient\r\n   sur la dimension hors norme\r\n\r\n19:38:51:04  19:38:56:08\r\n de ce policier dont les analyses\r\n\u00e9taient suivies partout en Suisse.\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:03:09\r\n  -Une salle juste assez grande\r\n   pour pr\u00e8s de 900 personnes:\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:07:07\r\nfamille, politiciens et policiers\r\n       de toute la Suisse\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:10:05\r\n     pour un dernier hommage\r\n       \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat.\r\n\r\n19:39:10:10  19:39:12:22\r\n-Olivier, brillant joueur d'\u00e9checs,\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:14\r\navait toujours trois coups d'avance\r\n\r\n19:39:15:16  19:39:17:13\r\n         sur les enqu\u00eates.\r\n\r\n19:39:17:18  19:39:20:16\r\n-Pour beaucoup, il a r\u00e9volutionn\u00e9\r\n       l'enqu\u00eate polici\u00e8re\r\n\r\n19:39:20:18  19:39:23:11\r\n    en cassant les barri\u00e8res\r\n     entre les disciplines.\r\n\r\n19:39:23:12  19:39:27:04\r\n        Il militait aussi\r\npour une soci\u00e9t\u00e9 moins angoiss\u00e9e.\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:30:19\r\n-Comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes criminels,\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:34:12\r\n        ne pas surench\u00e9rir,\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:38:16\r\n    s'\u00e9loigner des d\u00e9magogues.\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:48:02\r\n -C\u00e9r\u00e9monie la\u00efque \u00e0 Saint-Aubin\r\npour un policier \u00e0 contre-courant\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:53:11\r\n entr\u00e9 il y a 20 ans \u00e0 la police\r\n    judiciaire neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:39:53:15  19:39:57:22\r\n-C'\u00e9tait un ovni, tant ses m\u00e9thodes\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:01:11\r\n       \u00e9taient d\u00e9coiffantes.\r\n\r\n19:40:01:13  19:40:05:20\r\n  Mais tr\u00e8s vite, l'ensemble de la\r\npolice judiciaire \u00e9tait derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:08:01\r\n   -On sentait qu'il anticipait\r\n\r\n19:40:08:03  19:40:09:17\r\n      des \u00e9volutions \u00e0 venir.\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:13:04\r\n       Un haut fonctionnaire\r\n  de cette trempe \u00e9tait rassurant\r\n\r\n19:40:13:06  19:40:16:20\r\n        dans un gouvernement\r\no\u00f9 la principale qualit\u00e9 est pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:19:03\r\n -O.Gu\u00e9niat laisse derri\u00e8re lui\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:22:05\r\n       un immense h\u00e9ritage\r\n dans les techniques polici\u00e8res.\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:24:01\r\n          -C'est un vide.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:26:03\r\n     Il portait \u00e0 bout de bras\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:28:22\r\nquantit\u00e9 de projets et d'initiatives\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:33:04\r\n     dont une partie souffrira\r\n     longtemps de son absence.\r\n\r\n19:40:33:09  19:40:36:20\r\n-La place \u00e9tait au recueillement.\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:40:05\r\n   La police tentera de continuer\r\n\u00e0 faire exister sa vision du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:45:03\r\n  -Les Suisses ont ent\u00e9rin\u00e9 hier\r\n     la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:45:05  19:40:48:08\r\n        Une nouvelle \u00e9poque\r\ns'ouvre pour les moyens de produire\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:50:23\r\n          et de stocker\r\n l'\u00e9nergie de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:40:51:01  19:40:54:10\r\n     Regardez ce projet pilote\r\n      pour stocker l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:40:54:11  19:41:00:07\r\n  comme dans une batterie g\u00e9ante.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:04:13\r\n       -De la construction\r\n  du tunnel de base du Gothard,\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:08:19\r\nil reste cette colline de gravats\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:12:13\r\n    et cette galerie de 3 km \r\n    qui servit \u00e0 les \u00e9vacuer.\r\n\r\n19:41:12:15  19:41:16:01\r\n    Une entreprise tessinoise\r\n   et des chercheurs de l'EPFZ\r\n\r\n19:41:16:03  19:41:19:19\r\ny construisent une batterie g\u00e9ante\r\n         \u00e0 air comprim\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:21  19:41:24:02\r\n      Une caverne de 120 m\r\n est utilis\u00e9e comme une bombonne\r\n\r\n19:41:24:04  19:41:29:07\r\npour comprimer de l'air \u00e0 100 bars.\r\n\r\n19:41:29:12  19:41:34:06\r\n  -Nous avons 400-600 m de roche\r\n\r\n19:41:34:08  19:41:35:22\r\n        au-dessus de nous.\r\n\r\n19:41:36:00  19:41:37:21\r\n    C'est plus qu'il n'en faut\r\n\r\n19:41:37:23  19:41:41:17\r\n  pour tenir la pression que nous\r\n  voulons charger dans le tunnel.\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:44:19\r\n      -Comment fonctionne\r\n    cette batterie enfouie ?\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:47:12\r\n   Quand l'offre d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       d\u00e9passe la demande,\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:50:18\r\n    des compresseurs s'allument\r\net mettent la caverne sous pression.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:20\r\n      De la chaleur se cr\u00e9e\r\n et s'accumule dans l'\u00e9changeur.\r\n\r\n19:41:53:22  19:41:58:22\r\n    Quand l'\u00e9lectricit\u00e9 manque,\r\non vide, ce qui produit du courant.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:04:17\r\n     Le froid qui se d\u00e9gage\r\n  est compens\u00e9 par l'\u00e9changeur.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:09:15\r\n    Cet essai est prometteur.\r\n\r\n19:42:11:06  19:42:15:08\r\n          -Le potentiel\r\n de cette technologie est \u00e9norme.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:18:17\r\nOn peut alimenter une grande ville\r\n\r\n19:42:18:19  19:42:21:08\r\n     durant plusieurs heures.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:25:12\r\n Il n'y a pas de limite technique\r\n \u00e0 la taille d'une installation.\r\n\r\n19:42:25:14  19:42:29:04\r\n        Cela d\u00e9pend plut\u00f4t\r\n      des besoins du march\u00e9.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:36:01\r\n Cette installation, ici, pourrait\r\n alimenter Lugano pendant 12-24 h.\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:41:01\r\n-Ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat de ce syst\u00e8me:\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:14\r\nce bloc de b\u00e9ton rempli de gravier\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:48:16\r\n qui permet d'accumuler la chaleur\r\net la restitue lors de la d\u00e9charge.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:52:11\r\n  Cela rend l'efficience \u00e0 72 %:\r\n\r\n19:42:52:13  19:42:56:04\r\n        cette installation\r\n   est potentiellement rentable.\r\n\r\n19:42:56:09  19:43:01:07\r\nUn nouveau souffle pour le stockage\r\n\u00e0 air comprim\u00e9, 20-30 % moins cher\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:08:11\r\n   que le syst\u00e8me qui remonte \r\n   de l'eau dans les barrages.\r\n\r\n19:43:08:12  19:43:13:12\r\nReste \u00e0 conclure deux partenariats\r\n   avec des investisseurs priv\u00e9s\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:16:11\r\n      pour passer au test \r\n      \u00e0 pression maximale.\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:19:19\r\nLe projet a co\u00fbt\u00e9 4 mios de frs,\r\n\r\n19:43:19:21  19:43:24:03\r\n         soutenus \u00e0 40 %\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:28:00\r\n            -Revenons\r\n  sur une autre votation d'hier.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:29:19\r\n       La loi d'application\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:33:22\r\n pour l'am\u00e9nagement du territoire\r\n     en Valais a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e.\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:38:13\r\n C'est le r\u00e9sultat d'un compromis\r\n     particulier \u00e0 ce canton.\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:43:15\r\n-Les Valaisans ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9gler\r\n l'am\u00e9nagement de leur territoire.\r\n\r\n19:43:43:17  19:43:47:03\r\n Le pr\u00e9sident de Vex se r\u00e9jouit:\r\n         il tient enfin\r\n\r\n19:43:47:05  19:43:50:19\r\n     les outils n\u00e9cessaires\r\n   pour am\u00e9nager son village.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:55:04\r\n       -La LAT nous demande\r\n   de construire intelligemment.\r\n\r\n19:43:55:06  19:43:57:12\r\n   Nous avons opt\u00e9 pour d\u00e9zoner\r\n\r\n19:43:57:14  19:44:00:09\r\n  en priorit\u00e9 la zone touristique\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:03:11\r\n    qui a perdu de son attrait.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:07:14\r\n            -En 2013,\r\nle canton rejetait la LAT \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:44:07:16  19:44:16:02\r\n      Le canton du Valais\r\n   a d\u00fb faire le grand \u00e9cart.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:20:03\r\n-C'est pas une exception valaisanne,\r\n      c'est conforme \u00e0 la LAT.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:22:23\r\nMais il faut trouver des solutions\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:24:21\r\n      pour prendre en compte\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:28:14\r\nnotre situation tr\u00e8s particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:44:28:16  19:44:33:23\r\n et diminuer les impacts \u00e9conomiques\r\net prot\u00e9ger la fortune des Valaisans.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:11\r\n     -Une application stricte\r\nde la loi f\u00e9d\u00e9rale aurait entra\u00een\u00e9\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:43:07\r\n           le d\u00e9zonage\r\n  de 2'000 hectares de terrain.\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:46:03\r\nSeuls 1'000 hectares seront d\u00e9zon\u00e9s.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:48:13\r\n   Les 1'000 hectares restants\r\n            pourront,\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:52:00\r\n si la croissance d\u00e9mographique\r\n          le justifie,\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:54:13\r\n          \u00eatre utilis\u00e9s\r\n  dans les quinze \u00e0 trente ans.\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:57:06\r\n    B.Bruttin s'est r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:44:57:11  19:44:59:11\r\n     -On n'avait pas le choix\r\n\r\n19:44:59:13  19:45:02:04\r\n     de dire OUI \u00e0 cette loi.\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:05:04\r\n Mais du point de vue \u00e9conomique,\r\n\r\n19:45:05:06  19:45:08:02\r\n         pour les communes\r\n       et les propri\u00e9taires,\r\n\r\n19:45:08:04  19:45:11:03\r\n      c'est une grande perte.\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:13:23\r\n     -Le parlement valaisan\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:18:03\r\nse penchera sur le plan directeur\r\n       cantonal cet hiver.\r\n\r\n19:45:18:05  19:45:22:18\r\n     Il devra obtenir l'aval\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mai 2019.\r\n\r\n19:45:23:20  19:45:26:18\r\n  -Les r\u00e9actions internationales\r\n          se multiplient\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:30:14\r\n  contre les pers\u00e9cutions subies\r\npar les homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:33:04\r\nLe pr\u00e9sident Kadyrov a ni\u00e9 ces faits,\r\n\r\n19:45:33:06  19:45:36:05\r\n        notamment en marge\r\n  d'une rencontre avec V.Poutine.\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:38:23\r\n         Il a d\u00e9clar\u00e9 que\r\n les pers\u00e9cutions sont impossibles\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:42:16\r\n     puisque les homosexuels\r\n \"n'existent pas en Tch\u00e9tch\u00e9nie\".\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:47:14\r\n     Des actions de solidarit\u00e9\r\n      ont lieu dans le monde.\r\n\r\n19:45:48:09  19:45:52:04\r\n        Voici un t\u00e9moignage\r\n       \u00e0 valeur de document.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:56:02\r\n       Certains homosexuels\r\n    ont pu fuir la Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:00:02\r\n  Nous avons rencontr\u00e9 ce t\u00e9moin\r\n            en Russie.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:05:14\r\n     -Cet homme fait partie\r\n des 45 homosexuels tch\u00e9tch\u00e8nes\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:09:14\r\n         pris en charge\r\n   par cette association LGBT.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:05\r\n     Il a fui la Tch\u00e9tch\u00e9nie\r\n         il y a un mois\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:16:02\r\n   car les forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n          de R.Kadyrov\r\n\r\n19:46:16:04  19:46:19:14\r\n  ont d\u00e9nonc\u00e9 son homosexualit\u00e9\r\n          \u00e0 sa famille.\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:23:10\r\n     -Mon oncle \u00e9tait furieux.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:25:16\r\n       S'il m'avait trouv\u00e9,\r\n\r\n19:46:25:18  19:46:27:15\r\n         il m'aurait tu\u00e9.\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:32:14\r\n Selon les coutumes ancestrales en\r\nvigueur dans la soci\u00e9t\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne,\r\n\r\n19:46:32:16  19:46:37:02\r\n     on peut tuer une personne\r\nqui a port\u00e9 la honte sur sa famille.\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:42:22\r\n            Cette honte\r\nne peut \u00eatre lav\u00e9e que par le sang.\r\n\r\n19:46:43:03  19:46:46:09\r\n-Quand ce ne sont pas les proches,\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:51:01\r\nles forces de s\u00e9curit\u00e9 elles-m\u00eames\r\n   assassinent des homosexuels.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:18\r\n     -Un homme de mon village\r\n          a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9,\r\n\r\n19:46:53:20  19:46:57:05\r\n         et il a disparu\r\n     pendant plusieurs jours.\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:01:16\r\nIls l'ont ramen\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 battu,\r\n       il avait les os bris\u00e9s.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:05:07\r\n    Ils l'ont jet\u00e9 dans la cour\r\n      de sa maison familiale,\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:09:05\r\n   et ils ont dit \u00e0 ses proches:\r\n   \"Achevez-le, ou on le fait.\"\r\n\r\n19:47:09:07  19:47:14:16\r\n Comme ces derniers ont refus\u00e9, ils\r\nlui ont tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:47:14:21  19:47:20:20\r\n      -Pour sauver sa vie,\r\n  Aslan doit quitter la Russie.\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:25:11\r\n   -Ici, chaque jour qui passe, \r\n  tu dois lutter contre toi-m\u00eame.\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:30:07\r\n          Pas une seconde\r\n  tu n'arrives \u00e0 oublier tout \u00e7a.\r\n\r\n19:47:30:12  19:47:34:12\r\n  -A ce jour, cette association\r\n\r\n19:47:34:14  19:47:39:12\r\n          n'a pu obtenir\r\nque trois visas pour ces victimes.\r\n\r\n19:47:39:17  19:47:42:04\r\n  -Les proc\u00e9dures bureaucratiques\r\n\r\n19:47:42:06  19:47:44:18\r\n sont si longues que les personnes\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:49:00\r\nqui attendent ce corridor humanitaire\r\n    sont dans un \u00e9tat lamentable.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:51:11\r\n     Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:55:07\r\n ont des fractures et des br\u00fblures\r\n  \u00e0 cause du courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:07\r\n   Ils craignent pour leur vie.\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:01:21\r\nOn nous dit qu'il faut \u00eatre patients.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:06:10\r\n-LGBT Network re\u00e7oit chaque jour\r\n     de nouvelles plaintes.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:11:06\r\nEn Tch\u00e9tch\u00e9nie, la r\u00e9pression des\r\nhomosexuels continue \u00e0 huis clos.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:15:17\r\n-La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale S.Sommaruga\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:20:16\r\na visit\u00e9 un centre d'enregistrement\r\n  sur l'\u00eele de Lesbos, en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:48:20:18  19:48:24:09\r\n    Depuis l'accord entre l'UE\r\n    et la Turquie, ces centres\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:28:20\r\n    pr\u00e9parent souvent le retour\r\n de ces personnes vers la Turquie.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:33:02\r\n         Mais la migration\r\n     a repris en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:38:09\r\n       Le Guardian a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n un secret bien gard\u00e9 de Facebook.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:43:02\r\nQuelles sont les r\u00e8gles pour accepter\r\n ou censurer un texte ou une image ?\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:48:02\r\n 4'500 mod\u00e9rateurs ont le pouvoir\r\nsur les contenus que nous postons.\r\n\r\n19:48:48:04  19:49:01:12\r\n     On se souvient du tableau\r\n       \"L'origine du monde\"\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:05:04\r\nqui avait fait scandale sur le site,\r\n             C.Schenk.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:08:22\r\n-Oui, le tableau de G.Courbet avait\r\n \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 par Facebook en 2011.\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:12:11\r\n     Depuis, le site a pr\u00e9cis\u00e9\r\nses directives concernant la nudit\u00e9.\r\n\r\n19:49:12:12  19:49:15:02\r\n   Une image peinte ou dessin\u00e9e\r\n          est autoris\u00e9e,\r\n\r\n19:49:15:04  19:49:17:11\r\n mais pas une cr\u00e9ation num\u00e9rique.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:16\r\n      Un manga \u00e9rotique, oui;\r\n       une photo de nu, non.\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:22:11\r\n     Mais les lignes bougent.\r\n\r\n19:49:22:13  19:49:24:22\r\nLes photos de femmes qui allaitent\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:27:17\r\n           ou ce clich\u00e9\r\nsymbolique de la guerre du Vietnam,\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:30:11\r\n        d'abord censur\u00e9s,\r\n     sont maintenant tol\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:34:21\r\n  Autre d\u00e9couverte int\u00e9ressante: la\r\nfa\u00e7on de traiter la violence verbale.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:38:17\r\n     Parmi ces trois phrases,\r\n    \"Que quelqu'un tue Trump\",\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:42:10\r\n   \"J'esp\u00e8re que tu vas crever\" \r\n  et \"Il faut tabasser les roux\",\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:47:12\r\nseule celle concernant le pr\u00e9sident\r\ndes USA sera censur\u00e9e par Facebook.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:00\r\n          Les deux autres\r\n      ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:52:12\r\n   comme des menaces s\u00e9rieuses.\r\n\r\n19:49:52:14  19:49:56:12\r\nLa violence sur Facebook est le lieu\r\n   de toutes les interpr\u00e9tations.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:12\r\n   Elles sont souvent tol\u00e9r\u00e9es,\r\n          mais censur\u00e9es\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:03:20\r\n    quand elles sont consid\u00e9r\u00e9es\r\ncomme \u00e0 caract\u00e8re sadique ou sexuel.\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:15\r\n      -On attend de Facebook\r\n       une position morale\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:08:22\r\n  dans sa gestion des contenus ?\r\n\r\n19:50:09:00  19:50:12:11\r\n       -Oui, car les d\u00e9rives\r\n se sont multipli\u00e9es sur Facebook.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:03\r\nLes violences contre les minorit\u00e9s\r\n         sont nombreuses,\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:19:02\r\n      et am\u00e8nent \u00e0 toujours\r\n  plus de demandes de mod\u00e9ration\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:21:00\r\n    de la part des internautes.\r\n\r\n19:50:21:02  19:50:24:23\r\n Facebook a annonc\u00e9 l'engagement \r\nde 3'000 personnes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:28:02\r\n    pour g\u00e9rer ces mod\u00e9rations.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:30:02\r\n  Cette mesure s'ajoute \u00e0 celles\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:32:12\r\n       promises pour lutter \r\n       contre lesfake news.\r\n\r\n19:50:32:14  19:50:35:05\r\n         Facebook r\u00e9pond\r\n\u00e0 ceux qui lui demandent d'assumer\r\n\r\n19:50:35:07  19:50:37:11\r\n        son r\u00f4le d'\u00e9diteur\r\n     plut\u00f4t que de diffuseur,\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:40:00\r\n       qui l'oblige \u00e0 filtrer\r\nce qui est publi\u00e9 sur sa plateforme.\r\n\r\n19:50:40:02  19:50:43:11\r\n  Mais en faisant ainsi, avec des\r\ndirectives fix\u00e9es en toute opacit\u00e9,\r\n\r\n19:50:43:12  19:50:46:22\r\n     le site risque de se poser\r\nen m\u00e9dia dominant au niveau mondial,\r\n\r\n19:50:47:00  19:50:50:11\r\n     jusqu'\u00e0 mettre en danger\r\n  la pluralit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:56:09\r\n-Le FC Sion s'isole avant la finale\r\nde la Coupe suisse \u00e0 Gen\u00e8ve jeudi.\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:06\r\n    Les joueurs s'entra\u00eeneront\r\n    \u00e0 l'abri de tout contact.\r\n\r\n19:51:01:19  19:51:06:01\r\n     -Calmes en apparence, \r\n     d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 coup s\u00fbr.\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:10:00\r\n  R.Ziegler et ses co\u00e9quipiers\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:13:11\r\n           se sont mis\r\n    en mode \"finale de Coupe\"\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:17:00\r\n    d\u00e8s les premi\u00e8res heures\r\n   de cette semaine capitale.\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:19:05\r\n   -On a le poids de l'histoire\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:20:12\r\n          sur notre dos.\r\n\r\n19:51:20:14  19:51:22:13\r\n        Mais c'est magique.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:25:11\r\n    C'est difficile d'affronter\r\n       le FC Sion en finale,\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:27:16\r\n  donc B\u00e2le aussi nous respecte.\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:30:00\r\n      -Perp\u00e9tuer la l\u00e9gende\r\n\r\n19:51:30:02  19:51:33:08\r\n     avec une 14\u00e8me victoire\r\n         en 14 finales.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:36:08\r\nL'objectif en appelle \u00e0 la bravoure,\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:39:06\r\n      comme lors du dernier\r\n      point arrach\u00e9 \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:43:11\r\n   Mais le risque est immense:\r\n   \u00eatre les premiers \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:45:16\r\n          -Si on la perd,\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:48:19\r\n c'est pas uniquement l'entra\u00eeneur\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:52:21\r\nou C.Constantin, c'est tout le peuple\r\n        valaisan qui la perd.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:57:06\r\n  Le but: que tout le monde soit\r\n solidaire derri\u00e8re cet objectif,\r\n\r\n19:51:57:07  19:51:59:20\r\n     pour pouvoir la ramener.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:06:06\r\n  -Un huis-clos de trois jours\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:11:11\r\n        d\u00e8s demain matin,\r\n     dans un palace vaudois.\r\n\r\n19:52:11:15  19:52:14:17\r\n     -T'as un c\u00f4t\u00e9 p\u00e8lerinage\r\n\r\n19:52:14:19  19:52:17:04\r\n        que tu trouves pas\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:20:05\r\n       dans un championnat.\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:26:05\r\n  Il faut aller chercher la force\r\n   dans le coeur de nos joueurs.\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:31:05\r\n  -Cet ancien soigneur du club\r\n            y croit.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:33:22\r\n        -Le peuple valaisan\r\n\r\n19:52:34:00  19:52:39:21\r\n  est fou apr\u00e8s la Coupe suisse.\r\n\r\n19:52:39:23  19:52:43:06\r\n        Jeudi, vous pouvez\r\n   aller cambrioler une banque.\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:47:09\r\nLes gendarmes regarderont le match.\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:51:02\r\n         Le r\u00e9sultat sera\r\n   de deux \u00e0 un pour le FC Sion.\r\n\r\n19:52:51:08  19:52:54:10\r\n  -Il faudra faire de la place\r\n      sur la plage arri\u00e8re\r\n\r\n19:52:54:11  19:52:57:20\r\npour y glisser le nouveau troph\u00e9e.\r\n\r\n19:52:58:08  19:53:03:06\r\n      -La Suisse \u00e0 l'honneur\r\n d'un festival de pop \u00e0 Brighton.\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:08:06\r\n  Une dizaine d'artistes suisses\r\n se sont d\u00e9plac\u00e9s au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:12:15\r\n   -Nouveaux horizons musicaux\r\n           \u00e0 Brighton.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:18\r\n          400 musiciens\r\n   d\u00e9barquent au Great Escape,\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:21:11\r\nle festival des stars de demain.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:25:17\r\n     Un pays en particulier\r\n        est \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:28:09\r\n         Voici Buvette.\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:30:18\r\n   -C'est un honneur d'\u00eatre ici\r\n\r\n19:53:30:20  19:53:33:11\r\n   et de repr\u00e9senter la Suisse,\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:35:18\r\n        m\u00eame si en musique,\r\n\r\n19:53:35:20  19:53:40:22\r\n    il n'y a pas de m\u00e9daille:\r\n  l'important, c'est la musique.\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:51:01\r\n               Pop\r\n\r\n19:53:51:06  19:53:55:05\r\n    -Le business de la musique\r\n  a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par l'Angleterre.\r\n\r\n19:53:55:07  19:54:00:03\r\n     Les Europ\u00e9ens regardent\r\n  ce qui se passe en Angleterre.\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:03:18\r\n     Quand la presse anglaise\r\n\r\n19:54:03:20  19:54:06:02\r\n s'est int\u00e9ress\u00e9e aux Young Gods,\r\n\r\n19:54:06:04  19:54:08:09\r\n  \u00e7a a march\u00e9 pour eux en Suisse.\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:10:11\r\n -La Suisse, invit\u00e9e d'honneur.\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:13:04\r\n    Le r\u00e9sultat d'une amiti\u00e9\r\n        entre Marc Ridet\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:16:15\r\net une r\u00e9f\u00e9rence de la programmation\r\n       musicale outre-Manche,\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:19:09\r\nfigure du festival de Glastonbury.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:21:22\r\n  -Si vous venez d'un petit pays,\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:24:02\r\n     vous devez vous exporter\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:25:07\r\n           pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:06\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n    que les Suisses sont forts.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:30:17\r\n       -Parmi les artistes\r\n        suisses pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:34:08\r\n  Sophie Hunger, Baba Shrimps,\r\n        Zeal and Ardor.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:21\r\n-La composition et l'interpr\u00e9tation\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:41:19\r\nde chansons est tr\u00e8s bonne en Suisse.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:45:04\r\n        Le pays a beaucoup\r\n     de musiciens talentueux.\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:49:05\r\n     -Ici, des festivaliers\r\n mais aussi des professionnels.\r\n\r\n19:54:49:07  19:54:58:08\r\n Leur but: rencontrer les agents\r\nen vue de programmations futures.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:01:15\r\n-On veut faire conna\u00eetre le festival\r\n\r\n19:55:01:17  19:55:04:01\r\n   aupr\u00e8s des gens qui d\u00e9cident\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:05:18\r\n     des tourn\u00e9es des groupes.\r\n\r\n19:55:05:20  19:55:08:14\r\n     Ca se passe g\u00e9n\u00e9ralement\r\n       autour d'une pinte.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:11:23\r\n   -D'autres festivals suisses\r\n    ont fait le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:14:19\r\ncomme Festi'neuch et Montreux Jazz.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:19:20\r\nA Brighton, des dizaines de concerts\r\n en m\u00eame temps \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n19:55:19:22  19:55:23:08\r\nChaque groupe n'a que 30 minutes\r\n        pour convaincre.\r\n\r\n19:55:23:10  19:55:28:18\r\n     Buvette fait sensation\r\n    d\u00e8s les premi\u00e8res notes.\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:34:20\r\n           -On termine\r\n    par l'\"instant politique\".\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:37:06\r\n     Le Groupe Giardino se bat\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:42:11\r\ncontre toute forme d'affaiblissement\r\n         de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:46:06\r\nA.Rebetez l'a observ\u00e9 \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:20\r\n       -Le groupe Giardino,\r\n   compos\u00e9 d'anciens officiers,\r\n\r\n19:55:50:22  19:55:56:17\r\nestime que les r\u00e9formes de l'arm\u00e9e\r\n   trahissent la Constitution.\r\n\r\n19:55:56:19  19:55:59:08\r\n Je vous propose de les d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:02:00\r\n\u00e0 travers un des membres fondateurs;\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:03:18\r\n      c'\u00e9tait le seul Romand.\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:06:00\r\n    Voici F.Villard, 66 ans,\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:08:23\r\n        ex-pal\u00e9ontologue\r\n     et lieutenant-colonel,\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:13:04\r\nancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:17:13\r\n           -L'article 58\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:19:23\r\n    de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:56:20:01  19:56:25:11\r\n implique que le pays soit capable\r\n    de d\u00e9fendre sa population.\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:34:13\r\n   Mais avec 100'000 ou 140'000\r\n  militaires, on n'y arrive pas.\r\n\r\n19:56:34:18  19:56:38:12\r\n   -Derri\u00e8re cette opposition,\r\n          il y a plus.\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:42:19\r\n         -Selon Giardino,\r\n    la premi\u00e8re r\u00e8gle de base,\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:46:03\r\n        c'est la sauvegarde\r\n     de la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:54:14\r\n Nous avons le droit d'initiative,\r\n          le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:56:54:16  19:56:59:03\r\n    -On peut exercer ces droits\r\n      sans faire de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:56:59:05  19:57:05:20\r\n   -Attendez, le citoyen soldat \r\n   d\u00e9tient une arme, un pouvoir.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:11:11\r\n  -Le groupe se dit ind\u00e9pendant,\r\nmais n'est-il pas proche de l'UDC ?\r\n\r\n19:57:11:15  19:57:14:04\r\n       -Je ne suis pas UDC.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:21:00\r\nDans ma vie j'ai eu plus de sympathie\r\n\r\n19:57:21:02  19:57:24:11\r\n       pour des gens qui ont\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:07\r\nune option trotskyste ou socialiste\r\n\r\n19:57:28:09  19:57:32:08\r\n       que pour des lib\u00e9raux\r\n         ou des radicaux.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:36:02\r\n  -Plus tard, dans la propri\u00e9t\u00e9\r\n       du g\u00e9n\u00e9ral Guisan,\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:38:15\r\nle groupe re\u00e7oit un conf\u00e9rencier.\r\n\r\n19:57:38:17  19:57:41:05\r\n  Et sur la menace terroriste,\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:44:02\r\n         le sp\u00e9cialiste\r\n    des renseignements J.Baud\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:47:16\r\n pr\u00e9sente une version diff\u00e9rente\r\n    des v\u00e9rit\u00e9s officielles.\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:50:08\r\n    -Toutes les id\u00e9es qu'on a,\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:53:02\r\nd'un islam qui tente de nous envahir,\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:57:17\r\n       d'imposer la charia,\r\n      de cr\u00e9er un califat...\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:01:17\r\n  Toutes ces id\u00e9es sont fausses.\r\n\r\n19:58:01:23  19:58:06:02\r\n Voici une affiche de recrutement \r\n des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:58:06:04  19:58:09:18\r\n            L'argument:\r\n\"Une mission pour Dieu et le pays.\"\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:12:00\r\n        Pour les musulmans,\r\n\r\n19:58:12:02  19:58:20:17\r\non est dans une guerre o\u00f9 on tente\r\n    de d\u00e9truire leur religion.\r\n\r\n19:58:20:23  19:58:25:06\r\n-Cette version l\u00e8ve des questions.\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:28:08\r\n        -A quoi ceci sert ?\r\n\r\n19:58:28:10  19:58:31:11\r\n      Dans l'int\u00e9r\u00eat des USA,\r\n       que recherchent-ils ?\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:34:16\r\n          -Quand on dit\r\n   \"les USA sont responsables\",\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:36:18\r\n    il faut nuancer la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:58:36:20  19:58:41:04\r\n       Les USA ne cr\u00e9ent pas\r\n         des terroristes.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:44:01\r\n     Ils le font par sottise.\r\n\r\n19:58:44:06  19:58:46:18\r\n-Vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:49:10\r\n       Qu'en retenez-vous ?\r\n\r\n19:58:49:14  19:58:53:04\r\n  -En Suisse, un r\u00e9veil se passe.\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:55:08\r\n         De plus en plus,\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:20\r\n les citoyens prennent conscience\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:02:20\r\n        qu'entre la v\u00e9rit\u00e9\r\n   et ce qu'on leur fait croire,\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:06:01\r\n      il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:59:06:06  19:59:08:14\r\n  -Hier, dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:59:08:16  19:59:12:05\r\n         l'UDC J.Nicolet\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement.\r\n\r\n19:59:12:07  19:59:14:12\r\n  Malgr\u00e9 l'alliance avec le PLR,\r\n\r\n19:59:14:14  19:59:18:02\r\n   il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par une partie\r\n        de l'\u00e9lectorat PLR.\r\n\r\n19:59:18:04  19:59:23:01\r\n        Voici la r\u00e9action\r\n   du pr\u00e9sident du PLR vaudois.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:27:07\r\n -C'est pas la faute \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:59:27:09  19:59:30:17\r\n    C'est la faute \u00e0 personne.\r\n\r\n19:59:30:23  19:59:34:09\r\n       -Vous avez compris:\r\n    c'est pas la faute du PLR.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:38:11\r\n    C'est la faute \u00e0 personne !\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:42:01\r\n   Un article du Matin Dimanche\r\n          racontait hier\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:46:14\r\nla r\u00e9ception du nouveau conseiller\r\n   d'Etat valaisan C.Darbellay,\r\n\r\n19:59:46:15  19:59:51:18\r\nr\u00e9ception organis\u00e9e par la pr\u00e9sidente\r\n de sa commune, Florence Darbellay.\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:55:23\r\n         Selon le journal,\r\n \"les \u00e9changes \u00e9taient touchants\".\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:12:02\r\n -Ah, la famille, c'est si beau !\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:14:11\r\n     Ca m\u00e9rite d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n20:00:14:13  20:00:17:22\r\n         quand tout va mal\r\n   et exhib\u00e9 quand tout va bien.\r\n\r\n20:00:18:00  20:00:20:10\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:25:05\r\n     -Revoici l'une des images\r\n       du p\u00e9riple de D.Trump\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:29:09\r\n         au Proche-Orient\r\n       et bient\u00f4t en Europe.\r\n\r\n20:00:29:10  20:00:32:12\r\n   D.Trump pr\u00e9cise sa politique.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:37:09\r\n         Il accuse l'Iran\r\n  de \"soutenir les terroristes\".\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:42:02\r\n      Ce soir, ne manquez pas\r\n         cette rencontre.\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:47:02\r\n A 20h10, \"TTC\" re\u00e7oit P.Brabeck,\r\n      l'ex-patron de Nestl\u00e9,\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:52:07\r\n          et J.Ziegler,\r\n  le pourfendeur du capitalisme.\r\n\r\n20:00:54:16  20:00:57:20\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:57:22  20:01:02:22\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:03:03  20:01:08:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   O.Schopfer, J.Cloux, M.Borel,\r\n       C.Mohnhaupt, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031420\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:24) [89%] : \r\nMadame messieurs bonsoir, c'est une des images fortes du p\u00e9ril de Donald Trump au Proche-Orient et bient\u00f4t en Europe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est recueilli au Mur des lamentations, \u00e0 J\u00e9rusalem, il pr\u00e9cise aussi sa politique, il accuse l'Iran, je cite, de soutenir les terroristes, il avait d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 lors de son \u00e9tat, on Arabie-Saoudite choix strat\u00e9gique et choix \u00e9conomique, on y reviendra, les milliards de contrats d'armement saoudien am\u00e8neront, dit-il, des emplois aux Am\u00e9ricains, un millier de personnes en Suisse ont test\u00e9 pour conna\u00eetre l'impact des pollutions, quels sont les effets des solvants, des additifs alimentaires, des cosm\u00e9tiques \u00e0 terme 100000 personnes pourront participer dommage a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat, la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 Saint-Aubin, les t\u00e9moignages soulignent l'h\u00e9ritage particulier de ce policier hors normes dont les analyses des t\u00eates \u00e9coutez dans toute la Suisse, le FC Sion s'isole avant la finale de la Coupe de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve ce jeudi, les joueurs se retrouveront dans un h\u00f4tel lausannois et il s'entra\u00eene \u00e0 l'abri de tout contact, nous verrons comment une telle rencontre se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:26 > 0:03:44) [92%] : \r\nEt puis la r\u00e9v\u00e9lation du Guardian sur un secret bien gard\u00e9 de Facebook, quelles sont les r\u00e8gles exact des mod\u00e9rateurs pour accepter ou censurer des images de sexe, de violence, d'opinions jug\u00e9es extr\u00e9mistes la censure de l'Origine du monde de Courbet avait fait scandale \u00e0 l'\u00e9poque, on verra ce qu'il en \u00eatre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:04) [88%] : \r\nEn quelques heures, et en quelques images fortes Donal Trump dessine sa politique \u00e0 J\u00e9rusalem, le recueillement au Mur des Lamentations juste avant on Arabie Saoudite c'\u00e9tait l'ambiance de f\u00eate et de contrats d'armement, et \u00e0 chaque fois un m\u00eame ennemi d\u00e9sign\u00e9 l'Iran et la cible du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:26) [95%] : \r\nC'est un atterrissage tout ce qu'il y a de plus historique lorsque Air Force One, se pose ce matin en Isra\u00ebl, il arrive directement d'Arabie Saoudite, aucun avion n'avait jusqu'alors relier ces 2 pays qui n'entretiennent aucune relation diplomatique, un symbole fort pour un Donal Trump qui se pose en promoteur de la paix au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:42) [97%] : \r\nNous avons devant nous une opportunit\u00e9 rare d'amener la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 dans cette r\u00e9gion et \u00e0 ses habitants de d\u00e9faire le terrorisme et de cr\u00e9er un futur d'harmonie, de prosp\u00e9rit\u00e9 et de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:05:00) [90%] : \r\nHier, dans le royaume wahhabite des Saoud aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem, face au mur des Lamentations, Donald Trump tente un grand \u00e9cart diplomatique pour rapprocher des puissances que tout oppose : il joue la carte du d\u00e9nominateur, ou plut\u00f4t de l'ennemi commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:12) [93%] : \r\nJ'gros il y a une prise de conscience de plus en plus grande chez vos voisins arabes, qu'ils ont une cause commune avec vous la menace que pose l'Iran et cette menace ne fait aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:18) [81%] : \r\nAlors r\u00e9ellement l'Iran ne doit jamais jamais poss\u00e9d\u00e9 la rend nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [93%] : \r\nEt l'Iran doit cesser le financement meurtrier l'entra\u00eenement et l'\u00e9quipement de terroristes et 2010 et ils doivent cesser imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:48) [95%] : \r\nCe soir, face au 1er ministre isra\u00e9lien Donal Trump aura choisi la m\u00eame recette diplomatique que celle utilis\u00e9e toute la journ\u00e9e, focalis\u00e9 son discours sur la menace iranienne, une recette simple mais qui ne suffira peut-\u00eatre pas \u00e0 faire avancer la paix dans cet Orient si compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:06:26) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'Iran adversaire d\u00e9sign\u00e9 de de la Trump en Isra\u00ebl, c'\u00e9tait le cas d\u00e9j\u00e0 en Arabie Saoudite, l'Iran qui r\u00e9agit par la voix de son pr\u00e9sident Rohani qui vient de gagner les \u00e9lections, il traite, je cite, de tout sans aucune valeur, le sommet d'hier on Arabie o\u00f9 on l'a vu, si proche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et les dirigeants saoudiens, arr\u00eatons-nous justement sur les suites de cette \u00e9tape saoudienne et sur le message port\u00e9 par Donald Trump il est aussi \u00e0 destination int\u00e9rieure am\u00e9ricaine, il ne s'en cache pas, il pratique aussi la diplomatie de l'argent, les \u00e9normes contrats d'armement sign\u00e9 \u00e0 Riyad am\u00e8neront des emplois aux Am\u00e9ricains Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:38) [93%] : \r\n2 pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, mais pas le m\u00eame accueil sur le tapis rouge : service minimum pour Barack Obama puni pour son ouverture \u00e0 l'Iran et ses appels en faveur de la d\u00e9mocratie et des droits des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:49) [90%] : \r\nTraitement fastueux pour Donald Trump remerci\u00e9 pour son ton agressif \u00e0 l'\u00e9gard de T\u00e9h\u00e9ran oubli\u00e9 ses propos injurieux prononc\u00e9s avant son \u00e9lection comme dans ce tweet post\u00e9 en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:06:55) [92%] : \r\nLes Saoudiens, ce n'est que de l'esbroufe, ce sont des tyrans, des l\u00e2ches, ils ont l'argent, mais pas le courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:56 > 0:07:03) [84%] : \r\n\u00e0 Riyad, Donald Trump affiche la couleur : c'est en homme d'affaires et non donneur de le\u00e7ons qu'il se pr\u00e9sente devant le roi Salmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:15) [89%] : \r\nOui, nous ne sommes pas ici pour dire aux autres comment vivre : que faire qui est dit prier au contraire nous sommes ici pour offrir un partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:18 > 0:07:41) [95%] : \r\nUn partenariat concr\u00e9tis\u00e9e par la signature de contrats d'armement, pour un montant astronomique de 110 milliards de dollars qui devrait d\u00e9passer les 300 milliards de dollars d'ici 10 ans, l'Arabie Saoudite s'engage \u00e0 acheter des avions, navires missiles antia\u00e9riens et investir massivement aux \u00c9tats-Unis, une aubaine pour celui qui se targue d'\u00eatre le meilleur n\u00e9gociateur de la plan\u00e8te au service de l'industrie de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:43) [77%] : \r\nMais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:53) [84%] : \r\nD'autre communaut\u00e9 militaire mais tr\u00e8s nous voulons vous remercier pour les centaines de milliards de dollars d'investissement aux \u00c9tats-Unis et pour les employes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:53 > 0:07:56) [63%] : \r\nCe qui il a eu qui a, qui a, qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:57 > 0:08:12) [94%] : \r\nUn accord n\u00e9goci\u00e9 par le gendre du pr\u00e9sident Jared que Schneider, le tr\u00e8s influent Marie 10 24, selon le New York Times, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la dirigeante d'un grand fabricant d'armes am\u00e9ricain en pr\u00e9sence d'une d\u00e9l\u00e9gation saoudienne pour faire baisser le prix d'un syst\u00e8me de radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:14 > 0:08:26) [94%] : \r\nUn fonctionnement clanique et une diplomatie d'hommes d'affaires, en phase avec les attentes de la dynastie saoudienne pr\u00eate \u00e0 \u00e9changer ses p\u00e9trodollars contre la protection du grand alli\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:27 > 0:08:45) [94%] : \r\nEn Suisse, on reparle de ces polluants qui sont partout autour de nous certains composants des d\u00e9odorants les effluves de peinture, les additifs alimentaires et bien d'autres : la Suisse veut un effort massif pour identifier les risques 10000 personnes seront test\u00e9s \u00e0 terme, elles seront 100000 tonnes Bernard Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:16) [88%] : \r\nLa bio- surveillance c'est \u00e9tudier comment les produits chimiques pr\u00e9sents presque partout, touche la population afin d'en savoir plus : la Conf\u00e9d\u00e9ration lance un projet pilote pour mesurer la quantit\u00e9 et l'impact des produits chimiques sur leurs corps les passions pilotes devront se rendent dans des centres comme celui-ci et se soumettre \u00e0 quelques tests venait premi\u00e8res \u00e9tape : une rencontre avec un m\u00e9decin, ces tests sont habituelles d'ici au CHUV ce qui est nouveau, c'est l'envergure et l'ambition nationale, du projet de bio- surveillance de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:24) [88%] : \r\nSi vous \u00eates tous d'accord, de participer, je vais juste vous demander ici de de signer le le consentement au programme pes\u00e9e, mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:53) [92%] : \r\nPression l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique entre 2017 et 2021 va d'abord s\u00e9lectionn\u00e9 un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de la population suisse 1000 personnes entre B\u00e2le et Lausanne dans une premi\u00e8re phase pilote d\u00e8s 2021 si tout se passe bien, le programme de bio- surveillance devrait s'\u00e9largir \u00e0 100000 citoyens sur tout le territoire, s\u00e9lectionn\u00e9s et volontaire, place maintenant \u00e0 l'exercice, peut-\u00eatre le plus d\u00e9sagr\u00e9able, la prise de sang toutes ces donn\u00e9es seront ensuite anonymis\u00e9s et analys\u00e9s en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:54 > 0:10:01) [88%] : \r\nNon, il nous reste juste \u00e0 \u00e0 faire un contr\u00f4le donc la toilette sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:13) [96%] : \r\nCes tests permettront peut-\u00eatre de combler les lacunes qui existent aujourd'hui au niveau de la politique de sant\u00e9, la bio- surveillance pourrait d\u00e9boucher sur l'\u00e9laboration de nouvelles normes de protection destin\u00e9s \u00e0 toute la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:14 > 0:10:34) [90%] : \r\nC'est une \u00e9tude de surveillance de la population, donc on va pas surveiller l'individu se Palin minute l'individu qui nous int\u00e9resse dans un 1er temps, c'est vraiment l'individu comme membre du groupe, on a quand m\u00eame un climat qui peut \u00eatre tr\u00e8s utile pour reconna\u00eetre par exemple le d\u00e9veloppement de pathologies suffisamment t\u00f4t pour pouvoir entreprendre des traitements, avoir un bilan de sant\u00e9 de la population en g\u00e9n\u00e9ral aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:34 > 0:10:39) [91%] : \r\nPremi\u00e8res lectures de ce nouveau carnet de sant\u00e9 nationale en 2021 si tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:40 > 0:10:57) [91%] : \r\nLa mort d'Olivier Gu\u00e9niat, suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion, aujourd'hui, c'\u00e9tait le moment des adieux, une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 Saint-Aubin, alors que les t\u00e9moignages se multiplient depuis la semaine pass\u00e9e sur la dimension hors norme d'un policier dont les analyses \u00e9taient suivi partout en Suisse Serge Villars Matthieu Oppliger Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:58 > 0:11:08) [97%] : \r\nUne salle tout juste assez grande pour accueillir pr\u00e8s de 900 personnes familles politiciens et policiers venus de toute la Suisse pour rendre un dernier hommage \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:16) [91%] : \r\nOlivier, le brillant joueur d'\u00e9checs avait toujours 3 coups d'avance sur les enqu\u00eates au sein de sa PJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:16 > 0:11:26) [95%] : \r\nPour beaucoup, il a r\u00e9volutionn\u00e9 l'enqu\u00eate polici\u00e8re en cassant les barri\u00e8res entre les disciplines, il militait aussi pour une soci\u00e9t\u00e9 moins angoiss\u00e9e et moins violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:26 > 0:11:40) [94%] : \r\nComprendre : rationaliser les les ph\u00e9nom\u00e8nes criminels en expliquer les causes ne pas surench\u00e9rir comprendre pour trouver des solutions et je crois, c'est un peu de de tous ces d\u00e9magogues de la s\u00e9curit\u00e9 qui qui mise sur la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:43 > 0:11:52) [94%] : \r\nC\u00e9r\u00e9monie la\u00efque, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Saint-Aubin pour un policier \u00e0 contre- courant dans son travail, il y a tout juste 20 ans \u00e0 la police judiciaire neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:12:15) [92%] : \r\nOn avait l'impression que c'\u00e9tait un peu un OVNI qui arrivaient tant ses m\u00e9thodes \u00e9taient d\u00e9coiffant, mais je crois apr\u00e8s sa force \u00e9tait de susciter l'adh\u00e9sion puisque tr\u00e8s rapidement l'ensemble la police judiciaire \u00e9tait derri\u00e8re lui, on sentait qu'effectivement il anticipait des \u00e9volutions \u00e0 venir et c'\u00e9tait assez rassurant d'avoir dans un gouvernement o\u00f9 on dit que la principale qualit\u00e9, c'est pr\u00e9voir un haut fonctionnaire de cette trempe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:16 > 0:12:20) [98%] : \r\nOlivier Gu\u00e9niat laisse derri\u00e8re lui un immense h\u00e9ritage dans les techniques polici\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:32) [94%] : \r\nCet individu porte lui- m\u00eame, \u00e0 peu \u00e0 bout de bras une quantit\u00e9 de projets, d'initiatives et une partie d'entre elles vont vont vont clairement souffrir de son absence pendant pendant longtemps encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:32 > 0:12:40) [95%] : \r\nAujourd'hui, la place \u00e9tait au recueillement, par la suite, la police tentera de continuer \u00e0 faire exister sa vision du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:41 > 0:12:58) [93%] : \r\nLes Suisses ont ent\u00e9rin\u00e9 hier la sortie du nucl\u00e9aire, une nouvelle \u00e9poque, souvent pour les moyens de produire et de stocker l'\u00e9nergie de mani\u00e8re diff\u00e9rente, regardez parmi les pistes ce projet pilote pour stocker l'\u00e9nergie comme dans une batterie g\u00e9ante, la technique pourrait \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 au coeur des montagnes Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:01 > 0:13:27) [91%] : \r\nDe la construction du tunnel de base du Gothard ici pr\u00e8s du portail sud il reste 7 collines de gravats et cette galerie technique qui s'est invit\u00e9e \u00e0 les \u00e9vacuer un tunnel de 3 kilom\u00e8tres au coeur duquel une entreprise tessinoise et des chercheurs de l'EPFZ con\u00e7oivent qu'une batterie g\u00e9ante \u00e0 air comprim\u00e9, oui, un tron\u00e7on de ce tunnel, une caverne de 120 m\u00e8tres utilis\u00e9 comme une bonbonne pour comprimer, de l'air \u00e0 100 bars soit une pression de 100 kilos par centim\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:28 > 0:13:38) [86%] : \r\n\u00e0 vos v\u00e9rit\u00e9s, ici m\u00eame, nous avons entre 400 et 600 m\u00e8tres de roches au-dessus d'une c'est c'est beaucoup plus qu'il n'en faut, en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour tenir la pression que nous voulons charg\u00e9 dans le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:14:09) [90%] : \r\nComment fonctionne cette batterie enfoui sous la montagne quand l'offre d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9passe la demande des compresseurs s'allume et mettent la caverne, sous pression de la chaleur secret comme lorsque vous gonfler votre pneu de v\u00e9lo chaleur accumul\u00e9e dans l'\u00e9changeur lorsque l'\u00e9lectricit\u00e9 manque on vide l'air comprim\u00e9 entra\u00eene un alternateur et produit du courant le froid caus\u00e9 par la d\u00e9tente, comme lorsqu'on vit d'une bande d'a\u00e9rosols est compens\u00e9e par l'\u00e9changeur c'est la nouveaut\u00e9 test\u00e9e ici par l'\u00e9quipe du guide Zanganeh un essai prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:09 > 0:14:13) [67%] : \r\nCe spot LCA alternatif qui sacrifie un an tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:13 > 0:14:35) [92%] : \r\nLe potentiel de cette technologie est \u00e9norme, on peut sans probl\u00e8me alimenter une grande ville pendant plusieurs heures, il n'y a pas de limites techniques pour la taille d'une installation des crit\u00e8res sont plut\u00f4t \u00e9conomique, tout d\u00e9pend des besoins du march\u00e9 \u00e7a certains mais une installation comme celle dans laquelle nous nous trouvons pourrait alimenter en \u00e9lectricit\u00e9, la ville de Lugano pendant 12 \u00e0 24 salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:37 > 0:14:54) [89%] : \r\nCe qui fait l'int\u00e9r\u00eat de ce syst\u00e8me, c'est ce bloc en b\u00e9ton remplies de graviers, il permet d'accumuler la chaleur de l'air inject\u00e9e sous pression et les restituer \u00e0 l'air cette chaleur lors de la d\u00e9charge, c'est ce qui permet de rendre l'efficience \u00e0 72 pourcent, et c'est ce qui fait de cette installation potentiellement syst\u00e8me rentable sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:15:21) [94%] : \r\nUn nouveau souffle pour le stockage \u00e0 air comprim\u00e9, il serait 20 \u00e0 30 pourcent moins cher que le syst\u00e8me qui consiste \u00e0 remonter de l'eau dans les barrages pour la turbine et \u00e0 la demande reste \u00e0 conclure 2 partenariats avec des investisseurs priv\u00e9s pour passer aux tests \u00e0 pression maximale jusqu'ici, le projet a co\u00fbt\u00e9 4 millions de francs soutenu \u00e0 40 pourcent par la Conf\u00e9d\u00e9ration un apport prometteur pour l'int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 l'heure de la sortie confirm\u00e9e du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:23 > 0:15:36) [93%] : \r\nVoil\u00e0 les suites de la votation sur l'\u00e9nergie, revenons sur une autre votation dire la loi d'application pour l'am\u00e9nagement du territoire en Valais adopt\u00e9e \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, c'est le r\u00e9sultat d'un compromis particulier \u00e0 ce canton Serge M\u00e9ry y a Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:37 > 0:15:49) [92%] : \r\nComme Danny D\u00e9fago les Valaisans ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9gler l'am\u00e9nagement de leur territoire, le pr\u00e9sident devait se r\u00e9jouit, il sort de la s\u00e9curit\u00e9 juridique d\u00e9tient enfin les outils n\u00e9cessaires pour am\u00e9nager son village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:49 > 0:16:03) [86%] : \r\nLa tout n'interdit pas de construire la latte nous demande de construire intelligemment et rationnellement les options que nous avons pris c'est de d\u00e9zoner en priorit\u00e9 la zone touristique qui malheureusement depuis Alex devait renforcement perdu de son de son attrait de sa valeur v\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:15) [90%] : \r\nMais la votation n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 en 2013 le canton rejeter la latte \u00e0 80 pourcent l'ex- conseiller d'\u00c9tat Jean-Michel Cina et ses services ont exploit\u00e9 au maximum la marge de manoeuvre permise par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:33) [92%] : \r\nC'est pas une une exception valaisanne c'est c'est conforme \u00e0 la rate, mais il faut trouver des solutions justement pour prendre en compte notre situation tr\u00e8s particulier pour diminuer les les impacts \u00e9conomiques mais aussi pour prot\u00e9ger la fortune des Valaisans et valaisannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:16:57) [89%] : \r\nPas d'exception, mais une solution valaisanne une application stricte de la loi f\u00e9d\u00e9rale aurait entra\u00een\u00e9 le d\u00e9zonage de 2000 hectares de terrain, la loi d'application pl\u00e9biscit\u00e9 dans des zones que la moiti\u00e9, les 1000 hectares restants sont class\u00e9s zone r\u00e9serv\u00e9e, si la croissance d\u00e9mographique, le justifient, elles pourront \u00eatre utilis\u00e9es dans les 15 \u00e0 30 ans, Bernard Bruttin s'est r\u00e9sign\u00e9 face au spectre d'une application stricte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:57 > 0:17:11) [92%] : \r\nOn n'avait pas le choix de dire oui \u00e0 cette loi, c'est un moindre mal, mais c'est clair que point de vue \u00e9conomique pour les communes respecter mort pour les propri\u00e9taires, c'est une perte plus que substantielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:11 > 0:17:20) [96%] : \r\nLe gouvernement et le parlement valaisan se pencheront sur le plan directeur cantonal cet hiver, il devra encore obtenir l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en mai 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:21 > 0:17:58) [91%] : \r\nR\u00e9actions internationales sont nombreuses, compte les pers\u00e9cutions subies par les homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie, le pr\u00e9sident Kadyrov est point\u00e9e du doigt, il y a plusieurs fois nie les faits, notamment en marge d'une rencontre avec l'avenir, Poutine, il a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il pers\u00e9cutions sont impossibles puisque, je cite, les homosexuels n'existe pas en Tch\u00e9tch\u00e9nie, de nombreuses actions de solidarit\u00e9 ont lieu un peu partout dans le monde, ce soir, la r\u00e9daction vous propose un t\u00e9moignage qui a valeur de document l'acc\u00e8s d'une presse libre \u00e9tant limit\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie, les homosexuels qui ont pu fuir le pays, exemple ce t\u00e9moin rencontr\u00e9 en Russie par Helena Volochine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:01 > 0:18:17) [92%] : \r\nC'est homme fait partie des 45 homosexuel tch\u00e9tch\u00e8ne, prise en charge par cette association, Alger, cela fait un mois qu'il a fui la Tch\u00e9tch\u00e9nie, la raison, les forces de s\u00e9curit\u00e9 de Ramzan Kadyrov ont d\u00e9nonc\u00e9 son homosexualit\u00e9 \u00e0 sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:18 > 0:18:43) [86%] : \r\nPour mon oncle qui me fait office de p\u00e8re \u00e9tait furieux, s'il m'avait trouv\u00e9, ils m'auraient tu\u00e9 de ses propres mains selon les coutumes ancestrales, en vigueur depuis des si\u00e8cles dans la soci\u00e9t\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne, on peut tuer une personne qui a port\u00e9 une tr\u00e8s grande honte sur sa famille cette compte ne peut \u00eatre la vie que par le sang o\u00f9 oeuvrent pour le ou ce qu'on vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:43 > 0:18:49) [92%] : \r\nLorsque ce ne sont pas les proches, les forces de s\u00e9curit\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne elle- m\u00eame se charge d'assassiner des homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:19:14) [90%] : \r\nLe rouge, un homme de mon village a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 et il a disparu durant plusieurs jours, on puisse, ils l'ont ramen\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups, il avait les ou ils l'ont jet\u00e9 dans la cour de sa maison familiale et ils ont dit \u00e0 ses proches, soit vous l'vais soit on le fait, comme ces derniers ont refus\u00e9, car malgr\u00e9 la honte, c'\u00e9tait une d\u00e9cision difficile, ils lui ont tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:14 > 0:19:18) [94%] : \r\nPour sauver sa vie, Aslan doit d\u00e9sormais quitter la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:29) [83%] : \r\nDe ce que je dis ici chaque jour qui passe du dois lutter contre toi-m\u00eame, pas une seule seconde tu n'arrive \u00e0 oublier tout \u00e7a, de rel\u00e2cher de calme et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:30 > 0:19:38) [91%] : \r\nEt malgr\u00e9 l'apparence d'une mobilisation internationale \u00e0 ce jour, cette association n'a pu obtenir que 3 visas pour ses victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:39 > 0:20:01) [95%] : \r\nLes proc\u00e9dures bureaucratiques sont tellement longues que les personnes que nous avons ici et qui attendent ce corridor humanitaire sont dans un \u00e9tat lamentable, plusieurs ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, il y a des d\u00e9pressions, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, ont des fractures et des br\u00fblures \u00e0 cause du courant \u00e9lectrique, ils craignent pour leur vie, c'est tr\u00e8s dur pour eux et \u00e7a l'est d'autant plus pour nous lorsque l'on nous dit qu'il faut attendre et \u00eatre patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:01 > 0:20:10) [90%] : \r\nElle est re\u00e7oit chaque jour de nouvelles plaintes en Tch\u00e9tch\u00e9nie, la r\u00e9pression des homosexuels se poursuit \u00e0 huis clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:12 > 0:20:55) [90%] : \r\nSimonetta Sommaruga s'est rendu sur l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rendu visite \u00e0 des 5 centres d'enregistrement depuis l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie c'est Centre pr\u00e9pare le plus souvent le retour forc\u00e9 de ces personnes vers la Turquie mais la p\u00e9riode, on a une reprise de la migration dans l'ensemble m\u00e9diterran\u00e9en, la r\u00e9v\u00e9lation est faite par le Guardian sur un secret bien gard\u00e9 de Facebook, quelles sont les r\u00e8gles pour accepter ou censur\u00e9s en texte ou une image 4500 mod\u00e9rateurs sont \u00e0 la t\u00e2che, ils ont le pouvoir sur les contenus que nous postaux ont bien souvent les accus\u00e9s d'arbitraire par exemple, quand ils avaient censur\u00e9 le fameux tableau de Courbet l'Origine du monde, Christophe Champin qu'est-ce qu'aujourd'hui ces r\u00e8gles apparaissent plus clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:55 > 0:22:00) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr en souviens du tableau de Courbet, qui avait fait grand plan 2000 sont-ils avait censur\u00e9 depuis, on a l'impression, d'apr\u00e8s le Guardian que Facebook a revu ses r\u00e8gles \u00e0 clarifier, par exemple pour la nudit\u00e9 une repr\u00e9sentation fait main une peinture, un dessin est d\u00e9sormais contrairement une repr\u00e9sentation num\u00e9rique, en gros, vous pouvez poster \u00e0 Manga \u00e9rotique comme celui qui est derri\u00e8re moi, mais pas une photo de nu toute chaste soit-elles, apr\u00e8s \u00e7a se discute au cas par cas, par exemple une photo d'allaitement ou bien une photo historique, comme cette photo symbolique de la guerre du Vietnam censur\u00e9 dans un 1er temps par Facebook sont aujourd'hui tol\u00e9r\u00e9s, mais ce qu'on apprend surtout avec cette enqu\u00eate du Guardian, c'est qu'il y a des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques quant \u00e0 la violence, notamment la violence verbale prononcer 3 phrases que quelqu'un descende Trump, j'esp\u00e8re que tu vas crever, et il faut tabasser les roues, h\u00e9 bien une seule sera censur\u00e9 par Facebook celle concernant le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, prot\u00e9g\u00e9 par son statut de chef d'\u00c9tat, les 2 autres ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des menaces s\u00e9rieuses, on le voit, il y a une certaine libert\u00e9 d'interpr\u00e9tation sur la violence, notamment aussi au niveau des images de violence souvent tol\u00e9r\u00e9es, parfois marqu\u00e9es comme pouvant choquer certaines sensibilit\u00e9s \u00e9l\u00e9phants les interdits, c'est qu'elles ont un caract\u00e8re sadique ou sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:00 > 0:22:05) [96%] : \r\nOn voit bien le point ambigu est-ce que oui ou non il se donne un r\u00f4le de de jugement moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:45) [89%] : \r\nEh bien oui, de plus en plus, on va dire qu'on leur demande un peu aussi parce qu'il de plus en plus de contenu violent compte les minorit\u00e9s du racisme, du sexisme, de l'homophobie, qui appelle \u00e0 d\u00e9noncer des contenus et Facebook a annonc\u00e9 r\u00e9cemment qu'il allait se doter de 3000 mod\u00e9rateur suppl\u00e9mentaires en plus des 4500 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, une mesure qui s'ajoute aux mesures prises compte les faits que nous et qui montre que le site se consid\u00e8re d\u00e9sormais comme un m\u00e9dia et assume son r\u00f4le d'\u00e9diteurs et non de simples diffuseurs qui doit donc hi\u00e9rarchiser mod\u00e9rer les contenus, le paradoxe, c'est qu'on voit et que ces r\u00e8gles ne sont pas qu'elles sont fix\u00e9s sans concertation et aujourd'hui Facebook avec 2 milliards d'utilisateurs dans le monde peut imposer son point de vue et ses choix, quitte \u00e0 mettre en danger la diversit\u00e9 et la pluralit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:23:00) [88%] : \r\nMerci Christophe, le FC Sion s'isole avant la finale de la Coupe Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve jeudi les joueurs se retrouveront dans un h\u00f4tel lausannois il s'entra\u00eeneront \u00e0 l'abri de tout contact, voici comment une telle rencontre se pr\u00e9pare, reportage il Brisseau Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:01 > 0:23:15) [88%] : \r\nCalme en apparence, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 coup s\u00fbr, apr\u00e8s la d\u00e9faite d'hier contre Lucerne Reto dessus ici co\u00e9quipiers se sont mis en mode finale de coupe d\u00e8s les premi\u00e8res heures de cette semaine capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:15 > 0:23:25) [89%] : \r\nAlain, le poids de l'histoire selon dans la soci\u00e9t\u00e9, chose de magique et c'est au c'est pas facile d'affronter le FC Sion finale \u00e7a faut pas l'oublier, donc, donc je pense que B\u00e2le aussi nous respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:25 > 0:23:43) [93%] : \r\nPerp\u00e9tuer la l\u00e9gende lui donner un nouveau chapitre d'or avec une 14\u00e8me victoire en 14 finales disput\u00e9es, l'objectif est limpide, il en appelle \u00e0 la bravoure, comme lors du dernier point arrach\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, mais le risque est immense : \u00eatre les premiers \u00e0 perdre le Graal valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:59) [84%] : \r\nSi on a peur, on la perd tout c'est pas uniquement l'entra\u00eeneur c'est pas uniquement Konat\u00e9 oui Christian Constantin 7 c'est tout le peuple valaisan kidnappeurs le but c'est \u00e7a justement que tout le monde soit solidaire derri\u00e8re unis et solidaire derri\u00e8re cet objectif, pour pouvoir pour pouvoir la ramener tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:59 > 0:24:10) [94%] : \r\nPour la ramener se transcender alors dans des accents presque biblique, le grand patron de Tourbillon a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un huis clos de 3 jours d\u00e8s demain matin dans un palace Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:25) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 p\u00e8lerinage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui peut-\u00eatre que tous trouvent pas dans le championnat, il faut qu'on aille chercher de la la force dans le coeur de nos joueurs qui savent m\u00eame pas encore pour sachant qu'ils aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:31) [88%] : \r\nLa force du coeur cet ancien soigneur du club il croit \u00e9perdument, mieux il sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:49) [85%] : \r\nLe peuple doit les armes, il y a un peu fou apr\u00e8s la Coupe Suisse vous pouvez aller cambrioler une banque si vous voulez, je dis s'il y a, il y a, il y aura plus de gendarmes parce qu'ils sont tous occup\u00e9s \u00e0 regarder le match et je peux m\u00eame vous donner des r\u00e9sultats, ces 2 pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:49 > 0:24:55) [97%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr, il faudra faire un peu de place sur la plage arri\u00e8re pour y glisser un nouveau troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:57 > 0:25:07) [95%] : \r\nLa Suisse est \u00e0 l'honneur dans l'un des principaux festivals de pop au niveau europ\u00e9en, Brighton, une dizaine d'artistes helv\u00e9tiques ont fait le d\u00e9placement au Royaume-Uni, reportage Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:19) [94%] : \r\nLes nouveaux horizons musicaux \u00e0 Brighton en 3 jours 400 musiciens d\u00e9barquent au grotesque le festival des Stars de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:21 > 0:25:24) [95%] : \r\nEt cette ann\u00e9e, un pays en particulier est \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:27) [97%] : \r\nVoici buvette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:28 > 0:25:40) [90%] : \r\nC'est un vrai bonheur d'\u00eatre ici et de de repr\u00e9senter les couleurs de la Suisse, m\u00eame si dans la musique, contrairement \u00e0 l'olympisme, il n'y a pas de m\u00e9dailles \u00e0 gagner, donc nous conviennent, l'important c'est la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:50 > 0:26:06) [87%] : \r\nTout le Business de la musique, il est en Angleterre, il \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par l'Angleterre et tous les gens en Europe, regardez l'Angleterre ce qui se passe en Angleterre, m\u00eame si on n'a pas un succ\u00e8s \u00e9norme en Angleterre sort des effets qu'on a presse anglais s'est int\u00e9ress\u00e9 Jungels \u00e7a marche pour eux on en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:07 > 0:26:17) [94%] : \r\nLa Suisse, invit\u00e9e d'honneur, le r\u00e9sultat d'une amiti\u00e9 entre Marc Ridet est l'une des r\u00e9f\u00e9rences de la programmation musicale outre- Manche et figure du festival de Glastonbury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:17 > 0:26:26) [89%] : \r\nLes Weber et le tourisme, si vous venez de petits pays, m\u00eame s'il a du succ\u00e8s, vous devez vous exportez pour r\u00e9ussir, c'est pour cela que l'issue Sanford.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:26:35) [80%] : \r\nParmi la dizaine d'artistes suisses pr\u00e9sents Sophie J\u00fcnger pas bashing, \u00e7a Seeland ardeur r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:35 > 0:26:44) [86%] : \r\nLa composition ainsi que l'interpr\u00e9tation de chansons tr\u00e8s bonne on Suisse : le pays compte de nombreux musiciens talentueux mais sans savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:53) [92%] : \r\nIci des festivaliers mais aussi des professionnels en rep\u00e9rage leur but, rencontrer les agents ont vu de programmation fut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:58 > 0:27:06) [81%] : \r\nNotre ambition, c'est de faire conna\u00eetre le festival aupr\u00e8s de ces gens qui sont qui d\u00e9cide tourner les groupes qui se passe autour autour d'une tente en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:07 > 0:27:11) [90%] : \r\nD'autres festivals suisses ont \u00e9galement fait le d\u00e9placement, comme Festina et Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:15 > 0:27:25) [91%] : \r\nBrighton, une sorte de marathon des dizaines de concerts en m\u00eame temps \u00e0 travers la ville et chaque groupe n'a que 30 minutes pour convaincre : buvette lui fait sensation d'aller premi\u00e8res notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:30 > 0:27:45) [92%] : \r\nOn termine comme chaque lundi par l'instant politique, coup de projecteur sur les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e, le groupe Giardino se battent contre toute forme d'affaiblissement de l'arm\u00e9e suisse dans un monde qui a beaucoup chang\u00e9 depuis la chute du mur de Berlin Alain Rebetez la observ\u00e9 \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:46 > 0:28:15) [93%] : \r\nIl s'appelle le groupe Giardino c'est un noyau d'anciens officiers qui estime que les r\u00e9formes de l'arm\u00e9e trahissent la constitution g\u00e9n\u00e9ralement on les consid\u00e8re comme un petit club de pass\u00e9iste, mais je vous propose de les d\u00e9couvrir \u00e0 travers un des membres fondateurs, c'\u00e9tait le seul Romand, voici Fran\u00e7ois Villard, 66 ans, ex- pal\u00e9ontologue du lieutenant- colonel, ancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve pour lui, la s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas un d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:16 > 0:28:34) [88%] : \r\nL'article 58 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale implique que le pays soit capable de d\u00e9fendre sa sa population et que force est de constater qu'avec 100000 ou 140000 hommes sont peu du c\u00f4t\u00e9 sur la quantit\u00e9 de 2 militaires mettent sur pied, on n'y arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:38) [99%] : \r\nMais derri\u00e8re cette opposition il y a beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:39 > 0:28:54) [91%] : \r\nSelon nous, enfin, cardinaux, la premi\u00e8re de base c'est la sauvegarde de la d\u00e9mocratie directe, ici nous avons le droit d'initiative, nous avons le r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce sont pas des ce sont pas des chiffons de papier, je veux dire c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:54 > 0:28:58) [90%] : \r\nMais on peut exercer ses droits seront sans faire de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:58 > 0:29:02) [74%] : \r\nAlors attendez le citoyen soldat, la dette ne d\u00e9tient une arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:04 > 0:29:11) [90%] : \r\nIl d\u00e9tient un pouvoir, le groupe se dit ind\u00e9pendant, mais n'est-il pas proche politiquement de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:11 > 0:29:32) [87%] : \r\nJe ne suis pas et laisser et j'ai dans ma dans ma vie et si vous voulez, j'ai eu plus d'aider plus de cons de sympathie pour des gens qui ont une une option trotskiste ou ou socialiste que pour les lib\u00e9raux lui ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:32 > 0:29:45) [92%] : \r\nUn peu plus tard, dans la propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral disant le groupe re\u00e7oit un conf\u00e9rencier et sur la menace terroriste, le sp\u00e9cialiste des renseignements Jacques Baud pr\u00e9sente une version tr\u00e8s diff\u00e9rente des v\u00e9rit\u00e9s officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:46 > 0:30:16) [87%] : \r\nToutes les id\u00e9es qu'on a de, de, d'un art de l'Islam qui essayent de nous envahir des radars imposer l'Islam ici d'imposer la charia a et de cr\u00e9er un califat toutes ses id\u00e9es sur les id\u00e9es qui sont tout simplement fausses, \u00e7a fait une affiche de recrutement des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines mais regardez l'argument : une mission pour Dieu et le pays donc pour les musulmans, on est dans une guerre o\u00f9 nous essayons simplement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:17 > 0:30:21) [88%] : \r\nD\u00e9truire leur religion, c'est comme \u00e7a qu'ils le voient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:21 > 0:30:24) [89%] : \r\nDans la salle, cette version les des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:24 > 0:31:05) [87%] : \r\nJe voudrais savoir \u00e0 quoi ce syst\u00e8me est dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis que recherche quand on dit : les \u00c9tats-Unis sont responsables, on est oblig\u00e9 de nuancer la r\u00e9ponse parce que c'est pas les \u00c9tats-Unis qui cr\u00e9e les terroristes, ils ne font pas partie des saints, il le faut, par sottise, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e, j'aimerais juste vous demander au fond ce que vous en retenez en Suisse, certains r\u00e9veil se passe les citoyens de plus en plus prennent conscience que, entre la v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce qu'on leur fait croire, il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:06 > 0:31:23) [93%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre vu qu'hier dans le canton de Vaud l'UDC Jacques Nicolet, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement manifestement malgr\u00e9 l'alliance avec le PLR, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par une partie de lectorat lib\u00e9ral- radical et je vous propose de savourer la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR Vaudois hier apr\u00e8s- midi sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:23 > 0:31:31) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est pas la faute \u00e0 quelqu'un si on commence comme \u00e7a, alors on s'en sort jamais, je crois que c'est la faute \u00e0 personne et donc c'est l\u00e0, je crois que c'est la faute \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:31 > 0:31:54) [89%] : \r\nDonc, vous avez compris, c'est pas la faute du PLR je dirais m\u00eame plus, c'est la faute \u00e0 personne, hier, toujours, il y a un article \u00e9mouvant dans Le Matin dimanche qui racontait la r\u00e9ception du nouveau conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay r\u00e9ception organis\u00e9e par la pr\u00e9sidente de sa commune, Florence barbel\u00e9s et cela a donn\u00e9 lieu, raconte le journal, \u00e0 des \u00e9changes touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:55 > 0:32:00) [94%] : \r\nLa f\u00eate \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvante parce que j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par la pr\u00e9sidente \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:01 > 0:32:08) [94%] : \r\nCher Christophe, j'ai r\u00e9pondu : je suis fier de participer \u00e0 ce jour sp\u00e9cial pour toi et pour toute ta famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:09 > 0:32:19) [86%] : \r\nLa famille site pourront pr\u00e9cieux, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 quand tout va mal \u00e9ligibles et quand tout va bien aller \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:21 > 0:32:59) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette image du jour Donald Trump en Isra\u00ebl au Mur des Lamentations, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est recueilli au Mur des Lamentations il pr\u00e9cise aussi sa politique et son jeu d'alliances, il accuse en particulier l'Iran, je cite, de soutenir les terroristes, ce soir, ne manquez pas la rencontre qui aurait pu para\u00eetre improbable en d'autres temps, les missions \u00e9conomiques TTC re\u00e7oit ensemble Peter Brabeck, l'ex- patron de Nestl\u00e9 et Jean Ziegler, le pourfendeur historique du capitalisme voil\u00e0 au maquillage, rendez- vous dans quelques minutes \u00e0 20 heures 10 et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange voit dit voix tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:08 > 0:33:11) [84%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:33:16 > 0:33:16) [86%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:26 > 0:34:28) [71%] : \r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 introduit un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:34:36 > 0:34:36) [86%] : \r\nLe.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T00:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599711", "durationSec": 107, "title": "SO ISRAEL VISITE TRUMP V2_RTS000001155993", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives suite aux contrats de vente d'armement \u00e0 l'Arabie Saoudite sign\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lors de sa visite officielle \u00e0 Riyad.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705599712", "durationSec": 13, "title": "SO ROHANI V4_RTS000001155992", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) a lanc\u00e9 un projet pilote de biosurveillance \nhumaine permettant d'\u00e9valuer l'exposition de la population aux produits chimiques."}, {"internalArchiveId": "AA1705599713", "durationSec": 121, "title": "SO TRUMP BUSINESS_RTS000001156011", "excerpt": "Les obs\u00e8ques du chef de la police neuch\u00e2teloise Olivier Gu\u00e9niat, qui s'est suicid\u00e9 le 15.05.2017, ont rassembl\u00e9 quelque 900 personnes dans la salle communale de St-Aubin-Sauges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["ARME", "CONTRAT COMMERCIAL", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599714", "durationSec": 116, "title": "SO BIO SURVEILLANCE SO V2_RTS000001155978", "excerpt": "Des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ) ont men\u00e9 un projet pilote dans les Alpes tessinoises visant \u00e0 stocker de de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour une ville enti\u00e8re dans un tunnel. Ils ont \u00e9labor\u00e9 un syst\u00e8me qui permet de stocker l'\u00e9nergie renouvelable exc\u00e9dentaire dans une batterie g\u00e9ante \u00e0 air comprim\u00e9 install\u00e9e dans une galerie technique, utilis\u00e9e lors la construction du tunnel de base du Gothard, \u00e0 Loderio. Avec l'itw du docteur en g\u00e9nie m\u00e9canique EPFZ et directeur Alacaes SA Giw Zanganeh.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROJET", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1599743"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599715", "durationSec": 103, "title": "SO OBSEQUES GUENIAT_RTS000001155966", "excerpt": "Les Valaisans ont accept\u00e9 \u00e0 plus de 72% en votation la nouvelle loi cantonale d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire (LcAT) qui instaure le p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "thematicPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"], "sequenceIds": ["1599885"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599716", "durationSec": 146, "title": "SO TUNNEL BATTERIE_RTS000001155928", "excerpt": "T\u00e9moignage anonyme d'Aslan, un homosexuel tch\u00e9tch\u00e8ne qui a fui les pers\u00e9cutions contre les homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie et a \u00e9t\u00e9 pris en charge en Russie par l'association LGBT-Network et sa pr\u00e9sidente Tatiana Vinnitchenko.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "BATTERIE", "\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599717", "durationSec": 105, "title": "SO LAT V2_RTS000001155909", "excerpt": "Visite de travail de 2 jours en Gr\u00e8ce de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, cheffe du D\u00e9partement de Justice et Police, qui s'est rendue avec le ministre grec des Migrations Ioannis Mouzalas dans un des 5 centres d'enregistrement de migrants.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "sequenceIds": ["1599753"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599718", "durationSec": 28, "title": "SO MANIF SOUTIEN HOMOSEXUELS_RTS000001156000", "excerpt": "Le FC Sion se pr\u00e9pare \u00e0 disputer sa 14e finale de la coupe de Suisse de football face au FC B\u00e2le dans une ambiance solennelle. Les footballeurs s'entra\u00eeneront \u00e0 l'abris de tout contact afin de pr\u00e9parer au mieux cette rencontre historique."}, {"internalArchiveId": "AA1705599719", "durationSec": 136, "title": "SO TCHETCHENIE HOMOSEXUELS V2_RTS000001155722", "excerpt": "Les chanteurs et musiciens pop suisses sont \u00e0 l'honneur au 12e festival de musique britannique The Great Escape \u00e0 Brighton.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599720", "durationSec": 26, "title": "SO GUARDIAN_RTS000001155805", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Vessy o\u00f9 le groupe Giardino et son membre fondateur Fran\u00e7ois Villard sont d'ardents d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e suisse. Giardino a re\u00e7u au Centre G\u00e9n\u00e9ral Guisan, \u00e0 Pully, le sp\u00e9cialiste des renseignements Jacques Baud, auteur de \"Terrorisme: mensonges politiques et strat\u00e9gies fatales\", pour  une conf\u00e9rence \u00e0 laquelle a assist\u00e9 le consultant en s\u00e9curit\u00e9 Guenter Hanisch."}, {"internalArchiveId": "AA1705599721", "durationSec": 25, "title": "SO LESBOS VISITE SOMMARUGA_RTS000001156010", "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VISITE OFFICIELLE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599722", "durationSec": 119, "title": "SO SION J MOINS 3 V2_RTS000001156025", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1599628"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599723", "durationSec": 144, "title": "SO MUSICIENS SUSSES BRIGHTON_RTS000001155984", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRIGHTON"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "SUISSES"], "sequenceIds": ["1599775"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599724", "durationSec": 276, "title": "SO INSTANT POLITIQUE 2_RTS000001155958", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY", "VESSY"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "THEORIE DU COMPLOT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705599809", "summary": "Reto Ziegler, footballeur FC Sion, se rendant \u00e0 l'entra\u00eenement. Footballeurs du FC Sion et S\u00e9bastien Fournier, entra\u00eeneur du FC Sion, \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw de Reto Ziegler. Itw de S\u00e9bastien Fournier. Conf\u00e9rence de presse de Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion. Itw de Cl\u00e9ment Bohnet, supporter du FC Sion.", "id": "1599628", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "FOURNIER, S\u00c9BASTIEN", "ZIEGLER, RETO"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599924", "summary": "Lausanne, int CHUV :\nFlacons de shampoing et bouteille cola z\u00e9ro Prix garantie de Coop sur \u00e9tag\u00e8re. Statement Lo\u00efs Siggen Lopez. Lo\u00efs Siggen Lopez signant consentement et m\u00e9decin l'examinant.\nBerne :\nLo\u00efs Siggen Lopez assistant \u00e0 conf\u00e9rence de presse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Itw Martine Bourqui-Pittet, charg\u00e9e du projet et responsable de la section Evaluation des risques de l\u00bfOFSP.", "id": "1599743", "visualThemes": ["PRODUIT CHIMIQUE", "PROJET", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599934", "summary": "Vex, printanier :\nVillage de montagne de Vex. Itw Danny D\u00e9fago, pr\u00e9sident de Vex.\nSion :\nItw Damian Jerjen, chef Service valaisan du d\u00e9veloppement territorial.\nItw Bernard Bruttin, pr\u00e9sident de Mont-Noble.", "id": "1599753", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "VILLAGE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VEX", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599956", "summary": "Brighton, Festival de musique The Great Escape : \nFestivaliers arrivant. \nItw C\u00e9dric Streuli, cr\u00e9ateur projet musical Buvette. Extrait de Buvette en concert.  \nAffiche du festival. \nItw Marc Ridet, resp. romand Swiss Music Export. Marc Ridet discutant avec Martin Elbourne.\nItw Martin Elbourne,  cofondateur The Great Escape. \nItw Kevin Moore, directeur The Great Escape.\nFestivaliers marchant ou \u00e9coutant concert. \nJulien Gross, porte-parole Pal\u00e9o Festival Nyon.", "id": "1599775", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "SUISSES"], "visualGeographicals": ["BRIGHTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1705600066", "summary": "St-Aubin-Sauges :\nInt salle communale : Nombreux proches et coll\u00e8gues d'Olivier Gu\u00e9niat assistant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie la\u00efque. Extrait allocution de Pascal Luthi, \ncommandant de la police neuch\u00e2teloise. \nExt : Gros plan insigne \"Gendarmerie\". Itw Pascal Luthi.\nInt : Musicien jouant de la guitare. Couronne mortuaire du Conseil d'Etat de Neuch\u00e2tel. \nExt : Itw Andr\u00e9 Duvillard, ex-commandant de la police neuch\u00e2teloise. Itw Jean Studer, ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Nombreux proches et coll\u00e8gues d'Olivier Gu\u00e9niat discutant.", "id": "1599885", "visualThemes": ["OBS\u00c8QUES"], "visualGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN", "LUTHI, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697846", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031420", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-07D3D74F-E688-4180-A1E0-07978345017C", "internalArchiveId": "07D3D74F-E688-4180-A1E0-07978345017C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La hausse du prix des TPG rejet\u00e9e par les Genevois", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buschbeck, Mathias\r\nApr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 90% des bulletins, les Genevois d\u00e9sapprouvent la hausse des prix des Transports publics genevois (TPG). D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Solidarit\u00e9S) et Mathias Buschbeck (Verts).\r\n\r\n* * La hausse du prix des TPG rejet\u00e9e par les Genevois 12h30 TPG d\u00e9bat \r\nAvec nous pour d\u00e9battre de ce r\u00e9sultat concernant une hausse du prix du billet des TPG deux invit\u00e9s \r\nMathias Busch-beck, d\u00e9put\u00e9 verts au Grand conseil genevois bonjour...vous \u00e9tiez POUR UNE HAUSSE DES TARIFS \r\net second invit\u00e9 Pierre Vanek, CONTRE UNE AUGMENTATION...bonjour Pierre Vanek d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche\r\nC'est aujourd'hui le grand conseil donc le parlement qui approuve les tarifs des TPG. L'augmentation des prix demand\u00e9e en septermbre dernier a donc \u00e9t\u00e9 combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum d'Ensemble \u00e0 Gauche...( soutenue par le parti socialiste et le MCG)\r\nC'EST DONC  NON A LA HAUSSE DU PRIX DU BILLET \r\n***Pierre Vanek, victoire de votre parti Ensemble \u00e0 gauche... les genevois refusent la hausse des tarifs... comment interpr\u00e9tez vous ce r\u00e9sultat....on a l'impression que les genevois r\u00e9p\u00e8tent leurs convictions ? \r\n***Mathias Busch-beck, un nouveau refus donc... c'est la troisi\u00e8me fois que la population dit ne pas vouloir de hausse des tarifs.n'est-il pas temps d'entendre la volont\u00e9 populaire ? \r\n-\tBaisser encore les prestations c'est ce qui aurait l'impact le plus catastrophique sur la fr\u00e9quentation\u00a0? la population est plus sensible aux prestations qu'aux prix\u00a0?\r\n***Pierre Vanek, on augmente PAS le prix du billet mais alors comment faire pour garantir l'offre et NE PAS baisser les prestations ? \r\n***Mathias Busch-Beck, l'augmentation demand\u00e9e n'\u00e9tait pas mirobolante - 20 centimes sur le prix du billet \u00e0 3 frans ou 50 francs sur l'abonment annuels... M\u00eame l'argument financier, si infime soit-il, n'a pas convaincu ?\r\n***Pierre Vanek, tout au long de la campagne vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 l'Etat de payer pas aux usagers... est-ce cela qui a pu convaincre ?\r\n***Mathias Busch-beck et Pierre Vanek vous \u00eates au moins d'accord sur une chose celle qu'il faut doper l'offre des TPG ... Mathias Busch-bek comment maintenant continuer \u00e0 doper l'offre des TPG ? fini ? falloir couper dans les prestations ? \r\n***Pierre Vanek, le  prix des billets ne va donc pas augmenter... sera-t-il possible dans ce contexte d'augmenter l'offre ?? comment? \r\n*** Pierre Vanek\u00a0: Gen\u00e8ve est le canton o\u00f9 les tarifs sont parmi les plus avantageux de Suisse si on consid\u00e8re les grandes agglom\u00e9rations. Si les tarifs ne sont pas revus \u00e0 la hausse \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton se met aussi dans une situation d\u00e9licate par rapport \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a pourrait diminuer \u00a0sa participation financi\u00e8re, \u00e7a creuserait encore le d\u00e9ficit\u00a0?\r\n***Mathias Bush-beck, les r\u00e9f\u00e9rendaires ont essaye\u00e9 de couper la poire en deux avec une augmentation plus l\u00e9g\u00e8re qui \u00e9pargnaient les jeunes ou les seniors avec une hausse de la participation de l'Etat....vous auriez eu meilleur temps d'accepter ce compromis non ? ***Mathias Bush-beck Est-ce que ce n'est pas \u00e0 l'Etat d'assumer le manque \u00e0 gagner, plut\u00f4t que de le faire porter aux usagers\u00a0? \r\nMathias Busch-beck, d\u00e9put\u00e9 verts au Grand conseil genevois,  Pierre Vanek, CONTRE d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche merci d'avoir d\u00e9battu sur cette votation de la hausse du prix des TPG... avec on le rappelle un... OUI - NON \u00e0 ......% \r\n(( POUR INFO: Sp\u00e9cificit\u00e9 genevoise : depuis la pr\u00e9c\u00e9dente votation de 2014, c'est le Parlement qui approuve les tarifs des TPG. En septembre dernier, une majorit\u00e9 (PLR, PDC, UDC, Verts) a approuv\u00e9 une hausse des tarifs qui permettrait de rapporter 8 millions suppl\u00e9mentaires. L'Etat versera quant \u00e0 lui 4 millions de plus. Un projet motiv\u00e9 par la hausse nationale de 3% du prix du transport, qui sera r\u00e9percut\u00e9 \u00e0 GE. POUR: PLR, PDC, UDC, verts ATE personnel TPG\r\nCONTRE : ensemble \u00e0 gauche, socialiste.\r\n Direct TEL ** 12 (si on l'appelle juste avant, il trouvera un fixe)", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La hausse du prix des TPG rejet\u00e9e par les Genevois / 12H30_2017-05-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 90% des bulletins, les Genevois d\u00e9sapprouvent la hausse des prix des Transports publics genevois (TPG). D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Solidarit\u00e9S) et Mathias Buschbeck (Verts)."], "variantIds": ["ece-8619246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-27T11:00:34Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral, on va passer \u00e0 un autre objet de votation du jour en sont du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec le fameux serpent de mer de Gen\u00e8ve les Genevois ont vot\u00e9 pour la 3\u00e8me fois sur les tarifs des TPG, une hausse qui visait \u00e0 r\u00e9duire le manque \u00e0 gagner qui a suivi la baisse des tarifs, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es et les Genevois, on l'a dit en titre ne veulent pas de hausse des prix des TPG Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, pour la 3\u00e8me fois les Genevois disent non, non \u00e0 une hausse des tarifs des TPG pourtant cette hausse \u00e9tait minime 20 centimes de plus pour un billet valable une heure 50 francs de plus pour un abonnement annuel, une l\u00e9g\u00e8re hausse des prix qui, coupl\u00e9e \u00e0 une hausse de la subvention avait pour objectif de mettre fin \u00e0 la baisse des prestations, vous l'avez dit, cons\u00e9cutive \u00e0 la chute des recettes en fait tout est parti d'une premi\u00e8re initiative en 2013, qui visait \u00e0 plafonner les tarifs initiative alors approuv\u00e9 par pr\u00e8s de 56 pourcent des des votants, le scrutin est invalid\u00e9e par un recours 2\u00e8me votation les Genevois confirme \u00e0 pr\u00e8s de 54 pourcent mais mais le pari de l'initiative, c'\u00e9tait que la baisse des prix dope la fr\u00e9quentation, ce qui ne s'est pas produit une hausse \u00e0 peine notable du nombre d'usagers les TPG ont donc couper dans les prestations avec cette 3\u00e8me position \u00e0 plus de 53 pourcent,, pour l'instant, c'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9finitif, l'opposition s'\u00e9mousse \u00e0 peine, rien n'est r\u00e9solu, il y a 2 solutions d\u00e9sormais couper encore dans les prestations ou augmenter la subvention, c'est le d\u00e9bat corn\u00e9lien qui va commencer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nDonc, non \u00e0 une hausse des prix du billet des TPG, 2 invit\u00e9s sont arriv\u00e9s avec nous en Direct Matthias Bush- Beck bonjour bonjour d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil Genevois, vous \u00e9tiez pour une hausse des tarifs, et un second invit\u00e9, qui est avec nous, Pierre Vanek, bonjour, contre une augmentation Pierre bonjour, Pierre Vanek, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, donc on rappelle hein, quand m\u00eame, pour tous ceux qui ne sont pas Genevois que c'est aujourd'hui que le Grand Conseil, c'est aujourd'hui un le Grand Conseil qui le qui approuve les tarifs des des TPG, l'augmentation des prix demand\u00e9e en septembre dernier, donc a \u00e9t\u00e9 combattue par r\u00e9f\u00e9rendum d'Ensemble \u00e0 gauche, ensemble, la gauche gagne aujourd'hui 53 pourcent de de non de c\u00f4t\u00e9 les Genevois Pierre Vanek victoire donc de d'Ensemble \u00e0 gauche les Genevois refusent encore la hausse des tarifs, comment est -ce que vous interpr\u00e9tez ce r\u00e9sultat ils r\u00e9p\u00e8tent leurs convictions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [88%] :\r\nJe crois que les citoyens r\u00e9p\u00e8tent leurs convictions, r\u00e9p\u00e9tant conviction qu'ils veulent des tarifs populaire bon march\u00e9, exigence qui se justifie socialement qui se justifie aussi sur le plan \u00e9cologique si on veut transf\u00e9rer du, du trafic automobile vers les transports en commun, il y a une volont\u00e9 populaire manifeste de d'avoir des tarifs bon march\u00e9 agenais, ils le sont d\u00e9j\u00e0 en comparaison intercantonale et bien des avoirs des maintenir et \u00e7a demande que le canton fassent un effort en terme de financement un effort modestes pour compenser l'argent qui qui manque TPG pour d\u00e9velopper leurs prestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, Pierre Vanek, Gen\u00e8ve est le canton o\u00f9 les tarifs sont parmi les plus avantageux de Suisse, hein, donc si les tarifs ne sont pas revus \u00e0 la hausse, \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton se mais aussi dans une situation assez d\u00e9licate par rapport \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a pourrait diminuer la participation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la question de savoir comment les Genevois payent leurs tarifs, leurs abonnements et et leur billet de d\u00e9but, c'est une question qui doit se prolonger \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut, doit et on a besoin d'argent, on peut le prendre dans le la caisse de la collectivit\u00e9, pour avoir un financement plus sociale, comme c'est le cas pour d'autres prestations, l'\u00e9cole publique et gratuite ou bien peut le prendre dans la poche des usagers ses d\u00e9cisions politiques le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 que que le canton pouvait la trouver qu'elle aurait \u00e9tait du ressort du canton, il n'y a pas de raison que V\u00e9olia nous emb\u00eater, ce sujet il y a des pistes de financement : le Conseil d'\u00c9tat, on avait invent\u00e9 une il avait vu comme compensation \u00e0 la Eriot 3 cantonales qui qui a, qui a capot\u00e9, mais une contribution transport d'tr\u00e8s, tr\u00e8s modestement, les oeufs, la masse salariale qui rapporterait 16 16 millions par par an pour les TPG, donc il y a toutes sortes de types de financement et on devrait avoir une mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [91%] :\r\nPour les mettre en oeuvre dans le canton, le parlement cantonal Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [93%] :\r\nMathias Bush- Beck 3\u00e8me fois que la population dit ne pas vouloir au augmenter les tarifs des TPG, ce qui n'est pas temps d'entendre la votation populaire le vote populaire la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [92%] :\r\nJe crois qu'il aujourd'hui, il faut entendre qu'il n'y aura pas de hausse de tarifs avant une hausse de 2 prestations bien que vous l'aviez dit les tarifs Genevois sont les plus bas de Suisse et largement on ne serait pass\u00e9 \u00e0 500 550 francs par ann\u00e9e pour un abonnement alors qu'on est plut\u00f4t \u00e0 800 750 800 dans les toutes les autres grandes villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [89%] :\r\nAlexandra Richard juste un r\u00e9sultat que vous nous donnez, celui du canton de Schaffhouse AOC oui aussi \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 51 pourcent et et puis cette votation cantonale en en Argovie o\u00f9 il y aura pas de de r\u00e9duction des primes maladie pour les les revenus modestes, les Argoviens ont rejet\u00e9 cet objet cette initiative socialiste pour des des primes maladie abordables \u00e0 65 pourcent merci merci Alexandra pour ce r\u00e9sultat, on reprend cette discussion sur les TPG avait \u00e9t\u00e9 TPG avec vous Patrick Le Fort, bonjour, bonjour le chef de la rubrique Suisse, vous aviez une question pour nos invit\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [91%] :\r\nOui pour Matthias Bush- Beck, vous \u00eates vers votre parti \u00e0 gauche \u00e9tait le seul \u00e0 soutenir cette hausse des tarifs TPG, vous constatez aujourd'hui que ce n'est pas possible qu'il n'y a aucune volont\u00e9 populaire de d'augmenter ses tarifs est -ce que \u00e7a veut dire que pour maintenir les prestations des TPG, voire les \u00e9toffes vous allez maintenant rejoindre les rangs du reste de la gauche au Parlement pour que l'\u00c9tat d\u00e9bourse davantage simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [89%] :\r\nDonc je pense qu'il faut mettre dans le bon sens, le compromis que nous avons propos\u00e9 d'augmenter et les tarifs et la subvention a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 d'abord accept\u00e9 par la ce parti socialiste avant qu'il nous l\u00e2che donc c'est plut\u00f4t, qui sont partis, je voudrais bien les rejoindre mais je voudrais savoir sur quel projet lorsqu'il y a eu la premi\u00e8re baisse de tarifs, les Verts avaient demand\u00e9 d'augmenter la subvention pour pas avoir des baisses de prestations parce que nous savions qu'il n'y aurait pas de nouveaux utilisateurs, les transports publics \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plein, ce qui ne fait que les gens pour les transports publics, c'est qu'il soit rapide, ce qui est du confort, c'est qu'elle est bonne fr\u00e9quence et c'est pas d'avoir encore des tarifs plus bas si les gens, pas de place pour entrer dedans, il ne il ne les prennent pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [90%] :\r\nPatrick Pierre Vanek vous, vous ne craignez pas vous qu'il n'y a finalement pas de majorit\u00e9 maintenant au Grand Conseil pour aller de l'avant et que, pour justement maintenir ses prestations et qu'en fin de compte, les perdants, ce soir, les TPG et donc aussi les les usagers quelque part, puisque avec un \u00e0 des tarifs qui reste vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bas en comparaison avec d'autres grandes villes de Suisse les TPG n'arrive pas \u00e0 maintenir, maintenir justement le financement des prestations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [88%] :\r\nVous savez, moi je pense qu'il y a une obligation et voire m\u00eame une obligation l\u00e9gale de, de, de, de, de financer ce ce ce manque \u00e0 gagner le le la, il y a l'article 28 je crois, de a \u00e9t\u00e9 mais la loi sur le transport des voyageurs, la loi f\u00e9d\u00e9rale qui dit que les cantons peuvent commander une baisse de tarif, mais il faut compenser \u00e0 hauteur des 2 d\u00e9compte, ce que je pas faire les autorit\u00e9s genevoises ont ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 serrer la vis sur le plan des prestations d'exercer un chantage sur les usagers et les citoyens pour qu'ils changent d'avis, ce chantage ne s'est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 payant le la vie des citoyens est maintenu, mettant, je crois que nous avons une base solide pour construire une majorit\u00e9 au Grand Conseil qui permettent un financement des TPG raisonnables mais \u00e0 hauteur du maintien du retour des prestations n\u00e9cessaires \u00e0 la population de ce point de vue -l\u00e0, je me f\u00e9licite du vote aujourd'hui pour des raisons \u00e9cologiques, bien s\u00fbr, mais aussi pour des raisons sociales, les Genevois ont besoin de transports publics, bon march\u00e9, ils l'ont dit clairement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [82%] :\r\nMatthias de jouets qu'il ne reste une petite minute pour conclure cette discussion, la hausse de la participation de l'\u00c9tat comme le proposaient les r\u00e9f\u00e9rendaires dans les patientes entr\u00e9e en mati\u00e8re, la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [87%] :\r\n\u00e9coutez, nous nous \u00e9tions pour nous avions d'ailleurs propos\u00e9 lors de la premi\u00e8re initiative de compenser int\u00e9gralement par une hausse de subventions, les enjeux aujourd'hui au niveau des transports et notamment des transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve sont \u00e9normes, sont sans commune mesure avec ses exc\u00e8s, 20 centimes nous la proposerons un nouveau mais les alli\u00e9s de circonstance de l'extr\u00eame gauche, c'est le MCG qui est pour la baisse des tarifs et compte la hausse de ce de de subventions aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit il n'y a aucune piste pour gant\u00e9s la subvention, il y a aucune majorit\u00e9 au Grand Conseil pour le faire mais j'attends de ceux qui ont, il y a eu aujourd'hui des, des, des propositions, j'attends aussi surtout du magistrat Barthassat qui aujourd'hui est un peu d\u00e9savou\u00e9 dans sa politique des transports, aujourd'hui c'est un peu parce que c'est une viande les Genevois en la priorit\u00e9 n'est pas de mettre de chercher plus d'argent du lac \u00e0 Berne ou de mais des scooters sur votre bus, mais effectivement d'am\u00e9liorer les transports publics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [89%] :\r\nMessieurs merci Matthias Bosbach d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil Genevois, vous \u00e9tiez pour une hausse des tarifs non aujourd'hui 53 pourcent et et Pierre Vanek contre une augmentation d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, bonne apr\u00e8s- midi messieurs merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9 (EAG) / Ex-CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C763DFAD-B152-4AAA-B352-D97E275D7ED1", "internalArchiveId": "C763DFAD-B152-4AAA-B352-D97E275D7ED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Valaisans acceptent la modification de la loi d'application de la LAT", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans ont largement accept\u00e9 ce dimanche la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) avec pr\u00e8s de 73% de oui.\r\n\r\n* * Les Valaisans acceptent la modification de la loi d'application de la LAT 18h Valais : la LAT cantonale pl\u00e9biscit\u00e9e\r\nLes Valaisans ont tr\u00e8s largement accept\u00e9 aujourd'hui la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire...\r\nPr\u00e8s de 73% de OUI alors qu'il y a 4 ans, lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale, le NON l'avait emport\u00e9 avec 80%...\r\nCette fois, seule l'UDC et la gauche haut-valaisanne s'opposaient \u00e0 la loi concoct\u00e9e par le Conseil d'Etat pour se mettre en r\u00e8gle avec les nouvelles exigences nationales...\r\nLe texte instaure un m\u00e9canisme qui permettra aux communes de limiter le d\u00e9zonage des terrains \u00e0 b\u00e2tir exc\u00e9dentaires.\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion... Ce qui surprend aujourd'hui, c'est l'ampleur du OUI...\r\nPlus de 72,79%, c'est un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite pour le projet du Conseil d'Etat qui ne s'attendait pas \u00e0 une victoire aussi nette. Une sortie en fanfare pour le d\u00e9sormais ex-ministre PDC Jean-Michel Cina qui a quitt\u00e9 ses fonctions il y a moins d'un mois et qui a port\u00e9 ce dossier. \r\n- Comment expliquer cette claque inflig\u00e9e aux opposants ?\r\nSi les opposants \u00e9taient peu nombreux...ils ont men\u00e9 une campagne assez vive...trop peut-\u00eatre...avec des affiches de l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires faisant le lien entre la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et la hausse des suicides en Valais...une d\u00e9marche qui a fortement choqu\u00e9...Les citoyens ont visiblement marqu\u00e9 leur raz-le-bol face \u00e0 ce type de message catastrophiste bas\u00e9 sur la peur...\r\nDes citoyens qui se sont surtout montr\u00e9s pragmatiques et qui ont suivi l'argumentation massue du gouvernement selon laquelle: avec la loi cantonale, il faudra d\u00e9zoner un millier d'hectares, ce qui limite les d\u00e9g\u00e2ts....un refus aurait en revanche n\u00e9cessit\u00e9 une stricte application de la loi f\u00e9d\u00e9rale avec le double de terrains \u00e0 d\u00e9zoner...\r\nA noter aussi la faible participation du jour: 42,5%, \u00e9tonnant pour un sujet aussi br\u00fblant...\r\n- Quelle est la suite l\u00e9gislative de ce dossier ?\r\nC'est maintenant le Grand conseil valaisan qui va devoir se pencher ces prochains mois sur le Plan directeur cantonal. Il s'agira de d\u00e9finir quels sont les terrains \u00e0 d\u00e9zoner. La question de l'indemnisation des propri\u00e9taires concern\u00e9s sera problablement au centre des discussions qui ne manqueront pas d'\u00eatre anim\u00e9es.\r\nCe plan devra \u00eatre valid\u00e9 par Berne avant mai 2019, date butoire fix\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour que les cantons adaptent leur l\u00e9gislation.\r\nMerci Marie Giovanola.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Valaisans acceptent la modification de la loi d\u2019application de la LAT / FOR_2017-05-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans ont largement accept\u00e9 ce dimanche la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) avec pr\u00e8s de 73% de oui."], "variantIds": ["ece-8619261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:48Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on se rend \u00e0 pr\u00e9sent au Valais les Valaisans ont tr\u00e8s largement accept\u00e9 aujourd'hui la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, pr\u00e8s de 73 pourcent de de oui alors qu'il y a 4 ans seulement, lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale, le non l'avait emport\u00e9 avec 80 pourcent cette cette fois seule l'UDC la gauche haut- valaisanne s'opposer \u00e0 la loi concoct\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat pour se mettre en r\u00e8gle avec les nouvelles exigences nationales, le texte instaure un m\u00e9canisme qui permettra aux communes de limiter le d\u00e9zonage des terrains \u00e0 b\u00e2tir exc\u00e9dentaires Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, ce qui surprend aujourd'hui, franchement, c'est l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nOui, oui, plus de 702,79 pourcent,, c'est un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite pour le projet du Conseil d'\u00c9tat qui ne s'attendait pas \u00e0 une victoire aussi nette, une sortie en fanfare pour les d\u00e9sormais ex- ministre PDC Jean-Michel Cina qui a quitt\u00e9 ses fonctions il y a moins d'un mois et qui a port\u00e9 ce dossier, comment expliquer cette claque inflig\u00e9e aux opposants, h\u00e9 bien, si les opposants \u00e9tait certes peu nombreux, ils ont men\u00e9 une campagne assez vive, trop peut-\u00eatre, avec des affiches de l'association de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des propri\u00e9taires faisant le lien entre la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et la hausse des suicides en Valais, une d\u00e9marche qui a fortement choqu\u00e9 les citoyens ont visiblement marqu\u00e9 leur ras-le-bol face \u00e0 ce type de message catastrophiste bas\u00e9 sur la peur des citoyens qui se sont surtout montr\u00e9s pragmatiques et qui ont suivi l'argumentation massue du gouvernement selon laquelle, avec la loi cantonale il faudra d\u00e9zoner un millier d'hectares, ce qui limite les d\u00e9g\u00e2ts, un refus aurait en revanche n\u00e9cessit\u00e9 une stricte application de la loi f\u00e9d\u00e9rale avec le double de terrains \u00e0 d\u00e9zoner \u00e0 noter aussi la faible participation du jour42,5 pourcent seulement seulement \u00e9tonnant pour un sujet aussi br\u00fblant que la suite de justice de ce dossier, c'est maintenant le Grand Conseil valaisan qui va devoir se pencher ces prochains mois sur le Plan directeur cantonal est -ce agira notamment de d\u00e9finir quels sont les terrains pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9zoner la question de l'indemnisation des propri\u00e9taires concern\u00e9s sera probablement au centre des discussions qui ne manqueront pas d'\u00eatre anim\u00e9es, ce plan devra ensuite \u00eatre valid\u00e9 par Berne avant mai 2019, date butoir fix\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour que les cantons adaptent leur l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nBonjour, merci, Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:55:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BC77E89-9CDF-4830-ACA8-5AFF1854B443", "internalArchiveId": "8BC77E89-9CDF-4830-ACA8-5AFF1854B443", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l'interview de Doris Leuthard", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "58,21% des Suisses ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard.\r\n\r\n* * Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l'interview de Doris Leuthard 18h D\u00e9bat Mazzone-Genecand\r\n  DIRECT STUDIO GE \r\n DIRECT STUDIO GE \r\nSLV Lisa Mazzone, vice pr\u00e9sidente et conseill\u00e8re nationale verte GE DIRECT STUDIO GE\r\nSLV Beno\u00eet Gencand, conseiller national PLR GE et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. DIRECT STUDIO GE\r\nDeux conseillers nationaux genevois sont avec nous... la vice-pr\u00e9sidente des Verts Lisa Mazzone, bonsoir... Et le PLR Beno\u00eet Genecand, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, bonsoir...\r\nLisa Mazzone\r\n- L'interdiction de construire des centrales nucl\u00e9aires est d\u00e9sormais inscrite dans la loi. Mais pas de date de fermeture pr\u00e9vue... est-ce un v\u00e9ritable tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n- Tout repose sur l'IFSN, l'autorit\u00e9 de surveillance qui devra dire s'il faut modifier des \u00e9l\u00e9ments des centrales... avez-vous confiance dans cet organisme ?\r\n- Il va falloir mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Vous avez promis avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris Leuthard qu'elle ne co\u00fbtera que 40 francs par an pour les m\u00e9nages... Pourrez-vous tenir cette promesse ? \r\n- Les subventions pour les \u00e9nergies vertes vont s'arr\u00eater en 2025 d\u00e9j\u00e0, pour la RPC... la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant... Que fait-on apr\u00e8s ?\r\n- Le deuxi\u00e8me volet de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, qui se basait sur des taxes incitatives, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Conseil national... Va-t-il falloir convaincre la population de payer plus dans le second paquet ?\r\nBeno\u00eet Genecand\r\n- En tant que PLR minoritaire alli\u00e9 \u00e0 l'UDC, est-ce que vous assumez totalement cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, voire mensong\u00e8re, autour de la douche froide et de la fin de la banane ? \r\n- Est-ce que \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\n- La raison l'a emport\u00e9 sur la peur aujourd'hui... Vous l'admettez ?\r\n- Aujourd'hui, les Suisses ont accept\u00e9 l'interdiction d'une nouvelle centrale nucl\u00e9aire... Est-ce que l'organe ind\u00e9pendant de suret\u00e9 nucl\u00e9aire ne subira pas trop de pression quand il devra par exemple imposer des r\u00e9\u00e9quipements \u00e0 un exploitant ?\r\n- Il va valoir mettre en oeuvre ce texte... Allez-vous soutenir sa mise en application, ou faut-il s'attendre \u00e0 des blocages ? \r\n- Comment voyez-vous la deuxi\u00e8me partie de la strat\u00e9gie, apr\u00e8s 2025... les PLR ont toujours plaid\u00e9 pour de l'incitation plut\u00f4t que des subventions... or le projet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par votre commission du conseil national dans laquelle vous si\u00e9gez.... Que fait-on pour la suite ?\r\n- Il y a le march\u00e9 qui est tr\u00e8s d\u00e9favorables aux grands groupes comme AXPO et ALPIQ qui produisent \u00e0 perte depuis plusieurs ann\u00e9es, que ce soit avec l'hydraulique ou le nucl\u00e9aire... ne faut-il pas une solution urgente pour \u00e9viter qu'ils ne tombent en faillite ? \r\n- On parle de mise aux ench\u00e8res r\u00e9serv\u00e9s aux producteurs suisses. Ou de quotas d'achat d'\u00e9nergie renouvelables... Est-ce que ce sont des pistes  qui pourraient vous satisfaire ?", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619265", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l\u2019interview de Doris Leuthard / FOR_2017-05-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["58,21% des Suisses ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-8619265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:48Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt le r\u00e9sultat est sans appel : 58 pourcent de de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 les Suisses ne veulent plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, ils sont d'accord, de tourner progressivement le dos \u00e0 l'atome et de favoriser les \u00e9nergies renouvelables, une victoire pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, en charge de l'\u00e9nergie, premi\u00e8res questions que je lui posais tout-\u00e0-l'heure, diriez -vous que vous avez remport\u00e9 aujourd'hui votre combat le plus important et le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [85%] :\r\nLe plus important, \u00e7a se laisse \u00e0 l'histoire, il \u00e9tat difficile ce combat parce que quand m\u00eame, je pense \u00e0 la campagne, ouais, \u00e9tait assez dure, et on a, on avait beaucoup d'affiches beaucoup de \u00e0 mon avis aussi de de autonomie du mensonge \u00e0 l'oreille, on \u00e9tait toujours un peu dans la d\u00e9fensif, mais c'est comme \u00e7a aujourd'hui, il faut convaincre finalement et je suis tr\u00e8s contente que le peuple suisse ne se laissait pas d\u00e9sinformer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [81%] :\r\nVous diriez qu'il y avait beaucoup de faillite News comme on dit, mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [87%] :\r\nVoyez je d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a me fait un peu de souci aussi pour moi, notre d\u00e9mocratie directe parce que je pense le citoyen a vraiment besoin tant craint de temps 4 est un sujet qu'on a les les arguments pour et contre, d'une transparence \u00e0 la table et je pense \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour nos citoyennes et citoyens de vraiment s'informer correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [94%] :\r\nAlors ce oui aujourd'hui dans les seuils tarte est \u00e9videmment un point de d\u00e9part, c'est une victoire d'\u00e9tape, il va falloir maintenant mettre en oeuvre ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique est -ce que vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9 par la t\u00e2che qu'il reste \u00e0 accomplir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nPour la premi\u00e8re \u00e9tape, je me fais pas beaucoup de soucis parce qu'on laisse la loi la nouvelle entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier \u00e0 18 ans, alors \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est bien pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a ce qu'il faut regarder l'int\u00e9r\u00eat, le march\u00e9 europ\u00e9en avec les prix tr\u00e8s bas, \u00e7a restera encore un certain temps, l\u00e0 il faut vraiment bien positionn\u00e9s maintenant notamment litres Luc r\u00e9fl\u00e9chir comment on peut aussi gagner de l'argent avec cette marche et en m\u00eame temps regarder qu'on a aussi des investissements en Suisse, alors faites la 2\u00e8me \u00e9tape, je pense, \u00e7a sera au centre de nos, de nos analyses nous mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nLes milieux oppos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne ont fait campagne contre vous est -ce que vous ne craignez pas une pluie de position aux projets futurs, au nom de la protection du paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [88%] :\r\nNon je pense on a dans la loi des mesures tr\u00e8s sensible \u00e0 l'environnement qui distend lesquels sonne c'est pas permis et on en conna\u00eet plus ou moins les projets qui sont sur la table et, finalement, ce sont des d\u00e9cisions cantonales et m\u00eame communal et je pense l\u00e0 notre population, tous 3 d'accepter ou non un projet des \u00e9oliennes en mer, naturellement, il faut toujours savoir, on peut, il faut aussi \u00e0 avoir quelque part qu'\u00e9oliennes parce qu'autrement on importe du fossile et l\u00e0 aussi le citoyen d'un toit \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nIl y a 34 \u00e9oliennes en Suisse, combien en pr\u00e9voyez -vous \u00e0 terme dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\nOn n'a pas une planification, on a toujours fait des analyses du potentiel hein le potentiel, il existerait notamment en hiver, ce serait une pomme source -t-il mais finalement \u00e7a d\u00e9pend vraiment si on a des investisseurs si les proc\u00e9dures sont positifs et on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nIl y a 38000 projets en attente de subventionnement c'est une longue liste d'attente, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 dans le domaine du solaire est -ce qu'Alex oui d'aujourd'hui, ses 38000 projets vont pouvoir progressivement tous se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [91%] :\r\nOui, je pense, le fonds aura suffisamment d'argent, pas pour tout le monde avec la RPC, un iPhone, on a toujours dit r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, voil\u00e0 la r\u00e9tribution ne sera pas dit \u00e0 disposer pour les petits projets plut\u00f4t pour l'\u00e9cran pour les petits, c'est le paiement unique qui est \u00e0 disposition, c'est quand m\u00eame une contribution et merci \u00e0 tous ces producteurs et je pense on a suffisamment d'argent pour le moment, pour tous ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit un les subsides vont s'arr\u00eater un jour pour l'\u00e9nergie renouvelable \u00e0 r\u00e9tribution justement \u00e0 prix co\u00fbtant et limit\u00e9e \u00e0 6 ans que fait- on \u00e0 partir de 2025, si le co\u00fbt de production n'atteint pas le prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [86%] :\r\nJe pense aujourd'hui, ou voyez, notamment dans le solaire, que les prix du march\u00e9 sont sont prescrits, alors je pense pour l'avenir, on n'a plus besoin des subsides, c'est vraiment un prix du march\u00e9, et c'\u00e9tait toujours l'id\u00e9e au au d\u00e9but on en on a ces subsides mais si les bless\u00e9s les les prix baissent au march\u00e9, je pense que c'est vraiment la responsabilit\u00e9 de l'investisseur et on voit tempo coude paye au c'est d\u00e9j\u00e0 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [95%] :\r\nEst ce qu'il faudra un jour construire une nouvelle centrale \u00e0 gaz en Suisse pour ne pas trop d\u00e9pendre de l'\u00e9tranger, en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [91%] :\r\nNon, je pense, je pense bien que non parce que \u00e0 premi\u00e8re vue on a en hiver, quelques noms ont, moyenne, ce sont 11 semaines o\u00f9 on importe d'\u00e9lectricit\u00e9 alors c'est quand m\u00eame des semaines assez court 11 semaines je pensais aussi possible qu'on trouve des solutions si on aurait besoin avec d'autres payent \u00e0 la fronti\u00e8re, notamment en Allemagne, et vous avez des usines \u00e0 gaz qui sont pas en fonction, et troisi\u00e8mement si on trouve des solutions pour le stockage d'\u00e9lectricit\u00e9, je pense que le probl\u00e8me aussi techniquement et r\u00e9solu et je pense bien que dans les 15 ann\u00e9es dans l'avenir, on va trouver de telles solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [94%] :\r\nDoris Reuters, vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous n'\u00e9tiez il y a pas pr\u00e9occup\u00e9 par le 1er volet de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 pour vous vous, \u00e0 quoi devra ressembler le 2\u00e8me volet de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [85%] :\r\nOui, pour le moment, j'\u00e9coute beaucoup de diff\u00e9rence, solution de tous les partis tous les entreprises qui, et \u00e7a c'est un peu un p\u00eale-m\u00eale, tout le monde utilise la citation est encore rasseoir quelque chose de l'\u00c9tat et je pense, maintenant il faut vraiment se laisser un peu le temps r\u00e9fl\u00e9chir bien ces 120 millions pour litres qu'ils arrivent et 1er juin janvier alors je j'attends aussi \u00e9teint ces entreprises menottes calmer un peu le j'attends contre le d\u00e9veloppement des prix au march\u00e9 europ\u00e9en et nous on a dit en en leur faveur, nous fera pas le march\u00e9 pour les m\u00e9nages \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais il faut vraiment bien faire l'analyse et \u00e9tudier des possibilit\u00e9s qui en famille soufi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nAujourd'hui, le prix du march\u00e9 tr\u00e8s bas 3 4 centimes par kW/h sur le march\u00e9 libre, les grands acteurs de ce march\u00e9, les 2 grands groupes que son Axpo et Alpiq aligne les pertes, est ce qu'il faudrait un jour l'\u00c9tat intervienne pour sauver ces acteurs qui pourraient \u00eatre comme Clubic tout fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez je pense avec Axpo, ce sont 9 cantons qui sont des actionnaires je pense les la responsabilit\u00e9, c'est premi\u00e8rement avec les actionnaires, deuxi\u00e8mement, si vous regardez le bilan de Axpo, c'est 30, si 37 pourcent qui qui \u00e0 l'\u00e9tranger, alors je pense l\u00e0 on gagne de l'argent, alors peut-\u00eatre il faut aussi survivre quelques ann\u00e9es ou en Suisse, c'est peut-\u00eatre pas tellement profitable avec Alpiq, on sait o\u00f9 passer, ils ont fait des erreurs, parce qu'ils ont pris achet\u00e9 et OS avec un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et ils ont pas diminuer les \u00e9tait alors je me Toronto l\u00e0 si c'est vraiment le r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral du peuple suisse pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, alors tout le monde veut que les le litre restant le pilier fort sans question, mais je pense aussi ces ces entreprises trouvent quand m\u00eame agir aussi dans ce un environnement plus concurrentiel que que le site \u00e9tait quel si c'\u00e9tait un piquet ou pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [93%] :\r\nDoris Leuthard avec cette victoire d'aujourd'hui sur un projet que vous portez depuis 2011 c'est pas rien, vous avez atteint un objectif majeur de votre carri\u00e8re, les sportifs d'\u00e9lite le savent : c'est le meilleur moment, g\u00e9n\u00e9ralement, pour prendre sa retraite est -ce que vous y songez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [86%] :\r\nJe suis content ce soir que je peux vraiment tranquillement \u00e0 aller au lit dormi heures c'est \u00e7a ma premi\u00e8re pr\u00e9occupation ch\u00e2ssis quand m\u00eame pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que je fais ce travail aussi avec toute ma conviction, \u00e9nergie et apr\u00e8s on va voir, il y a encore d'autres projets, la politique climatique le la loi sur les m\u00e9dias, monsieur, alors on a absolument des \u00e9taient des th\u00e8mes fascinante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [90%] :\r\nEst -ce que vous allez rester en poste pour mettre en oeuvre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [94%] :\r\nOui, \u00e7a va venir tr\u00e8s vite, comme vous le savez, c'est le 1er janvier 18 7 en vigueur et je suis \u00e0 ce moment -l\u00e0 promis conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas une certitude : c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard d'en charge de l'\u00e9nergie qui enregistre donc aujourd'hui une victoire St\u00e9phane de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:15:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E265CDB9-C6AA-4600-ADA6-78106FC6DF5D", "internalArchiveId": "E265CDB9-C6AA-4600-ADA6-78106FC6DF5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne rejette le cr\u00e9dit pour les demandeurs d'asile mineurs avec 54% de non", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens du canton de Berne ont refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 54% un cr\u00e9dit de 105 millions de francs sur quatre ans destin\u00e9 \u00e0 garantir un accueil appropri\u00e9 pour les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n* * Berne rejette le cr\u00e9dit pour les demandeurs d'asile mineurs avec 54% de non 18h Berne : refus du cr\u00e9dit pour demandeurs d'asile mineurs\r\nPas de solutions luxueuses pour les requ\u00e9rants d'asile non accompagn\u00e9s !...\r\nLes citoyens du canton de Berne ont suivi \u00e0 plus de 54% le slogan de ceux qui refusaient le cr\u00e9dit de 105 millions de francs sur 4 ans destin\u00e9 \u00e0 garantir un accueil appropri\u00e9 pour cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8re de migrants...\r\nAlain Arnaud, ce refus est une victoire pour l'UDC, sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection... Elle \u00e9tait, avec l'UDF, la seule formation politique \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendu ...\r\n... r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la droite dure proche de l'UDC. Alors oui, c'est un d\u00e9saveu pour la classe politique, qui est du reste constern\u00e9e par le r\u00e9sultat. Victoire en m\u00eame temps pas si surprenante, tant les opposants avaient rapidement r\u00e9colt\u00e9 bien plus de signatures que n\u00e9cessaire pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Victoire encore de l'UDC des champs, c'est la campagne qui s'est massivement oppos\u00e9e \u00e0 ces 105 millions, alors que la plupart des grandes villes ont dit oui, Berne, Bienne Berthoud ...\r\n ... et donc, \u00e7a signifie que l'avenir des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s va se durcir dans le canton de Berne? ... ***\r\n... de l'avis des vainqueurs, oui, il faudra dor\u00e9navant placer tous les requ\u00e9rants \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 18 ans dans des centres pour adultes. Ce qui revient \u00e0 1500 francs par mois et par personne, financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Car c'est bien le montant qu'ils contestaient: 5000 francs par mois pour un accueil dans les institutions adapt\u00e9es aux besoins des mineurs non accompagn\u00e9s, comme \u00e7a se faisait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est bien trop cher, dit l'UDC, et les 181 millions que verse la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton chaque ann\u00e9e ne suffit pas \u00e0 couvrir les frais. D'o\u00f9 la demande de cr\u00e9dit cantonal refus\u00e9e aujourd'hui ...\r\n... \u00e0 propos de finances, le directeur bernois de la police et des affaires militaires avait mis en garde: refuser ce cr\u00e9dit co\u00fbtera plus cher au canton ... ***\r\n... qui va devoir trouver des moyens d\u00e9tourn\u00e9s pour continuer d'offrir un accueil adapt\u00e9 \u00e0 ces migrants mineurs. Comme l'y oblige du reste la Convention pour la protection des droits de l'enfant, dont la Suisse est signataire. Co\u00fbts suppl\u00e9mentaires aussi en cas d'accueil non adapt\u00e9, vu qu'on \u00e9l\u00e8ve le risque de voir ces jeunes atterrir \u00e0 l'aide sociale ... ces jeunes dont la plupart vont rester en Suisse ...\r\n... et ce qui est vrai pour le canton de Berne l'est pour tous les cantons ... ***\r\n... qui sont du reste en train de n\u00e9gocier une hausse des contributions f\u00e9d\u00e9rales pour l'accueil des mineurs non accompagn\u00e9s. La Conf\u00e9d\u00e9ration est consciente du probl\u00e8me. N'emp\u00eache qu'en terre bernoise, l'UDC gagne une manche, autour d'un th\u00e8me de l'asile qui n'\u00e9tait plus trop porteur. Elle a mis\u00e9 cette fois non pas sur la peur, mais sur le portemonnaie.\r\nAlain Arnaud, merci.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619272", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Berne rejette le cr\u00e9dit pour les demandeurs d'asile mineurs avec 54% de non / FOR_2017-05-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens du canton de Berne ont refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 54% un cr\u00e9dit de 105 millions de francs sur quatre ans destin\u00e9 \u00e0 garantir un accueil appropri\u00e9 pour les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8619272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:49Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nPas de solutions luxueuses pour les requ\u00e9rants d'asile non accompagn\u00e9s, les citoyens du canton de Berne ont suivi \u00e0 plus de 54 pourcent ce ce slogan de ceux qui refusaient le cr\u00e9dit de 105 millions de francs sur 4 ans destin\u00e9 \u00e0 garantir un accueil appropri\u00e9 pour cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8re de migrants, Alain Arnaud, ce refus est une victoire pour l'UDC sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle \u00e9tait d'ailleurs avec l'UDF, la seule formation politique \u00e0 soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la droite dure, proche de l'UDC, alors oui c'est un d\u00e9saveu pour la classe politique qui se dit du reste constern\u00e9e par ce r\u00e9sultat, victoire en m\u00eame temps, pas si surprenante tant les opposants avaient rapidement r\u00e9colt\u00e9 bien plus de signatures que n\u00e9cessaire pour lancer s'r\u00e9f\u00e9rendum victoire record de l'UDC des Deschamps c'est la campagne qui s'est massivement oppos\u00e9e \u00e0 ces 105 millions y compris \u00e0 Moutier alors que beaucoup des grandes villes ont dit oui, Berne Bienne Berthoud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [97%] :\r\nEt donc \u00e7a signifie que l'avenir des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, va se durcir dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nDe l'avis des vainqueurs, oui, il faudra dor\u00e9navant placer tous les requ\u00e9rants, \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 18 ans, dans des centres pour adultes, ce qui revient \u00e0 1500 francs par mois et par personne, financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, car c'est bien ce montant qu'ils contestaient 5000 francs par mois pour un accueil dans les institutions adapt\u00e9es, comme \u00e7a se faisait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est bien trop cher, disait l'UDC et les 180 millions que verse la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton chaque ann\u00e9e ne suffisent pas \u00e0 couvrir ses frais d'o\u00f9 la demande de cr\u00e9dit cantonal refus\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nEt \u00e0 propos de finances le directeur bernois de la police et des affaires militaires, avait mis en garde \u00e0 refuser ce creux ce cr\u00e9dit co\u00fbtera plus cher au canton, avait -il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, cr\u00e9dit qui va devoir trouver canton qui va devoir trouver des moyens d\u00e9tourn\u00e9s pour continuer d'offrir un accueil adapt\u00e9 \u00e0 ces migrants mineurs comme il y oblige, du reste, la Convention pour la protection des droits de l'enfant dans la Suisse est signataire Co\u00fbts suppl\u00e9mentaires aussi en cas d'accueil non adapt\u00e9, vu qu'on augmente le risque de voir ces jeunes mal Saint-Egr\u00e8ve et atterrir \u00e0 l'aide sociale etc, ces jeunes, dont la plupart vont rester en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [95%] :\r\nCe qui est vrai pour le canton de Berne les pour tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nQui sont du reste en train de n\u00e9gocier une hausse des contributions f\u00e9d\u00e9rales pour l'accueil des mineurs non accompagn\u00e9s, la Conf\u00e9d\u00e9ration est consciente du probl\u00e8me, n'emp\u00eache qu'en terre bernoise l'UDC gagne une manche autour d'un th\u00e8me de l'asile qui n'\u00e9tait plus trop porteur mais cette victoire, la doit, non pas \u00e0 la peur de l'\u00e9tranger, mais \u00e0 la peur pour le porte- monnaie des contribuables dans un canton qui multiplie les mesures d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [80%] :\r\nMerci Alain Arnaud et ont conclu cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:57:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}