{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=925&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=950&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=900&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-A8C90987-86F5-4516-872D-0E563EFBB7C5", "internalArchiveId": "A8C90987-86F5-4516-872D-0E563EFBB7C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reto Nause, chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne;Daniel Mena, porte-parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture;Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de du Syndicat suisse romand du spectacle\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:26-08:00:42 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/ VALAIS) Le nouveau Conseil d'\u00e9tat valaisan pourra-t-il pr\u00eater serment, comme pr\u00e9vu aujourd'hui ?\r\nPas si s\u00fbr... Puisque l'UDC Valais Romand va d\u00e9poser une motion ce matin pour emp\u00eacher l'\u00e9v\u00e9nement... \r\nEn cause ? Les plaintes pour fraude \u00e9lectorale, d\u00e9pos\u00e9es dans des communes haut valaisannes, suite aux \u00e9lections du 19 mars... C\u00e9line Tzaud.\r\nL'UDC du bas-valais va d\u00e9poser ce matin une motion d'ordre. C'est Gr\u00e9gory logean, chef du groupe UDC au parlement valaisan qui nous le confirme ce matin. Pour la section du bas-valais, pas question de laisser pr\u00eater serment un gouvernement alors qu'une enqu\u00eate est en cours pour fraude \u00e9lectorale. \r\nSont concern\u00e9es : une septantaine de cas. Des cas qui, s'ils sont confirm\u00e9s pourraient concerner aussi le 1er tour et donc remettre en cause les r\u00e9sultats de  l'\u00e9lection au grand conseil.\r\nEn attendant que la justice clarifie la situation, l'UDC valais romand veut donc suspendre la prestation de serment des 5 ministres en la Cath\u00e9drale de Sion aujourd'hui. Et demande \u00e0 \u00eatre entendue pour d\u00e9fendre son point de vue.\r\nSi l'histoire se poursuit jusqu'\u00e0 une nouvelle \u00e9lection..Un certain Oscar Freysinger pourrait \u00eatre de retour, selon Gregory Logean. Malgr\u00e9 la vid\u00e9o dans laquelle il affirme qu'un chapitre de sa vie \u00e9tait en passe de se terminer \u00bb.\r\nC\u00e9line Tsaud Merci...\r\n(03/TURQUIE BERNE PLAINTE MANIF/IV NAUSE) Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la manifestation anti-Erdoan de samedi sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne... \r\nLes autorit\u00e9s municipales ont port\u00e9 plainte...\r\nLes clauses du r\u00e8glement pour l'autorisation de manifester n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. \r\nEn cause: une banderole qui montrait le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe. Reto Naus\u00e9, chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne... Il r\u00e9pond \u00e0 Alexandra Richard...\r\n  36''\r\n(Br\u00e8ve Russie) En Russie... des manifestations... dont l'empleur est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis cinq ans... \r\nA Moscou, Saint Petersbourg... Et d'autres villes du pays, des milliers de personnes ont pris part \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s non autoris\u00e9s... Ils \u00e9taient sept mille \u00e0 Moscou...\r\nDes protestations contre la corruption du gouvernement...Pr\u00e8s de 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Moscou, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny... Les Etats Unis ont condam\u00e9 ces arrestations jug\u00e9es contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques...\r\n(17/IRLANDE DU NORD/PA) La crise continue en Irlande du Nord... \r\nLes deux partis r\u00e9\u00e9lus, d\u00e9but mars avaient trois semaines pour s'entendre et \u00e9tablir une coalition...\r\nFaute de quoi, l'Assembl\u00e9e de Stormont, l'Assembl\u00e9e nord-irlandaise, serait dissoute. \r\nMais pour l'instant, aucun accord en vue... \r\nAlors que le d\u00e9lai est fix\u00e9 \u00e0 ce lundi... \r\nQuelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien vice premier ministre Martin Mac Guiness, leader du parti nationaliste et artisan du processus de paix... L'Irlande retombe dans l'incertitude... Marina Daras... \r\n   52''\r\n ((Les querelles entre les nationalistes et les unionistes nord-irlandais semblent sans fin. Le Pr\u00e9sident du Sinn Fein, le parti nationaliste, a annonc\u00e9 que son parti se retirait des n\u00e9gociations en signe de contestation contre les unionistes. \r\nLe Sinn Fein, qui avait fait imploser le gouvernement de Stormont en janvier apr\u00e8s la d\u00e9mission de leur vice-premier ministre Martin McGuinness, r\u00e9clame toujours le d\u00e9part d'Arlene Foster, la chef du Parti Unionist Democrate. Ils reprochent aux unionistes la mauvaise gestion d'un programme de subventions aux entreprises pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables et refusent de partager le pouvoir avec Arlene Foster.\r\nMais si aucun accord entre les partis n'est convenu d'ici lundi soir, l'Assembl\u00e9e nord-irlandaise sera dissoute et l'Irlande du Nord pourrait, selon les accords du Vendredi saint, retomber sous l'administration directe de Westminster.\r\nUne situation tr\u00e8s emb\u00eatante pour les Irlandais du Nord, mais aussi pour Theresa May qui voudrait lancer les n\u00e9gociations officielles de sortie de l'UE d\u00e8s mercredi. \r\nMarina Daras, pour RTS info, Londres. ))\r\nEt la Premi\u00e8re Ministre britannique Theresa May est en Ecosse aujourd'hui... O\u00f9 elle va plaider pour \"l'unit\u00e9 des Nations\"... \r\nEn pleine n\u00e9gociations sur le Brexit, le parlement \u00e9cossais doit reprendre demain les discussions pour un r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance... Une proposition de la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise... Les discussions avaient \u00e9t\u00e9 interrompues, lors des attaques de Londres... \r\nLa Premi\u00e8re Ministre britannique, ne veut pas de nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, tant que le Brexit ne sera pas effectif...\r\n(12/ALLEMAGNE ELECTION SARRE/PA) C'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e en Allemagne... Des r\u00e9gionales, dans la Sarre... Le Land le plus petit du pays... 800 mille habitants... 1% de la population allemande... \r\nUn scrutin qui avait valeur de test... Le parti conservateur a remport\u00e9 une nette victoire... On la disait en perte de vitesse, mais la CDU d'Angela Merkel s'est nettement impos\u00e9e, Blandine Milcent... \r\n  57''\r\n((Premier enseignement de ce scrutin: m\u00eame si la composante locale a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le succ\u00e8s de la CDU, Angela Merkel sort renforc\u00e9e de cette premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e. Son parti est en nette progression, avec 5 points de pluss qu'\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection, les conservateurs ont donc r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs \u00e9lecteurs. Deuxi\u00e8me enseignement, il n'y a pas eu hier dans la Sarre, d'effet Martin Schulz, alors que depuis la nomination du nouveau candidat social d\u00e9mocrate, on disait le SPD dans une dynamique de succ\u00e8s. Son seul succ\u00e8s hier, c'est d'\u00eatre parvenu \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012. Martin Schulz le reconnaissait lui-m\u00eame: il n'y a pas de quoi en \u00eatre satisfait. Dernier enseignement: le parti populiste AfD poursuit sa croisade et entre au parlement de la Sarre. C'est sa 11\u00e8me victoire r\u00e9gionale d'affil\u00e9e, m\u00eame si son score, 6%, reste modeste et refl\u00e8te sans doute une baisse de r\u00e9gime.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))\r\n(18/UE CONCURRENCE EN VISTE USA/PA) Elle a tout pour \u00eatre l'ennemie de Donald Trump: la commissaire europ\u00e9enne en charge de la concurrence, Margrethe Vestager, se rendra \u00e0 Washington cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en fonction du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la \"tsarine\" de l'anti-trust europ\u00e9en, se rend en terrain min\u00e9... \r\n  0'55''\r\n((/Oui, Elle s'\u00e9tait mise en froid avec les Etats-Unis apr\u00e8s l'amende de 14 milliards d'euros inflig\u00e9e l'an dernier \u00e0 Apple, et la triple attaque contre Google il y a deux ans... \r\nMais Elle ne craint pas l'eau froide, Margrethe Vestager.. Sa derni\u00e8re visite \u00e0 Washington, en septembre dernier, avait tourn\u00e9 au clash politique.\r\nAlors naturellement, si Barack Obama s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, la prise de contact avec l'administration Trump s'annon\u00e7ait, sur le papier, encore plus d\u00e9licate. La dame de fer de la concurrence contre les champions du protectionnisme.\r\nMais la confrontation politique tant attendue pourrait se d\u00e9gonfler, faute de souffle c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.  \r\nLes nouveaux hauts responsables de la concurrence aux Etats-Unis n'ont pas encore d\u00e9ball\u00e9 leur carton. Trump n'ayant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire nommer. \r\nFaute d'adversaires, Vestager viendra avec son tableau de chasse : Apple Google, Amazon, mais aussi McDonald's ou Starbuck's.  Que ce soit par leurs monopoles ou leurs avantages fiscaux, les g\u00e9ants de la high tech et de la consommation ont pli\u00e9 face \u00e0 l'intransigeante commissaire. ))\r\n(D1/THEATRE MALTRAITE PAR OFC) Retour en Suisse, le Syndicat suisse romand du spectacle est mis sous pression par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. \r\nL'OFC demande \u00e0 cette sturcture qui compte 400 membres de fusionner avec trois autres organisation de soutiens aux professionels et intermittents de la culture. \r\nSous peine de quoi la Conf\u00e9d\u00e9ration cessera d\u00e8s l'an prochain de leur verser des subventions. Julien Bangerter\r\n  1'36''\r\n((Tout commence par une exception : En raison de la particularit\u00e9 linguistique propre \u00e0 leur art, les associations syndicales th\u00e9\u00e2trales...\u00e9atient les seules \u00e0 recevoir des subventions...sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une structure nationale. Mais tout change l'automne dernier : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande dans une ordonnance la fusion des quatre associations en une seule entit\u00e9. Pour le porte-parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture...Daniel Mena.....il y avait double emploi...\r\n----SON FEDA \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des quatre associations, l'id\u00e9e d'une fusion est toujours tr\u00e8s mal re\u00e7ue. M\u00eame si les subventions ont \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9es d'un an, on estime que le d\u00e9lai pour se pr\u00e9praer est trop court. En cas de fusion, la seule organisation romande concern\u00e9e s'attendrait alors \u00e0 d'importantes cons\u00e9quences. Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de du Syndicat suisse romand du spectacle.\r\n----SON PAPILLOUD CONSEQUENCES\r\nLes quatre organisations pourraient d\u00e9sormais tenter de n\u00e9gocier la cr\u00e9ation d'une organisation fa\u00eeti\u00e8re...toute en maintenant leur existence propre.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve CDU Sarre)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8475737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8475755", "ece-8475737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T09:25:16Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la Premi\u00e8re ce journal l'anti- le vite l'UDC valais Romand veut emp\u00eacher la prestation de serment du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui en cause des plaintes pour fraude \u00e9lectorale dans plusieurs communes du Haut-Valais pour l'UDC : pas question d'assermenter le gouvernement alors qu'une enqu\u00eate est en cours, des pourparlers en fin de course sans beaucoup d'espoir d'un accord en Irlande du Nord, impossible de s'entendre pour former un gouvernement unionistes et nationalistes plonge depuis 3 semaines pour une coalition sans succ\u00e8s Deadline cet apr\u00e8s- midi, et si les n\u00e9gociations \u00e9chouent, c'est Londres qui reprendrait la main dans ce journal aussi une victoire pour l'attirer des routes Angela Merkel dans le plus petit de d'Allemagne et scrutin peut test et une victoire haut la main devant le SPD, alors qu'on disait le Parti conservateur en perte de vitesse, le nouveau Conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\n\u00e7a valaisan pourra -t-il pr\u00eater serment comme pr\u00e9vu aujourd'hui, pas si s\u00fbr, puisque l'UDC Valais Romand va d\u00e9poser \u00e0 d\u00e9poser une motion ce matin pour emp\u00eacher l'\u00e9v\u00e9nement en cause les plaintes pour fraude \u00e9lectorale d\u00e9pos\u00e9es dans des communes haut valaisannes suite aux \u00e9lections du 19 mars dans ces circonstances, pas question de valider le nouveau gouvernement selon l'UDC Gr\u00e9gory Logean et chef du groupe UDC du Valais Romand Grand Conseil, il nous dit pourquoi il a d\u00e9pos\u00e9 cette motion d'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [91%] :\r\nEn l'\u00e9tat, nous estimons en effet qu'il n'est pas possible de valider ladite \u00e9lection regardez r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements et les cas de fraudes syst\u00e9matiques d\u00e9nonc\u00e9s dans le Haut-Valais principalement pour une raison assez simple c'est commissions de validation se r\u00e9unissent seulement ce matin, alors m\u00eame que le d\u00e9lai de recours n'est m\u00eame pas \u00e9chu et qu'elle n'a pas pu proc\u00e9der aux investigations n\u00e9cessaires lui permettant de proposer une d\u00e9cision de fond sur ce recours de de l'UDC, ce qui est important, c'est que toute la lumi\u00e8re puisse \u00eatre faite sur ces cas de fraudes syst\u00e9matiques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \u00e9galement par les communes elles-m\u00eames, il y a les communes de Naters Brigue et Vi\u00e8ge qui sont 3 villes importantes du Haut-Valais et qui ont saisi le minist\u00e8re public et je crois qu'il est important que le Valais puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'un gouvernement pleinement l\u00e9gitim\u00e9e, raison pour laquelle nous demandons que la commission de justice puisse se saisir du dossier avec l'ajournement des points si essaie de lors du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nGr\u00e9gory Logean, interrog\u00e9 par C\u00e9line, il nous a confirm\u00e9 aussi que ce quart Friesinger serait candidat en cas de nouveau scrutin, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la manifestation anti- Erdogan de samedi, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s municipales ont port\u00e9 plainte, les causes du r\u00e8glement pour l'autorisation de manifester n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 en cause une banderole qui montrait le pr\u00e9sident turc, un pistolet sur la tempe, reto n'a os\u00e9 et le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville de Berne, il r\u00e9pond \u00e0 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [90%] :\r\nC'\u00e9tait clairement une une offense contre notre permis de la manifestation, c'est clairement \u00e9crit dans le permis que on ne peut pas, on ne doit pas montrer des des affiches de violence et ici on a clairement, on a eu, on a vu une affiche qui ne respecte plus cette r\u00e8gle, c'est pourquoi on va porter plainte, sous quelle forme, comment \u00e7a se passe, vous portez plainte contre inconnu, on va regarder \u00e7a, maintenant on a la chute, absent de marque chauffe permettent l'arme qui va maintenant faire des enqu\u00eates et puis on va regarder qui est le groupe ou bien la personne qui qui est responsable pour cette affiche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nEn Russie, des manifestations dont l'ampleur est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 5 ans, \u00e0 Moscou, Saint-Petersbourg et dans d'autres villes du pays, des milliers de personnes ont pris part \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s non autoris\u00e9s hier, ils \u00e9taient 7000 \u00e0 Moscou et des protestations contre la corruption du gouvernement Pr\u00e8s de 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Moscou, dont l'opposant Alexe\u00ef Navalny, les \u00c9tats-Unis ont condamn\u00e9 ces arrestations jug\u00e9es contraires aux valeurs d\u00e9mocratiques, la crise continue en Irlande du Nord, les 2 partis r\u00e9\u00e9lus d\u00e9but mars avaient 3 semaines pour s'entendre et \u00e9tablir une coalition, faute de quoi l'Assembl\u00e9e nord- irlandaise serait dissoute mais pour l'instant aucun accord en vue alors que le d\u00e9lai fix\u00e9 \u00e0 ce lundi, quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien vice 1er ministre Martin McGuinness et leader du parti nationaliste et artisan du processus de paix Irlande retombe dans l'incertitude, Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nLes querelles entre les nationalistes et les unionistes nord- irlandais semblent sans fin, le pr\u00e9sident du Shin Fein le parti nationaliste a annonc\u00e9 que son parti se retirait des n\u00e9gociations en signe de contestation contre les unionistes le Shin Fein qui avait fait imploser le gouvernement de Stormont en janvier, apr\u00e8s la d\u00e9mission de leur vice- 1er ministre Martin McGuinness r\u00e9clame toujours le d\u00e9part d'Arlene Foster, la chef du Parti unioniste d\u00e9mocrate ils reprochent aux unionistes la mauvaise gestion d'un programme de subventions aux entreprises pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables et refusent de partager le pouvoir avec Arlene Foster mais si aucun accord entre les parties n'est convenu d'ici lundi soir l'Assembl\u00e9e nord- irlandaise sera dissoute et l'Irlande du Nord pourrait, selon les accords du vendredi Saint retomber sous l'administration directe de Westminster, une situation tr\u00e8s emb\u00eatante pour les Irlandais du Nord mais aussi pour Theresa May qui voudrait lancer les n\u00e9gociations officielles de sortie de l'UE, d\u00e8s mercredi, Marina d'Arras pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [91%] :\r\nMais la Premi\u00e8re ministre, Theresa May est en Ecosse aujourd'hui o\u00f9 elle va plaider pour l'unit\u00e9 des nations, en pleine n\u00e9gociation sur le Brexit, le parlement \u00e9cossais doit reprendre demain les discussions pour un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance, une proposition de la Premi\u00e8re Ministre \u00e9cossaise, les discussions avaient \u00e9t\u00e9 interrompues lors des attaques de Londres la Premi\u00e8re ministre tannique, elle ne veut pas ne nouveau r\u00e9f\u00e9rendum tant que le Brexit ne sera pas effectif, c'est la premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e en Allemagne Des r\u00e9gionales dans la Sarre, le Land le plus petit du pays 800000 habitants 1 pourcent de de la population allemande, un scrutin qui avait valeur de test, le Parti conservateur a remport\u00e9 une nette victoire, on la disait en perte de vitesse, mais la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel c'est nativement impos\u00e9e Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [95%] :\r\nEnseignement de ce scrutin, m\u00eame si la composante locale a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le succ\u00e8s de la CDU, Angela Merkel sort renforc\u00e9e de cette premi\u00e8re \u00e9lection de l'ann\u00e9e, son parti est en nette progression, avec 5 points de plus qu'\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection les conservateurs ont donc r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs \u00e9lecteurs 2\u00e8me enseignement, il n'y a pas eu hier dans la Sarre d'effet Martin Schulz, alors que depuis la nomination du nouveau candidat social d\u00e9mocrate on disait le SPD dans une dynamique de succ\u00e8s, son seul succ\u00e8s hier, c'est d'\u00eatre parvenu \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012, Martin Schulz, le reconnaissait lui- m\u00eame, il n'y a pas de quoi en \u00eatre satisfait, derni\u00e8re enseignement enfin le parti populiste AfD poursuit sa croisade et entre au parlement de la Sarre, c'est \u00e7a 11\u00e8me victoire r\u00e9gionale d'affil\u00e9e, m\u00eame si son score 6 pourcent reste reste modeste et refl\u00e8te sans doute une baisse de r\u00e9gime, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nElle a tout pour \u00eatre l'ennemie de Donald Trump, la commissaire europ\u00e9enne en charge de la concurrence, Margrethe Vesta gu\u00e8re se rendra \u00e0 Washington cette semaine pour la premi\u00e8re fois depuis l'entr\u00e9e en fonctions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la tsarine de l'antitrust europ\u00e9en se rend en terrain min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [94%] :\r\nOui, elle s'\u00e9tait mise en froid avec les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'amende de 14 milliards d'euros inflig\u00e9e l'an dernier \u00e0 Apple et la triple attaque contre Google il y a 12 ans, mais elle ne craint pas l'eau froide, Margrethe II Steiger, sa derni\u00e8re visite \u00e0 Washington en septembre dernier, avait tourn\u00e9 au clash politique alors naturellement si Barack Obama s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, la prise de contact avec l'administration Trump s'annon\u00e7ait sur le papier, encore plus d\u00e9licate la dame de fer de la concurrence contre les champions du protectionnisme mais la confrontation politique tant attendue pourrait se d\u00e9gonfler, faute de souffle, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les nouveaux hauts responsables de la concurrence aux \u00c9tats-Unis n'ont pas encore d\u00e9ball\u00e9 leur carton Trump n'ayant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire nommer faute d'adversaires Vestager viendra avec son tableau chasse Apple Google Amazone mais aussi McDonald's de Starbucks ce que ce soit leurs monopoles ou leurs avantages fiscaux, les g\u00e9ants de la hi-tech et de la consommation ont d\u00fb plier face \u00e0 l'intransigeante commissaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [91%] :\r\nRetour en Suisse, le Syndicat suisse Romand, du spectacle et mis sous pression par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, l'OFC demande \u00e0 cette structure, qui compte 400 membres de fusionner avec 3 autres organisations de soutien aux professionels et intermittents de la culture, sous peine de quoi la Conf\u00e9d\u00e9ration cessera d\u00e8s l'an prochain de leur verser des subventions Julien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [96%] :\r\nTout commence par une exception en raison de la particularit\u00e9 linguistique propre \u00e0 leur art les associations syndicales th\u00e9\u00e2trales \u00e9taient les seuls \u00e0 recevoir des subventions sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une structure nationale mais tout change, l'Automne dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande dans une ordonnance, la fusion des quatre associations en une seule entit\u00e9 pour le porte- parole adjoint de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture Daniel Mena il y avait des doublons. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:32) [93%] :\r\nOn d\u00e9pense de l'argent public pour diff\u00e9rentes organisations qui ont fait pour la m\u00eame chose donc il faudrait trouver un moyen de mani\u00e8re qui a une structure unique qui puisse prendre compte de de des diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions linguistiques, ils \u00e9taient au courant que c'\u00e9tait une exception, il \u00e9tait au courant aussi du fait que cette exception est entrain de tomber, partie de 2012 ans savait d\u00e9j\u00e0 qu'il y a quelque chose qui bouge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des quatre associations, l'id\u00e9e d'une fusion est tr\u00e8s mal re\u00e7ue, m\u00eame si les subventions ont \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9es d'un an, on estime que le d\u00e9lai pour se pr\u00e9parer, trop court et si finalement fusion il y a la seule organisation romande concern\u00e9e s'attendrait \u00e0 d'importantes cons\u00e9quences Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat suisse Romand du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:14) [92%] :\r\nOn perdrait la possibilit\u00e9 d'avoir un bureau en Suisse romande, il y aura un bureau centralis\u00e9 \u00e0 Berne, donc il y aurait de fa\u00e7on claire un appauvrissement des prestations complet au niveau professionnel et puis par ailleurs, d'apr\u00e8s les informations qu'on a, on aurait de toute fa\u00e7on, moins d'argent, parce qu'on avait jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y aurait certainement des licenciements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [95%] :\r\nAujourd'hui les subventions f\u00e9d\u00e9rales constituent la moiti\u00e9 du budget du Syndicat suisse Romand du spectacle aux c\u00f4t\u00e9s des 3 associations concern\u00e9es, il pourrait n\u00e9gocier la cr\u00e9ation d'une organisation fa\u00eeti\u00e8re tout en maintenant son existence propre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [96%] :\r\nEt puis en tennis : au Masters de Miami, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00e9croch\u00e9 cette nuit son billet pour les huiti\u00e8mes de finale, il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets et puis Roger Federer affronte aujourd'hui l'argentin Juan Martin Del Potro quant \u00e0 Stan Wawrinka il sera face \u00e0 Malek Jaziri, Tunisien 53\u00e8me mondial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la Premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585975", "internalArchiveId": "AA1703586165", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8495759", "imageURL": "http://www.rts.ch/8495778.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Allemagne: le parti conservateur d'Angela Merkel remporte une \u00e9lection r\u00e9gionale test en Sarre", "La Guyane lance une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale", "VS / Le nouveau conseil d\u2019Etat refuse la motion de l\u2019UDC et pr\u00eate serment: le commentaire de Claudine Gaillard Torrent, \u00e0 Sion", "GE / Mesures du d\u00e9partement des transports pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e: les pr\u00e9cisions de Luc Barthassat, Conseiller d\u2019Etat", "Baisse de la criminalit\u00e9 dans le canton de Vaud: entretien avec Jacques Antenen, commandant de la police cantonale, \u00e0 Lausanne", "D\u00e9monstration de la police a\u00e9rienne \u00e0 Payerne: le mot de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le com\u00e9dien Ramzy Bedia pr\u00e9sente le film \"Une vie ailleurs\"", "VS: le nouveau conseil d'Etat a pr\u00eat\u00e9 serment malgr\u00e9 la motion de l\u2019UDC", "Minimag / VS: le style vestimentaire sur les pistes de ski a beaucoup \u00e9volu\u00e9", "La criminalit\u00e9 poursuit sa baisse en Suisse selon les statistiques 2016", "Russie: l'opposant Alexe\u00ef Navalny compara\u00eet \u00e0 Moscou au lendemain de son arrestation", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Cette large victoire relance le suspens dans l'\u00e9lection \u00e0 la Chancellerie, douchant les espoirs des sociaux-d\u00e9mocrates.", "Ce territoire d'outre-mer est min\u00e9 par le ch\u00f4mage et la criminalit\u00e9. Air France a annul\u00e9 tous ses vols \u00e0 destination de Cayenne.", "Le film raconte la qu\u00eate d\u2019une m\u00e8re pour retrouver son fils enlev\u00e9 par son ex-mari.", "L\u2019UDC valaisanne avait d\u00e9pos\u00e9 une motion d\u2019ordre pour reporter la c\u00e9r\u00e9monie. Elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.", "Au fil des d\u00e9cennies, les tenues pour affronter la neige ont \u00e9volu\u00e9 en fonction des modes et des avanc\u00e9es technologiques.", "La ville de Fribourg qui avait pris l'an dernier la t\u00eate du classement national en termes de violences perd son premier rang.", "Il est \u00e0 l'origine de manifestations anti-corruption qui ont rassembl\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans tout le pays contre Vladimir Poutine."], "variantIds": ["ece-8388216", "ece-8390639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T15:03:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030430\r\nDate de transcription : 02-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:16) [75%] : \r\nMais bon, on va \u00e9ventuellement de mauvaises 2 minutes et \u00e7a pas oui, \u00e7a me va tr\u00e8s bien quand m\u00eame que je te cela l'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:35) [81%] : \r\nDes cours qui a d\u00e9j\u00e0 fait 4 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:51) [71%] : \r\nRamzy Bedia, \u00e7a va de rire, donc qui a parl\u00e9 il y a 2 minutes mais que Ramzy non car, dans l'imm\u00e9diat pas apr\u00e8s tout un \u00e9moi quelqu'un : sauvez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:01:00 > 0:01:01) [90%] : \r\nDonc, pour le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:01) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite, c'est le sommaire, le nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment ce matin avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et sans Oscar Freising le Grand Conseil a largement refus\u00e9 la motion de l'UDC demandant le report de la c\u00e9r\u00e9monie, suite aux soup\u00e7ons de fraude concernant l'\u00e9lection nous dans un instant, la baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse, moins 4 pourcent en en 2016, m\u00eame constat en Suisse romande, dans le canton de Vaud et la baisse se confirme depuis plusieurs ann\u00e9es, on en parle avec le commandant de la police, Jacques Antenen, le conflit entre Paris et la Guyane moins tant mois d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles, la r\u00e9gion devrait \u00eatre paralys\u00e9e aujourd'hui par une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, les protestataires r\u00e9clament un plan d'investissement masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:14) [90%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion \u00e0 la d\u00e9couverte du Style vestimentaire terre nous irons aujourd'hui sur les pistes de ski valaisanne pour une balade dans l'histoire des tenues cr\u00e9\u00e9es pour affronter la neige, une histoire de mode et de techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:30) [94%] : \r\nEt nous recevrons le com\u00e9dien Ramzy Bedia pour son film Une vie ailleurs, l'histoire d'une m\u00e8re qui part retrouver son enfant enlev\u00e9 par son ex- mari, l'enfant \u00e9lev\u00e9 par sa tante et sa grand- m\u00e8re a d\u00e9sormais une vie ailleurs mais avant de d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:46) [87%] : \r\nCe titre, on se rend en Allemagne avec cette victoire qui relance le suspense dans l'\u00e9lection \u00e0 la chancellerie, le parti conservateur d'Angela Merkel a nettement remport\u00e9 une \u00e9lection r\u00e9gionale, testant \u00e7a, douchant les espoirs des sociaux- d\u00e9mocrates de voir Martine Schulz lui succ\u00e9der en septembre Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:47 > 0:04:11) [83%] : \r\nExplosion de joie chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens de \u00e7a \u00e0 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti de la chanceli\u00e8re d\u00e9joue tous les pronostics, non seulement la ACD ou ne recule pas, mais progresse de 5 et demi pourcent, celle qu'on surnomme la Merkel de la Sarre, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a possible dauphine la pr\u00e9sidente actuelle du Land ann\u00e9e great Chrome Karen Bauer \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:04:11 > 0:04:14) [73%] : \r\n\u00e7a m'a d\u00e9\u00e7u, apr\u00e8s \u00e7a se termes sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:14 > 0:04:32) [94%] : \r\nAngela Merkel et moi nous nous sommes battus c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, nous avons montr\u00e9 que nous nous engagions pour la politique r\u00e9gionale et pour l'avenir, les habitants de la r\u00e9gion ont vot\u00e9 pour cela, ils ont \u00e9galement montr\u00e9 qu'il ne voulait pas flirter avec la gauche, c'est mal vu dans ce pays, c'est aussi un signal au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:34 > 0:05:05) [93%] : \r\nLa perspective d'une coalition entre les sociaux- d\u00e9mocrates et les Verts et la gauche radicale d'Oscar Lafontaine a semble-t-il effrayer les \u00e9lecteurs, Martin Schulz, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en qui dame le pion dans les sondages au niveau national \u00e0 Angela Merkel reconna\u00eet la d\u00e9faite, nous n'avons pas atteint notre but ce soir, les sociaux- d\u00e9mocrates recule m\u00eame d'un point, la gauche radicale de 3 points, les Verts disparaissent du Parlement au profit de l'extr\u00eame droite qui r\u00e9ussit son entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:06 > 0:05:19) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse pr\u00e9pare son passage \u00e0 une police a\u00e9rienne en alerte 24 heures sur 24 elle a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une d\u00e9monstration ce matin \u00e0 Payerne, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin pour assurer cette police du ciel, l'arm\u00e9e suisse doit vous l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:19 > 0:05:31) [87%] : \r\nFallait prolonger la dur\u00e9e de l'UDF, \u00e0 18 et jusqu'en 2030 la moiti\u00e9 du co\u00fbt du nouveau programme d'armement, il sera consacr\u00e9, le chef de la d\u00e9fense, explique pourquoi le passage \u00e0 la police 24 heures sur 24 prend du temps, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:06:02) [91%] : \r\n\u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, parce que nous devons former non seulement les pilotes nous devons former des m\u00e9caniciens, nous devons fort mais des sp\u00e9cialistes des armuriers aussi et c'est des gens, une fois que vous les engag\u00e9s, \u00e7a prend un certain temps et nous voulons que l'information soit excellente, et il faut pas oublier en plus que les personnes qui actuellement sont les sp\u00e9cialistes dans ces secteurs travaillent et ont des missions \u00e0 remplir sur place et celles qui doivent aussi assurer cette formation et c'est pour \u00e7a que \u00e7a prend plus de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:02 > 0:06:18) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre, le nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan a pr\u00eat\u00e9 serment en fin de matin\u00e9e, ce qui devait n'\u00eatre qu'une formalit\u00e9 s'est transform\u00e9 en feuilleton \u00e0 suspense apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une motion d'ordre de l'UDC valaisanne qui voulait reporter la c\u00e9r\u00e9monie, le r\u00e9sum\u00e9 des d\u00e9bats et sign\u00e9 Jaggy Marion Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:20 > 0:06:27) [89%] : \r\nUne image qui aurait pu ne pas exister, les 5 nouveaux conseillers d'\u00c9tat valaisan ont \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9s ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:46) [95%] : \r\nUne assermentation que l'UDC valaisanne a tent\u00e9 d'ajourner le parti a d\u00e9pos\u00e9 ce matin une motion d'ordre dans ce sens, suite au d\u00e9p\u00f4t de plainte pour fraude \u00e9lectorale dans 2 communes Haut-Valaisanne il \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9 pour l'UDC de proc\u00e9der \u00e0 l'assermentation du nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:46 > 0:07:08) [93%] : \r\nLa commission de validation n'a pas pu proc\u00e9der aux instructions n\u00e9cessaires et que par cons\u00e9quent statuer sur le fond du recours, alors qu'aucune mesure d'instruction n'a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e et encore moins, aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise, h\u00e9 bien, cela constituerait un vice de proc\u00e9dure \u00e9vident pour ne pas dire une forme de coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:21) [94%] : \r\nPour la commission de validation du Grand Conseil, le nombre de cas av\u00e9r\u00e9s de fraude ne remettent pas en cause l'\u00e9lection pour les PDC un report de l'assermentation du gouvernement, une catastrophe pour le bon fonctionnement du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:21 > 0:07:35) [93%] : \r\nCette demande risque donc de paralyser l'entier de l'appareil \u00e9tatique de notre canton puisque pass\u00e9 cette date fatidique du 1er mai 2017, son conseil d'\u00e9tat sans ex\u00e9cutif plus aucune d\u00e9cision ne pourra \u00eatre prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:35 > 0:07:41) [97%] : \r\nL'UDC valaisanne a annonc\u00e9 qu'elle allait probablement faire recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:41 > 0:07:48) [86%] : \r\nEt on trouve Claudine Gaillard Torrent si on vous avez assist\u00e9 \u00e0 ces d\u00e9bats, \u00e7a devait \u00eatre une formalit\u00e9 enlis\u00e9, et pourtant les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:50 > 0:08:40) [93%] : \r\nOui, et ce matin au Grand Conseil, c'\u00e9tait l'UDC Seul contre tous, l'UDC qui a vainement tent\u00e9 d'ajourner la validation de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat et de l'annuler, par un recours alors cette tentative de blocage, a \u00e9t\u00e9 vivement combattue par tous les autres partis avec 3 arguments r\u00e9currents, le 1er est bien celle ampleur de cette fraude avec, \u00e0 ce stade 64 votants concern\u00e9s, ce qui repr\u00e9sente un pourcentage infime de l'ensemble des \u00e9lecteurs valaisans et puis les d\u00e9put\u00e9s ne voulait pas non plus, paralys\u00e9 l'ensemble des institutions pendant des semaines en acceptant le recours de l'UDC et enfin, les d\u00e9put\u00e9s ont estim\u00e9 que la tricherie, la fraude n'avait pas une influence significative sur le r\u00e9sultat de la liste de l'\u00e9lection, \u00e0 savoir l'\u00e9lection de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre au d\u00e9triment d'Oscar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:40 > 0:08:44) [95%] : \r\nDonc le nouveau Conseil d'\u00c9tat a pr\u00eat\u00e9 serment pour autant, le dossier n'est pas clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:46 > 0:09:26) [94%] : \r\nNon, il y a sur le volet politique, la commission de justice du Grand Conseil qui va devoir enqu\u00eater ces prochaines semaines afin de de constater la l'ampleur exacte de cette fraude et puis sur le plan p\u00e9nal cette fois le minist\u00e8re public m\u00e8ne \u00e9galement son enqu\u00eate afin de d\u00e9busquer les auteurs et de juger de la nature exacte de cette fraude alors vous le savez les assembl\u00e9es constitutives comme celle de ce matin son jour de f\u00eate, normalement, une f\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 ternie ce matin par la tentative de prise d'otages de l'UDC sur le Grand Conseil comme la la \u00e9voqu\u00e9 un chef de groupe PDC la f\u00eate qui se poursuivra quand m\u00eame malgr\u00e9 tout dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:26 > 0:09:27) [86%] : \r\nClaudine Gaillard Torrent merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:29 > 0:09:43) [90%] : \r\nLa criminalit\u00e9 poursuit sa baisse en Suisse, c'est ce que d\u00e9montrent les statistiques 2016 publi\u00e9 ce matin \u00e0 relever en Suisse romande, la ville de Fribourg qui avait pris l'an dernier la t\u00eate du classement national en termes de violence perd son rang, on regarde les principaux chiffres avec maintenant j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:45 > 0:10:16) [92%] : \r\nDes chiffres rassurants la criminalit\u00e9 continue de diminuer en Suisse, pr\u00e8s de 4 pourcent de de moins d'infractions au code p\u00e9nal, une tendance qui se confirme avec les cambriolages qui baisse de 11 pourcent Fribourg Fribourg perd aussi son titre de ville la plus violente de Suisse, la police a on effet revu ses chiffres en 2016 en Suisse romande, celle-l\u00e0 Chaux-de-Fonds qui a enregistr\u00e9 le nombre d'infractions lors de violences, le plus \u00e9lev\u00e9 avec 12,7 infractions pour 1000 habitants, elle est 2\u00e8me Suisse juste apr\u00e8s B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:16 > 0:10:28) [93%] : \r\nC'est juste un effet de comptage de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, parce que dans ce que fait contagion mais une mise en garde qui dit non il faut pas comparer les villes parce que les pratiques polici\u00e8res ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:28 > 0:10:40) [93%] : \r\nDans un contexte de baisse globale de la criminalit\u00e9, une ombre au tableau : la violence domestique reste une cause importante de d\u00e9c\u00e8s, en effet, on suisses une femme meurt toutes les 3 semaines pour cette raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:42 > 0:10:48) [90%] : \r\nEt comme la plupart des cantons romands, le canton de Vaud voit sa criminalit\u00e9 baisser, moins 6,5 pourcent d'infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:48 > 0:11:16) [95%] : \r\nEn moins en 2006 de quoi atteindre le taux de criminalit\u00e9 le plus bas depuis 2009 et ce matin pour les autorit\u00e9s Vaudois est aussi l'occasion de tirer un bilan de Strada un plan contre la criminalit\u00e9 de rue introduit il y a 3 ans et associant pr\u00e9sence accrue sur le terrain et proc\u00e9dures de comparution acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec nous pour en parler, Jacques Antenen, bonjour, vous \u00eates le commandant de la police vaudoise, vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 juge d'instruction est-ce qu'on peut mesurer l'impact de Strada sur les chiffres publi\u00e9s ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:18 > 0:11:33) [94%] : \r\nAlors c'est difficile de faire un rapprochement sp\u00e9cifique entre Strada la baisse de la criminalit\u00e9, ce qui est s\u00fbr c'est que Strada par sa proc\u00e9dure de comparution imm\u00e9diate, comme vous le dites, contribuer \u00e0 liquider plus rapidement les cas notamment des dealers de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:48) [88%] : \r\nAlors Strada selon vos propres termes, c'est un peu le harc\u00e8lement de ses petits d\u00e9linquants, notamment des dealers de rue est-ce que finalement on s'attaqueront pas \u00e0 la partie visible est-ce que les les racines du mal soit \u00e9chappe un peu \u00e0 ce \u00e0 ce processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:49 > 0:12:14) [85%] : \r\nLe fait que ce que l'on s'attaque via Strada au petit une signifie pas qu'on abandonne compl\u00e8tement le la lutte contre les r\u00e9seaux comme on les appelle, ils se sont sentis simplement l'apanage d'autres brigades des polices que de s'attaquer assez assez grands trafiquants le plus le petit que poursuivi par Strada sa v\u00e9ritable harceler le dealer de rue qui est visible et qui importunent le citoyen au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:14 > 0:12:25) [91%] : \r\nDonc une d\u00e9marche compl\u00e9mentaire si je vous entends bien, avec des cons\u00e9quences directes, on parlait de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, \u00e7a veut dire aussi des d\u00e9tenus suppl\u00e9mentaires est-ce que le canton de Vaud a les moyens de d'avoir tous ces d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:26 > 0:12:54) [90%] : \r\nAlors, le canton de Vaud a fait de gros efforts de les toutes derni\u00e8res ann\u00e9es justement pour accro\u00eetre consid\u00e9rablement sa capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir faire face \u00e0 cet afflux suppl\u00e9mentaire des d\u00e9linquants, j'ajoute que l'effet Strada s'il ne se marque pas seulement sur le nombre de d\u00e9tenus, mais aussi sur le fait que la personne qui a imm\u00e9diatement quand il encore d'ann\u00e9e va probablement souffrir ou respectivement les poursuive son activit\u00e9 ailleurs pour ne pas se faire incarc\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:54 > 0:12:56) [95%] : \r\nJacques-Antoine merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:57 > 0:13:15) [96%] : \r\nMerci beaucoup en Russie, l'opposant Alexe\u00ef Navalny compara\u00eet aujourd'hui \u00e0 Moscou, au lendemain de son arrestation, il est \u00e0 l'origine de manifestations anti- corruption qui ont rassembl\u00e9 hier des dizaines de milliers de personnes dans tout le pays, l'une des plus forte mobilisation contre le pr\u00e9sident Vladimir Poutine depuis 2012 Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:16 > 0:13:27) [91%] : \r\nAlexe\u00ef Navalny arrive devant ta tribunal du centre de Moscou, l'opposant num\u00e9ro un au Kremlin, adresse un signe \u00e0 ses partisans et aux journalistes avant d'affronter ses juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:28 > 0:13:53) [98%] : \r\nArr\u00eat\u00e9 hier d\u00e8s le d\u00e9but de la manifestation, il encourt jusqu'\u00e0 15 jours de prison pour avoir appel\u00e9 \u00e0 cette mobilisation populaire contre la corruption du r\u00e9gime dans tout le pays, des centaines de manifestants sont arr\u00eat\u00e9s au moins un millier \u00e0 Moscou des interpellations parfois muscl\u00e9es parmi les contestataires emmen\u00e9s dans les fourgons de nombreux \u00e9tudiants qui ont rejoint en masse les rangs de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:00) [98%] : \r\nJe pense que les gens doivent exprimer leur esprit civique et montrer qu'ils ne sont pas des esclaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:01 > 0:14:05) [97%] : \r\nNous sommes contre la corruption, contre ce qui se passe en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:06 > 0:14:16) [93%] : \r\nLa Russie sans Poutine, crient les manifestants \u00e0 Saint-Petersbourg, l'une des 99 villes de Russie o\u00f9 la population a d\u00e9fi\u00e9 l'interdiction de d\u00e9filer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:25) [94%] : \r\nJe suis fatigu\u00e9, fatigu\u00e9 de la corruption de l'arbitraire dans les tribunaux, le pouvoir peut faire ce qu'il veut de nous, c'est pour \u00e7a que je manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:26 > 0:14:38) [94%] : \r\nLa plupart des manifestants arr\u00eat\u00e9s hier ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans la nuit, au moins 120 personnes dont Alexe\u00ef Navalny sont toujours d\u00e9tenus, l'Union europ\u00e9enne appelle le Kremlin \u00e0 les rel\u00e2cher au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:39 > 0:14:51) [96%] : \r\nLa crise en Guyane s'invite dans la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise, une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale menacent aujourd'hui de bloquer ce territoire d'outre- mer, min\u00e9e par le ch\u00f4mage et la criminalit\u00e9, Air France a annul\u00e9 tous ses vols \u00e0 destination de Cayenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:53 > 0:15:37) [90%] : \r\nDes cagoules noires pour ne pas s'exposer aux repr\u00e9sailles de criminels que ces jeunes Guyanais entendent combattre un mouvement n\u00e9 il y a un mois apr\u00e8s la mort d'un jeune tu\u00e9 lors d'un vol par un truand depuis les laissant son fr\u00e8re ne d\u00e9col\u00e8re pas : \u00c9tienne des mots tr\u00e8s durs d\u00e9termin\u00e9s, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, voyez \u00e0 visage d\u00e9couvert, je vous parle, nous sommes les 500 fr\u00e8res, nous sommes violence nous sommes les Guyanais qui iront jusqu'au bout, hier soir encore, ils appelaient \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour d\u00e9noncer la violence et le ch\u00f4mage end\u00e9mique qui mine la Guyane et cristallisant contestation tr\u00e8s largement soutenue par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:38 > 0:15:44) [76%] : \r\nMalade \u00e0 garder la d'Anelka qui n'en a rien \u00e0 cirer, mais des gars qui jusqu'au bout, qui \u00e9tait un peu nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:55) [85%] : \r\nD\u00e9termin\u00e9, laisse son fr\u00e8re multiplie les coups d'\u00e9clat, blocage de l'a\u00e9roport ou manifestations sauvage, il y a 10 jours, lors d'une r\u00e9union avec S\u00e9gol\u00e8ne Royal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:58 > 0:16:12) [90%] : \r\nUne crise politique et sociale qui s'invite en pleine campagne pr\u00e9sidentielle et les manifestants Oslo ton exigeant de parler avec le gouvernement et uniquement avec le gouvernement, elle y amener exit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:18) [92%] : \r\nDu 1er ministre et du ministre de l'int\u00e9rieur du 1er ministre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:19 > 0:16:26) [79%] : \r\nDes finances et de la Sant\u00e9 salue le le ministre pour nous et ces pluies de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:16:34) [92%] : \r\nSp\u00e9cialement d\u00e9p\u00each\u00e9 de Paris la d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle a \u00e9chou\u00e9 hier \u00e0 toute tentative de n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:35 > 0:16:58) [90%] : \r\nOn revient en Suisse, la gare de Lucerne est \u00e0 nouveau ouverte au trafic ferroviaire, 4 jours apr\u00e8s l'important d\u00e9raillement survenu donc mercredi les r\u00e9parations ont pris fin la nuit derni\u00e8re, quelque 400 m\u00e8tres de voies ferr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 remises en \u00e9tat 4 aiguilles \u00eatre remplac\u00e9s, 2 autres r\u00e9parer pour leur peine et les passagers qui fr\u00e9quentaient la gare ce matin, re\u00e7u des chocolats, accompagn\u00e9e d'un message de remerciements de la part des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:59 > 0:17:16) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement des Transports pr\u00e9sentait ce matin ses propositions de mesures sur 5 ans destin\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la loi pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e, sans mesures concr\u00e8tes pour mettre fin \u00e0 la guerre des transports dans le canton de Gen\u00e8ve propose les pr\u00e9cisions du chef du D\u00e9partement Luc Barthassat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:16 > 0:17:37) [85%] : \r\nDonc aujourd'hui, on pr\u00e9sente ses mesures concr\u00e8tes s'est fluidifi\u00e9 en gros les grands axes pacifier les routes de quartier, des actifs des cyclables des ondes vers des zones vertes pour les v\u00e9hicules 4 roues et surtout aussi pour les v\u00e9los, donc on essaie d'de, de, d'avoir sur le terrain, un esp\u00e8ce de de consensus courageux pour pouvoir que chacun y trouve sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:37 > 0:17:57) [96%] : \r\nLe canton de Berne a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le projet d\u00e9finitif de contournement ouest de Bienne par l'autoroute A5 objectif d\u00e9sengorger la ville, le plan pr\u00e9voit de concentrer le trafic sur un nombre d'axes restreint en grande partie enterr\u00e9e devis\u00e9 \u00e0 2 milliards de francs, le chantier durera une quinzaine d'ann\u00e9es, le financement sera assur\u00e9 \u00e0 87 pourcent par par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:59 > 0:18:06) [96%] : \r\nEt puis un mot de sport avec cette belle 2\u00e8me place sign\u00e9 Thomas City au Grand Prix du Qatar Moto2 hier soir en ouverture de la saison 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:06 > 0:18:16) [82%] : \r\nLe Suisse n'a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e que par l'\u00c9tat Les enfants courent morbide qui s'est impos\u00e9 pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, c'est 48\u00e8me podium de L\u00fcthi le 36\u00e8me pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:19 > 0:18:39) [90%] : \r\nLe 12 45 c'est tendance, la preuve avec notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion qui vous propose cette semaine de nous confronter au Style vestimentaire terre premi\u00e8res \u00e9pisode aujourd'hui en Valais, vous ne serez pas surpris le Style s'expose d'abord sur les pistes de ski au fil des d\u00e9cennies les tenues pour affronter la neige ont \u00e9volu\u00e9 en fonction des modes, mais aussi des avanc\u00e9es technologiques petit voyage dans le temps avec C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:18:51) [86%] : \r\nDe laine chaussettes montantes, pantalons larges jupes longues, ce qui, au d\u00e9but du si\u00e8cle est avant tout une affaire de d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:07) [86%] : \r\nEt Jean, un petit peu ce qu'ils avaient pourrait aussi leurs habits avec du papier journal, ce qui permettait d'avoir un peu plus d'isolation et aussi d'allumer le feu, le cas \u00e9ch\u00e9ant et autrement et multiplier les couches, mais c'\u00e9tait pas non plus extraordinaire compar\u00e9 au techniques d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:07 > 0:19:15) [81%] : \r\nDes v\u00eatements peu imperm\u00e9able Tchad chute pourtant assez fr\u00e9quentes, comme le constatait passionn\u00e9s qui ressort chaque ann\u00e9e, le mat\u00e9riel de poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:17 > 0:19:28) [86%] : \r\nNous retient ce ce avant, en arri\u00e8re, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e7a balance de tous les c\u00f4t\u00e9s et et pour \u00e7a, moi je trouve que quand on regarde les courses de l'\u00e9poque, l\u00e0 je Pocket Amirati des gens parce que c'\u00e9tait vraiment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:30 > 0:19:38) [91%] : \r\nUn ami malheureusement une ann\u00e9e qui s'est qui s'est fractur\u00e9 la la jambe ce qui est le m\u00e9decin qui l'a re\u00e7ue \u00e9tait toute heureuse, \u00e7a faisait 30 ans qu'il avait pr\u00e9vu ce genre de fracture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:40 > 0:19:40) [74%] : \r\nCouleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:40 > 0:19:48) [89%] : \r\nLa Chine et combinaison une pi\u00e8ce les ann\u00e9es 80 am\u00e8nent leur lot de nouveaut\u00e9s, mais la vraie innovation et l'apparition des tissus qui respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:19:57) [73%] : \r\nApr\u00e8s c'est gestes ce vol du livre, c'est pas forc\u00e9ment il y a quand m\u00eame une une isolation thermique dedans c'est compl\u00e8tement imperm\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:57 > 0:20:10) [84%] : \r\nDernier changement d'importance, le casque, apparue il y a \u00e0 peine plus de 10 ans aujourd'hui, on atteint des pointes en mati\u00e8re d'isolation et de s\u00e9curit\u00e9, les derni\u00e8res innovations sont des mat\u00e9riaux, technologie, on a une source interne fond encore \u00e9coresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:28) [79%] : \r\nLa ridiculise le les chutes coupe des pantalons pour proc\u00e9der recr\u00e9er une baisse recr\u00e9er les int\u00e9rieurs et puis fait en fibre de fait de de de plastique associer toute une id\u00e9e de recyclage mani\u00e8re et c'est tr\u00e8s amusant, l\u00e0, on remarque la client\u00e8le est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 ce genre de de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:30 > 0:20:31) [60%] : \r\nC'est public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:31 > 0:20:37) [83%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a revient, mais la m\u00eame chose mais les couleurs reviennent les formes reviennent aussi un petit peu \u00e7a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:37 > 0:20:40) [89%] : \r\nDisons 10 15 ans alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:40 > 0:20:41) [98%] : \r\n\u00e0 quand le retour des skis en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:44 > 0:20:53) [91%] : \r\nUne vie ailleurs film sensible sur la qu\u00eate d'une m\u00e8re pour retrouver son fils enlev\u00e9 par son ex- mari sort demain en Suisse romande, le com\u00e9dien Ramzy m\u00e9dia et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:54 > 0:21:06) [79%] : \r\nEt c'est-\u00e0-dire que j'avais particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le r\u00f4le de Mehdi c'est assitance tant social qui accompagne cette m\u00e8re en col\u00e8re qui a peur face \u00e0 ce ce fils qui lui \u00e9chappe et c'est lui qui fait le pendant d'o\u00f9 plus calme, les aidants bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:06 > 0:21:17) [81%] : \r\nImm\u00e9diat, bonjour Claire comment \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, je suis content de l\u00e0 je dors c'est si bien, c'est pas mal, un peu chez que je vous trouve tr\u00e8s classe confort c'est vraiment bien, alors le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:17 > 0:21:25) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien aussi \u00e0 quel moment vous \u00eates dit ce midi, ce personnage d'assistance sociale qui est quand m\u00eame un personnage grave on vous conna\u00eet plut\u00f4t \u00e9videmment dans des r\u00f4les comiques, il est pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:27 > 0:21:59) [90%] : \r\nEt, et, pour moi, parce que, il parle d'un sujet qui me touche vraiment beaucoup et c'est la famille c'est qui ce que raconte le film, en gros, c'est qu'une famille, c'est pas forc\u00e9ment un papa et une maman et c'est pas forc\u00e9ment les Liens du sang, mais c'est, c'est c'est ce qui entoure un enfant et c'est l'amour qui autour d'un enfant et et \u00e7a, \u00e7a m'a touch\u00e9 parce que je me rends compte avec ce film que plein de gens ont des histoires de famille, que tout le monde a des histoires de famille, je regarde pas trop dans les yeux, mais je pense que, peut-\u00eatre, vous avez aussi voil\u00e0 et je vois que ce film touche les gens pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:59 > 0:22:09) [93%] : \r\nParce que c'est vrai qu'\u00e0 priori on pourrait dire \u00e0 un enl\u00e8vement d'enfant, quand m\u00eame, par un de ses parents, c'est un sujet tr\u00e8s lourds, tr\u00e8s durs, mais c'est vraiment un film sur effectivement la r\u00e9silience, l'amour, la famille qu'on peut se construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:45) [88%] : \r\nCompl\u00e8tement et ses 12, du coup, le titre du film, il a une vie ailleurs ce gamin et et les choses ne sont pas tout blanc ou tout noir, et quand on va arriver l\u00e0- bas en Uruguay, quand je dois chercher cet enfant, je vais me rendre compte qu'effectivement, la maman, c'est celle qui se l\u00e8ve tous les matins pour lui, c'est celle qui le soigne, c'est celle qui l'habille, c'est celle qu'il cajole, qu'il l'encourage, et c'est \u00e7a, une maman et je trouve que c'est important \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y a des gens qui manifestent dans la rue pour montrer qu'une famille les m\u00eame les mariages, ceux qui sont anti- mariage de leur montrer que tout n'est pas aussi simple qu'il ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:45 > 0:22:48) [92%] : \r\nOn regarde un extrait et on continue en parler, \u00e7a vous va, mais \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:50 > 0:23:16) [69%] : \r\nEt et notait que que le sujet serait de revoir \u00e0 et restaurer les des de Gaulle et que il voit \u00e0 \u00e7a permet \u00e0 l'heure j'ai je je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:18 > 0:23:19) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de cynisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:28 > 0:23:30) [48%] : \r\nTout l'\u00c9tat par triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:32 > 0:23:55) [71%] : \r\nLa ferveur \u00e9quipe int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent, on a une preuve d'ailleurs, ne sait pas l'OM qui autre qu'on est pourtant qu'il n'y a pas d'\u00e9cho parmi auquel elle venir la pluie pas l'Reggada 25 fait l'eau que Berlingo et donc il en a profit\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:04 > 0:24:05) [75%] : \r\nIl \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:07 > 0:24:15) [81%] : \r\nIl y a une identit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re qui donne au film parce qu'il est tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du Sud, dans les et bon alors vous entendu par l'espagnol, \u00e7a vous le parler d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:21) [79%] : \r\nOui, apr\u00e8s l'\u00e9cole, comme quoi vous voyez l'\u00e9cole \u00e7a sert \u00e0 vous- m\u00eame, vous reste parce que il est vraiment fait une terre votre espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:22 > 0:24:37) [87%] : \r\nOui, ben j'avais que \u00e7a \u00e0 faire apr\u00e8s le r\u00e9viser la banlieue pas 1000 choses \u00e0 faire, surtout dans ce petit village de Florida, donc j'ai appris mon texte assez facilement, mais comme elle ne parlait non elle a vraiment tous appris en phon\u00e9tique, en plus, et on croit qu'elle est, elle est du coup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:37 > 0:24:49) [88%] : \r\nCompl\u00e8tement h\u00e9las taxant tr\u00e8s par le plan phon\u00e9tique tr\u00e8s fort mais il y a, c'est vrai qu'il y a ce ce ce on sent beaucoup de pays la ville aussi le le petit enfant qui qui a vraiment construit sa vie c'\u00e9tait important qui soit tourner en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:49 > 0:25:04) [90%] : \r\nAh, mais ce que vous voyez, c'est-\u00e0-dire que si le cort\u00e8ge environ le film, ils pourront dire ensuite je je connais Florida en Uruguay, que vous voyez dans le film, c'est tout le village, vraiment il y a, il y a 3 rue il y a une rivi\u00e8re et et et de restaurants, donc je suis autrichien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:04 > 0:25:15) [85%] : \r\nMais c'est pas grave, on vous regarde un portrait de vous, sinon je suis quand m\u00eame \u00e7a c'est \u00e7a pour mon portrait, je savais que vous l'attendiez avec impatience et franchement un portrait sign\u00e9 par Julien Marsa vous toujours, je voudrais le voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:15 > 0:25:20) [69%] : \r\nAh bah j'aimerais, on l'a connue que lire sur la politique \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:20 > 0:25:36) [80%] : \r\nUn spot que Ramzy a rencontr\u00e9 aux galeries Lafayette, alors qu'il vendait des freins, \u00c9ric et Ramzy, parce qu'il y a encore, \u00e7a fait 2 fois j'ai j'nettoyer de fond et alors 2 fois, 2 fois press\u00e9 recense 2 pr\u00e9noms des d\u00e9lires contagieux un humour f\u00e9roce parfois potaches ce duo, un contre la de f\u00e9lin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:37 > 0:26:47) [89%] : \r\nQue ce soit sur petit ou grand \u00e9cran leurs apparitions sont pour la plupart collecte aucun, aucun go\u00fbt et puis il y a eu peut-\u00eatre ce 1er tournant dans des vents contraires, un r\u00f4le, loin de l'humour dont Ramzy nous avait habitu\u00e9s, pour preuve, son nom est coll\u00e9 \u00e0 son pr\u00e9nom les restituer, on aime \u00c9ric et Ramzy on aime aussi Ramzy rencontre p\u00e9diatre, on aime la douceur de l'homme en solo sa po\u00e9sie s'affranchir ses fragilit\u00e9s et son cin\u00e9ma, il donc il est \u00e0 la fois auteur, r\u00e9alisateur et acteur est une com\u00e9die qui lui ressemblait d\u00e9cal\u00e9, po\u00e9tique aussi fragile qu'attachant, il sera demain dans le dernier Lelouch est aujourd'hui dans une vie ailleurs un r\u00f4le dramatique qui lui va comme un gant aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Carr\u00e9, il y a un quart d'un assistant social qui accompagne en Uruguay, une m\u00e8re d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son fils qu'il n'a pas vu depuis 4 ans, l'\u00e9tude nous avons \u00e9videmment leur l'enfant \u00e0 qui on a fait croire que sa maman \u00e9tait morte, il vit, heureuse, \u00e9panouie avec sa tante et sa grand- maman, un film inspir\u00e9 d'une histoire vraie qui, s'il le fallait nous prouve une fois de plus que Ramzi le comique porte bien son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:26:48) [69%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:50 > 0:26:56) [83%] : \r\nAlors vous connaissez Ramzy vous revoici Ramzy Bedia devait repris votre nom, pourquoi 500 quel le sens de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:57 > 0:27:21) [83%] : \r\nJe pensais au d\u00e9but dans la t\u00eate, Ramzy, c'\u00e9tait le marrant et la m\u00e9dia, c'est le service, voil\u00e0, \u00e7a n'a aucun sens en v\u00e9rit\u00e9 je j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9, \u00e7a c'est assez quand on nage en appelle pour mais quoi sur le, sur l'affiche, j'ai r\u00e9pondu \u00e7a une fois, c'est pas vraiment pas s'approcher la symbole absolument au d\u00e9but je voulais profiter de prot\u00e9ger mes enfants, de m\u00e9dias et puis apr\u00e8s j'ai vu, j'\u00e9tais vraiment pas une Star et qui vous lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:22 > 0:27:23) [80%] : \r\nProbablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:24 > 0:27:31) [86%] : \r\nMais avant, c'est une d\u00e9cision vraiment de dire : je vais pas faire que le comique, je vais aussi faire un acteur s\u00e9rieux et casser la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:33 > 0:28:13) [91%] : \r\nC'est pas du tout une d\u00e9cision r\u00e9fl\u00e9chie en amont c'est plut\u00f4t que c'est plut\u00f4t que l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 un sc\u00e9nario qui m'int\u00e9ressait, j'ai vu un r\u00e9alisateur Olivier Peyon qui voulait tourner avec moi j'ai une actrice Isabelle Carr\u00e9, qui est une grande actrice qui voulait tourner avec moi et qui m'ont fait oublier que qui n'ont pas du tout parl\u00e9 du fait que j'\u00e9tais \u00e0 un suppos\u00e9 marron et le le fait qu'ils aient autant envie de tourner avec moi, qui me voient autant dans un r\u00f4le comme ceci comme celui-ci, et ils m'ont fait d\u00e9couvrir des bidons, ce que je vais dire mais pour aller vite, oui, d'autres d'autres guitares d'autres corps de Magritte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:13 > 0:28:26) [74%] : \r\nAvant ai j'ai sauv\u00e9 20 ans le journ\u00e9e du voilier a \u00e9t\u00e9 de record, il y avait pas vu qu'il y avait des cordes basses \u00e9tudiant et du coup la mais \u00e7a reste quand m\u00eame militaro- pas de choix : tiens, je vais jouer \u00e7a ou \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:26 > 0:28:31) [92%] : \r\nC'est je me rends compte qu'il y a 3 autres cordes et j'aime bien jouer avec celle-l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:31 > 0:28:41) [89%] : \r\nEt puis, il y en a d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, parce que vous dites que vous \u00e9tiez pas du tout enferm\u00e9 dans ce r\u00f4le de comique, mais qu'on connaissait que celui-l\u00e0, on l'a dit Juliette et Varela dit vous avez aussi fait vos propres films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:41 > 0:29:23) [82%] : \r\nR\u00e9alisateur Rivard j'c'est la personne qui a fait le succ\u00e8s du avoue le f\u00e9licite fait du bien qu'est-ce que vous mais alors on a, je sais qu'on sort et apr\u00e8s portrait imaginerait bien d'ailleurs, en fait, les nouvelles \u00e7a, vous \u00eates aussi r\u00e9alisateur, c'est pas rien quand m\u00eame encore de guitares encore autre corde de guitare, c'est bient\u00f4t la que vous avez et vous \u00eates entr\u00e9 dans la cour des grands ou des vieux, on pourrait dire, puisque vous \u00eates-vous tourn\u00e9 dans vous avez tourn\u00e9 dans le dernier film de Claude Lelouch oui ou avec Johnny, racontez-nous, alors je n'ai aucune sc\u00e8ne avec Johnny et je le regrette mais jamais synth\u00e9, de la guitare aussi o\u00f9 il lui louait du temps Utah \u00e9lectrique, j'\u00e9tais content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:23 > 0:29:30) [88%] : \r\nEt mais non je Julie Ferrier dans ce film- l\u00e0 et c'\u00e9tait un r\u00f4le marrant, je suis un r\u00f4le marrant encore, moi je suis s\u00e9rieux, mais c'est un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:31 > 0:29:32) [90%] : \r\nMais dirig\u00e9 par Claude Lelouch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:33 > 0:29:59) [88%] : \r\nC'est une de alors, j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 l'interview des autres, tout le monde le dit et la l'id\u00e9e que vous avez de Claude Lelouch h\u00e9 bien elle se elle est vraie, c'est le r\u00e9alisateur le plus doux du monde le plus, j'\u00e9tais tr\u00e8s stress\u00e9e et d\u00e8s qu'il arrivait sur le plateau, d\u00e8s qu'il m'\u00e0 son 1er mot je n'avais plus aucun train qui \u00e9tait le plus grand acteur du monde, c'est fou, mais quand j'ai vu qu'il est pareil \u00e0 tout le monde et que tout le monde \u00e9tait le plus grand acteur du monde ben on est on bien c'est, c'est, je souhaite \u00e0 tout le monde tournait Claude Lelouch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:59 > 0:30:10) [87%] : \r\nAlors, le film de de l'id\u00e9e payant s'appelle une vie ailleurs, il sort demain en Suisse romande, le film de Claude Lelouch s'appelle chacun sait que certains types d'je crois qu'il sort un petit peu plus tard mais j'ai pas la date en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:10 > 0:30:22) [87%] : \r\nPour les gens qui aiment les films de Claude Lelouch, vraiment c'est un Claude Lelouch comme un grand \u00e0 la comme ceux d'avant avec plein d'histoires qui centre Croix ceux qui reviennent, des gens qui s'aiment m\u00eame pas, j'ai ador\u00e9 \u00eatre dans celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:22 > 0:30:27) [82%] : \r\nMerveilleux on a ador\u00e9 et que vous soyez sur notre plateau, vous avez promis un portrait de moi, il vous reste 3 secondes, je crois, c'est c'est pas combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:27 > 0:30:34) [82%] : \r\n\u00e0 40 secondes Yves aurait 40 secondes vous a rencontr\u00e9 2 minutes ouais ben voil\u00e0, c'est dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:34 > 0:30:39) [94%] : \r\nJe crois, non je crois jusque que donc je j'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:39 > 0:30:52) [85%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 maman aussi de jury, il y a, on ira voir le film demain, ceux qui n'ont pas vu c'est fini d\u00e9j\u00e0 mais, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 fini, vous n'avez m\u00eame pas chanter, vous avez jou\u00e9 de la guitare, ouais, je vous fais un petit truc, mais avant de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:55 > 0:31:06) [79%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 et j'ai vu les infos avant qui ont un petit peu calm\u00e9 largement qui, il y a des sujets sur les plus merci, merci beaucoup pour votre hier \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:08 > 0:31:32) [87%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne \u00e0 Del\u00e9mont qui prosp\u00e8rent th\u00e9\u00e2tres : h\u00f4tels, commerces \u00e9co- \u00e9coquartier les projets immobiliers, les chantiers, les grues se multiplient, c'est que Del\u00e9mont veut accueillir 14000 nouveaux habitants d'ici 2030 rendez- vous dans votre journal r\u00e9gional, donc \u00e0 18 heures 55 et puis \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:40 > 0:31:44) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:27 > 0:32:39) [80%] : \r\nPourtant, au moins, c'est fini, bonjour pas vous rencontrer M. aussi bon, merci, merci beaucoup, au revoir, salut \u00e7a va bien, bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:45 > 0:33:05) [82%] : \r\nSoit 60 on mettra des tentes o\u00f9 les \u00e9crans ou pas, \u00e7a tombait tr\u00e8s en tous les \u00e9crans, d'accord, et puis ce que je voulais dire ah oui et puis s'tombait de rester de c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, je n'ai pas dans mon \u00e7a, ils m'ont fait beaucoup pour me trouver g\u00e9nial, merci beaucoup, j'ai envie de cette voie, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je crois que c'est la bonne carte bonjour \u00e0 tous, dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:05 > 0:33:07) [69%] : \r\nTout seul, le pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:07 > 0:33:08) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:08 > 0:33:43) [90%] : \r\nOui, volontiers comme \u00e7a je peux et \u00e7a tombait de mettre un poil plus comme \u00e7a, j'ai merci un poil plus juste au ouais voil\u00e0 super voil\u00e0 comme \u00e7a, je vais pouvoir g\u00e9nial, merci beaucoup, qui se disait oui, bon, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le printemps dominera largement cette semaine avec un soleil radieux ont outr\u00e9, avec un soleil radieux en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne, des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison ce matin le sol elle le et puis la TAC voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:44 > 0:33:46) [94%] : \r\nSuper, merci beaucoup, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:16 > 0:37:13) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le printemps dominera tr\u00e8s largement cette semaine avec un soleil radieux en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne, des temp\u00e9ratures largement au-dessus des normes, ce matin, le soleil a d\u00e9j\u00e0 bien briller si ce n'est, au sud des Alpes, ceci gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate anticyclonique situ\u00e9e sur les \u00eeles britanniques, elle va nous prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 vendredi, le week- end, en revanche, s'annonce un peu plus perturb\u00e9 et puis des beaux nuages sont en train d'avancer en direction de long r\u00e9gion ils vont nous concerner, demain matin, mais essentiellement dans l'ouest du pays, selon Olivier du de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, le soleil continuera de briller de tous ses feux ont toutes r\u00e9gions avec quelques cumulus ici ou l\u00e0, et puis au Tessin le filet le le soleil finit finira finalement par s'imposer, avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison de 6 \u00e0 7 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais 20 degr\u00e9s \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le 18 \u00e0 Gen\u00e8ve 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude isotherme du 0 degr\u00e9s se situe \u00e0 2500 m\u00e8tres et puis, une fois n'est pas coutume sans nous serons dans l'\u00e9norme avec 16 degr\u00e9s et puis les vents de Sud-Est continueront de souffler en montagne, mais ils resteront faibles demain matin donc de nombreux passages nuageux sur l'ouest du pays, ce sera vraiment un d\u00e9grad\u00e9 Ouest- Est, alors qu'\u00e0 l'Est, le soleil dominera tr\u00e8s largement et puis au fil des heures le soleil prendra le dessus sur le plateau, malgr\u00e9 quelques passages nuageux et des cumulus se formeront sur les cr\u00eates, il pourrait donner une ou 2 averses essentiellement sur le Jura et les Pr\u00e9alpes romandes par manque de couverture nuageuse, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches au petit matin, pas plus de 6 degr\u00e9s sur le plateau 5 en Valais l'apr\u00e8s- midi, quasiment les m\u00eames valeurs qu'aujourd'hui jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s \u00e9galement en Valais et puis les vents tourneront au sud- ouest, \u00e0 toutes les altitudes, mais ils resteront faibles, vous savez tout dans quelques instants, ensembles : aujourd'hui, les gens sont \u00e0 la f\u00eate, excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T00:54:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587666", "durationSec": 84, "title": "MI ARRESTATIONS RUSSIE 3_RTS000001103560", "excerpt": "Extraits du film \"Une vie ailleurs\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Olivier Peyon avec Ramzy Bedia et Isabelle Carr\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587667", "durationSec": 78, "title": "MI EXTRAIT FILM RAMZY ET PEYON_RTS000001103489", "excerpt": "Les CFF ont offert des chocolats aux voyageurs de la gare de Lucerne suite aux perturbations caus\u00e9es par le d\u00e9raillement d'un train italien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587668", "durationSec": 29, "title": "MI GARE LUCERNE_RTS000001103392", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA) Luc Barthassat a pr\u00e9sent\u00e9 cent mesures pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "CHOCOLAT", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1587667"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587669", "durationSec": 23, "title": "MI GE LOI MOBILITE 3_RTS000001103509", "excerpt": "Le canton de Berne pr\u00e9sente le projet du contournement ouest de Bienne par l'autoroute A5 pour d\u00e9sengorger la ville.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587670", "durationSec": 104, "title": "MI GREVE GUYANE_RTS000001103541", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef de l'arm\u00e9e, Guy Parmelin a assist\u00e9 \u00e0 une d\u00e9monstration des forces a\u00e9riennes suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587671", "durationSec": 28, "title": "MI JU ROUTE CONTOURNEMENT_RTS000001103411", "excerpt": "Portrait de Ramzy Bedia, connu pour son duo comique avec Eric, lors de la sortie du film \"Une vie ailleurs\".", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["VOIE DE CONTOURNEMENT", "PROJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587672", "durationSec": 19, "title": "MI MOTO LUTHI_RTS000001103349", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat genevois chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA) Luc Barthassat suite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse sur la politique de la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Il a pr\u00e9sent\u00e9 cent mesures pour une \"mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e\"."}, {"internalArchiveId": "AA1703587673", "durationSec": 22, "title": "MI PARMELIN PAYERNE_RTS000001103572", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, sur le projet de l'arm\u00e9e de l'air de rester en alerte 24 heures sur 24.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E DE L'AIR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587674", "durationSec": 93, "title": "MI PORTRAIT RAMZY_RTS000001103492", "excerpt": "Les 5 nouveaux conseillers d'Etat valaisans, Christophe Darbellay, Roberto Schmidt, Jacques Melly, Esther Waeber-Kalbermatten et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, ont pr\u00eat\u00e9 serment devant le Grand conseil du Valais. L'UDC a tent\u00e9, en vain, de suspendre cette c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment en raison de soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587675", "durationSec": 80, "title": "MI SARRE MERKEL_RTS000001103546", "excerpt": "Les v\u00eatements de ski ont beaucoup \u00e9volu\u00e9. Des jupes longues et chausettes en laine des ann\u00e9es 50 aux v\u00eatements techniques d'aujourd'hui, plus rien n'est pareil. Toutefois, un groupe de passionn\u00e9s nostalgiques se pla\u00eet \u00e0 rev\u00eatir des habits de ski d'\u00e9poque et de skier avec de vieux skis en bois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587676", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE LOI MOBILITE 2_RTS000001103481", "excerpt": "La criminalit\u00e9 en 2016 a globalement baiss\u00e9 dans les cantons romands selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS). La comparaison intercantonale est toutefois difficile en raison des diff\u00e9rentes pratiques polici\u00e8res.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587677", "durationSec": 31, "title": "MI SONORE PARMELIN_RTS000001103563", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E DE L'AIR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587678", "durationSec": 82, "title": "MI VS CONSEIL ETAT_RTS000001103573", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PRESTATION DE SERMENT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1587532"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587679", "durationSec": 125, "title": "MI VS MINIMAG HABITS SKI_RTS000001103577", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "SKI (MAT\u00c9RIEL)", "ANN\u00c9ES 1950"], "sequenceIds": ["1587668"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587767", "durationSec": 59, "title": "MI STATISTIQUE POLICE 2_RTS000001103934", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["STATISTIQUE", "CRIMINALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1587538"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587733", "summary": "Au grand conseil valaisan : prestation de serment des 5 nouveaux conseillers d'Etats valaisans, Roberto Schmidt, Esther Waeber-Kalbermatten, Jacques Melly, Christophe Darbellay et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Intervention de Gr\u00e9gory Logean, chef du groupe UDC au grand conseil. Intervention de Joachim Rausis, chef du groupe PDC.", "id": "1587532", "visualThemes": ["PRESTATION DE SERMENT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "SCHMIDT, ROBERTO", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587739", "summary": "Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise. Archives r\u00e9centes illustrant arrestation avec menottes.", "id": "1587538", "visualThemes": ["ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587857", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jacques Antenen, commandant de la police cantonale vaudoise.", "id": "1587656", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587868", "summary": "Plong\u00e9e hall de la gare de Lucerne. Personnel des CFF distribuant des coeurs en chocolat aux voyageurs.", "id": "1587667", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "CHOCOLAT"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587869", "summary": "Skieurs, dont Yvan Constantin, portant anciens v\u00eatements de ski et skiant avec des skis en bois. Itw Yvan Constantin. Itw Gilles Praplan.\nMathieu Blanc, responsable magasin Crazy Corner, montrant les nouvelles innovations en mati\u00e8re d'\u00e9quipement de ski. Itw Mathieu Blanc.", "id": "1587668", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "SKI (MAT\u00c9RIEL)", "ANN\u00c9ES 1950"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587877", "summary": "Plateau : itw Ramzy Bedia, com\u00e9dien fran\u00e7ais.", "id": "1587676", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691202", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030430", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "internalArchiveId": "891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales?", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.\r\n\r\n* * Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? 18H Elections valaisannes\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat... Le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain... Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil... Tous partis confondus d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables... Certains d\u00e9noncent cependant une UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\"... \r\nPour en parler, je re\u00e7ois ce soir J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand... Et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral-radical valaisan... Bonsoir...\r\nAnick Mora\u00eftinis se charge d'ouvrir le studio de Sion ** 62)\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules - Direct Studio de Sion ** 49)\r\nPour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans trois villes haut-valaisannes... On parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques... Vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection?\r\nPourtant plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger... Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition du nouveau gouvernement... Ce n'est \u00e0 priori pas le cas...\r\nVous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout? Quitte \u00e0 saisir le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection?\r\nLe premier tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes... Vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas apr\u00e8s le premier tour?\r\nQuelqu'un n'a pas fait son boulot correctement? (N'a pas signal\u00e9 les soup\u00e7ons)? (Les communes doivent signaler les irr\u00e9gularit\u00e9s, elles l'auraient fait aupr\u00e8s du minist\u00e8re public qui n'aurait rien dit)\r\nVous pointez du doigt le minist\u00e8re public valaisan? \r\nAu fond, le parlement \u00e9lu aujourd'hui est de fait ill\u00e9gitime puisqu'il planera toujours un doute...\r\nRen\u00e9 Constantin - Direct Studio de Sion ** 63)\r\nVous plaidez malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation, au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions?\r\nOn l'a dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude. Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas is\u00f4l\u00e9s?\r\nL'entr\u00e9e en fonction officielle du nouvel ex\u00e9cutif doit avoir lieu le 1er mai prochain... On a encore le temps de proc\u00e9der \u00e0 l'assermentation... Pourquoi vouloir le faire tout de suite? C'est pas mieux de laisser avancer l'enqu\u00eate?\r\nVous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre serein \u00e0 l'id\u00e9e d'un troisi\u00e8me tour... Or entre-temps, le chef du groupe UDC au Grand Conseil (Gr\u00e9gory Logean) l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Rh\u00f4neFM: si troisi\u00e8me tour il doit y avoir, il faudra vraisemblablement compter \u00e0 nouveau avec Oskar Freysinger... Toujours aussi serein?", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473486", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? / FOR_2017-03-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-8473486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition, suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais l'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil, tous partis confondus, d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables certains d\u00e9noncent cependant une UDC proc\u00e9duri\u00e8re on en d\u00e9bat avec vous J\u00e9r\u00f4me Desmeules bonsoir, bonsoir, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et avec Ren\u00e9 Constantin bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan alors J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans 3 villes haut- valaisanne, on parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques, vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s pour autant qu'elle soit \u00e9videmment fond\u00e9 sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nEn ces irr\u00e9gularit\u00e9s, elles sont fond\u00e9es, hein, puisque vous savez que les communes ont elle- m\u00eame port\u00e9 plainte renoncer cas au minist\u00e8re public, donc les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts jusqu'\u00e0 maintenant sont av\u00e9r\u00e9s maintenant se pose la question de leur quantit\u00e9 est aujourd'hui, bien malin celui qui pourra nous nous le dire, puisque par d\u00e9finition les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s ont uniquement \u00e9t\u00e9 ceux de personnes qui se sont rendus compte, c'est-\u00e0-dire de gens qui d'habitude vont vont voter ont l'intention de voter, donc sans compter tous les abstentionnistes ou les gens qui ne s'int\u00e9ressent pas vraiment \u00e0 la \u00e0 la politique qui, par d\u00e9finition, peut -on pas remarqu\u00e9 que leurs bulletins ont \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me tout de m\u00eame un plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition vraiment du nouveau gouvernement, ce n'est a priori pas le cas, vous vous estimez r\u00e9ellement parce que on a entendu chez dans votre parti certains dire c'est pas le r\u00e9sultat qui compte, c'est le principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nC'est vrai aussi dans le principe, on a un gouvernement qui demain devrait pr\u00eater serment alors que on a une enqu\u00eate pour une fraude \u00e9lectorale syst\u00e9matique si on reprend les termes qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les communes haut- valaisannes ce qui, tout simplement, dans une d\u00e9mocratie comme comme le Valais en 2017 n'est pas acceptable en on n'est pas ici dans une dictature africaine quelconque, on est dans un canton suisse dans un compte en Suisse, un gouvernement doit pouvoir pr\u00eater serment sans avoir de doutes quant \u00e0 la mani\u00e8re dans son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e et puis aussi pour la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce gouvernement, c'est quand m\u00eame mieux s'il peut pr\u00eater serment en sachant que ces doutes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 dissip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [99%] :\r\nRen\u00e9 Constantin vous plaidez -vous malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet vraiment important que les 5 personnes \u00e9lus puissent pr\u00e9parer leur futur mandat et \u00e7a passe par les Serbes l'assermentation lundi donc, oui, pour ce qui concerne le volet politique, il faut que les choses puissent aller de l'avant, c'est important pour le bon fonctionnement des institutions, ce qui ne remet bien s\u00fbr pas en cause tout l'aspect de la justice, il faut que justice soit faite, que l'on trouve le ou les coupables afin que l'on puisse dans le dans le futur aussi corriger le Tir et \u00e7a passe par une s\u00e9curisation accrue du syst\u00e8me de vote en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nCela dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude Ren\u00e9 Constantin, comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas isol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que nous avons pris acte des diff\u00e9rentes villes qui ont fait part de leurs soucis quant \u00e0 la mati\u00e8re de l'\u00eele, l'ill\u00e9galit\u00e9 des votes, on est \u00e0 50 100 150 voix et c'est pour \u00e7a que je veux dire ce qui est important pour que l'on puisse revoter parce que nous sommes pas contre un 3\u00e8me vote si cela doit se faire, h\u00e9 bien le PLR est tout \u00e0 fait d'accord, de pouvoir le faire, mais quand m\u00eame, il faut qu'il y a 3 conditions et qu'il y a 3 conditions cumulables pour le faire, c'est d'ailleurs la vraisemblance de la fraude et \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 puisqu'il y a des personnes qui sont annonc\u00e9es, il faut aussi que saisir les irr\u00e9gularit\u00e9s soit av\u00e9r\u00e9e, on est d'accord aussi avec ce principe, mais le 3\u00e8me, il faut que la fraude est influenc\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9terminante, le vol, et ce n'est pas le cas et si \u00e0 ce stade des Indes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nIl y a J\u00e9r\u00f4me Desmeules vous Z\u00fcrich que vous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout : Quitte \u00e0 saisir m\u00eame le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est probable, surtout que, durant ce week- end depuis que ces cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, certaines langues visiblement se sont des puisque de nombreux autres cas nous ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans le Haut-Valais mais pas seulement, qui n\u00e9cessiteront aussi une enqu\u00eate de la part du minist\u00e8re public est respectivement de la police cantonale, ce qui ne fait qu'accentuer l'impression que une fraude \u00e0 large \u00e9chelle a \u00e9t\u00e9 conduite, pas forc\u00e9ment par les m\u00eames personnes, \u00e7a peut venir de 2 personnes diff\u00e9rentes, d'ailleurs on ne sait m\u00eame pas quel parti ces personnes soutiennent mais une chose est s\u00fbre, c'est que plus les heures avancent, plus on m'annonce de cas suppl\u00e9mentaires qui sont sujets \u00e0 caution, et dans ces conditions -l\u00e0, il appara\u00eet vraiment incongru que le gouvernement pr\u00eate serment alors qu'on n'a pas pu clarifier ces \u00e9l\u00e9ments mais j'aimerais pr\u00e9ciser juste un point parce que cette affaire -l\u00e0 de volets, il y a le volet qui est men\u00e9e par le minist\u00e8re public qui qui qui qui qui cherche en fait \u00e0 trouver les coupables et \u00e0 les sanctionner et puis un volet politique, celui du volet de la validation d'\u00e9lection o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment le Grand Conseil qui est comp\u00e9tent pour d\u00e9cider, ou non, c'est pas le minist\u00e8re public et c'est pas le tribunal apr\u00e8s c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui doit, qui doit id\u00e9e si le Silvan Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nRossano dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on pourrait se on pourrait se retrouver parce qu'il y a pas que le la la c\u00e9r\u00e9monie de l'assermentation qui est en jeu, il y a l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a veut dire quoi, que toutes ces proc\u00e9dures, s'il n'avait d\u00e9j\u00e0 aller jusqu'au bout, jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait avoir le Conseil d'\u00c9tat valaisan le nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan qui n'entre pas en fonction le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui est encore ouverte, je sais, a une querelle de juristes pour savoir si le gouvernement actuel pourrait continuer \u00e0 rester en fonction bien si le nouveau devrait quand m\u00eame rentrer ou alors on se trouverait peut-\u00eatre dans une situation comme la Belgique avec une vacance de gouvernement ces 3 sc\u00e9narios qui sont aujourd'hui plausible \u00e7a reste aux juriste, allez, allez, clarifier, moi je me prononce \u00e0 la limite, pas sur le sur le fond de cette question- l\u00e0, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est d'avoir v\u00e9ritablement un gouvernement qui soient l\u00e9gitimes pour si\u00e9ger avec les r\u00e9sultats d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques et v\u00e9rifiables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nJe je me l\u00e8ve en faux compte ces propos parce qu'on est en train de jeter la suspicion partout, voil\u00e0, il y a une volont\u00e9 populaire qui est, qui s'\u00e9tait en 2 tours, monsieur Fadiga n'a pas fait partie du quintet d\u00e9j\u00e0 lors du 1er tour et il y a eu confirmation 2\u00e8me tour et voil\u00e0 que maintenant parce qu'il y a malheureusement d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a, j'insiste sur ce fait, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui restent marginaux, il y a pas eu concertation de parti, il n'y a pas eu un Crime en guillemets organis\u00e9, donc c'est pas un appareil parti qui a lanc\u00e9 la chose mais voil\u00e0 quand Jacques maintenant vraiment la suspicion sur le fonctionnement des institutions, pour nous, il est imp\u00e9ratif que ce gouvernement qui a eu la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire puisse au 1er mai faire son travail, mais \u00e7a passe aussi par un travail maintenant de la justice qui puisse tr\u00e8s rapidement et \u00e7a doit \u00eatre la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire maintenant, c'est la priorit\u00e9 durant ces 10, 15 prochains jours, et bien que l'on puisse prouver si oui ou non il y a, il y a eu effectivement vraiment Crime organis\u00e9 ou non, et ainsi on pourra donner la l\u00e9gitimit\u00e9 au aux 5 personnes de pouvoir faire leur travail \u00e0 partir du 1er mai autrement il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules le 1er tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes, vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas, apr\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [93%] :\r\nParce qu'on vient de les apprendre en fait et puis ce qui m'indigne encore plus c'est que les partis politiques n'ont \u00e9t\u00e9 mis au courant que, \u00e0 la suite des irr\u00e9gularit\u00e9s du 2\u00e8me tour et il semble que le minist\u00e8re public en tout cas, d'apr\u00e8s ce que j'ai, j'ai pu apprendre par la presse et par divers canaux, il semble que le minist\u00e8re public \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de ces cas -l\u00e0, ce qui il aurait d\u00fb avertir les communes respectivement les les partis politiques, puisque dans ce cas -l\u00e0, vous pouvez quand m\u00eame organis\u00e9 des op\u00e9rations de contr\u00f4le au sein des communes pour vous assurer que le 2\u00e8me tour se passe pas dans les m\u00eames conditions que le 1er, alors \u00e7a c'est vraiment un scandale j'ai si \u00e7a si \u00e7a devait \u00eatre vrai, l'institution de la justice valaisanne a clairement dysfonctionn\u00e9 maintenant juste un petit \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame pour mettent les choses en perspective \u00e0 Brigue puisque c'est la commune o\u00f9 il y a une cinquantaine de bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts comme \u00e9tant des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 553 personnes qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour voter \u00e0 l'urne \u00e7a veut dire quasiment 10 pourcent 10 pourcent c'est c'est un chiffre absolument gigantesque, si la fraude s'\u00e9tend \u00e0 d'autres communes que les 3 qui ont rapport\u00e9 le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 maintenant bien potentiellement peut arriver dans des chiffres, surtout si c'\u00e9tait des personnes qui savent, par exemple, quelle personne ne vont pas l'habitude, vot\u00e9e en ayant des infos, acc\u00e8s \u00e0 des informations privil\u00e9gi\u00e9es, h\u00e9 bien on peut arriver \u00e0 des chiffres qui pourrait renverser le cours d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si, en cas de 3\u00e8me tour admettons est -ce que on pourrait imaginer \u00e9ventuellement une candidature d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nAlors soit c'est trop t\u00f4t pour le dire, je ne sais m\u00eame pas, en fait, techniquement parlant si on pourrait changer les candidats puisque personne n'a recouru compte le d\u00e9p\u00f4t des listes, il y a un recours compte le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais si s'il fallait le faire pour en avoir discut\u00e9 avec Oskar Freysinger, lui il attend sereinement les conclusions du Grand Conseil et de la justice respective ment et fera ce que les institutions lui ordonne de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [88%] :\r\nMoi, j'aimerais juste pr\u00e9ciser aussi au nom du PLR et peut-\u00eatre aussi d'autres formations politiques qui se retrouve maintenant pris de nouveau dans cette mini trag\u00e9die voil\u00e0, nous avons, nous avons eu la confiance, la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire nous avons confiance \u00e0 la population, alors quelle que soit maintenant le mode de faire quelque soit peut-\u00eatre invalidation du scrutin, h\u00e9 bien nous repartons parfaitement conscients parce qu'il n'y a eu, et je le r\u00e9p\u00e8te ici et c'est important, aucune malversation, aucune discussion, un pr\u00e9sident de parti du haut du bas en groupe de pression pour tenter de modifier si cela est l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nMerci beaucoup Ren\u00e9 Constantin, merci \u00e9galement \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, merci, 4 jours apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533C1E28-D8B8-436F-8F87-4BDD1915CFB4", "internalArchiveId": "533C1E28-D8B8-436F-8F87-4BDD1915CFB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "En raison de l'affaire de fraudes \u00e9lectorales, l'UDC envisage d'emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat valaisan, qui doit avoir lieu lundi, rapporte le SonntagsBlick dans son \u00e9dition de dimanche.\r\n\r\n* * Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan 12h30: Valais: motion pour \u00e9viter prestation serment gouvernement PEUKER\r\nNouveau rebondissement en Valais... \r\nL'UDC veut emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat qui doit avoir lieu demain. \r\nLe parti va d\u00e9poser \u00e0 l'aube une motion pour biffer cette assermentation de l'ordre du jour du Grand-Conseil. Il l'annonce dans la NZZ am Sonntag.\r\nEn cause: des irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales dans des communes du Haut-Valais. \r\nMichael Peuker.... \u00a0Les fraudes concerneraient non seulement l'\u00e9lection au conseil d'Etat mais aussi le premier tour et donc, l'\u00e9lection au Grand Conseil. \r\nD\u00e9terminer l'ampleur de la fraude... C'est tout l'enjeu \u00e0 pr\u00e9sent... Vi\u00e8ge, Naters et Brigue ont port\u00e9 plainte... Dans les deux derni\u00e8res communes, une septentaine de bulletins posent probl\u00e8me... Assez pour influencer le r\u00e9sultat des \u00e9lections au parlement... Un exemple parlant, tir\u00e9 des colonnes de la NZZ am Sonntag: avec 15 voix de moins pour l'UDC de Brigue et 15 voix de plus pour le parti chr\u00e9tien social, ce dernier aurait gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement au d\u00e9triment de l'UDC... \r\nMais l'enjeu est cependant bien r\u00e9\u00e9l pour l'ex\u00e9cutif... On l'a dit, l'UDC entend freiner l'assermentation du nouveau Conseil d'Etat...\r\nIl en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions estime le parti... L'UDC veut attendre les conclusions de la commission de justice du parlement... Commission charg\u00e9e soit de valider le scrutin, soit de convoquer une nouvelle \u00e9lection... Tout le monde esp\u00e8re qu'elle tranchera vite... Mais cette derni\u00e8re n'est soumise \u00e0 aucun d\u00e9lai... \r\nMais Micha\u00ebl.... si l'enqu\u00eate dure.... qui prendra la t\u00eate de l'Etat le 1er mai prochain, date de l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement?\r\nBonne question... L'incertitude demeure malgr\u00e9 deux avis de droit mandat\u00e9s par la chancellerie... On imagine soit une vacance du pouvoir ex\u00e9cutif, soit - est c'est plus probable - une prolongation ad-int\u00e9rime, du mandat de l'actuel Conseil d'Etat...\r\nCe genre de caffouillage \u00e9lectoral reste tr\u00e8s rare en Suisse...\r\nPeu d'exemples, au niveau cantonal... Sur le plan communal, la ville de Porrentruy s'est illustr\u00e9e par un cas de fraude \u00e9lectoral en 2012... Suite \u00e0 des soup\u00e7ons de captation de suffrages, l'affaire s'est sold\u00e9e un an apr\u00e8s par une nouvelle \u00e9lection...\r\nIl y a aussi le cas de Ricardo Lumengo, conseiller national bernois, exclu du parti socialiste suite \u00e0 sa condamnation pour fraude \u00e9lectorale... Accusation dont il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement blanchi en derni\u00e8re instance... Bref, l'affaire valaisanne risque bien de rester un cas d'\u00e9cole...  \r\nMicha\u00ebl Peuker, Merci!", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan  / 12H30_2017-03-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["En raison de l'affaire de fraudes \u00e9lectorales, l'UDC envisage d'emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat valaisan, qui doit avoir lieu lundi, rapporte le SonntagsBlick dans son \u00e9dition de dimanche."], "variantIds": ["ece-8473498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:28Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec ce nouveau rebondissement Valais l'UDC veut emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'\u00c9tat qui doit avoir lieu demain d\u00e9j\u00e0 le parti va d\u00e9poser \u00e0 l'aube, une motion pour biffer cette assermentation de lors du jour du Grand-Conseil l'annonce dans la NZZ Am Sonntag en cause des irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales dans des communes du Haut-Valais Micha\u00ebl Peuker les fraudes concerneraient non seulement l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat mais aussi le 1er tour et donc \u00e9lection au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, d\u00e9terminer l'ampleur de la fraude, c'est tout l'enjeu, \u00e0 pr\u00e9sent, Vi\u00e8ge Naters et Brigue ont port\u00e9 plainte dans les 2 derni\u00e8res communes, une septentaine de bulletins poserait probl\u00e8me, le r\u00e9sultat des \u00e9lections au Parlement, a donc pu \u00eatre influenc\u00e9 un exemple parlant tir\u00e9 des colonnes de la NZZ AM Sonntag, avec 15 voix de moins pour l'UDC 15 voix de plus pour le Parti chr\u00e9tien-social, ce dernier aurait gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement au d\u00e9triment de l'UDC l\u00e9galement cependant ce scrutin ne peut plus \u00eatre contest\u00e9e Publi\u00e9 dans la feuille officielle du 10 mars dernier l'arr\u00eat\u00e9 concernant le 1er tour est d'ores et d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nEn revanche, Michael, l'enjeu pour l'ex\u00e9cutif est lui bien r\u00e9el, on l'a dit, l'UDC entend freiner l'assermentation du nouveau Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [97%] :\r\nOui, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, estime le parti L'UDC veut attendre les conclusions de la commission de justice du parlement Commission charg\u00e9e soit de valider le scrutin soit de convoquer une nouvelle \u00e9lection tout le monde esp\u00e8re qu'elle tranchera vite mais cette derni\u00e8re n'est soumise \u00e0 aucun d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [93%] :\r\nMais Micha\u00ebl si l'enqu\u00eate perdure, qui va prendre la t\u00eate de l'\u00c9tat le 1er mai prochain, date de l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nEh ben, bonne question, l'incertitude demeure, malgr\u00e9 2 avis de droit mandat\u00e9s par la chancellerie, on imagine, soit une vacance du pouvoir ex\u00e9cutif, soit et c'est bien plus probable une prolongation ad int\u00e9rim du mandat de l'actuel Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nIl faut dire que ce genre de cafouillage \u00e9lectoral reste encore tr\u00e8s rare en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nPeu d'exemples r\u00e9cents au niveau cantonal, mais sur le plan communal, la ville de Porrentruy s'est illustr\u00e9e r\u00e9cemment par par un cas de fraude \u00e9lectorale, c'\u00e9tait en 2012 suite \u00e0 des soup\u00e7ons de captation de suffrages l'affaire s'\u00e9tait sold\u00e9e, un an apr\u00e8s, par une nouvelle \u00e9lection, bref l'affaire valaisanne risque bien de rester un cas d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nMicha\u00ebl Peuker merci et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585802", "internalArchiveId": "AA1703585990", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 1914, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8493611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8493614.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Banderole pol\u00e9mique contre Erdogan sous enqu\u00eate", "Portrait de Charles Adams, Avocat et grand soutien d'Obama", "L'interview de Charles Adams, Ancien ambassadeur des Etats-Unis en Finlande (2/2)", "L'interview de Charles Adams, Ancien ambassadeur des Etats-Unis en Finlande (1/2)", "La lev\u00e9e de fonds par Internet: mieux que la cha\u00eene du bonheur!", "Coll\u00e8ge \u00e0 Bruges pour futurs cadres europ\u00e9ens", "Les antiphonaires, des chants liturgiques vieux de huit si\u00e8cles", "Les poissons command\u00e9s sur internet sont souvent exp\u00e9di\u00e9s par courrier postal", "VS / Fraudes \u00e9lectorales: les r\u00e9sultats remis en question", "Construction: des entreprises victimes de la sous-ench\u00e8re", "Elections \u00e0 Hong Kong: le parti pris de la Chine", "Tensions entre la Turquie et la Suisse: l'analyse de Linda Bourget depuis Berne", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La Turquie demande des explications \u00e0 la Suisse et, de son c\u00f4t\u00e9, la justice bernois ouvre une proc\u00e9dure p\u00e9nale.", "Le projet du Youtubeur Jer\u00f4me Jarre a permis d\u2019envoyer un avion plein de nourriture en Somalie, un des quatre pays touch\u00e9 par ce fl\u00e9au.", "C\u2019est dans cette \u00e9cole tr\u00e8s s\u00e9lective que sont form\u00e9es les futures \u00e9lites de l\u2019Union europ\u00e9enne.", "Gr\u00e2ce \u00e0 ces livres, les soeurs d\u2019Estavayer-le-Lac ont pu de c\u00e9l\u00e9brer en chantant leur 700 ans de pr\u00e9sence dans le canton.", "Pourtant, la loi interdit d\u2019envoyer des animaux par la poste dans des colis depuis 2008.", "Les trois communes haut-valaisannes d\u00e9noncent une fraude, dont l'ampleur n'est pas encore connue", "Le travail est l\u00e0, mais la concurrence est de plus en plus rude.", "P\u00e9kin resserre son contr\u00f4le sur l\u2019ancienne colonie britannique."], "variantIds": ["ece-8388240", "ece-8388238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T18:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:11\r\n   Les relations entre la Suisse\r\n    et la Turquie s'enveniment\r\n\r\n19:30:23:13  19:30:30:08\r\n   \u00e0 cause d'une affiche brandie\r\ndans une manifestation hier \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:34:00  19:30:38:07\r\nL'UDC du Valais romand veut emp\u00eacher\r\n      la prestation de serment\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:47:07\r\n    du Conseil d'Etat valaisan\r\n pour cause de fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:53:11\r\n   L'histoire d'un jeune youtubeur\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter 2 mios de frs\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:59:11\r\n    en une semaine pour lutter\r\n   contre la famine en Afrique.\r\n\r\n19:31:01:19  19:31:05:22\r\n    Le document de ce journal,\r\n  sur le transport des poissons.\r\n\r\n19:31:06:00  19:31:09:16\r\n  Leur exp\u00e9dition se fait souvent\r\n       par courrier postal,\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:12:16\r\n   alors que la loi l'interdit.\r\n\r\n19:31:13:05  19:31:17:22\r\nNous recevons ce soir Charles Adams,\r\n        ce Genevois d'adoption\r\n\r\n19:31:18:00  19:31:21:07\r\nvient de quitter ses fonctions\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:25:10\r\n   d'ambassadeur des Etats-Unis\r\n           en Finlande.\r\n\r\n19:31:27:14  19:31:31:06\r\n       Et ce joli reportage\r\n      sur les antiphonaires,\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:36:12\r\ndes livres de chants religieux qui\r\n font partie de notre patrimoine.\r\n\r\n19:31:38:08  19:31:41:19\r\n    Les tensions se renforcent\r\n  entre la Suisse et la Turquie,\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:44:11\r\n au lendemain d'une manifestation\r\n        organis\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:50:06\r\nUne affiche a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:53:01\r\nLa Turquie demande des explications.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:57:03\r\n        La justice bernoise\r\n        ouvre une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:02\r\n         -\"Tuer Erdogan\r\n    avec ses propres armes.\"\r\n\r\n19:32:02:03  19:32:05:08\r\nLa banderole a \u00e9t\u00e9 brandie hier \u00e0\r\n Berne, lors d'une manifestation\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:11:05\r\n   r\u00e9clamant plus de libert\u00e9,\r\n  un Etat de droit en Turquie.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:17:00\r\nL'affiche, qui aurait \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e\r\n par des autonomistes de gauche,\r\n\r\n19:32:17:02  19:32:19:12\r\n           a provoqu\u00e9\r\n  la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:24:20\r\n  -Des organisations terroristes\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:27:11\r\n        ont appos\u00e9 ma photo\r\n\r\n19:32:27:13  19:32:30:10\r\n     sur le Parlement suisse.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:20\r\n  Avec un pistolet sur ma tempe.\r\n\r\n19:32:33:22  19:32:38:03\r\n   Quelle est cette mentalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:43:11\r\n  Comment cela peut-il arriver ?\r\n\r\n19:32:45:01  19:32:47:19\r\n-Recep Erdogan reproche \u00e9galement\r\n      aux autorit\u00e9s suisses\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:49:17\r\nd'avoir autoris\u00e9 ce rassemblement\r\n\r\n19:32:49:19  19:32:53:12\r\n     o\u00f9 des symboles du PKK\r\n       \u00e9taient affich\u00e9s.\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:58:02\r\n  Le PKK est consid\u00e9r\u00e9 par Ankara\r\net par l'UE, mais pas par la Suisse,\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:00:13\r\n comme un mouvement terroriste.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:06:16\r\n L'ambassadeur suisse \u00e0 Ankara \r\n a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:12:09\r\n Hier, le chef de la diplomatie \r\n turque a contact\u00e9 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:16:08\r\n    Les autorit\u00e9s ont ouvert\r\n      une proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n\r\n19:33:16:10  19:33:19:00\r\n pour incitation \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:22:17\r\n       -C'est une infraction\r\n\r\n19:33:22:19  19:33:24:16\r\n         envers les termes\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:26:17\r\n de l'autorisation de manifester.\r\n\r\n19:33:26:19  19:33:28:13\r\n    Nous allons d\u00e9poser plainte\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:34:22\r\n    et enqu\u00eater pour d\u00e9terminer\r\n      l'identit\u00e9 des auteurs.\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:40:18\r\n -Les autorit\u00e9s turques exigent\r\n\r\n19:33:40:20  19:33:43:18\r\n      que les responsables\r\n      rendent des comptes.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:48:01\r\n    -Linda Bourget, la Suisse \r\n    n'\u00e9chappe pas aux tensions\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:55:23\r\n  entre la Turquie et l'Europe ?\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:05:13\r\n   -Oui, ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:12:19\r\n les frictions se multiplient entre\r\nla Turquie et ses voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:26:00\r\n    Aujourd'hui, les deux Etats\r\n    s'adressent des reproches.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:29:04\r\nLa Turquie ne comprend pas pourquoi\r\n         la manifestation\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:35:06\r\npro Erdogan n'a pas pu avoir lieu.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:41:07\r\n       Ankara n'accepte pas\r\n         ce rassemblement\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:49:21\r\n      o\u00f9 des symboles du PKK\r\n        ont \u00e9t\u00e9 affich\u00e9s.\r\n\r\n19:34:57:14  19:35:03:13\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, il y a deux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:09:03\r\n   Les pressions exerc\u00e9es par la\r\n  Turquie sur des ressortissants.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:14:12\r\n    La pression s'est accentu\u00e9e\r\n      entre Berne et Ankara.\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:19:09\r\n   Le ministre turc des Affaires\r\n       \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:22:21\r\n  dans la plus grande discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:27:11\r\n-Mais que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 Naters,\r\n        Brigue et Vi\u00e8ge ?\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:30:08\r\n Une semaine apr\u00e8s le second tour\r\n    des \u00e9lections valaisannes,\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:33:00\r\n         le doute subsiste\r\n   sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin.\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:35:22\r\n        Les trois communes \r\n       d\u00e9noncent une fraude.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:39:04\r\n      L'UDC du Valais romand\r\n      a d\u00e9cid\u00e9 de recourir.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:47:10\r\n  -Ca pourrait bien ne pas \u00eatre\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:49:11\r\n             l'image\r\n du futur gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:35:49:12  19:35:52:21\r\nDes cas de fraude \u00e9lectorale ont \u00e9t\u00e9\r\n   d\u00e9nonc\u00e9s dans trois communes.\r\n\r\n19:35:52:23  19:35:55:10\r\n  Des \u00e9lecteurs n'ont pas re\u00e7u\r\n         leur bulletin,\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:11\r\npourtant leur vote est enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:35:57:12  19:36:00:19\r\nPlus de 70 cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s:\r\n   50 \u00e0 Brigue, 20 \u00e0 Naters,\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:03:11\r\n   un nombre inconnu \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:36:03:12  19:36:07:01\r\n   Le Valais pourrait revoter.\r\n\r\n19:36:08:01  19:36:09:23\r\n    -La fraude devrait changer\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:06\r\n    le r\u00e9sultat des \u00e9lections.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:20:17\r\n Doit-on revoter o\u00f9 la fraude a eu\r\n   lieu ou dans tout le canton ?\r\n\r\n19:36:25:09  19:36:27:11\r\n-Dans la course au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:30:23\r\n O.Freysinger s'est fait devancer\r\nde plus de 2'000 voix par F.Favre.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:34:15\r\n    Des si\u00e8ges du Grand Conseil\r\nse sont jou\u00e9s \u00e0 quelques suffrages.\r\n\r\n19:36:35:20  19:36:37:18\r\n  -C'est inacceptable en Valais.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:39:11\r\n           On n'est pas\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:13\r\n   dans une dictature africaine.\r\n\r\n19:36:42:15  19:36:45:18\r\n        Le r\u00e9sultat du vote\r\n      doit \u00eatre indiscutable.\r\n\r\n19:36:46:09  19:36:48:05\r\n-Deux proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es.\r\n\r\n19:36:48:07  19:36:51:00\r\nLes communes concern\u00e9es ont d\u00e9pos\u00e9\r\n       une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:52:21\r\n    Une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n19:36:52:23  19:36:56:10\r\n      L'UDC a fait recours\r\n  contre les r\u00e9sultats du vote.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:01:03\r\n-Ces fraudes ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiques\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:04:04\r\n   et d'une ampleur jamais vue.\r\n\r\n19:37:04:06  19:37:07:16\r\nElles auraient pu concerner aussi \r\npeut-\u00eatre le premier tour du vote,\r\n\r\n19:37:07:19  19:37:10:12\r\n   donc peut-\u00eatre les \u00e9lections\r\n        au Grand Conseil.\r\n\r\n19:37:10:13  19:37:12:08\r\n  Le d\u00e9lai de recours \u00e9tant \u00e9chu,\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:08\r\nles partis ne peuvent plus influencer\r\n         cette \u00e9lection-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:22:02\r\n     -Pour le Grand Conseil,\r\nsuivant le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:37:22:04  19:37:24:12\r\n     le l\u00e9gislatif pourrait\r\n     invalider le scrutin.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:27:22\r\n  Demain, le Parlement d\u00e9cidera\r\n      d'assermenter ou pas\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:18\r\n   le nouveau Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:36:19\r\n          -Notre enqu\u00eate\r\n    sur la mauvaise conjoncture\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:18\r\n     que traverse le secteur\r\n   de la construction \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:39:20  19:37:43:02\r\nLe travail est l\u00e0 mais la concurrence\r\n      est de plus en plus rude.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:45:17\r\nDes entreprises sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:19  19:37:50:12\r\n      L'Etat a d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:55:03\r\n-En difficult\u00e9, l'entreprise Walo\r\n\r\n19:37:55:05  19:37:57:11\r\n        fermera bient\u00f4t\r\n    sa succursale genevoise.\r\n\r\n19:37:57:12  19:37:59:17\r\nEn cause: la mauvaise conjoncture.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:03:01\r\n  -La conjoncture n'est pas bonne\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:06:05\r\n      en termes de r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:38:06:07  19:38:10:12\r\n     Les prix sont tr\u00e8s bas, et\r\nles perspectives ne sont pas bonnes.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:14:04\r\n-Du travail, il y en a beaucoup.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:19:11\r\n   Mais la comp\u00e9tition acharn\u00e9e\r\nqu'il suscite am\u00e8ne des entreprises\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:21:15\r\n\u00e0 engager des employ\u00e9s non d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:38:22:01  19:38:26:01\r\n  -Les prix ne correspondent pas\r\n     \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n19:38:26:03  19:38:29:08\r\nLes autres entreprises sont incit\u00e9es\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:32:08\r\n\u00e0 trouver des solutions qui visent\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:36:12\r\n          \u00e0 se rapprocher\r\n     d'un march\u00e9 en d\u00e9flation.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:38:17\r\nTout le monde est tir\u00e9 vers le bas.\r\n\r\n19:38:39:03  19:38:42:05\r\n-Pour ce syndicat, les entreprises\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:45:05\r\n     ne doivent s'en prendre\r\n        qu'\u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:49:13\r\n -Ces entreprises de construction\r\n  ont externalis\u00e9 des activit\u00e9s,\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:51:23\r\ndans le ferraillage ou le coffrage,\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:53:17\r\n   des activit\u00e9s qui aujourd'hui\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:56:05\r\n           sont g\u00e9r\u00e9es\r\n    \u00e0 la marge de la l\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n19:38:56:07  19:39:00:20\r\n   avec un seul but: augmenter\r\n les marges en baissant les prix,\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:05:07\r\n     et un jeu de concurrence\r\n          tr\u00e8s violent.\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:09:19\r\n    -Les acteurs veulent plus\r\n    de r\u00e9gulation de l'Etat.\r\n\r\n19:39:09:21  19:39:12:20\r\n      Celui-ci a d\u00e9j\u00e0 pris\r\n      un train de mesures,\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:16:18\r\n avec la possibilit\u00e9 de suspendre \r\nles travaux en cas d'irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:19:09\r\n     -Ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:06\r\n   Avec les partenaires sociaux\r\n\r\n19:39:21:08  19:39:25:00\r\n et les acteurs, on a d\u00e9cid\u00e9 d'un\r\n deuxi\u00e8me train de durcissement,\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:30:02\r\n   qui nous permettra de prendre\r\n     des sanctions plus dures.\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:38:00\r\n -Comme l'exclusion pour 5 ans des\r\nmarch\u00e9s publics pour les tricheurs.\r\n\r\n19:39:38:02  19:39:42:03\r\n Dissuasif, sauf pour les march\u00e9s\r\npriv\u00e9s, la majorit\u00e9 des chantiers.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:45:22\r\n     -En Russie, des milliers\r\n    de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:39:46:00  19:39:47:23\r\n          dans plusieurs\r\n      grandes villes du pays.\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:50:20\r\n    Ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel \r\n   de l'opposant Alexe\u00ef Navalny\r\n\r\n19:39:50:22  19:39:53:08\r\nqui d\u00e9nonce la corruption du pouvoir\r\n\r\n19:39:53:10  19:39:56:11\r\n       et demande la d\u00e9mission\r\ndu Premier ministre Dimitri Medvedev.\r\n\r\n19:39:56:13  19:40:00:17\r\n  Alexe\u00ef Navalny et des centaines\r\nd'autres personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:11\r\n     A Hong Kong, Carrie Lam\r\ndevient la cheffe du gouvernement.\r\n\r\n19:40:09:12  19:40:12:18\r\n D\u00e9sign\u00e9e par un comit\u00e9 \u00e9lectoral\r\n        acquis \u00e0 la Chine,\r\n\r\n19:40:12:20  19:40:16:14\r\nle scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'imposture\r\n       dans le camp d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:20:11\r\n   Les d\u00e9mocrates repr\u00e9sentent\r\nl'opposition, tol\u00e9r\u00e9e \u00e0 Hong Kong,\r\n\r\n19:40:20:12  19:40:24:10\r\nalors qu'elle est fermement r\u00e9prim\u00e9e\r\n       dans le reste du pays.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:15\r\n      En 2014, la r\u00e9volution\r\n       dite des parapluies\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:32:09\r\n      a donn\u00e9 un nouvel \u00e9lan\r\n    \u00e0 ces voix contestataires.\r\n\r\n19:40:32:12  19:40:36:18\r\n    Les d\u00e9mocrates repr\u00e9sentent\r\n           l'opposition.\r\n\r\n19:40:36:22  19:40:40:03\r\n    En 2014, la r\u00e9volution des\r\n            parapluies\r\n\r\n19:40:40:07  19:40:42:10\r\n\u00e0 donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 ces voix\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:43:15\r\n          contestataires.\r\n\r\n19:40:44:19  19:40:47:04\r\n  -Andy Chan est d\u00e9j\u00e0 un vieux\r\n    routier de la politique.\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:49:04\r\n           A 26 ans,\r\n  ce militant d\u00e9mocrate a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:53:02\r\n    l'un des premiers partis\r\n ind\u00e9pendantistes de Hong Kong.\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:56:03\r\n     -La Suisse est un mod\u00e8le\r\n pour les habitants de Hong Kong.\r\n\r\n19:40:56:05  19:40:58:20\r\n  La Suisse est g\u00e9ographiquement\r\n\r\n19:40:58:22  19:41:00:22\r\n     entour\u00e9e de grands pays.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:03:05\r\nHong Kong est entour\u00e9e par la Chine,\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:05:16\r\n     mais aussi par le monde \r\n     et les pays occidentaux.\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:09:16\r\n     -Depuis sa r\u00e9trocession\r\n    \u00e0 la Chine il y a 20 ans,\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:12:06\r\n          Hong Kong vit\r\nsous un r\u00e9gime semi-d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:14:13\r\n      Libert\u00e9 de la presse,\r\n      libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:18:05\r\n      Mais P\u00e9kin s'oppose \r\n     au suffrage universel.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:21:10\r\n     Cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:24:13\r\n     de Hongkongais s'investit\r\n   de plus en plus en politique.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:27:03\r\n         Ils revendiquent\r\n   une identit\u00e9 culturelle forte\r\n\r\n19:41:27:05  19:41:30:13\r\n qui pourrait remettre en cause le \r\npouvoir du Parti communiste chinois.\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:33:16\r\nEn 2014, des dizaines de milliers\r\n     d'\u00e9tudiants ont bloqu\u00e9\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:35:11\r\npendant deux mois le centre-ville.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:38:13\r\n  Beaucoup se sont radicalis\u00e9s\r\n    et engag\u00e9s en politique.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:41:13\r\n     Clarisse Yeung est l'une\r\ndes plus jeunes \u00e9lues municipales.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:44:03\r\n      Elle esp\u00e8re changer\r\n   le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:54:01\r\n       -Il y a de la col\u00e8re\r\n\r\n19:41:54:03  19:41:56:11\r\n        et de la d\u00e9ception.\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:59:06\r\n      Nos \u00e9motions ne doivent\r\n     pas nous emp\u00eacher d'agir.\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:02:01\r\n     Il faut que nous fassions\r\n          quelque chose.\r\n\r\n19:42:02:13  19:42:05:18\r\n-Les ind\u00e9pendantistes revendiquent\r\n     10 \u00e0 15 % des suffrages.\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:10:09\r\n Mais P\u00e9kin refuse le dialogue et\r\nresserre son emprise sur la ville.\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:17:23\r\n-L'appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un youtubeur\r\n  fran\u00e7ais sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:02\r\n       et il a \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n19:42:20:04  19:42:23:09\r\nLe jeune homme a r\u00e9colt\u00e9 plus de 2\r\n  mios de frs contre la famine.\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:26:11\r\nLa mobilisation des jeunes a d\u00e9pass\u00e9\r\n       toutes les esp\u00e9rances.\r\n\r\n19:42:26:13  19:42:30:18\r\nLe projet a r\u00e9colt\u00e9 assez d'argent\r\npour envoyer un avion en Somalie.\r\n\r\n19:42:30:20  19:42:34:11\r\n          Le CICR parle\r\n   de la pire crise humanitaire\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:41:21\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:42:49:04  19:42:54:23\r\n -Le Fran\u00e7ais J.Jarre est devenu\r\n  une star d'Internet aux USA.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:00:09\r\n     C'est un \"influenceur\".\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:02:09\r\n    Le 15 mars, il poste \u00e7a:\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:11:17\r\n  *-Un b\u00e9n\u00e9vole en Somalie a vu une\r\nfille de 6 ans mourir en face de lui.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:15:20\r\n*Si on trouvait un avion, qu'on le \r\nremplissait de nourriture et d'eau,\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:17:16\r\n et qu'on l'envoyait en Somalie ?\r\n\r\n19:43:17:18  19:43:19:01\r\n         -Ca fait boum.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:10\r\n  La g\u00e9n\u00e9ration Y n'a pas connu\r\n  les famines de 1970 et 1980,\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:30:03\r\n ni les disques pour l'Afrique \r\nde Michael Jackson ou de Renaud.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:33:06\r\n    Les jeunes se mobilisent.\r\n\r\n19:43:33:21  19:43:37:05\r\n    *-Je rejoins le mouvement.\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:39:08\r\n        -En une semaine,\r\n\r\n19:43:39:10  19:43:41:23\r\n  le projet LoveArmyForSomalia\r\n     l\u00e8ve 2 mios de dollars\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:44:07\r\n     pour acheter 60 tonnes\r\n         de nourriture.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:47:01\r\n      L'acteur Ben Stiller \r\n      rejoint le mouvement.\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:52:12\r\n      La Cha\u00eene du Bonheur\r\n        suit le dossier.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:55:11\r\n      -Il atteint les jeunes.\r\n\r\n19:43:55:13  19:43:58:21\r\nJ'ai re\u00e7u l'information par mon fils.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:03:18\r\n -Cette action humanitaire a mis\r\nla pression sur Turkish Airlines,\r\n\r\n19:44:03:20  19:44:07:10\r\nla seule \u00e0 desservir Mogadiscio,\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:14:13\r\n    et \u00e0 pouvoir transporter\r\n       cette nourriture.\r\n\r\n19:44:14:15  19:44:16:11\r\n             Bingo !\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:24:12\r\n   -L'humanitaire traditionnel\r\n          est bouscul\u00e9.\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:27:20\r\n  -Il faut garder les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:30:12\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n     il faut des influenceurs.\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:37:11\r\n Pour l'op\u00e9ration de No\u00ebl Coeur \u00e0 \r\nCoeur, on a travaill\u00e9 avec T.Wiesel\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:41:03\r\n    et on a pu faire passer le\r\n        message \u00e0 des gens\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:44:09\r\nqu'on n'atteignait pas normalement.\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:47:10\r\n-L'avion devrait d\u00e9coller demain.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:51:01\r\n    Pour les plus de 35 ans,\r\n\r\n19:44:51:03  19:44:54:13\r\n  la Cha\u00eene du Bonheur lancera\r\n son op\u00e9ration Afrique de l'Est\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:56:11\r\n      le 11 avril prochain.\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:00:15\r\n-Pour les dons plus traditionnels:\r\n       le num\u00e9ro de compte\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:03:23\r\n        est le 10-15000-6,\r\n    mention famine en Afrique.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:08:02\r\n    Ou sur le site bonheur.ch.\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:12:19\r\nA Gen\u00e8ve, une trentaine d'activistes\r\n   se sont couch\u00e9s sous un filet\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:15:22\r\n   devant le palais des Nations \r\n  pour sensibiliser la population\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:20\r\n     \u00e0, je cite, \"un carnage\".\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:21:17\r\n    L'\u00e9v\u00e9nement a eu lieu hier\r\n\r\n19:45:21:19  19:45:24:23\r\n    lors de la Journ\u00e9e mondiale\r\n     pour la fin de la p\u00eache.\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:27:16\r\n   Les poissons repr\u00e9senteraient\r\n       95 % des animaux tu\u00e9s\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:33:08\r\n     pour notre consommation.\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:39:09\r\nAutre probl\u00e9matique qui touche les\r\npoissons: leur mode de transport.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:41:15\r\n          Avec Internet,\r\n     ils sont souvent exp\u00e9di\u00e9s\r\n\r\n19:45:41:17  19:45:46:02\r\n       par courrier postal\r\n    m\u00eame si la loi l'interdit.\r\n\r\n19:45:46:04  19:45:52:00\r\n C'est le document de ce journal.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:02:10\r\n  -C'est l'animal de compagnie\r\n   le plus r\u00e9pandu en Suisse.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:08\r\n 7 millions de petites nageoires\r\n     peuplent nos aquariums.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:07:20\r\n Un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment pas\r\n        au fil des ans.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:10:11\r\n          -On le prend !\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:13:06\r\n    -Nous sommes \u00e0 la bourse \r\n    aux poissons de Lausanne.\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:15:09\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement incontournable\r\n        des passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:11\r\n  Les stands se font d\u00e9valiser\r\n      en quelques heures.\r\n\r\n19:46:19:02  19:46:21:02\r\n-On se croirait sur la 5\u00e8me avenue\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:23:20\r\n            \u00e0 New York.\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:30:01\r\n   -Les prix varient de quelques\r\ncentimes \u00e0 des centaines de francs.\r\n\r\n19:46:30:03  19:46:34:22\r\n  Pour trouver la perle rare, les\r\namateurs se tournent vers Internet.\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:38:23\r\n   -Ca peut para\u00eetre surprenant.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:42:00\r\nMais le fait d'envoyer des poissons\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:45:08\r\n        par correspondance \r\n        est tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n19:46:46:03  19:46:48:16\r\n-En quelques clics, les poissons\r\n     vivants sont exp\u00e9di\u00e9s\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:51:01\r\n  comme de simples marchandises\r\n      par courrier postal.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:53:13\r\n  Etrange, car la loi interdit\r\n     d'envoyer des animaux\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:56:01\r\n          par la poste\r\n   dans des colis depuis 2008.\r\n\r\n19:46:56:03  19:47:00:05\r\n  Nous avons command\u00e9 16 n\u00e9ons\r\n      sur ce site vaudois.\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:03:22\r\n 3 jours plus tard, ils arrivent\r\n  \u00e0 notre r\u00e9ception par colis.\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:07:03\r\nA l'int\u00e9rieur, 16 petits poissons\r\n         bien emball\u00e9s.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:14:02\r\n        Tous sont en vie,\r\n   mais la pratique interroge.\r\n\r\n19:47:14:04  19:47:18:19\r\nLe transporteur DPD nous a d\u00e9clar\u00e9 \r\nque son r\u00e8glement \u00e9tait tr\u00e8s clair:\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:21:08\r\naucun transport d'animaux vivants\r\n         n'est autoris\u00e9,\r\n\r\n19:47:21:10  19:47:23:10\r\n avant de conc\u00e9der une entorse:\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:31:11\r\n        Reste la question\r\n    de la dur\u00e9e du transport.\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:34:16\r\nLa loi autorise 6 heures au maximum\r\n     pour les animaux vivants.\r\n\r\n19:47:34:18  19:47:39:21\r\n Voici leur p\u00e9riple: Dommartin,\r\n      Bussigny, puis Berne\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:42:05\r\navant de revenir au bout du lac.\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:45:15\r\n     3 fois la dur\u00e9e l\u00e9gale.\r\n\r\n19:47:45:17  19:47:48:07\r\n  Et dans quelles conditions ?\r\n\r\n19:47:48:09  19:47:52:20\r\n  Quelques centim\u00e8tres d'eau, une\r\nbo\u00eete et attention les secousses...\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:56:06\r\n   Pour ce d\u00e9fenseur de la cause\r\nanimale, on minimise la souffrance.\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:00:02\r\n-Les poissons sont tr\u00e8s sensibles.\r\n\r\n19:48:00:04  19:48:02:04\r\n   Ils ont des lignes lat\u00e9rales\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:06:21\r\n qui leur permettent de ressentir\r\n    la pression environnante.\r\n\r\n19:48:06:23  19:48:16:16\r\n  Des poissons soumis \u00e0 des chocs\r\n     vivent s\u00fbrement un enfer.\r\n\r\n19:48:17:13  19:48:20:23\r\n-V\u00e9rification faite, tous les autres\r\n transporteurs refusent aujourd'hui\r\n\r\n19:48:21:01  19:48:22:19\r\nd'exp\u00e9dier des poissons vivants.\r\n\r\n19:48:22:21  19:48:25:14\r\n     R\u00e9sultat, l'inqui\u00e9tude\r\n gagne chez les professionnels.\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:28:19\r\n    Le site Poissons Online \r\n    a refus\u00e9 de nous parler.\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:32:08\r\nNous avons alors pass\u00e9 une autre\r\ncommande sur un site tessinois.\r\n\r\n19:48:32:10  19:48:35:21\r\n     Le g\u00e9rant a finalement\r\n     refus\u00e9 de nous livrer.\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:39:13\r\n   Depuis 2011, ce commer\u00e7ant \r\n  envoyait toutes ces commandes\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:41:02\r\n    en express par la Poste.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:11\r\n  Mais inquiet, il a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nlui-m\u00eame de rentrer dans le rang\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:47:18\r\nm\u00eame si La Poste n'a jamais refus\u00e9\r\n            ses colis.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:50:17\r\n     -La Poste est au courant\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:52:17\r\n     et n'est pas au courant.\r\n\r\n19:48:52:19  19:49:03:08\r\nM\u00eame si c'est \u00e9crit sur l'emballage,\r\n       ils ne demandent rien.\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:07:07\r\n-Pourtant depuis le 15 ao\u00fbt 2016,\r\n   La Poste affirme elle aussi\r\n\r\n19:49:07:09  19:49:11:18\r\n      ne plus transporter \r\n      aucun animal vivant.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:17:03\r\n       -Une pratique postale\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:19:23\r\n    qui soul\u00e8ve des pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:49:20:01  19:49:22:13\r\n  Une centaine d'animaux vivants\r\n     sont ainsi transport\u00e9s.\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:25:02\r\n   -Son porte-parole explique\r\n    ne faire aucun contr\u00f4le\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:27:03\r\n    et ne pas avoir le droit\r\n      d'ouvrir les colis.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:12\r\nSeule une entreprise romande fait\r\n    partie des transporteurs\r\n\r\n19:49:29:14  19:49:32:01\r\n        agr\u00e9\u00e9s par Berne\r\n   pour les poissons vivants.\r\n\r\n19:49:32:03  19:49:34:11\r\n    Ici, les truites voyagent\r\n        en camion-citerne\r\n\r\n19:49:34:12  19:49:36:18\r\n  et leur trajet est hautement\r\n          r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:39:04\r\n       -L'oxyg\u00e8ne est vital.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:12\r\n   Puis la quantit\u00e9 de poissons\r\n      qui est mise par cuve.\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:48:20\r\n  Nous mettons 250 kg de poissons\r\n    dans des cuves de 1'200 l.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:53:15\r\n -Pour l'envoi de quelques poissons\r\nd'aquarium, les co\u00fbts exploseraient.\r\n\r\n19:49:53:17  19:49:56:12\r\n  Le probl\u00e8me reste donc entier\r\n    pour les sites internet.\r\n\r\n19:49:56:14  19:49:59:07\r\n Nos poissons ont trouv\u00e9 refuge\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:02:01\r\n      dans cette animalerie\r\n    en parfait \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:06:10\r\n   -Voici un reportage \u00e9tonnant,\r\n   dans une \u00e9cole particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:09:01\r\nA l'heure ou l'Europe est fragilis\u00e9e,\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:11:17\r\n      certains s'inscrivent \r\n      dans cet \u00e9tablissement\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:14:12\r\n       qui forme les futures\r\n        \u00e9lites europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:26:20\r\n             -Bruges,\r\nc'est aussi le coll\u00e8ge de l'Europe.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:30:14\r\n       Ici, les \u00e9tudiants\r\n  pensent \u00e0 l'heure de l'Union\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:37:07\r\n    m\u00eame s'ils sont suisses,\r\n  comme Farid qui est boursier.\r\n\r\n19:50:39:06  19:50:41:14\r\n  -Je suis un des rares en Suisse\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:43:12\r\n       \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:50:43:14  19:50:45:16\r\n   et qui voudrait y travailler.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:51:04\r\n       L'UE est importante\r\n  et les Suisses doivent y \u00eatre.\r\n\r\n19:50:52:06  19:51:00:12\r\n -Farid est au diapason de ses \r\ncondisciples tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:03:17\r\n           -On y croit !\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:10:12\r\n          -C'est d\u00e9mod\u00e9\r\nmais c'est bien d'y croire encore.\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:14:12\r\n     -Bruges reste un refuge\r\n        pour europhiles.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:13\r\nAu programme: l'histoire et les \r\npolitiques actuelles de l'Union.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:23:17\r\n Un cours sur l'euroscepticisme\r\n         est en option.\r\n\r\n19:51:25:21  19:51:27:19\r\n       -On ne leur fait pas\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:29:11\r\n       de lavage de cerveau,\r\n\r\n19:51:29:12  19:51:32:05\r\n  on ne leur demande pas d'agiter\r\n      des drapeaux europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:33:19\r\n       On les aide \u00e0 devenir\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:37:05\r\n       les futurs dirigeants\r\n    de la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:43:01\r\n -Ceux-ci testent la difficult\u00e9\r\n      de s'entendre \u00e0 28.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:01\r\nAujourd'hui, les \u00e9l\u00e8ves simulent\r\n   un conseil des ministres.\r\n\r\n19:51:52:22  19:51:55:10\r\n  -C'est compliqu\u00e9 de s'entendre\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:57:15\r\n     alors qu'on vit ensemble.\r\n\r\n19:51:57:17  19:52:00:11\r\n      Je n'ose pas imaginer\r\n comment c'est pour les ministres\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:03:06\r\n           qui viennent\r\n    de diff\u00e9rentes capitales !\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:09:04\r\n     -M\u00eame les Britanniques\r\n         sont \u00e0 Bruges.\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:13:18\r\n   -A nous les jeunes de plaider\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:16:02\r\nla cause de l'UE de fa\u00e7on dynamique,\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:17:18\r\n   int\u00e9ressante et progressiste.\r\n\r\n19:52:17:20  19:52:20:11\r\nNotre g\u00e9n\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 convaincue.\r\n\r\n19:52:23:08  19:52:26:18\r\n     -Les proches rappellent\r\n     que l'\u00e9difice tremble.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:09\r\n          -Ils esp\u00e8rent\r\n   que je vais mieux que l'UE !\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:41:09\r\n           -L'avenir dira\r\nsi c'est la g\u00e9n\u00e9ration de la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:44:04  19:52:47:04\r\n     -On dit de lui qu'il est\r\n le plus Genevois des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:51:13\r\n  L'avocat a financ\u00e9 la campagne\r\nde Barack Obama, il se dit son ami.\r\n\r\n19:52:51:15  19:52:54:18\r\n        Et il nous donnera\r\n     son avis sur Donald Trump\r\n\r\n19:52:54:20  19:52:57:16\r\n         suite \u00e0 son \u00e9chec\r\n      \u00e0 r\u00e9former l'Obamacare.\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:01:19\r\n  Charles Adams est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:53:01:21  19:53:06:14\r\n      Charles Adams, bonsoir,\r\nvous \u00e9tiez ambassadeur en Finlande,\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:10:14\r\n      mais suite \u00e0 l'\u00e9lection\r\n         de Donald Trump,\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:05\r\n vous devez quitter vos fonctions,\r\n          selon l'usage.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:17:18\r\n    Seulement, vous \u00eates vir\u00e9\r\n  manu militari, racontez-nous !\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:23\r\n          \u2015Le 7 d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:30:03\r\nles ambassadeurs politiques nomm\u00e9s\r\n         par Barack Obama\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:36:05\r\n      ont re\u00e7u une directive\r\n          selon laquelle\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:41:00\r\n       il leur \u00e9tait impos\u00e9\r\n       de quitter les lieux\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:22\r\n     de leur ambassade \u00e0 midi.\r\n\r\n19:53:45:02  19:53:48:22\r\n C'est ainsi que cela s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:54:14\r\n\u2015C'est plus brutal que d'habitude.\r\n\r\n19:53:54:18  19:53:58:11\r\n  \u2015D'habitude, c'est plus souple.\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:01:08\r\n       Selon la circonstance\r\n       de chaque ambassade.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:05:00\r\n       \u2015\u00c7a vous a surpris ?\r\n\r\n19:54:05:04  19:54:10:08\r\n  \u2015Non, il fallait s'y attendre.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:13:23\r\n      Parce que Donald Trump\r\n        est \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:19:20\r\nUn certain esprit anime son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:22:03\r\n     \u2015Vous rentrez d'Helsinki.\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:24:20\r\n      Vous \u00eates nostalgiques\r\n       de cette fonction ?\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:30:22\r\n \u2015Oui, je suis rest\u00e9 sur ma faim.\r\n\r\n19:54:36:02  19:54:38:21\r\n-Le plus Genevois des Am\u00e9ricains...\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:41:20\r\nCharles Adams, vous avez v\u00e9cu 30 ans\r\n      dans la cit\u00e9 de Calvin.\r\n\r\n19:54:41:22  19:54:44:11\r\n  Vous avez pass\u00e9 votre enfance\r\n   aux quatre coins du monde.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:47:19\r\n  C'est en Afrique francophone\r\n que vous apprenez le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:51:07\r\n      -Il eut \u00e9t\u00e9 scandaleux\r\n   que je vive cette exp\u00e9rience\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:55:10\r\nsans en sortir avec une accointance\r\n     de la langue de Moli\u00e8re.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:08\r\n        -Quelle \u00e9l\u00e9gance !\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:01:20\r\n       -Votre amour du verbe\r\nvous m\u00e8ne \u00e0 la profession d'avocat.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:05:01\r\nC'est votre engagement politique\r\n      pour les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:55:05:03  19:55:09:02\r\n    qui vous fera conna\u00eetre.\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:14:06\r\nVous rencontrez B.Obama en 2004,\r\n    et devenez aussit\u00f4t fan.\r\n\r\n19:55:14:08  19:55:18:02\r\n        -Il a une d\u00e9marche\r\n     athl\u00e9tique et gracieuse.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:21:20\r\n    -Et vous vous consacrez\r\n au financement de sa campagne.\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:24:21\r\n  Vous avez une id\u00e9e de g\u00e9nie:\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:29:04\r\n  organiser un repas de soutien\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve avec George Clooney.\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:19\r\n        -Pour y participer,\r\n\r\n19:55:30:21  19:55:33:22\r\nil faut avoir un passeport am\u00e9ricain\r\n     et verser 10'000 dollars.\r\n\r\n19:55:34:00  19:55:35:09\r\n      -Entre 2008 et 2012,\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:38:03\r\nvous r\u00e9coltez 1,5 mio de dollars\r\n     pour votre pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:38:05  19:55:41:18\r\nUne bonne oeuvre qui vous m\u00e8nera \u00e0 \r\nl'ambassade am\u00e9ricaine en Finlande.\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:45:21\r\nMais Donald Trump vous cong\u00e9die.\r\n\r\n19:55:45:23  19:55:50:21\r\nLa vie apr\u00e8s Obama, \u00e7a donne quoi ?\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:05:12\r\n  \u2015Vous avez envie de r\u00e9pondre ?\r\n\r\n19:56:05:16  19:56:08:15\r\n   -\u00c7a donne un retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:14:17\r\n     Et une nouvelle fonction\r\n      dans le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:19  19:56:23:03\r\n\u2015Vous avez dit, quand vous avez vu\r\n    que Donald Trum \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:25:10\r\n que vous ne vous y attendiez pas.\r\n\r\n19:56:25:13  19:56:29:08\r\n     \u2015Je n'\u00e9tais pas le seul.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:32:16\r\nTous les sondages donnaient Hillary\r\n        Clinton vainqueur.\r\n\r\n19:56:32:20  19:56:35:14\r\n   C'\u00e9tait une surprise totale.\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:39:19\r\n  Car les sondages \u00e9taient faux.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:45:21\r\n   \u2015Peu de gens s'y attendaient,\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:51:09\r\n mais cette partie de cette \u00e9lite\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:57:04\r\n   qui est peut-\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e\r\n      de la r\u00e9alit\u00e9 parfois.\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:01:19\r\nAujourd'hui, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu,\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:04:13\r\n  mais il y a aussi le Brexit...\r\n\r\n19:57:04:17  19:57:08:14\r\nQu'est-ce que vous faites de faux ?\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:14:07\r\n        -Le parti d\u00e9mocrate\r\n         dans son ensemble\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:17:23\r\n   a \u00e9t\u00e9 sourd devant l'angoisse\r\n        de tout un cr\u00e9neau\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:24:01\r\n   de la population am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:29:21\r\n     Angoiss\u00e9e et d\u00e9soeuvr\u00e9e \r\n     par diff\u00e9rents facteurs.\r\n\r\n19:57:30:01  19:57:32:09\r\nLa technologie, le libre-\u00e9change...\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:35:09\r\n       -C'est un mea culpa ?\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:41:02\r\n  -En tout cas une constatation.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:47:04\r\n      On est oblig\u00e9 d'\u00e9couter\r\n           et de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:53:10\r\n-Aujourd'hui, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n         d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:55:16\r\n      Les march\u00e9s ne suivent pas.\r\n\r\n19:57:55:20  19:57:58:02\r\n       Beaucoup d'Am\u00e9ricains\r\n          le soutiennent.\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:00:23\r\n   Est-ce qu'on ne lui fait pas\r\n     un proc\u00e8s d'intention ?\r\n\r\n19:58:01:03  19:58:06:11\r\n               -Non.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:10:11\r\nJe crois qu'on constate les faits.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:16:12\r\n   C'est clair qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:58:17:00  19:58:21:00\r\n  Madame Clinton a eu 3 millions\r\n         de voix de plus.\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:24:16\r\n     Ce n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n19:58:24:20  19:58:28:15\r\n      Mais le grand principe\r\n   de la d\u00e9mocratie l'emportait.\r\n\r\n19:58:28:19  19:58:34:17\r\n       -Il peut gouverner ?\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:38:21\r\n      -Les premiers 65 jours\r\n     ne sont pas prometteurs.\r\n\r\n19:58:39:01  19:58:44:23\r\n -Vous pensez qu'il est dangereux\r\n        pour l'Am\u00e9rique ?\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:49:12\r\n  \u2015Aucun pr\u00e9sident ne peut mettre\r\n        en p\u00e9ril la nation.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:55:14\r\nIl y a des garde-fous l\u00e9gislatifs.\r\n\r\n19:58:57:03  19:59:00:15\r\n    -On l'a vu avec la justice.\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:06:17\r\n            Vous pensez\r\n     qu'il n'ira pas au bout ?\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:10:21\r\n   \u2015Les chances seraient de 65 %\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:04\r\n       qu'il ne termine pas\r\n       son premier mandat.\r\n\r\n19:59:13:08  19:59:16:06\r\n         L'avenir le dira.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:21:10\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:23:19\r\n   -Nous vous parlons maintenant\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:07\r\nd'un patrimoine culturel pr\u00e9cieux,\r\n        les antiphonaires.\r\n\r\n19:59:26:09  19:59:28:08\r\n  Ces livres de chants gr\u00e9goriens\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:30:04\r\n     gr\u00e2ce auxquels les soeurs\r\n        d'Estavayer-le-Lac\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:32:14\r\n   ont pu c\u00e9l\u00e9brer leur 700 ans\r\n     de pr\u00e9sence \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:37:14\r\n-Depuis 700 ans, elles font partie\r\n   des murs d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n19:59:37:16  19:59:44:13\r\n    Depuis 700 ans r\u00e9sonnent\r\nleurs pri\u00e8res, souvent chant\u00e9es.\r\n\r\n19:59:44:15  19:59:48:15\r\n     Elles chantent en latin\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:51:18\r\nLes soeurs dominicaines, d\u00e9tentrices\r\n     d'un patrimoine pr\u00e9cieux,\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:56:16\r\n   comme ces livres de chants\r\n gr\u00e9goriens, des antiphonaires.\r\n\r\n19:59:57:10  20:00:00:05\r\n         -Un antiphonaire,\r\n\r\n20:00:00:07  20:00:02:02\r\n     c'est un livre liturgique\r\n\r\n20:00:02:04  20:00:06:08\r\n o\u00f9 on a recueilli tous les chants\r\n ex\u00e9cut\u00e9s pendant l'office divin.\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:11:05\r\nCe sont des livres qui \u00e9taient lus\r\npar plusieurs moniales \u00e0 la fois.\r\n\r\n20:00:11:07  20:00:13:12\r\nLe livre \u00e9tait plac\u00e9 dans le choeur,\r\n\r\n20:00:13:14  20:00:17:09\r\n  et les moniales \u00e9taient autour\r\n    pour ex\u00e9cuter les chants.\r\n\r\n20:00:18:01  20:00:22:11\r\n    -Des livres en parchemin,\r\n         calligraphi\u00e9s,\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:27:14\r\n t\u00e9moins d'une culture musicale \r\n qui s'\u00e9tend \u00e0 l'Europe enti\u00e8re.\r\n\r\n20:00:28:18  20:00:31:20\r\n      -Pendant des si\u00e8cles, \r\n      en Europe occidentale,\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:16\r\n  on utilisait les m\u00eames chants.\r\n\r\n20:00:34:17  20:00:39:17\r\n   Jusqu'au concile Vatican II,\r\n     qui marque un tournant.\r\n\r\n20:00:41:05  20:00:44:13\r\n-Seuls quelques chants gr\u00e9goriens\r\n      sont encore utilis\u00e9s.\r\n\r\n20:00:44:15  20:00:49:14\r\n     Mais les antiphonaires\r\n   n'iront pas dans un mus\u00e9e.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:53:18\r\n   -On a plaisir \u00e0 les regarder\r\n\r\n20:00:53:20  20:00:56:21\r\n     et \u00e0 chanter les pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:00:56:23  20:00:59:08\r\n         Et ce ne sont pas\r\n     des pi\u00e8ces de collection.\r\n\r\n20:00:59:10  20:01:02:13\r\n Ca reste dans le lieu o\u00f9 on vit.\r\n\r\n20:01:03:08  20:01:07:11\r\n  -Un lieu qui pour ses 700 ans\r\n   rappelle sa raison d'\u00eatre.\r\n\r\n20:01:08:06  20:01:10:07\r\n         -Notre vocation,\r\n\r\n20:01:10:09  20:01:12:12\r\nc'est aussi de prendre soin des gens\r\n\r\n20:01:12:14  20:01:15:20\r\n     qui aujourd'hui vivent, \r\n     et vivent difficilement.\r\n\r\n20:01:16:23  20:01:19:05\r\n          -Un travail\r\n qu'elles accomplissent \u00e0 onze,\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:22:06\r\n   gardiennes d'un patrimoine\r\n     mat\u00e9riel et spirituel.\r\n\r\n20:01:25:16  20:01:28:22\r\n    -C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:29:00  20:01:30:12\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:30:14  20:01:33:03\r\nPuis Mise au point, avec une enqu\u00eate\r\n\r\n20:01:33:05  20:01:35:22\r\n sur le manque de places pour les\r\n femmes dans les prisons suisses.\r\n\r\n20:01:36:00  20:01:37:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:39:02  20:01:49:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     M-C.Essade, Y.Methenitis\r\n          L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030421\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:09) [79%] : \r\nOui, exact, l'enqu\u00eate sur le p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:22) [91%] : \r\nAllez, je vous dis tr\u00e8s poliment ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:28) [94%] : \r\nJ'ai le droit, c'est le seul moment que vous me renvoyez, vous avez le droit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:39) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, les relations entre la Suisse et la Turquie s'envenime \u00e0 l'origine des tensions une affiche brandie dans une manifestation anti- Erdogan hier \u00e0 Berne une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte, nous retrouverons Linda Bourget en Direct de Berne, y a-t-il eu fraude \u00e9lectorale en Valais \u00e0 l'UDC veut en tout cas, emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'\u00c9tat, 3 communes haut- valaisannes ont d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s dans le d\u00e9compte des voix, le Grand Conseil valaisan empoigne le dossier demain l'histoire ce soir d'un jeune youtubeurs qui a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter 2 millions de francs en une semaine pour lutter contre la famine en Afrique, un \u00e9lan de solidarit\u00e9 qui interrogent les associations humanitaires traditionnel, le document de ce journal sur le transport des poissons, on peut en commander sur Internet et leur exp\u00e9dition se fait le plus souvent par courrier postal, alors que la loi l'interdit, nous recevons ce soir un Obama convaincu Chartz Adams Genevois d'adoption, avocat am\u00e9ricain qui vient de quitter ses fonctions d'ambassadeur en Finlande, il nous dira ce qu'il pense de son nouveau pr\u00e9sident, Donald Trump et ce reportage sur les antiphonaires des livres de chants religieux qui font partie de notre Patrimoine, vous entendrez les voix des soeurs dominicaines d'Estavayer-le-Lac, les tensions se rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:39 > 0:03:57) [95%] : \r\nForce entre la Suisse et la Turquie, au lendemain d'une manifestation organis\u00e9e \u00e0 Berne contre le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan une affiches brandies dans le cort\u00e8ge a mis le feu aux poudres la Turquie demande des explications \u00e0 la Suisse, la justice bernoise, elle ouvre une enqu\u00eate Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:19) [93%] : \r\nTu Erdogan avec ses propres armes : la banderole \u00e9tait brandi hier \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion d'un rassemblement \u00e0 l'initiative d'associations kurdes du PS et des Verts, les manifestants r\u00e9clamaient plus de libert\u00e9, de d\u00e9mocratie et un \u00c9tat de droit, en Turquie, l'affiche qui aurait \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e sur les lieux par des autonomistes de gauche a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:44) [81%] : \r\nEt suisse lamento des organisations terroristes, on peut pas poser ma photo sur le Parlement suisse, faites bien attention \u00e0 \u00e7a, le Parlement suisse avec un pistolet sur n'attend pas les birmans, quelle est cette mentalit\u00e9, je voudrais comment une telle chose peut, \u00e0 l'arriv\u00e9e, oui ok, suite \u00e0 la Suisse, mais il n'y en a d'autres comme \u00e7a des belles la lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:05:00) [93%] : \r\nRedjep Erdogan reproche \u00e9galement aux autorit\u00e9s suisses d'avoir autoris\u00e9 ce rassemblement ou des symboles du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan \u00e9taient affich\u00e9s le PKK \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 par Ankara, tout comme par l'Union europ\u00e9enne, mais pas par la Suisse comme un mouvement terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:02 > 0:05:19) [97%] : \r\nUn m\u00e9contentement qui a valu \u00e0 l'ambassadeur suisse en poste \u00e0 Ankara d'\u00eatre convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, hier en fin de journ\u00e9e, le chef de la diplomatie turque avait lui directement contact\u00e9 son homologue Didier Burkhalter, de leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s bernoises ont ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour incitation publique \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:20 > 0:05:38) [88%] : \r\nTransport nt dr\u00f4le et clairement en infraction avec les termes de l'autorisation de manifester d\u00e9livr\u00e9 par la ville de Berne nous allons donc d\u00e9pos\u00e9 plainte, la ville de Berne condamne fermement cette bande recherche avec le minist\u00e8re public et la police cantonale, nous allons conjointement enqu\u00eater pour essayer de d\u00e9terminer l'identit\u00e9 des auteurs v\u00e9rifiera autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:38 > 0:05:44) [91%] : \r\nEt combats une enqu\u00eate alors que les autorit\u00e9s turques exige que les responsables rendent des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:45 > 0:05:56) [94%] : \r\nLinda Bourget La Suisse n'\u00e9chappe pas aux tensions qu'il y a an de la Turquie et l'Europe depuis quelques semaines, des tensions li\u00e9es \u00e0 la campagne que m\u00e8ne le camp Erdogan aupr\u00e8s des Turcs d'Europe en vue du r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:56 > 0:07:16) [90%] : \r\nAh oui, effectivement, depuis la venue annonc\u00e9e et puis annul\u00e9 du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res mais vo\u00fbte Tchibozo glue du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich il y a environ 3 semaines, h\u00e9 bien on a assist\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de petits \u00e9v\u00e9nements g\u00e9n\u00e9rateur de tensions, si bien qu'aujourd'hui les 2 \u00c9tats s'adresse un certain nombre de reproches du c\u00f4t\u00e9 turc, d'abord, h\u00e9 bien on ne comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi plusieurs manifestations du camp Erdogan n'ont pas pu se d\u00e9rouler en Suisse alors que les opposants ont eu tout loisir de, de, de manifester hier \u00e0 Berne et puis on a vu dans le sujet, Ankara ne n'accepte pas que la Suisse est autoris\u00e9 ce rassemblement ou des symboles du PKK \u00e9tait affich\u00e9e et puis cette banderole qui est, elle est, elle aussi, est jug\u00e9 tout \u00e0 fait probl\u00e9matique du c\u00f4t\u00e9 suisse maintenant 2 \u00e9l\u00e9ments posent probl\u00e8me : d'abord la pression que la Turquie aurait exig\u00e9 exerc\u00e9es sur certains de ses ressortissants \u00e9tablis en Suisse en raison de leurs opinions politiques et puis les activit\u00e9s de renseignements qui aurait eu lieu sur le sol suisse et qui aurait vis\u00e9 l\u00e0 aussi des ressortissants turcs, alors \u00e9videmment vu ce contexte h\u00e9 bien les discussions se sont intensifi\u00e9es serbe ces derniers jours entre Berne et Ankara, on a m\u00eame vu jeudi le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00eatre re\u00e7us ici dans la plus grande discr\u00e9tion et si on est loin du clash entre les 2 pays et puis on peut dire que les relations diplomatiques avec la Turquie sont compliqu\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:43) [96%] : \r\nLinda Bourget merci beaucoup mais que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 Naters Brigue et Vi\u00e8ge une semaine apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections valaisannes le doute subsiste sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin, les 3 communes haut- valaisannes ont d\u00e9pos\u00e9 plainte, elle d\u00e9nonce une fraude, l'UDC du Valais Romand a d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections le parti veut emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'\u00c9tat qui doit avoir lieu demain C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:44 > 0:08:07) [91%] : \r\nEt si cette image n'\u00e9tait pas encore celle du futur gouvernement valaisan des cas de fraude \u00e9lectorale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s dans 3 communes du Haut-Valais des \u00e9lecteurs n'ont pas re\u00e7u leurs bulletins et pourtant l'administration \u00e0 enregistrer leur vote, plus de 70 cas suppos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, 50 \u00e0 Brigue 20 \u00e0 Naters et un nombre inconnu \u00e0 Vi\u00e8ge, une situation in\u00e9dite en Valais qui pourrait bien conduire \u00e0 un nouveau scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:25) [92%] : \r\nLa fraude devrait changer le r\u00e9sultat des \u00e9lections, c'est \u00e7a, l'une des conditions alors la question c'est est-ce qu'on donne seulement le refaire sur le territoire o\u00f9 a lieu le le la fraude ou est-ce qu'il faut le faire sur tout le territoire cantonal, \u00e7a c'est une d\u00e9cision politique pour autant qu'elle sera n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:26 > 0:08:35) [92%] : \r\nDans la course au Conseil d'\u00c9tat, Oskar Freysinger s'est fait devanc\u00e9 de plus de 2000 voix par Fr\u00e9d\u00e9ric Favre par contre certains si\u00e8ges du Grand Conseil ne se sont jou\u00e9es quelques suffrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:35 > 0:08:45) [93%] : \r\n\u00e7a pour nous c'est inacceptable, on est dans une d\u00e9mocratie, on est en Valais en 2017 on n'est pas dans un dans une dictature africaine, le r\u00e9sultat des \u00e9lections doit \u00eatre indiscutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:45 > 0:08:59) [97%] : \r\n2 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es les communes concern\u00e9es ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale, une enqu\u00eate est ouverte pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 des auteurs et l'ampleur de la fraude suppos\u00e9e de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:18) [89%] : \r\nCes fraudes ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiques dans une ampleur qui semble-t-il n'a jamais \u00e9t\u00e9 vu jusqu'alors, elles auraient pu concerner aussi peut-\u00eatre le 1er tour des \u00e9lections donc peut-\u00eatre aussi les \u00e9lections au Grand Conseil, alors l\u00e0, le d\u00e9lai de recours est chute donc les partis politiques ne peuvent plus influenc\u00e9 sur de telles actions la part compte pour le 2\u00e8me tour, l\u00e0, on est encore dans les, dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:18 > 0:09:33) [90%] : \r\nReste une possibilit\u00e9 de voir changer le visage du Grand Conseil que le l\u00e9gislatif lui- m\u00eame suivant le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate p\u00e9nale d\u00e9cide d'invalider le scrutin mais pour l'heure, on n'en n'est pas la premi\u00e8re \u00e9tape pour le Parlement d\u00e9cider demain d'assermenter ou pas, le nouveau Conseil d'\u00c9tat, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:33 > 0:09:50) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur la mauvaise conjoncture qui touche le secteur de la construction, \u00e0 Gen\u00e8ve, le travail est l\u00e0 mais la concurrence est de plus en plus rude des entreprises sont en difficult\u00e9 certaines succursales vont m\u00eame bient\u00f4t ferm\u00e9e, l'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'agir Jean-Fran\u00e7ois vous gars Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:52 > 0:10:00) [96%] : \r\nDes entreprises en difficult\u00e9 dans la construction, c'est notamment le cas de Walo qui fermera bient\u00f4t sa succursale genevoise en cause la mauvaise conjoncture pour ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:11) [89%] : \r\nIl y a eu conjoncture aujourd'hui qui est pas bonne en terme de 2002 r\u00e9sultats de de prises d'affaires, les prix sont sont tr\u00e8s bas et les perspectives pour les ann\u00e9es futures ne ne sont pas ne sont pas meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:11 > 0:10:20) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, ce n'est pas la quantit\u00e9 de travail il y en a m\u00eame beaucoup, mais c'est plut\u00f4t la comp\u00e9tition acharn\u00e9e qu'il suscite et qui am\u00e8ne certaines entreprises \u00e0 utiliser des employ\u00e9es non d\u00e9clar\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:20 > 0:10:39) [92%] : \r\nForc\u00e9ment, \u00e7a permet \u00e0 l'entreprise d'avoir des prix qui correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9, ce qui fait qu'apr\u00e8s, les autres entreprises sont incit\u00e9es \u00e0 quelque part, \u00e0 trouver des des solutions qui qui qui vise \u00e0 se rapprocher d'un march\u00e9 qui, qui, justement, c'est cette sorte de d\u00e9flation du march\u00e9 qui fait que ben tout le monde est tir\u00e9 vers le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:39 > 0:10:44) [93%] : \r\nTravail au noir, sous- traitance abusive pour ce syndicat, les entreprises ne doivent s'en prendre qu'\u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:44 > 0:11:06) [90%] : \r\nC'est de ces m\u00eames entreprises, de la construction qui ont externalis\u00e9 toute une s\u00e9rie d'activit\u00e9s, notamment dans le ferraillage notamment dans le coffrage mais aussi dans d'autres activit\u00e9s qui aujourd'hui sont g\u00e9r\u00e9s comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 la amorce de la l\u00e9galit\u00e9, avec les 2 tendances qu'un seul but, c'\u00e9tait de effectivement bon t\u00e9l\u00e9 marges en baissant les prix avec un jeu de concurrence extr\u00eamement violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:16) [98%] : \r\nDu coup, la majorit\u00e9 des acteurs veut plus de r\u00e9gulation de la part de l'\u00c9tat, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 pris un train de mesures avec notamment la possibilit\u00e9 de suspendre les travaux en cas d'irr\u00e9gularit\u00e9 mais il veut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:17 > 0:11:32) [94%] : \r\nOn s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas suffisant donc en accord entre les partenaires sociaux et les acteurs qui sont les adjudicataire public, on a d\u00e9cid\u00e9 d'un 2\u00e8me train de durcissement qui est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au Parlement et qui nous permettent de prendre des sanctions plus dures en cas de de d'infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:33 > 0:11:42) [95%] : \r\nDes sanctions plus dures comme l'exclusion pour 5 ans des march\u00e9s publics pour les tricheurs dissuasif, sauf pour les march\u00e9s priv\u00e9s qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame la majorit\u00e9 des chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:43 > 0:11:46) [99%] : \r\nEn Russie, des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:46 > 0:12:05) [97%] : \r\nPlusieurs grandes villes du pays, il r\u00e9pondait \u00e0 l'appel de l'opposant Alexe\u00ef Navalny qui d\u00e9nonce la corruption du pouvoir et demandent la d\u00e9mission du 1er ministre Dimitri Medvedev Alexe\u00ef Navalny et plusieurs centaines d'autres personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, il s'agit des plus importantes manifestations depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:06 > 0:12:39) [88%] : \r\n\u00e0 Hong Kong, Carrie Lam devient la chef du gouvernement d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 \u00e9lectoral pour l'essentiel acquis \u00e0 la Chine, le scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e d'imposture dans le camp d\u00e9mocrate, ils redoutent l'influence toujours plus puissantes de P\u00e9kin, les d\u00e9mocrates repr\u00e9sente l'opposition une opposition tol\u00e9r\u00e9e \u00e0 Hong Kong, alors qu'elle est fermement r\u00e9prim\u00e9e dans le reste du pays en 2014 la r\u00e9volution dite des parapluies \u00e0 donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 ces voix contestataires, reportage \u00e0 Hong Kong, Manuel Rambaud et S\u00e9bastien de Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:40 > 0:12:52) [81%] : \r\nHein, dit Chan est d\u00e9j\u00e0 un vieux routier de la politique \u00e0 26 ans, ce militant d\u00e9mocrate a cr\u00e9\u00e9 l'un des premiers partis ind\u00e9pendantistes, il plaide pour la naissance d'une r\u00e9publique libre de Hong Kong, Doisneau, M. O. pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:53 > 0:13:03) [91%] : \r\nLa Suisse est un mod\u00e8le pour les habitants de Hong-Kong, parce que la Suisse est g\u00e9ographiquement entour\u00e9e de grands pays et Hong Kong, c'est pareil, il est entour\u00e9 par la Chine mais aussi par le monde et les pays occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:03 > 0:13:07) [72%] : \r\nNext tu, rien n'a pas on sauve next donc moi, on se voit, se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:07 > 0:13:18) [95%] : \r\nDepuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, il y a 20 ans Hong Kong vit sous un r\u00e9gime semi- d\u00e9mocratique, libert\u00e9 de la presse, libert\u00e9 d'expression, mais pas question de suffrage universel P\u00e9kin s'y opposent fermement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:18 > 0:13:29) [91%] : \r\nCette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de Hong-Kong \u00e0 s'investit de plus en plus en politique, il revendique une identit\u00e9 culturelle forte qui pourrait remettre en cause le pouvoir du Parti communiste chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:50) [92%] : \r\nEn 2014, des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants ont bloqu\u00e9 pendant 2 mois, le centre- ville, la r\u00e9volution des parapluies a fait na\u00eetre des vocations, beaucoup se sont radicalis\u00e9es et engag\u00e9 en politique pour Clarisse Yeung le combat politique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, cette jeune femme de 26 ans, est l'une des plus jeune \u00e9lu municipal, elle esp\u00e8re changer le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:50 > 0:14:02) [88%] : \r\nTu \u00e0 une gaine S. Prost il y a de la col\u00e8re et de la d\u00e9ception, mais on ne peut laisser nos \u00e9motions nous emp\u00eacher d'agir et il faut que nous fassions quelque chose j'aurais face tu tu n'atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:12) [93%] : \r\nLes ind\u00e9pendantistes revendiquent 10 \u00e0 15 pourcent des suffrages mais P\u00e9kin refuse toujours le dialogue et resserre chaque jour un peu plus son emprise sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:14 > 0:14:46) [93%] : \r\nL'appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un youtubeurs fran\u00e7ais sur les r\u00e9seaux sociaux et il a \u00e9t\u00e9 entendu, le jeune homme a r\u00e9colt\u00e9 plus de 2 millions de francs contre la famine, la mobilisation des jeunes a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances, le projet a r\u00e9colt\u00e9 suffisamment d'argent pour envoyer demain un avion plein de nourriture en Somalie, un des 4 pays les plus touch\u00e9s par la famine \u00e0 l'heure o\u00f9 le CICR, parle de la pire crise humanitaire depuis la Seconde Guerre mondiale, ces m\u00e9thodes questionne les associations caritatives traditionnel Christine Brunner Martinache \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:49 > 0:15:02) [82%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jarre arr\u00eate en fran\u00e7ais, devenu une Star d'internet aux \u00c9tats-Unis neve mais tous CES avec ses millions d'abonn\u00e9s, il est ce qu'on appelle d\u00e9sormais un influence le 15 mars il poste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:02 > 0:15:13) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais un instant au t\u00e9l\u00e9phone avec un b\u00e9n\u00e9vole en Somalie qui vient de voir une fille de 6 ans mourir en face de lui, et si on trouvait un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:13 > 0:15:17) [81%] : \r\nEt qu'on remplissait de nourriture qu'on remplissait d'autant l'envoyer l\u00e0- bas en Somalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:17 > 0:15:25) [95%] : \r\nCela fait boum, la g\u00e9n\u00e9ration Y n'a pas connu les grandes famines des ann\u00e9es 70 et 80 ni les disques pour l'Afrique de Michael Jackson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:30 > 0:15:53) [94%] : \r\nSous le choc, les jeunes se mobilisent en masse je rejoint le groupe du mouvement Love Army for Somalia en une semaine, le projet Love Army for Somalia l\u00e8ve 2 millions de dollars pour acheter 60 tonnes de nourriture, l'acteur am\u00e9ricain Ben Stiller rejoint le mouvement et mais sa fondation \u00e0 disposition pour g\u00e9rer l'argent du c\u00f4t\u00e9 de la v\u00e9n\u00e9rable cha\u00eene du bonheur, on suit le dossier de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:53 > 0:15:59) [88%] : \r\nIl arrive attendent les jeunes, il a r\u00e9ussi parce que l'information, je l'ai re\u00e7ue par mon fils de 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:59 > 0:16:16) [95%] : \r\nMais le vrai coup de ma\u00eetre de cette action humanitaire 3,0 c'est d'avoir mis la pression sur Turkish Airlines, la compagnie a\u00e9rienne turque est la seule \u00e0 desservir Mogadiscio la capitale somalienne et donc \u00e0 pouvoir transporter toute cette nourriture l\u00e0- bas, l\u00e0 aussi, bingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:16 > 0:16:20) [57%] : \r\nEn 2 mois, on a appris tenir l\u00e0- bas Bernard ce Stones sont mal et en bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:20 > 0:16:25) [89%] : \r\nCette mani\u00e8re de faire bousculent \u00e9videmment l'humanitaire traditionnel incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:25 > 0:16:44) [90%] : \r\nLes t\u00e9l\u00e9phones et la t\u00e9l\u00e9phonie, je les aime toujours et puis il faut les garder, hein, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut trouver effectivement des gens qu'on appelle aujourd'hui les influenceurs lors de l'op\u00e9ration de No\u00ebl un coeur \u00e0 coeur, on a eu la chance de travailler avec Thomas Wiesel \u00e7a a permis de passer le message \u00e0 plein d'autres gens qu'on normalement on r\u00e9ussit pas tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:44 > 0:16:56) [96%] : \r\nL'avion devrait d\u00e9coller demain le 27 mars les youtubeurs ont promis des nouvelles et pour les vieux croulant de plus de 35 ans la Cha\u00eene du Bonheur lancera son op\u00e9ration Afrique de l'Est, le 11 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:57 > 0:17:14) [92%] : \r\nPour les dons, plus traditionnel, le num\u00e9ro de compte 10 tiret 15000 tiret 6 mention famine en Afrique, vous pouvez \u00e9galement vous rendre sur le site bonheur Point CH \u00e0 Gen\u00e8ve, une trentaine d'activistes couch\u00e9 sous un filet devant le Palais des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:14 > 0:17:34) [96%] : \r\nPour sensibiliser la population \u00e0 ce qu'ils appellent, je cite, un carnage, l'\u00e9v\u00e9nement a eu lieu hier \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale pour la fin de la p\u00eache, selon eux, les poissons repr\u00e9sentent 95 pourcent des animaux tu\u00e9s pour notre consommation, cette manifestation \u00e9tait-elle la premi\u00e8re du genre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:35 > 0:17:52) [94%] : \r\nEt parmi les probl\u00e9matiques qui touchent les poissons leur mode de transport avec Internet, ils sont souvent exp\u00e9di\u00e9e comme de simples marchandises par courrier postal et ce m\u00eame si la loi l'interdit le voyage en eaux troubles, des poissons, c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:58 > 0:18:17) [85%] : \r\nC'est l'animal de compagnie le plus r\u00e9pandu en Suisse, bleu, Vert, orange, 7 millions de petites nageoires peuplent nous aquarium, un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment pas au fil des ans celui-l\u00e0, on prend un, nous sommes \u00e0 la bourse aux poissons de Lausanne, l'\u00e9v\u00e9nement incontournable des passionn\u00e9s ici naissent en se font d\u00e9valis\u00e9e en quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:18 > 0:18:28) [87%] : \r\nOn se croirait sur la 5\u00e8me avenue chez Prada \u00e0 New York, tous toutes les avait fait des aveux new- yorkaise qui qui se pr\u00e9cipitent sur les chaussures, c'est exactement la m\u00eame chose de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:28 > 0:18:35) [96%] : \r\nQuelques centimes \u00e0 plusieurs centaines de francs il y en a pour toutes les bourses, mais pour trouver la perle rare, les amateurs se tournent de plus en plus vers Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:35 > 0:18:44) [91%] : \r\n\u00e7a para\u00eet surprenant pour le grand public, mais le fait d'envoyer des poissons par correspondance, ils sont tr\u00e8s bien conditionn\u00e9, on a absolument aucune perte et c'est tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:45 > 0:19:04) [94%] : \r\nEn quelques clics les poissons vivants sont exp\u00e9di\u00e9s comme de simples marchandises par courrier postal \u00e9trange car la loi interdit d'envoyer des animaux par la Poste dans des colis depuis 2008, nous avons donc voulu comprendre pour faire le test, nous avons command\u00e9 16 millions sur ce site Vaudois, 3 jours plus tard, c'est bien par colis qu'ils arrivent \u00e0 notre r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:05 > 0:19:28) [87%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, 16 petits poissons bien emball\u00e9 et maintenue \u00e0 temp\u00e9rature par de petites chaufferettes bonne nouvelle, tous sont en vie, mais la pratique interroges contact\u00e9 le transporteur DPD, nous a d\u00e9clar\u00e9 que son r\u00e8glement \u00e9tait tr\u00e8s clair : aucun transport d'animaux vivants n'est autoris\u00e9, avant de conc\u00e9der une entorse une transportant des poissons que pour un client avec lequel nous avons un contrat sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:29 > 0:19:56) [95%] : \r\nReste la question de la dur\u00e9e du transport, la loi autorise 6 heures au maximum pour les animaux vivants, or voici leur p\u00e9riple Dommartin Bussigny puis un d\u00e9tour par Berne, avant de revenir au bout du lac 18 heures et 11 minutes au total, soit 3 fois la dur\u00e9e l\u00e9gale et dans quelles conditions, quelques centim\u00e8tres d'eau, une petite bo\u00eete et attention les secousses pour ce d\u00e9fenseur de la cause animale, on minimise, trop souvent les souffrances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:56 > 0:20:17) [90%] : \r\nLes poissons et contrairement \u00e0 ce qu'on croit y sont extr\u00eamement sensibles et ils ont eu ce qu'on appelle les lignes lat\u00e9rales qui leur permettent de se ressentir la pression environnante, d'une fa\u00e7on extr\u00eamement gradu\u00e9es et des poissons qui sont trimbal\u00e9s dans des r\u00e9cipients qui sont soumis \u00e0 des chocs \u00e0 des vibrations vivent tr\u00e8s vraisemblablement un enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:17 > 0:20:47) [91%] : \r\nV\u00e9rification faite, la majorit\u00e9 des transporteurs refusent aujourd'hui d'exp\u00e9dier des poissons vivants, r\u00e9sultat, l'inqui\u00e9tude gagne chez les professionnels, contact\u00e9 le site poissons Online a refus\u00e9 de nous parler, nous avons alors passer une autre commande sur un site tessinois signe du malaise, le g\u00e9rant a finalement refus\u00e9 de nous livrer depuis 2011 ce commer\u00e7ant envoy\u00e9 toutes ces commandes en Express par la Poste mais inquiet, il a d\u00e9cid\u00e9 de lui- m\u00eame de rentrer dans le rang, m\u00eame si le g\u00e9ant jaune n'a jamais refus\u00e9 aucun de ces colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:21:04) [86%] : \r\nLa Poste : elle est au courant et pas au courant, hein, parce qu'il y a certains m\u00eame, m\u00eame si c'est bien clair, \u00e9crit sur sur, disons-le, l'emballage Live impeccables fiche c'est c'est bien clair, Yvon rien demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:11) [96%] : \r\nPourtant, depuis le 15 ao\u00fbt 2016 la Poste affirme elle aussi ne plus transporter aucun animal vivant apr\u00e8s l'avoir fait pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:12 > 0:21:14) [84%] : \r\nUne pratique postal qui soul\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:14 > 0:21:19) [93%] : \r\nBien des pol\u00e9miques, chaque jour, il faut le savoir, une centaine d'animaux vivants sont ainsi transport\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:21:36) [86%] : \r\nContact\u00e9, son porte- parole explique cependant ne faire aucun contr\u00f4le, et de ne pas avoir le droit d'ouvrir les colis, m\u00eame en cas de suspicion, au final, seule une entreprise romande fait partie des transporteurs agr\u00e9\u00e9s par Berne pour les poissons vivants ici les truites voyage ton camion citerne et leur trajet et hautement r\u00e9glement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:36 > 0:21:48) [90%] : \r\nLe plus vital, c'est l'oxyg\u00e8ne, puis ensuite c'est la quantit\u00e9 de poissons qui est mise par cuve comme ici sur des cuves qui font 1000 200 litres nous mettons 250 kilos de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:48 > 0:22:02) [88%] : \r\nImpossible \u00e9videmment appliqu\u00e9 pour l'envoi de quelques poissons d'aquarium les co\u00fbts exploserait le probl\u00e8me reste donc entier pour les sites internet de poissons, quant \u00e0 eux ont trouv\u00e9 refuge, le jour m\u00eame dans cette animalerie en parfaite \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:03 > 0:22:19) [95%] : \r\nEt maintenant ce reportage \u00e9tonnant dans une \u00e9cole un peu particuli\u00e8re \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Europe est fragilis\u00e9, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'inscrire dans cet \u00e9tablissement qui forme les futurs \u00e9lites europ\u00e9ennes et vous allez voir que des Suisses firent parmi les \u00e9tudiants Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:20 > 0:22:38) [90%] : \r\nBruges ses c\u00e9l\u00e8bres canaux ces maisons flamandes ces touristes et son coll\u00e8ge de l'Europe ici d\u00e8s le petit-d\u00e9jeuner, les \u00e9tudiants pensent et vivent \u00e0 l'heure de l'Union, m\u00eame s'ils sont suisses comme Fahid qui a obtenu une bourse de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:38 > 0:22:52) [82%] : \r\nJe suis peut-\u00eatre recevoir qu'une des rares personnes ensuite qui s'int\u00e9resse \u00e0 lui europ\u00e9enne et qui veulent et qui voudraient travailler, ne serait-ce que pour quelques ann\u00e9es mais oui au march\u00e9, mais je pense que ce que ce que l'Europe de tr\u00e8s importantes et que les Suisses doivent y a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:52 > 0:23:01) [91%] : \r\nEn Suisse, Fahid se sentiraient peut-\u00eatre un peu seul \u00e0 Bruges, il est au diapason de ses condisciples tri\u00e9s sur le volet et venus de tout le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:01 > 0:23:11) [84%] : \r\nBon, on est encore l\u00e0 pour pour y croire et les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d\u00e9mod\u00e9e aujourd'hui mais justement, c'est bien l'\u00eatre \u00e0 contre- courant et de d'\u00eatre volontaire et d'y croire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:11 > 0:23:24) [90%] : \r\nBruges reste donc un refuge pour europhiles au programme avant tout l'histoire et les politiques actuelles de l'Union, il y a bien un cours baptis\u00e9 l'Union en panne sur l'euroscepticisme, mais c'est seulement une eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:24 > 0:23:38) [89%] : \r\nSi on lui demande ce Brainwash idem Oudin on n'est pas l\u00e0 pour leur faire du lavage de cerveau, on ne leur demande pas d'agiter constamment des petits drapeaux europ\u00e9ens l'id\u00e9e, c'est de les aider \u00e0 devenir les futurs dirigeants de la politique europ\u00e9enne, mais qui vient de se Making King.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:38 > 0:23:47) [89%] : \r\nDes futurs dirigeants qui testent, en pratique, la difficult\u00e9 de s'entendre \u00e0 28 aujourd'hui les \u00e9l\u00e8ves simule un conseil des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:47 > 0:23:54) [86%] : \r\nIl a tout acheteur de vous avez fait parce que je suis navr\u00e9, ils essayent p\u00e9niblement de r\u00e9diger un texte commun, il serait compliqu\u00e9 \u00e9tait tout Brahms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:54 > 0:24:04) [88%] : \r\nNous, d\u00e9j\u00e0, on trouve \u00e7a compliqu\u00e9 de s'entendre, alors qu'on vit ensemble Lacrampe image pas imaginer commencer pour les ministres et les diplomates qui se rencontrent en venant des diff\u00e9rentes capitales se nomme ici on te guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:04 > 0:24:09) [95%] : \r\nPourtant, dans le monde merveilleux de Bruges, m\u00eame les Britanniques veulent rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:10 > 0:24:20) [88%] : \r\nAlors pourquoi \u00e7a s'installe \u00e0 c'est \u00e0 nous, les jeunes de plaider la cause de l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on dynamique int\u00e9ressante et progressiste, je pense que notre g\u00e9n\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 convaincu, c'est plut\u00f4t la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents qu'il faut qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:21 > 0:24:23) [65%] : \r\nD'avoir un et chez ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:23 > 0:24:29) [90%] : \r\nDans cette bulbes l'Europe, heureusement qu'il y a les proches pour rappeler qu'au-del\u00e0 des murs, l'\u00e9difice tremble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:29 > 0:24:36) [91%] : \r\nIl dit : j'esp\u00e8re que toi, tu vas aller mieux que l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, voil\u00e0 ce que j'esp\u00e8re aussi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:36 > 0:24:41) [90%] : \r\nAlors, dernier des Mohicans ou g\u00e9n\u00e9ration de la rel\u00e8ve, seul l'avenir le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:43 > 0:25:17) [92%] : \r\nOn dit de lui qu'il est le plus Genevois des Am\u00e9ricains ou le plus am\u00e9ricain des jeunes, voire l'avocat a financ\u00e9 la campagne de Barack Obama et se dit son ami et nous donnera ce soir son avis sur Donald Trump au lendemain de son \u00e9chec \u00e0 r\u00e9former l'Obamacare, l'ancien ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Finlande Charles de Adams est notre invit\u00e9 ce soir Charles Adams bonsoir bonsoir alors Barack Obama vous a nomm\u00e9 ambassadeur en Finlande le 20 janvier Donald Trump acc\u00e8de au pouvoir, vous \u00eates devait quitter cette fonction, c'est l'usage, mais ce jour- l\u00e0, ce qui vous \u00e9tonne, c'est la m\u00e9thode, racontez-nous comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:17 > 0:25:42) [95%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez le 7 d\u00e9cembre tr\u00e8s exactement tous les ambassadeurs politiques donc nomm\u00e9 par Barack Obama ont re\u00e7u une directive selon laquelle il leur \u00e9tait impos\u00e9e de quitter les lieux de leur ambassade \u00e0 midi au plus tard le 20 janvier le jour de l'inauguration du nouveau pr\u00e9sident et ma foi, c'est ainsi que cela s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:42 > 0:25:45) [81%] : \r\nMais \u00e7a ne pourra pas comme \u00e7a d'habitude c'est plus brutal que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:45 > 0:25:55) [90%] : \r\nPuis, disons que d'habitude, il est pr\u00e9vu un certain assouplissement des gens selon la circonstance de de chaque ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:55 > 0:25:55) [99%] : \r\n\u00e7a vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:25:59) [98%] : \r\nNon \u00e0 vrai dire je crois qu'il fallait s'y attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:00 > 0:26:02) [95%] : \r\nParce que Donald Trump est \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:02 > 0:26:11) [96%] : \r\nParce que Donald Trump est \u00e9lu pr\u00e9sident avec un certain un certain esprit qui anime son \u00e9quipe et son approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:11 > 0:26:16) [93%] : \r\nOn va pas en parler ensemble, vous rentrez d'Helsinki, d'ailleurs, vous y \u00e9tiez hier vous \u00eates nostalgique de cette fonction d'ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:23) [93%] : \r\nOui, \u00e0 vrai dire, je suis rest\u00e9 un peu sur ma faim mais enfin force majeure, politique oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:23 > 0:26:32) [93%] : \r\nAvant de rentrer dans le vif du sujet, le nouveau pr\u00e9sident Donald Trump, on va en discuter ensemble, je vous propose de regarder le portrait qu'a fait de vous C\u00e9cilia Mendoza regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:33 > 0:26:48) [94%] : \r\nLe plus Genevois des Am\u00e9ricains vous Charles Adams avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 30 ans dans la cit\u00e9 de Calvin, vous avez pass\u00e9 votre enfance aux 4 coins du monde, votre papa et diplomate et c'est en France en Afrique francophone que vous apprenez les subtilit\u00e9s de notre langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:48 > 0:26:55) [87%] : \r\nEt le but \u00e9tait scandaleux que je vive cette exp\u00e9rience-l\u00e0 sans en sortir avec une d'accointances 90 de Moli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:55 > 0:26:58) [85%] : \r\nVoil\u00e0 qu'est-ce que vous \u00eates \u00e9l\u00e9gant, il eut \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:58 > 0:27:29) [92%] : \r\nVotre amour du verbe vous m\u00e8ne naturellement vers la profession d'avocat, vous passez votre brevet aux USA mais c'est votre engagement politique pour les d\u00e9mocrates qui vous fera conna\u00eetre ici et l\u00e0 vous rencontrer Barack Obama en 2004 \u00e0 la convention du parti et devenait aussit\u00f4t fan, il a une d\u00e9marche \u00e0 la fois athl\u00e9tique et gracieuse, puis vous vous consacrez passionn\u00e9ment au financement de sa campagne, vous faites alors couler beaucoup d'encre avec une id\u00e9e de g\u00e9nie organis\u00e9 chez vous \u00e0 Gen\u00e8ve un repas de soutien avec George Clooney.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:29 > 0:27:34) [93%] : \r\nPour y participer, c'est assez simple, il faut avoir un passeport am\u00e9ricain, puis verser 10000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:51) [93%] : \r\nEntre 2008 et 2012 vous r\u00e9coltez pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de dollars pour votre pr\u00e9sident une bonne oeuvre qui vous m\u00e8nera jusqu'\u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine en Finlande, mais le 20 janvier dernier Donald Trump cong\u00e9die Helsinki, c'est fini, alors dites-nous Charles Adams, la vie apr\u00e8s Obama, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:53 > 0:27:56) [95%] : \r\nVous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 la question, \u00e7a donne quoi, la vie apr\u00e8s Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:56 > 0:27:59) [93%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, \u00e7a donne un retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:00 > 0:28:05) [87%] : \r\nDonc ce qui d\u00e9jeunent bonne chose et une nouvelle fonction dans le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:05 > 0:28:20) [93%] : \r\nAvec un nouveau pr\u00e9sident Donald Trump, vous avez dit, quand vous avez vu que Donald Trump \u00e9tait \u00e9lu, c'\u00e9tait le 9 novembre dernier, vous ne vous y attendiez pas, vous \u00eates tomb\u00e9 des nues, c'est ce que vous, vous avez dit : comment \u00e7a se fait au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:20 > 0:28:34) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je n'\u00e9tais pas le seul, tous les sondages donnaient Hillary Clinton vainqueur pour ces \u00e9lections, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise totale, car les sondages \u00e9taient tout simplement faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:34 > 0:29:02) [87%] : \r\nMais vous dites, peu de gens s'y attendait peut-\u00eatre mais vous faites partie de de ce qui a \u00e9t\u00e9 cribl\u00e9 de de de cette \u00e9lite au fond de satellites, fils de diplomate, ancien ambassadeur satellites qui parfois est peut \u00eatre d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, ce n'est pas seulement aux \u00c9tats-Unis et au fond, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aux \u00c9tats-Unis, d'accord, mais il y a aussi le Brexit par exemple au Royaume-Uni, pourquoi votre message a du mal \u00e0 passer, pourquoi, qu'est ce que vous faites de faux pas vous personnellement mais l'establishment c'est est ce que vous faites de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:02 > 0:29:26) [89%] : \r\n\u00e9coutez, il me semble que le Parti d\u00e9mocrate dans son ensemble a \u00e9t\u00e9 sourd sourd \u00e0 devant l'angoisse de tout un cr\u00e9neau de la population am\u00e9ricaine angoiss\u00e9 d\u00e9soeuvr\u00e9s par diff\u00e9rents facteurs, les r\u00e9fugi\u00e9s, la technologie, le libre- \u00e9change, la fragilit\u00e9 dans l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:26 > 0:29:27) [91%] : \r\nVous faites foot mea culpa un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:28 > 0:29:41) [92%] : \r\n\u00e9coutez un mea culpa une constatation, c'est s\u00fbr, il est clair qu'on a n\u00e9glig\u00e9 d'\u00e9couter et de r\u00e9agir \u00e0 ce qu'il a posteriori para\u00eet comme avoir \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:41 > 0:29:56) [90%] : \r\nAujourd'hui, Donald Trump est \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, on constate que, si on peut prendre les points positifs, les march\u00e9s le suivent, qui a beaucoup d'Am\u00e9ricains qui sont d'accord et qui le soutiennent dans son projet : America First, est ce qu'on lui fait pas un proc\u00e8s d'intention, ce qui ne peut pas gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:57 > 0:30:20) [91%] : \r\n\u00e9coutez un proc\u00e8s d'intention, non, je crois que l\u00e0 aussi on constate les les faits, c'est clair que Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, je tiens quand m\u00eame \u00e0 signaler, cas de Madame Clinton a eu 3 millions de voix de plus que Donald Trump, ce qui n'est pas n\u00e9gligeable, mais enfin le grand principe de la d\u00e9mocratie, c'est que le peuple se retrouve avec le gouvernement qu'il m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:21 > 0:30:22) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:22 > 0:30:24) [98%] : \r\nMais il peut gouverner \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:25 > 0:30:33) [95%] : \r\nPourra-t-il gouverner les premiers 65 jours ne sont pas prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:33 > 0:30:35) [99%] : \r\nVous pensez m\u00eame qu'il est dangereux pour l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:36 > 0:30:47) [90%] : \r\nDangereux \u00e9coutez aucun pr\u00e9sident ne peut vraiment mettre en p\u00e9ril la nation, il y a des garde- fous, il y a des garde- fous l\u00e9gislatifs, il y a de garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:47 > 0:30:55) [89%] : \r\nOui, on l'a vu hier avec l'Obamacare le Congolais auquel justice il y a ceux qui pensent qu'il ira pas au bout, vous \u00eates du m\u00eame avis ou par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:56 > 0:31:14) [86%] : \r\nMa foi selon les bouquinistes de Las V\u00e9gas, les chances seraient \u00e0 peu pr\u00e8s de 65 pourcent, qu'il ne termine pas son 1er cas de Rennes, l'avenir le dira merci c'est c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:14 > 0:31:31) [94%] : \r\nMerci beaucoup Charles Adams, avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et nous vous parlons maintenant d'un Patrimoine culturel pr\u00e9cieux les antiphonaires ses livres de chants gr\u00e9goriens, vieux de 8 si\u00e8cles gr\u00e2ce auquel les soeurs dominicaines d'Estavayer-le-Lac ont pu c\u00e9l\u00e9brer en chantant leur 700 ans de pr\u00e9sence dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:33 > 0:31:45) [88%] : \r\nOui, depuis 700 ans, elles font partie des murs d'Estavayer-le-Lac depuis 700 ans et sans interruption, derri\u00e8re ces murs r\u00e9sonnent leurs pri\u00e8res souvent chant\u00e9 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:48 > 0:31:57) [94%] : \r\nLes soeurs dominicaines d\u00e9tentrice d'un Patrimoine culturel pr\u00e9cieux comme ses livres de chants gr\u00e9goriens, vieux de 8 si\u00e8cles des antiphonaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:57 > 0:32:17) [82%] : \r\nAntiphonaires sa l\u00e8vre liturgiques o\u00f9 on a heures tous les champs qui ont qui sont ex\u00e9cut\u00e9s pendant l'office divin, ce sont de tr\u00e8s grands livres m\u00eame parce qu'elle est \u00e9lue par plusieurs mondial \u00e0 la fois, donc il est il est livres \u00e9taient plac\u00e9es dans le coeur et les moyens \u00e9tait autour pour ex\u00e9cuter les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:17 > 0:32:21) [76%] : \r\nPeut-\u00eatre, il \u00e9crit d'un peu plus r\u00e9seau si il l'a lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:21 > 0:32:28) [93%] : \r\nD\u00e9livrent en parchemin calligraphi\u00e9 t\u00e9moin d'une culture musicale qui s'\u00e9tend alors \u00e0 Fribourg et \u00e0 l'Europe enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:28 > 0:32:40) [87%] : \r\nPendant des si\u00e8cles et dans toute l'Europe occidentale, on utilisait le m\u00eame chant et les mains, la m\u00eame musique jusque justement au concile Vatican II, qui marque un tournant fondamental de l'histoire de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:40 > 0:33:07) [90%] : \r\nVous, aujourd'hui, seuls quelques chants gr\u00e9goriens sont encore utilis\u00e9s lors des messes pour aimer mais les antiphonaires n'iront pas pour autant dans un mus\u00e9e, d'abord on a nous-m\u00eames plaisir de temps en temps, les regarder pour chanter les pi\u00e8ces qui sont dedans et puis en plus parce que je pense que c'est pas des pi\u00e8ces de collection savent pas pas dans un mus\u00e9e, \u00e7a reste dans l'UE, on vit un lieu de pri\u00e8re avant tout et qui, pour ses 700 ans rappelle sa raison d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:07 > 0:33:16) [92%] : \r\nNotre vocation de moniales, c'est aussi \u00e7a par notre vie de pri\u00e8re de prendre soin des gens qui, aujourd'hui, vivent et parfois vivent difficilement et c'est c'est notre mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:16 > 0:33:23) [92%] : \r\nUn travail qu'ils accomplissent \u00e0 11 aujourd'hui, gardienne d'un Patrimoine mat\u00e9riel et spirituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:24 > 0:33:37) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce reportage sign\u00e9 Mathieu Fournier c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mis au point avec une enqu\u00eate sur le manque de place pour les femmes dans les prisons suisses tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:46 > 0:33:49) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T00:55:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587565", "durationSec": 80, "title": "FRIGO PORTRAIT CHARLES ADAMS_RTS000001101252", "excerpt": "Portrait du diplomate am\u00e9ricain Charles Adams, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus Genevois des Am\u00e9ricains. Proche des d\u00e9mocrates, il a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 de son poste d'ambassadeur des USA en Finlande apr\u00e8s l'investiture de Donald Trump.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587566", "durationSec": 23, "title": "SO  MANIF POISSONS_RTS000001102837", "excerpt": "Une trentaine d'activistes animaliers et contre le sp\u00e9cisme ont manifest\u00e9 devant le Palais des nations \u00e0 Gen\u00e8ve pour protester contre la p\u00eache car les poissons repr\u00e9sentent 95% des animaux tu\u00e9s pour la consommation humaine.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POISSON (ALIMENT)", "PROTECTION DES ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587567", "durationSec": 145, "title": "SO BRUGES COLLEGE EUROPE_RTS000001102880", "excerpt": "La ville de Bruges accueille l'\u00e9tablissement priv\u00e9 du Coll\u00e8ge de l'Europe. Des \u00e9tudiants de toute l'Europe, m\u00eame de la Suisse, s'y forment pour devenir des futurs employ\u00e9s ou dirigeants de l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUGES"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1587535"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587568", "durationSec": 113, "title": "SO CONSTRUCTION SOUS ENCHERES GE 4_RTS000001102919", "excerpt": "Le secteur de la construction dans le canton de Gen\u00e8ve est touch\u00e9 par une mauvaise conjoncture due \u00e0 une concurrence tr\u00e8s dure et \u00e0 une sous-ench\u00e8re sur les prix. Ceci incite les entreprises \u00e0 travailler dans la limite de la l\u00e9galit\u00e9, avec du travail au noir ou de sous-traitance abusive, et contraint m\u00eame certaines entreprises \u00e0 fermer. Les autorit\u00e9s cantonales pr\u00e9parent des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res pour les march\u00e9s publics.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CONDITION DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1587453"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587569", "durationSec": 251, "title": "SO DOCUMENT POISSONS_RTS000001101873", "excerpt": "Certains sites internet proposent la vente de poissons tropicaux en ligne avec leur exp\u00e9dition par courrier postal ou transporteur. La loi interdit toutefois l'envoi d'animaux par la poste dans des colis ainsi que le transport d'animaux pour plus de 6 heures. La Poste affirme ne plus transporter d'animaux mais ne proc\u00e8de \u00e0 aucun contr\u00f4le. Les autorit\u00e9s nationales d\u00e9livrent des autorisations de transport de poissons vivants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "VENTE PAR CORRESPONDANCE"], "sequenceIds": ["1587530"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587570", "durationSec": 22, "title": "SO ELEX HONG KONG_RTS000001102878", "excerpt": "La coll\u00e9giale d'Estavayer-le-Lac conserve des antiphonaires, des livres de chants liturgiques qui datent du Moyen Age. Les soeurs dominicaines ont pu les utiliser pour c\u00e9l\u00e9brer avec des chants gr\u00e9goriens les 700 ans de leur pr\u00e9sence dans le canton de Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1703587571", "durationSec": 112, "title": "SO FR TRADITION ANTIRHONAIRES V2_RTS000001103022", "excerpt": "Depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine il y a 20 ans, Hong Kong vit sous un r\u00e9gime semi-d\u00e9mocratique avec libert\u00e9 de la presse et d'expression. Mais pas question d'\u00e9lections au suffrage universel. les partis politiques d\u00e9mocrates sont tol\u00e9r\u00e9s, alors qu'ils son r\u00e9prim\u00e9s ailleurs en Chine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["CHANT LITURGIQUE", "DOCUMENT MANUSCRIT"], "sequenceIds": ["1587556"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587572", "durationSec": 97, "title": "SO HONG KONG OPPOSANTS 2_RTS000001102861", "excerpt": "Une banderole pr\u00e9sente lors de la manifestation \u00e0 Berne contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc Recep Tayyp Erdogan a provoqu\u00e9 la col\u00e8re d'Erdogan lui-m\u00eame et a valu une convocation de l'ambassadeur suisse en Turquie. Sur la banderole, qui aurait \u00e9t\u00e9 l'\u0153uvre d'autonomistes de gauche, on y voit Recep Tayyip Erdogan vis\u00e9 par un pistolet, avec le slogan \"Kill Erdogan with his own weapons\", tuer Erdogan avec ses propres armes. Le Minist\u00e8re public bernois a ouvert une enqu\u00eate pour incitation \u00e0 la violence et dans une itw le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne Reto Nause indique que la banderole enfreint l'autorisation de manifester. Erdogan critique aussi la pr\u00e9sence de symboles du PKK, le parti des travailleurs du Kurdistan, qu'il consid\u00e8re un parti terroriste.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "HIKARI PRESSE", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "LE BELZIC, SEBASTIEN", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOCRATIE (ID\u00c9OLOGIE)", "PARTI POLITIQUE", "D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)"], "sequenceIds": ["1587487"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587573", "durationSec": 108, "title": "SO REAX ERDOGAN MANIF 3_RTS000001103088", "excerpt": "Le youtubeur fran\u00e7ais influenceur J\u00e9r\u00f4me Jarre s'engage contre la famine en Afrique. Apr\u00e8s une semaine de lancement de son action Love Army for Somalia, il a r\u00e9ussi \u00e0 lever 2 millions de dollars pour acheter 60 tonnes de nourriture qui seront achemin\u00e9s en Somalie, gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration de la compagnie a\u00e9rienne Turkish Airlines. Itw du directeur de la Cha\u00eene du bonheur Tony Burgener qui trouve que ces nouvelles m\u00e9thodes de solidarit\u00e9 bousculent les organisations traditionnelles mais ont l'avantage de toucher les jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANKARA", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDEROLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "thematicCorporations": ["PKK"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587574", "durationSec": 22, "title": "SO RUSSIE MANIF_RTS000001103074", "excerpt": "Cons\u00e9quence incertaine de la fraude \u00e9lectorale d\u00e9nonc\u00e9e dans les communes haut-valaisannes de Brigue, Naters et Vi\u00e8ge pour le 2e tour des \u00e9lections cantonales en Valais. Les communes concern\u00e9es ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale et l'UDC a fait recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections. Le Grand conseil doit d\u00e9cider si assermenter ou pas le nouveau Conseil d'Etat \u00e9lu, sans le candidat Oskar Freysinger."}, {"internalArchiveId": "AA1703587575", "durationSec": 131, "title": "SO SOMALIE PROJET JARRE_RTS000001103055", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "AIDE HUMANITAIRE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "thematicCorporations": ["YOUTUBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587576", "durationSec": 111, "title": "SO VS FRAUDE ELEX VALAIS V2_RTS000001103102", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1587442"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587643", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Roberto Schmidt, Jacques Melly, Esther Waeber-Kalbermatten et Christophe Darbellay, conseillers d'Etat valaisans \u00e9lus, dans la rue main sur main.\nLocal de vote et urne.\nItw Philipp Spoerri, chancelier d'Etat valaisan. \nItw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand. J\u00e9r\u00f4me Desmeules consultant un journal.\nArchives de d\u00e9put\u00e9s du grand conseil valaisan en s\u00e9ance.", "id": "1587442", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587654", "summary": "Machines de chantier de l'entreprise de construction Walo parqu\u00e9es. Itw Philippe Zimmer, Directeur succursale genevoise Walo Bertschinger. \nOuvriers travaillant dans chantiers de la construction.\nAlain Meylan, secr\u00e9taire patronal du second \u0153uvre Gen\u00e8ve, dans son bureau. Itw Alain Meylan.\nAlessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional syndicat UNIA Gen\u00e8ve, dans son bureau. Itw Alessandro Pelizzari.\nItw Pierre Maudet, Conseiller d\u00bfEtat genevois en charge du D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie.", "id": "1587453", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "PELIZZARI, ALESSANDRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587688", "summary": "Itw Andy Chan, militant d\u00e9mocrate co-fondateur du  parti Hong Kong National Party. Drapeaux de Hong et de Chine flottant. Sc\u00e8ne de rue avec restaurant de rue et circulation routi\u00e8re puis pi\u00e9tons marchant. \nArchives 09.2014 : manifestation de la r\u00e9volution des parapluies.\nItw Clarisse Yeung, \u00e9lue municipale.", "id": "1587487", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["HONG KONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587731", "summary": "Lausanne : Visiteurs \u00e0 la bourse aux poissons. Poissons color\u00e9s dans aquarium. Itw Patrick Cheseau, vendeur. Itw Julien Luechinger, porte-parole Aquarium Club. \nSites de vente de poissons en ligne poissons.ch puis reef-import.ch. \nColis avec sachets de poissons n\u00e9ons achet\u00e9s en ligne.\nCamion avec logo du transporteur DPD. \nItw Yves Bonnardel, militant antisp\u00e9ciste. \nTessin : itw Nicola Vanoni, propri\u00e9taire du site Reef Import. \nImages publicitaire La Poste.\nTruites dans filet et camion pour leur transport. Itw Jean-Louis Guibert, pr\u00e9sident de l'association des pisciculteurs.\nExt magasin Qualipet et Lumimart.", "id": "1587530", "visualThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "AQUARIUM"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587736", "summary": "Bruges : nuageux, ville avec canaux, maisons flamandes et touristes. Ext du coll\u00e8ge de l'Europe. Etudiants prenant le petit-d\u00e9jeuner- Itw Farid Safi, \u00e9tudiant boursier suisse. Itw Lucie Larripa et L\u00e9onie Decker, \u00e9tudiantes fran\u00e7aises. Etudiants travaillant ensemble. Etudiant suivant un cours. Itw Michael Kaeding, professeur. Itw Davide Possente, \u00e9tudiant italien. Itw Sammy Kerr, \u00e9tudiant britannique.", "id": "1587535", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["BRUGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587756", "summary": "Plateau : itw Charles Adams, ex-ambassadeur am\u00e9ricain en Finlande.", "id": "1587555"}, {"internalArchiveId": "AA1703587757", "summary": "Ext coll\u00e9giale d'Estavayer-le-lac. Soeurs chantant des chants gr\u00e9goriens en lisant un antiphonaire. Itw Nadia Togni, m\u00e9di\u00e9viste universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Livres antiphonaires en parchemin et calligraphi\u00e9s. \nExtrait messe avec chants gr\u00e9goriens. \nItw Marie-Jean et Anne-Sophie, soeurs dominicaines.", "id": "1587556", "visualThemes": ["RELIGIEUSE", "CHANT GR\u00c9GORIEN", "CHANT LITURGIQUE", "\u00c9DIFICE RELIGIEUX", "DOCUMENT MANUSCRIT"], "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691098", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030421", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585925", "internalArchiveId": "AA1703586114", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 3021, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8493863", "imageURL": "http://www.rts.ch/8493858.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "L\u2019inconnu du Rh\u00f4ne/ Circulez, il n\u2019y a plus de place !/ Voil\u00e0 le loup !", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "L\u2019inconnu du Rh\u00f4ne", "Voil\u00e0 le loup !", "Circulez, il n\u2019y a plus de place !", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Femmes en prison : circulez il n'y a plus de place !\n- Le novice au gouvernement\n- Le loup est parmi nous", "- Femmes en prison : circulez il n'y a plus de place !\n- Le novice au gouvernement\n- Le loup est parmi nous", "- Femmes en prison : circulez il n'y a plus de place !\n- Le novice au gouvernement\n- Le loup est parmi nous", "- Femmes en prison : circulez il n'y a plus de place !\n- Le novice au gouvernement\n- Le loup est parmi nous", "Il est entr\u00e9 en politique il y a quelques mois seulement et est d\u00e9j\u00e0 propuls\u00e9 au gouvernement valaisan. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale conseiller d\u2019Etat, \u00e9jectant le t\u00e9nor de la politique Oskar Freysinger. Mais qui est-il cet homme de 37 ans, fils de postier devenu subitement ministre ? Portrait", "Les meutes de loup sont de retour en Suisse. Derni\u00e8rement, un couple de loups a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans la r\u00e9gion de Charmey dans le canton de Fribourg et pourrait donner naissance \u00e0 de petits louveteaux d\u2019ici l\u2019\u00e9t\u00e9. De quoi former une nouvelle meute qui s\u2019ajouterait aux trois d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es en Suisse, dans le Tessin, aux Grisons et dans le Haut-Valais. Faut-il en avoir peur ? Enqu\u00eate.", "En Suisse, les femmes qui repr\u00e9sentent une infime partie de la population carc\u00e9rale sont les victimes de la surpopulation carc\u00e9rale. Plusieurs \u00e9tablissements et quartiers pour femmes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s ou transf\u00e9r\u00e9s aux hommes. Cons\u00e9quences : depuis la fin 2016, il y a une totale p\u00e9nurie de places de d\u00e9tention pour les femmes en Suisse romande. Enqu\u00eate"], "variantIds": ["ece-8390547", "ece-8390495", "ece-8390673", "ece-8388260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:54:52Z", "subTitles": ["20:16:40:09  20:16:49:14\r\n...\r\n\r\n20:16:49:18  20:16:54:10\r\n  -Bouleversant, le t\u00e9moignage\r\n    de la m\u00e8re de Fabrice A.\r\n\r\n20:16:54:14  20:17:00:11\r\n      *-Cette maman doit vivre\r\navec cette douleur au fond du coeur.\r\n\r\n20:17:00:15  20:17:06:05\r\n*Allez, courage, ma petite madame !\r\n\r\n20:17:06:10  20:17:09:22\r\n-On devrait oublier cette famille\r\n\r\n20:17:10:03  20:17:14:15\r\n          et encourager\r\n   celle des victimes, point !\r\n\r\n20:17:14:20  20:17:19:10\r\n -Des seniors fatigu\u00e9s par leur \r\n travail et des jeunes sans job;\r\n\r\n20:17:19:14  20:17:21:20\r\n     c'est quoi qui cloche ?\r\n\r\n20:17:22:01  20:17:24:18\r\n        -Dans le domaine\r\n     des soins ou du social,\r\n\r\n20:17:24:23  20:17:30:00\r\n      on vous fait comprendre\r\nque vous n'avez plus le m\u00eame rythme.\r\n\r\n20:17:30:05  20:17:32:06\r\n   -Il ne faut pas \u00eatre na\u00eff,\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:36:02\r\n        Facebook ne sait\r\n      que ce qu'on lui dit.\r\n\r\n20:17:36:07  20:17:41:15\r\n-Je vous f\u00e9licite en particulier\r\npour \"Les dessous des tableaux\":\r\n\r\n20:17:41:20  20:17:45:11\r\nexcellent, intelligent et nouveau.\r\n\r\n20:17:45:15  20:17:48:17\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n20:17:50:16  20:17:54:03\r\n    Il est entr\u00e9 en politique\r\n     il y a un an seulement.\r\n\r\n20:17:54:08  20:17:58:20\r\n     Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\nen \u00e9jectant l'UDC Oskar Freysinger.\r\n\r\n20:17:59:01  20:18:03:05\r\n  Qui est cet homme de 37 ans,\r\n       fils de postier ?\r\n\r\n20:18:04:22  20:18:09:22\r\nIl n'y a plus de place de d\u00e9tention\r\npour les femmes en Suisse romande.\r\n\r\n20:18:10:03  20:18:14:13\r\n Beaucoup d'entre elles doivent \r\n purger leur peine outre-Sarine.\r\n\r\n20:18:15:11  20:18:19:08\r\n       Les meutes de loups\r\n    sont de retour en Suisse.\r\n\r\n20:18:19:12  20:18:21:14\r\n   Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n20:18:21:19  20:18:26:00\r\n    un couple pourrait bient\u00f4t\r\ndonner naissance \u00e0 des louveteaux.\r\n\r\n20:18:26:05  20:18:28:04\r\n     Faut-il en avoir peur ?\r\n\r\n20:18:31:14  20:18:36:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n20:18:36:23  20:18:42:01\r\n Avant de d\u00e9velopper ce sommaire\r\n\r\n20:18:42:06  20:18:50:01\r\n  notre traditionnel rendez-vous\r\n         sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:18:50:06  20:18:54:21\r\n\r\n\r\n20:18:55:02  20:19:01:06\r\n-Lundi: \u00e0 la r\u00e9daction du Courrier,\r\non peine \u00e0 dissimuler sa d\u00e9ception.\r\n\r\n20:19:13:13  20:19:17:11\r\n     -Le fabuleux plan m\u00e9dia\r\n    de Nicolas Dupont-Aignan:\r\n\r\n20:19:17:16  20:19:23:10\r\n fort de ses 1,79 % des voix \u00e0 la\r\nderni\u00e8re pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise,\r\n\r\n20:19:23:14  20:19:28:02\r\n       le candidat s'insurge\r\n\u00e0 sa non-invitation au d\u00e9bat de TF1.\r\n\r\n20:19:28:07  20:19:32:17\r\n    Il est invit\u00e9 au journal\r\n    de la cha\u00eene, mais l\u00e0...\r\n\r\n20:19:32:22  20:19:36:20\r\n          -J'ai le devoir\r\n     de quitter votre plateau.\r\n\r\n20:19:37:01  20:19:40:11\r\n           Je souhaite\r\n   que ce geste qui me co\u00fbte...\r\n\r\n20:19:40:15  20:19:42:11\r\n       -Oh, \u00e7a lui co\u00fbte !\r\n\r\n20:19:42:15  20:19:46:09\r\n         -On ne parle pas\r\n       de votre programme !\r\n\r\n20:19:46:13  20:19:49:02\r\n  -Il quitte TF1 pour aller...\r\n\r\n20:19:49:07  20:19:51:08\r\n           Chez lui !\r\n\r\n20:19:51:12  20:19:55:11\r\n-Pour d\u00e9battre chez Cyril Hanouna,\r\n\r\n20:19:55:16  20:20:00:11\r\n            il suffit\r\nd'acqu\u00e9rir le vocabulaire de base.\r\n\r\n20:20:00:16  20:20:04:16\r\n          -J-L.M\u00e9lenchon,\r\n    il est \"Rasshra ou darka\" ?\r\n\r\n20:20:04:21  20:20:09:17\r\n   -Il est courageux... \"darka\".\r\n\r\n20:20:09:21  20:20:12:04\r\n            -E.Macron ?\r\n\r\n20:20:12:09  20:20:16:07\r\n  -Rassrah, car il est faux-cul.\r\n             Rires\r\n\r\n20:20:16:11  20:20:18:20\r\n       Rassrah de Rassrah !\r\n\r\n20:20:19:01  20:20:22:14\r\n       -Ce Dupont-Aignan\r\n   est terriblement \"darka\" !\r\n\r\n20:20:24:05  20:20:28:14\r\n   Mercredi, on est toujours\r\n sans nouvelles d'O.Freysinger.\r\n\r\n20:20:28:19  20:20:32:19\r\n     \"Mise au point\" et tous\r\n les m\u00e9dias romands le traquent,\r\n\r\n20:20:33:00  20:20:38:01\r\nmais son entourage nous explique\r\n qu'il a cass\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone...\r\n\r\n20:20:38:06  20:20:41:01\r\n   Il l'aurait laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n20:20:52:07  20:20:57:08\r\n -L'ONU a \u00e9tabli la liste des pays\r\n   les plus heureux du monde...\r\n\r\n20:20:57:12  20:21:02:14\r\n    -La Norv\u00e8ge serait le pays\r\n    le plus heureux du monde.\r\n\r\n20:21:02:19  20:21:08:02\r\n-Et tr\u00e8s pr\u00e8s derri\u00e8re la Norv\u00e8ge,\r\n     il y a la Suisse, 4\u00e8me !\r\n\r\n20:21:08:07  20:21:13:16\r\n Pourtant, on en a des soucis !\r\n\r\n20:21:13:21  20:21:16:21\r\nLa col\u00e8re face \u00e0 l'impossibilit\u00e9\r\n\r\n20:21:17:02  20:21:20:18\r\n      d'acheter son billet\r\n     dans certaines gares !\r\n\r\n20:21:20:23  20:21:25:13\r\n On a retrouv\u00e9 le dernier Suisse \r\nqui n'a ni Internet ni Smartphone.\r\n\r\n20:21:25:18  20:21:28:16\r\n          Le dernier...\r\n  avec O.Freysinger, bien s\u00fbr !\r\n\r\n20:21:28:21  20:21:33:18\r\nAh non, il a r\u00e9par\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone\r\n   et il publie sur Facebook.\r\n\r\n20:21:33:23  20:21:35:20\r\n         -Vive la Suisse !\r\n\r\n20:21:36:01  20:21:39:02\r\n   -Vive le pays du bonheur !\r\n\r\n20:21:41:21  20:21:45:08\r\n          Un autre pays\r\navec un probl\u00e8me majeur: la Chine.\r\n\r\n20:21:45:12  20:21:50:06\r\nSes distributeurs de papier toilette\r\n    de haute technologie tentent\r\n\r\n20:21:50:11  20:21:54:01\r\n   de juguler sa consommation\r\n      dans les WC publics.\r\n\r\n20:21:54:06  20:22:00:07\r\n  Ils sont \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me\r\n   de reconnaissance faciale.\r\n\r\n20:22:00:11  20:22:03:14\r\n   Pourquoi faciale, en fait ?\r\n\r\n20:22:06:02  20:22:13:17\r\n-Y a-t-il eu fraude dans l'\u00e9lection\r\n   au Conseil d'Etat valaisan ?\r\n\r\n20:22:13:22  20:22:17:01\r\nUne enqu\u00eate est d\u00e9sormais ouverte.\r\n\r\n20:22:17:06  20:22:22:20\r\n  O.Freysinger a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 dehors\r\npar un novice, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n20:22:23:01  20:22:28:04\r\n   Le nouveau conseiller d'Etat\r\n n'a aucune exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n20:22:28:09  20:22:31:19\r\n Qui est donc cet homme de 37 ans\r\n\r\n20:22:32:00  20:22:38:06\r\nqui assure qu'il ne se laissera pas\r\n        instrumentaliser ?\r\n\r\n20:22:42:19  20:22:48:11\r\n -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre vient de gagner\r\n      un important combat:\r\n\r\n20:22:48:15  20:22:53:22\r\n          son \u00e9lection\r\n   au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n20:22:54:03  20:23:00:23\r\nAu centre de toutes les attentions,\r\n    il tient \u00e0 prendre du temps\r\n\r\n20:23:01:04  20:23:06:14\r\n   pour sa passion: le karat\u00e9.\r\n\r\n20:23:08:18  20:23:15:00\r\n-J'ai surtout \u00e9t\u00e9 un tacticien, avec\r\npeu de talent, beaucoup de travail.\r\n\r\n20:23:15:05  20:23:19:02\r\n       A force de r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\r\n20:23:19:07  20:23:23:16\r\n de s'entra\u00eener dur avec mes amis,\r\n\r\n20:23:23:21  20:23:27:09\r\n    j'ai pu faire un petit bout\r\n       de carri\u00e8re sportive.\r\n\r\n20:23:29:08  20:23:33:03\r\n   -Quintuple champion suisse,\r\n   les championnats d'Europe,\r\n\r\n20:23:33:08  20:23:37:18\r\n     les huiti\u00e8mes de finale\r\naux championnats du monde en 2002.\r\n\r\n20:23:38:03  20:23:42:20\r\n  -Ca m'a appris \u00e0 me canaliser,\r\n\u00e0 me concentrer sur des objectifs,\r\n\r\n20:23:43:01  20:23:47:15\r\n de mettre en place une strat\u00e9gie,\r\n    pour un combat par exemple.\r\n\r\n20:23:47:20  20:23:51:16\r\n     Et surtout de me centrer\r\n    sur moi-m\u00eame, de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n20:23:51:21  20:23:55:05\r\n       \u00e0 ce que j'ai envie\r\n     de faire, de d\u00e9velopper,\r\n\r\n20:23:55:11  20:24:00:14\r\n sur une philosophie qui est bas\u00e9e\r\n  sur le respect et la droiture.\r\n\r\n20:24:11:20  20:24:15:08\r\n       -Dimanche dernier,\r\n     le jour des r\u00e9sultats,\r\n\r\n20:24:15:12  20:24:19:11\r\n     on ne s'attendait pas \r\n     \u00e0 sabrer le champagne.\r\n\r\n20:24:22:20  20:24:26:04\r\n      La premi\u00e8re accolade\r\n       est pour son p\u00e8re.\r\n\r\n20:24:33:00  20:24:38:07\r\n  Pendant la campagne, il \u00e9tait le\r\npetit nouveau \u00e0 la table des grands:\r\n\r\n20:24:38:11  20:24:42:17\r\n         O.Freysinger,\r\nC.Darbellay ou encore S.Rossini.\r\n\r\n20:24:42:22  20:24:46:04\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a su s'imposer.\r\n\r\n20:24:48:01  20:24:53:22\r\n-Vous \u00eates tout nouveau en politique,\r\n    pas comme les trois autres !\r\n\r\n20:24:54:03  20:24:58:12\r\n-Ca d\u00e9pend de ce que vous entendez\r\n    par faire de la politique.\r\n\r\n20:24:58:17  20:25:00:19\r\n  -Je parle de politique active.\r\n\r\n20:25:01:00  20:25:04:09\r\n-En entreprise, on est aussi actifs !\r\n\r\n20:25:04:13  20:25:07:02\r\n   -Peu auraient mis\u00e9 sur lui.\r\n\r\n20:25:07:07  20:25:10:17\r\n   Il est aux couleurs du PLR\r\n     depuis \u00e0 peine 6 mois,\r\n\r\n20:25:10:22  20:25:15:07\r\n  mais quelques cartes en main:\r\n    le culot et la jeunesse.\r\n\r\n20:25:18:13  20:25:21:21\r\n      -On retrouve F.Favre\r\n    48 h apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\n\r\n20:25:22:02  20:25:25:10\r\n    sur son lieu de travail,\r\n        \u00e0 Migros Valais.\r\n\r\n20:25:25:14  20:25:29:18\r\n       La journ\u00e9e commence\r\n   dans le bureau de son chef.\r\n\r\n20:25:29:23  20:25:33:15\r\n    -Comment \u00e7a va, ce matin ?\r\n\r\n20:25:33:20  20:25:37:00\r\n-C'est une s\u00e9ance un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n20:25:37:05  20:25:41:17\r\n            -Pourquoi ?\r\n      M\u00eame si je m'en doute !\r\n\r\n20:25:41:22  20:25:46:11\r\n        -Je ne pensais pas\r\n   que \u00e7a arriverait si vite...\r\n\r\n20:25:46:15  20:25:51:04\r\n      -Il y a des nouvelles\r\n   qui sont pires que celle-l\u00e0.\r\n\r\n20:25:51:09  20:25:53:12\r\n          -Oui, en effet.\r\n\r\n20:25:53:17  20:25:57:02\r\n             Du coup,\r\n je remets ma lettre de d\u00e9mission.\r\n\r\n20:25:57:07  20:26:02:02\r\n           -Je l'accepte,\r\nm\u00eame si le d\u00e9lai n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n20:26:02:07  20:26:09:07\r\nJe te souhaite du succ\u00e8s et prends\r\n acte de ton d\u00e9part au 30 avril.\r\n\r\n20:26:09:11  20:26:14:00\r\n         -Je te remercie.\r\n\r\n20:26:14:05  20:26:18:14\r\n          Ca fait bizarre\r\n    de devoir tourner une page,\r\n\r\n20:26:18:19  20:26:24:06\r\n      mais on aura l'occasion\r\n       de rester en contact.\r\n\r\n20:26:33:07  20:26:38:01\r\n -Pouviez-vous imaginer arriver\r\n l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui ?\r\n\r\n20:26:38:06  20:26:41:17\r\n-La politique m'a toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n20:26:41:22  20:26:44:22\r\n        Je n'aurais pas dit\r\n\r\n20:26:45:03  20:26:48:19\r\n   d'arriver conseiller d'Etat,\r\n         ni le contraire,\r\n\r\n20:26:49:00  20:26:53:03\r\n    par contre certainement pas\r\n     dans ce d\u00e9lai aussi bref.\r\n\r\n20:26:53:08  20:26:58:10\r\n      -L'entr\u00e9e en fonction\r\n est pr\u00e9vue pour le premier mai.\r\n\r\n20:26:58:14  20:27:04:11\r\n Le chef des ressources humaines\r\n  prend cong\u00e9 de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:27:04:15  20:27:11:14\r\n  -J'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir\r\n     \u00e0 collaborer avec vous.\r\n\r\n20:27:11:19  20:27:17:18\r\n      Vous allez me manquer.\r\n\r\n20:27:17:23  20:27:21:07\r\n   Je le pense du fond du coeur.\r\n\r\n20:27:22:16  20:27:26:06\r\n           Des femmes\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n20:27:30:17  20:27:35:16\r\n                 -C'est un bon chef.\r\n\r\n20:27:35:21  20:27:38:06\r\n             Il nous fait confiance.\r\n\r\n20:27:38:11  20:27:41:22\r\n           Il travaille\r\n   de fa\u00e7on pluridisciplinaire,\r\n\r\n20:27:42:03  20:27:46:15\r\n   il a la capacit\u00e9 d'\u00e9couter,\r\n de comprendre, de nous soutenir.\r\n\r\n20:27:46:20  20:27:49:05\r\n-Il vise l'excellence\r\n\r\n20:27:49:10  20:27:53:02\r\nd\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 lui.\r\n\r\n20:27:53:07  20:27:57:00\r\n             Il veut\r\n qu'on d\u00e9veloppe nos comp\u00e9tences.\r\n\r\n20:27:57:05  20:28:03:12\r\n      Il veut que les choses\r\n soient bien faites et coh\u00e9rentes.\r\n\r\n20:28:03:17  20:28:09:11\r\n    -Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux\r\nqui disent qu'un bon directeur RH\r\n\r\n20:28:09:15  20:28:12:18\r\n      ne fait pas forc\u00e9ment\r\n       un bon politicien ?\r\n\r\n20:28:12:23  20:28:15:12\r\n  -Je leur dis qu'ils ont raison.\r\n\r\n20:28:15:17  20:28:18:05\r\n  Comme d'excellents politiciens\r\n\r\n20:28:18:10  20:28:22:06\r\nne sont pas des bons gestionnaires.\r\n\r\n20:28:22:11  20:28:24:18\r\n      Il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n20:28:24:23  20:28:30:04\r\n \u00e7a d\u00e9pend de la personne, de son\r\n implication, de ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n20:28:30:09  20:28:35:08\r\n   Il n'y a pas de st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n20:28:39:09  20:28:42:21\r\n         -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n   a le profil parfait du PLR,\r\n\r\n20:28:43:02  20:28:47:01\r\n      pourtant il est fils \r\n     de postier, communiste.\r\n\r\n20:28:47:06  20:28:49:19\r\nIl y a quoi de communiste en vous ?\r\n\r\n20:28:50:00  20:28:52:21\r\n         -Ben, mon papa !\r\n\r\n20:28:53:02  20:28:58:23\r\n      C'est vrai que parfois,\r\n   on a des visions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:28:59:04  20:29:07:11\r\n Mais on se retrouve sur un point\r\n   assez fort, c'est qu'il faut\r\n\r\n20:29:07:16  20:29:12:14\r\n     que chaque personne ait\r\nla possibilit\u00e9 de vivre dignement.\r\n\r\n20:29:13:17  20:29:18:01\r\n-C'est dans ce village de Dor\u00e9naz\r\n      qu'a grandi F.Favre.\r\n\r\n20:29:18:06  20:29:22:11\r\n     Yasmine et Christophe\r\n sont ses amis depuis toujours.\r\n\r\n20:29:22:15  20:29:26:02\r\n    Cette maison d'enfance, \r\n    ils la connaissent bien,\r\n\r\n20:29:26:07  20:29:30:10\r\ntout comme sa soeur et son p\u00e8re,\r\n       aujourd'hui veuf.\r\n\r\n20:29:32:04  20:29:33:23\r\n              -Salut.\r\n          -Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n20:29:34:04  20:29:36:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:29:36:10  20:29:39:21\r\n      Ben, fier comme tout !\r\n\r\n20:29:40:02  20:29:44:14\r\n     Si je ne suis pas fier...\r\n\r\n20:29:47:14  20:29:50:12\r\n     Je suis content pour lui.\r\n\r\n20:29:50:17  20:29:56:11\r\n   Il se donne \u00e0 fond pour tout\r\n ce qu'il fait et l\u00e0, il r\u00e9ussit.\r\n\r\n20:29:58:13  20:30:02:23\r\n    -Une r\u00e9ussite construite\r\n     \u00e0 la force du poignet.\r\n\r\n20:30:03:04  20:30:09:04\r\nAu karat\u00e9, du petit gar\u00e7on r\u00e9serv\u00e9,\r\n  il devient celui qu'on admire.\r\n\r\n20:30:09:09  20:30:12:12\r\n    A l'\u00e9cole, il s'accroche.\r\n\r\n20:30:17:20  20:30:22:20\r\n-Il avait de la peine en orthographe.\r\n\r\n20:30:23:01  20:30:29:05\r\n Sa m\u00e8re lui faisait faire 10 fois\r\n    la dict\u00e9e, il la faisait !\r\n\r\n20:30:29:10  20:30:32:00\r\n       Il voulait y arriver.\r\n\r\n20:30:32:05  20:30:37:18\r\n    C'est un bosseur, quelqu'un\r\nqui n'est pas d'accord avec l'\u00e9chec\r\n\r\n20:30:37:23  20:30:42:04\r\n      si on n'a pas tout fait\r\n      pour arriver au succ\u00e8s.\r\n\r\n20:30:47:22  20:30:50:09\r\n   -C'est quoi ces m\u00e9dailles ?\r\n\r\n20:30:50:13  20:30:53:00\r\n  -C'est son palmar\u00e8s au karat\u00e9,\r\n\r\n20:30:53:05  20:30:57:20\r\n        depuis les juniors\r\n     jusqu'\u00e0 ce qu'il arr\u00eate.\r\n\r\n20:30:58:01  20:31:02:04\r\n  Elles sont class\u00e9es par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:31:02:09  20:31:06:14\r\n            Il m'a dit\r\n   de les mettre dans un bocal,\r\n\r\n20:31:06:19  20:31:11:02\r\n alors j'ai fait cet arrangement.\r\n\r\n20:31:11:07  20:31:18:16\r\n-Il r\u00e9active cette t\u00e9nacit\u00e9 pour\r\nl'apprentissage de la politique.\r\n\r\n20:31:24:11  20:31:27:13\r\n-Il n'avait pas de pass\u00e9 politique,\r\n\r\n20:31:27:18  20:31:31:00\r\n             donc il devait acqu\u00e9rir\r\n\r\n20:31:31:05  20:31:33:21\r\n                  les connaissances.\r\n\r\n20:31:34:02  20:31:38:11\r\n      Et puis, effectivement,\r\n les th\u00e8mes discut\u00e9s au Parlement,\r\n\r\n20:31:38:16  20:31:43:21\r\nil les connaissait via les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:31:44:02  20:31:47:19\r\nIl a d\u00fb acqu\u00e9rir les connaissances\r\n\r\n20:31:48:00  20:31:54:00\r\n   sur les finances cantonales,\r\n sur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n20:31:54:05  20:31:58:07\r\n    ou d\u00e9battre de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:31:58:11  20:32:02:22\r\n  et sur la technique politique,\r\n         celle du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:32:03:03  20:32:05:21\r\n  Je l'ai beaucoup vu travailler.\r\n\r\n20:32:06:02  20:32:13:21\r\n  Si on lui disait \"c'est 15 %\", \r\n il voulait voir le chiffre exact.\r\n\r\n20:32:16:11  20:32:21:04\r\n-Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a aussi pu compter\r\n      sur des personnalit\u00e9s\r\n\r\n20:32:21:09  20:32:24:19\r\n      pour qui la politique\r\n       n'a plus de secret.\r\n\r\n20:32:25:00  20:32:29:12\r\n        Pascal Couchepin\r\nlui a prodigu\u00e9 quelques conseils.\r\n\r\n20:32:31:04  20:32:34:19\r\n          -Je lui ai dit\r\n  ce que je dis toujours aux amis\r\n\r\n20:32:35:00  20:32:38:01\r\n          qui se lancent\r\n   dans une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n20:32:38:06  20:32:40:11\r\n        \"Quand tu es un peu inquiet,\r\n\r\n20:32:40:16  20:32:43:11\r\n        quand tu vois que les choses\r\n\r\n20:32:43:17  20:32:48:20\r\nne marchent pas comme tu l'esp\u00e9rais,\r\ntu attends l'appui qui ne vient pas,\r\n\r\n20:32:49:01  20:32:51:00\r\n     n'aie pas d'inqui\u00e9tude !\"\r\n\r\n20:32:51:05  20:32:55:00\r\n  \"En face, ceux qui te combattent\r\nont exactement les m\u00eames probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n20:32:55:05  20:32:57:22\r\n\"Celui qui a le plus de nerfs gagne.\"\r\n\r\n20:32:58:17  20:33:03:05\r\n   -Que pensez-vous de la fin\r\nde carri\u00e8re d'Oskar Freysinger ?\r\n\r\n20:33:03:10  20:33:07:07\r\n  -Il a toujours aim\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n20:33:07:11  20:33:13:10\r\nSi c'est une trag\u00e9die personnelle,\r\n      je suis mal pour lui.\r\n\r\n20:33:13:14  20:33:17:15\r\n   Pour une trag\u00e9die politique,\r\n      je n'ai aucune piti\u00e9.\r\n\r\n20:33:19:23  20:33:23:02\r\n       -Pour l'UDC Valais,\r\n    l'\u00e9viction d'O.Freysinger\r\n\r\n20:33:23:07  20:33:27:21\r\n           par F.Favre\r\nserait une manoeuvre bien huil\u00e9e.\r\n\r\n20:33:30:13  20:33:33:07\r\n-C.Darbellay voulait se positionner\r\n\r\n20:33:33:11  20:33:36:11\r\n  comme le nouveau roi du canton.\r\n\r\n20:33:36:15  20:33:40:08\r\n          Il ne voulait\r\nni d'O.Freysinger ni de S.Rossini,\r\n\r\n20:33:40:12  20:33:44:11\r\n   alors ils ont mis les moyens\r\n         pour y arriver.\r\n\r\n20:33:44:16  20:33:49:02\r\n  Les PDC locaux ont fait le tour\r\n   de l'\u00e9lectorat sur le terrain\r\n\r\n20:33:49:07  20:33:52:11\r\npour r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire F.Favre.\r\n\r\n20:33:52:15  20:33:57:11\r\n  Certains \u00e9lus du Valais romand\r\n      ne s'en cachaient pas.\r\n\r\n20:33:57:15  20:34:01:13\r\n Finalement, \u00e7a a beaucoup port\u00e9.\r\n\r\n20:34:01:18  20:34:08:17\r\n  C'est le seul parti qui arrive \u00e0\r\nmobiliser une telle force \u00e9lectorale\r\n\r\n20:34:08:22  20:34:12:14\r\n      en aussi peu de temps.\r\n\r\n20:34:12:19  20:34:18:22\r\n-A gauche, on craint sa capacit\u00e9\r\n     \u00e0 s'affranchir du PDC.\r\n\r\n20:34:21:16  20:34:24:00\r\n-Il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer\r\n\r\n20:34:24:05  20:34:26:20\r\n\u00e0 tous ces \u00e9lecteurs,\r\n\r\n20:34:27:01  20:34:32:06\r\n       \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9\r\npour lui pour \u00e9liminer Freysinger,\r\n\r\n20:34:32:11  20:34:38:07\r\nqu'il n'est pas le vassal du PDC, \r\nmais qu'il a clairement ses id\u00e9es.\r\n\r\n20:34:38:11  20:34:42:18\r\n    Ses positions ne sont pas\r\n tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de celles du PDC,\r\n\r\n20:34:42:23  20:34:48:13\r\nmais peut-\u00eatre que certaines seront\r\n  plus au centre, ou diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:34:48:18  20:34:54:09\r\n Il faudra voir s'il a suffisamment\r\nde caract\u00e8re pour imposer sa vision.\r\n\r\n20:34:58:05  20:35:02:22\r\n-Tous les mercredis, F.Favre assiste\r\n   \u00e0 l'entra\u00eenement de son fils.\r\n\r\n20:35:03:03  20:35:06:09\r\nIl nous demande de ne pas le filmer.\r\n\r\n20:35:06:13  20:35:11:12\r\n   Comment fonctionnerez-vous\r\ncontre la forte t\u00eate Darbellay ?\r\n\r\n20:35:11:17  20:35:14:08\r\n    -On a tous des fortes t\u00eates\r\n\r\n20:35:14:12  20:35:16:15\r\n          autour de nous.\r\n\r\n20:35:16:20  20:35:20:05\r\n           M. Darbellay\r\n     a l'exp\u00e9rience politique,\r\n\r\n20:35:20:10  20:35:23:01\r\n  il a des choses \u00e0 nous amener.\r\n\r\n20:35:23:06  20:35:28:03\r\n Mais ses quatre autres coll\u00e8gues \r\n auront aussi \u00e0 amener \u00e0 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:35:28:08  20:35:30:13\r\n   -Vous \u00eates une forte t\u00eate ?\r\n\r\n20:35:30:18  20:35:34:01\r\n     -On ne peut pas \u00eatre l\u00e0,\r\n           sans l'\u00eatre.\r\n\r\n20:35:34:06  20:35:37:17\r\n         C'est la capacit\u00e9\r\n  d'arriver \u00e0 s'adapter au milieu\r\n\r\n20:35:37:22  20:35:41:13\r\n             qui fera\r\n  que l'\u00e9quipe sera performante.\r\n\r\n20:35:43:15  20:35:47:15\r\n         -Reste l'enqu\u00eate\r\nsuite aux irr\u00e9gularit\u00e9s du scrutin,\r\n\r\n20:35:47:20  20:35:51:07\r\n  mais avec 2'000 voix d'\u00e9cart\r\n       avec O.Freysinger,\r\n\r\n20:35:51:11  20:35:54:00\r\nil a une belle longueur d'avance.\r\n\r\n20:35:58:03  20:36:04:00\r\n       -En Suisse, les femmes\r\nrepr\u00e9sentent moins de 6 % des d\u00e9tenus\r\n\r\n20:36:04:05  20:36:08:08\r\n     et elles ne figurent pas\r\n dans les priorit\u00e9s des autorit\u00e9s,\r\n\r\n20:36:08:12  20:36:12:06\r\n     confront\u00e9es \u00e0 une grave \r\n     surpopulation carc\u00e9rale.\r\n\r\n20:36:12:11  20:36:16:01\r\n       Nombre d'entre elles\r\n     doivent purger leur peine\r\n\r\n20:36:16:06  20:36:18:15\r\n   dans des prisons inadapt\u00e9es,\r\n\r\n20:36:18:20  20:36:22:16\r\n            et certaines\r\nsont en plus accompagn\u00e9es d'enfants.\r\n\r\n20:36:22:21  20:36:27:03\r\n     Pourtant, il existe deux \r\n    \u00e9tablissements pour femmes,\r\n\r\n20:36:27:08  20:36:31:16\r\n dont un dans le canton de Berne.\r\n\r\n20:36:34:23  20:36:39:14\r\n -Contrairement aux apparences,\r\n   nous sommes ici en prison,\r\n\r\n20:36:39:19  20:36:43:08\r\n   au p\u00e9nitencier d'Hindelbank\r\n         pr\u00e8s de Berne.\r\n\r\n20:36:43:12  20:36:47:07\r\n     Depuis bient\u00f4t 2 ans,\r\n  cette femme y est incarc\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n20:36:47:11  20:36:50:22\r\n     avec 9 autres d\u00e9tenues\r\n      et leurs 5 enfants.\r\n\r\n20:36:51:03  20:36:55:11\r\n    Alice Schuetz est l'une\r\n  des responsables de l'unit\u00e9.\r\n\r\n20:36:57:05  20:37:00:17\r\n   -Ici, les femmes ne sont pas\r\n\r\n20:37:00:22  20:37:04:01\r\n   enferm\u00e9es dans leur cellule.\r\n\r\n20:37:04:06  20:37:08:20\r\n  Pendant la nuit, elles peuvent\r\npr\u00e9parer \u00e0 manger pour les petits.\r\n\r\n20:37:09:01  20:37:13:14\r\n   Pendant la journ\u00e9e, ils sont\r\n\u00e0 Hindelbank avec d'autres enfants.\r\n\r\n20:37:13:19  20:37:16:15\r\n             Le soir,\r\n   ils sont ici avec leur m\u00e8re.\r\n\r\n20:37:16:20  20:37:19:04\r\n  Ils restent ici jusqu'\u00e0 3 ans.\r\n\r\n20:37:19:09  20:37:22:13\r\n       Apr\u00e8s, ils commencent\r\n     \u00e0 comprendre o\u00f9 ils sont.\r\n\r\n20:37:22:18  20:37:27:12\r\n -Ivana qui sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9e\r\n     nous montre la cellule\r\n\r\n20:37:27:17  20:37:31:15\r\n         qu'elle partage\r\n avec sa fille de 2 ans et demi.\r\n\r\n20:37:31:20  20:37:36:06\r\n          -Elle l'a re\u00e7u\r\n  de l'Arm\u00e9e du Salut pour No\u00ebl.\r\n\r\n20:37:36:11  20:37:40:12\r\n       Et \u00e7a, je l'ai achet\u00e9\r\n      quand j'\u00e9tais enceinte.\r\n\r\n20:37:40:17  20:37:43:13\r\n Ca fait mal de voir l'enfant ici.\r\n\r\n20:37:43:18  20:37:45:23\r\n   M\u00eame si elle ne comprend pas,\r\n\r\n20:37:46:04  20:37:49:17\r\n    je me sens parfois coupable\r\n\r\n20:37:49:22  20:37:52:09\r\n    d'avoir commis une erreur,\r\n\r\n20:37:52:13  20:37:57:12\r\n      mais je remercie Dieu\r\n    d'avoir ma fille avec moi.\r\n\r\n20:37:57:17  20:38:02:16\r\n     On n'est pas des monstres,\r\nc'est important de nous resocialiser.\r\n\r\n20:38:02:21  20:38:07:11\r\n         On peut le faire\r\n seulement si on re\u00e7oit de l'aide.\r\n\r\n20:38:07:16  20:38:11:15\r\n        Je sortirai d'ici\r\n en \u00e9tant une personne plus forte\r\n\r\n20:38:11:20  20:38:14:20\r\n     et plus s\u00fbre de moi-m\u00eame.\r\n\r\n20:38:15:01  20:38:19:16\r\n   -A Hindelbank, l'objectif est\r\nque les femmes retrouvent la libert\u00e9\r\n\r\n20:38:19:21  20:38:22:18\r\n      dans les meilleures \r\n      conditions possible.\r\n\r\n20:38:22:23  20:38:27:15\r\n   Mais le p\u00e9nitencier est plein,\r\net dans les autres prisons romandes,\r\n\r\n20:38:27:20  20:38:31:10\r\n     il n'y a plus de place\r\n        pour les femmes.\r\n\r\n20:38:32:20  20:38:36:19\r\n D\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, J-M.Bugnion\r\n  est membre de la commission\r\n\r\n20:38:37:00  20:38:40:23\r\n    qui visite r\u00e9guli\u00e8rement\r\n    les prisons genevoises.\r\n\r\n20:38:41:04  20:38:45:20\r\n  Il r\u00e9clame la cr\u00e9ation rapide\r\nd'un quartier r\u00e9serv\u00e9 aux femmes.\r\n\r\n20:38:48:18  20:38:53:02\r\n      -L\u00e0, il y a la Brenaz,\r\n     l\u00e0, il y a Champ-Dollon,\r\n\r\n20:38:53:07  20:38:56:08\r\n    et on d\u00e9couvre Curabilis !\r\n\r\n20:38:57:19  20:39:02:19\r\n -Jusqu'\u00e0 l'an dernier, un pavillon\r\nde Curabilis accueillait des femmes,\r\n\r\n20:39:03:00  20:39:07:13\r\n   mais les d\u00e9tenus masculins,\r\nplus nombreux, les ont remplac\u00e9es.\r\n\r\n20:39:07:23  20:39:10:03\r\n   -Les femmes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es\r\n\r\n20:39:10:08  20:39:12:12\r\n   de Curabilis \u00e0 Champ-Dollon.\r\n\r\n20:39:12:17  20:39:18:11\r\n Il n'y a vraiment plus de prison\r\n   de femmes en Suisse romande.\r\n\r\n20:39:18:15  20:39:22:00\r\n      C'est impressionnant !\r\n\r\n20:39:24:03  20:39:26:02\r\n      -A Gen\u00e8ve, Riant-Parc\r\n\r\n20:39:26:07  20:39:30:07\r\n  offrait de bonnes conditions \r\n  aux d\u00e9tenues en fin de peine.\r\n\r\n20:39:30:11  20:39:33:21\r\n   Mais jug\u00e9e trop on\u00e9reuse, \r\n   elle a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 2014.\r\n\r\n20:39:34:02  20:39:35:19\r\n     La Tuili\u00e8re, \u00e0 Morges,\r\n\r\n20:39:36:00  20:39:39:05\r\n        l'unique prison\r\n pour femmes de Suisse romande,\r\n\r\n20:39:39:10  20:39:41:21\r\n   d\u00e9borde depuis la fin 2016.\r\n\r\n20:39:42:02  20:39:45:04\r\n     A la Brenaz, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n       inaugur\u00e9e en 2014,\r\n\r\n20:39:45:09  20:39:48:20\r\n     les d\u00e9tenus disposent\r\n   de cellules individuelles,\r\n\r\n20:39:49:01  20:39:53:21\r\n  de la possibilit\u00e9 de travailler,\r\nde faire du sport et de se promener.\r\n\r\n20:39:54:02  20:39:56:08\r\nMais ici, on n'accepte aucune femme.\r\n\r\n20:39:57:23  20:40:02:15\r\n-Ce b\u00e2timent permet des conditions\r\n correctes d'ex\u00e9cution de peine,\r\n\r\n20:40:02:20  20:40:04:23\r\n    mais que pour des hommes !\r\n\r\n20:40:05:04  20:40:09:11\r\n  Un bruit m\u00e9tallique retentit \r\n -Ils ont un message pour vous ?\r\n\r\n20:40:09:15  20:40:14:18\r\n         -Oui, on entend\r\n  les prisonniers se manifester.\r\n\r\n20:40:14:23  20:40:19:18\r\n      -Nous n'avons pu filmer\r\nni \u00e0 la Tuili\u00e8re ni \u00e0 Champ-Dollon,\r\n\r\n20:40:19:23  20:40:23:21\r\n       o\u00f9 une quarantaine\r\n     de d\u00e9tenues genevoises\r\n\r\n20:40:24:02  20:40:26:08\r\n   sont d\u00e9sormais incarc\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n20:40:26:12  20:40:31:16\r\nLes condamn\u00e9es y subissent un r\u00e9gime\r\nplus dur que celui pr\u00e9vu par la loi.\r\n\r\n20:40:31:21  20:40:35:11\r\n         Pour le d\u00e9put\u00e9,\r\nc'est injuste et discriminatoire.\r\n\r\n20:40:37:11  20:40:39:14\r\n   -Elles peuvent parfois passer\r\n\r\n20:40:39:19  20:40:43:13\r\n   23 heures sur 24 en cellule.\r\n\r\n20:40:43:18  20:40:48:14\r\nElles peuvent se retrouver lib\u00e9r\u00e9es\r\n      sans le moindre p\u00e9cule,\r\n\r\n20:40:48:19  20:40:51:23\r\n          parce qu'elles\r\n     n'ont pas pu travailler.\r\n\r\n20:40:52:04  20:40:56:04\r\n       Elles font une heure\r\n de promenade par jour, et basta !\r\n\r\n20:40:56:09  20:40:59:17\r\n        Une heure de sport\r\n      par semaine, et basta !\r\n\r\n20:40:59:21  20:41:05:02\r\n Pas de possibilit\u00e9 de formation,\r\n   d'envisager une r\u00e9insertion,\r\n\r\n20:41:05:07  20:41:09:00\r\n       c'est assez difficile\r\n         comme situation.\r\n\r\n20:41:10:17  20:41:13:18\r\n          -Cette femme\r\n a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9e plusieurs mois\r\n\r\n20:41:13:23  20:41:16:17\r\n     \u00e0 la prison pr\u00e9ventive\r\n        de Champ-Dollon.\r\n\r\n20:41:16:22  20:41:19:17\r\n        Elle se d\u00e9guise\r\n   pour ne pas \u00eatre reconnue.\r\n\r\n20:41:19:22  20:41:22:04\r\n     -Je suis arriv\u00e9e le soir,\r\n\r\n20:41:22:09  20:41:26:21\r\n         dans une chambre\r\n o\u00f9 il n'y avait que des gitanes.\r\n\r\n20:41:27:02  20:41:30:16\r\n           -Combien ?\r\n     -Avec moi, on \u00e9tait six.\r\n\r\n20:41:30:21  20:41:34:23\r\nCertaines pleurent du matin au soir.\r\n\r\n20:41:35:04  20:41:42:20\r\n Le plus dur, c'est la promiscuit\u00e9,\r\nl'enfermement, d'\u00eatre 23 h clo\u00eetr\u00e9e,\r\n\r\n20:41:43:01  20:41:49:16\r\n        on a l'impression\r\n   que les murs se rapprochent.\r\n\r\n20:41:49:21  20:41:55:23\r\n       La promenade, on est\r\nsous des fen\u00eatres, c'est tr\u00e8s sale.\r\n\r\n20:41:56:04  20:42:01:07\r\n  Tous les hommes nous regardent\r\n     passer, comme au cirque.\r\n\r\n20:42:01:11  20:42:05:16\r\n      Certains font du sport\r\n pour montrer qu'ils sont muscl\u00e9s,\r\n\r\n20:42:05:21  20:42:09:23\r\n     d'autres nous alpaguent:\r\n          \"Eh, ch\u00e9rie !\"\r\n\r\n20:42:10:04  20:42:16:04\r\n Il y a 1 h de sport par semaine, \r\n\u00e0 part pour celles qui travaillent.\r\n\r\n20:42:16:09  20:42:19:17\r\n      Il y a juste la cellule\r\n         et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:42:23:03  20:42:27:14\r\n -Lib\u00e9r\u00e9e il y a quelques mois, \r\nelle nous emm\u00e8ne chez son avocate\r\n\r\n20:42:27:19  20:42:32:18\r\n qui a tent\u00e9 en vain d'am\u00e9liorer\r\n  ses conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n20:42:33:06  20:42:35:18\r\n            -Bonjour !\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n20:42:36:21  20:42:40:12\r\n    -Ce qui me choque le plus,\r\n\r\n20:42:40:17  20:42:43:06\r\n c'est ces suppressions des repas\r\n\r\n20:42:43:11  20:42:46:06\r\n\u00e0 l'\u00e9tage en 2014, suite aux \u00e9meutes.\r\n\r\n20:42:46:11  20:42:51:08\r\n   Avant, il y avait un m\u00e9lange\r\navec les autres femmes sur l'\u00e9tage.\r\n\r\n20:42:51:12  20:42:56:07\r\n    L\u00e0, elles tournent en rond\r\ndans une cellule et c'est pas bon.\r\n\r\n20:42:56:11  20:43:00:10\r\n     Il y a une discrimination\r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n20:43:00:14  20:43:03:14\r\n       Il n'y a pas de lieu\r\n       d'ex\u00e9cution de peine\r\n\r\n20:43:03:19  20:43:10:12\r\n         pour les femmes,\r\n   et \u00e7a pose un grave probl\u00e8me.\r\n\r\n20:43:13:03  20:43:15:16\r\n      -Il manque des places\r\n         pour les femmes\r\n\r\n20:43:15:21  20:43:18:21\r\n      en ex\u00e9cution de peine\r\n      comme en pr\u00e9ventive.\r\n\r\n20:43:19:02  20:43:23:18\r\nEn d\u00e9cembre, une affaire de coke \r\na illustr\u00e9 l'ampleur du probl\u00e8me:\r\n\r\n20:43:23:23  20:43:28:06\r\n    une jeune mule br\u00e9silienne\r\nest prise avec son b\u00e9b\u00e9 de 11 mois.\r\n\r\n20:43:28:11  20:43:33:06\r\nComme elle l'allaite encore, il est\r\n enferm\u00e9 avec elle \u00e0 Champ-Dollon.\r\n\r\n20:43:33:11  20:43:37:14\r\n       Prison et gardiens\r\n sont totalement pris de court.\r\n\r\n20:43:38:02  20:43:40:21\r\n  -On a d\u00fb parer au plus urgent,\r\n\r\n20:43:41:02  20:43:43:17\r\n    pr\u00e9voir le stricte minimum:\r\n\r\n20:43:43:22  20:43:48:09\r\n        manger sainement,\r\n     avoir assez de langes...\r\n\r\n20:43:48:13  20:43:51:19\r\n       Un coll\u00e8gue a ramen\u00e9 \r\n       une petite baignoire.\r\n\r\n20:43:52:00  20:43:56:03\r\n     Tout \u00e7a n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu\r\n       \u00e0 l'arriv\u00e9e du petit.\r\n\r\n20:43:58:11  20:44:01:13\r\n             -Un b\u00e9b\u00e9\r\ndans les couloirs de Champ-Dollon,\r\n\r\n20:44:01:18  20:44:06:23\r\nune unit\u00e9 m\u00e8res-enfants, constitu\u00e9e\r\nde deux pi\u00e8ces pour les accueillir.\r\n\r\n20:44:07:04  20:44:10:15\r\n       Et des gardiennes\r\nqui interagissent avec le petit.\r\n\r\n20:44:10:20  20:44:15:17\r\nCes images datent de 2002, rien \r\n\u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 actuelle.\r\n\r\n20:44:16:05  20:44:20:12\r\n   -C'est beaucoup plus humain,\r\n   quand on voit la promiscuit\u00e9\r\n\r\n20:44:20:17  20:44:24:11\r\n      entre les surveillantes\r\n       et les m\u00e8res-enfants.\r\n\r\n20:44:26:07  20:44:30:20\r\n -Aujourd'hui, cette unit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \r\nsupprim\u00e9e pour gagner de la place.\r\n\r\n20:44:31:01  20:44:34:17\r\n   Les consignes de s\u00e9curit\u00e9 \r\n  sont beaucoup plus strictes.\r\n\r\n20:44:34:22  20:44:39:05\r\n Les gardiens n'ont pas le droit\r\n  de toucher le b\u00e9b\u00e9 br\u00e9silien.\r\n\r\n20:44:39:10  20:44:41:09\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 avec sa maman\r\n\r\n20:44:41:13  20:44:44:18\r\n        dans une cellule,\r\n  totalement coup\u00e9e des autres.\r\n\r\n20:44:46:14  20:44:50:11\r\n          -Elle se situe\r\ndans le quartier de haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n20:44:50:15  20:44:52:16\r\n      qui est s\u00e9par\u00e9 de tout.\r\n\r\n20:44:52:21  20:44:55:08\r\n On ne veut pas prendre le risque\r\n\r\n20:44:55:12  20:44:58:12\r\n           qu'il arrive\r\n     quoi que ce soit au b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n20:44:58:17  20:45:01:21\r\nmais \u00e7a isole la m\u00e8re et l'enfant.\r\n\r\n20:45:03:18  20:45:06:01\r\n  -Enferm\u00e9s seuls, 23 h sur 24,\r\n\r\n20:45:06:06  20:45:09:10\r\n         m\u00e8re et enfant\r\n    ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9primer.\r\n\r\n20:45:09:21  20:45:12:13\r\n        -Ca ne rigole pas,\r\n\r\n20:45:12:18  20:45:15:11\r\n     \u00e7a pleure assez souvent,\r\n\r\n20:45:15:15  20:45:19:02\r\n    \u00e7a n'a pas envie de manger.\r\n\r\n20:45:19:07  20:45:23:14\r\n          C'est touchant,\r\n   on sent un petit qui d\u00e9p\u00e9rit.\r\n\r\n20:45:25:20  20:45:29:20\r\n    -Le Dr Wolff, responsable\r\n  de la m\u00e9decine p\u00e9nitentiaire,\r\n\r\n20:45:30:01  20:45:33:02\r\n     a alert\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:45:35:04  20:45:37:20\r\n     -On a trouv\u00e9 une solution\r\n\r\n20:45:38:01  20:45:40:13\r\n o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 puisse \u00eatre accueilli\r\n\r\n20:45:40:18  20:45:44:11\r\n    \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la prison\r\n     quatre fois par semaine,\r\n\r\n20:45:44:15  20:45:46:14\r\n      pour des demi-journ\u00e9es.\r\n\r\n20:45:46:19  20:45:50:19\r\n     Pendant ce temps, la m\u00e8re\r\n   pouvait int\u00e9grer des ateliers\r\n\r\n20:45:51:00  20:45:53:23\r\n       avec d'autres femmes.\r\n\r\n20:45:55:07  20:45:59:02\r\n  -Aujourd'hui, m\u00e8re et enfant\r\n    se portent un peu mieux,\r\n\r\n20:45:59:07  20:46:02:10\r\n        mais la solution\r\n    n'est de loin pas id\u00e9ale.\r\n\r\n20:46:03:23  20:46:05:12\r\n       -La m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n20:46:05:17  20:46:07:12\r\n       sont au 4\u00e8me \u00e9tage...\r\n\r\n20:46:07:17  20:46:09:10\r\n       -Du m\u00eame b\u00e2timent ?\r\n\r\n20:46:09:14  20:46:15:11\r\n  -Oui, il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 r\u00e9cemment\r\npour cr\u00e9er des cellules d'isolement.\r\n\r\n20:46:15:16  20:46:20:15\r\nIl serait utile d'avoir des places\r\n   sp\u00e9cifiques pour les femmes,\r\n\r\n20:46:20:20  20:46:23:19\r\n et aussi m\u00e8res-enfants, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:46:25:03  20:46:30:20\r\n -A Fribourg, des d\u00e9tenues ont d\u00fb\r\n\u00eatre r\u00e9cemment envoy\u00e9es \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n20:46:31:01  20:46:35:15\r\n   Pour le procureur Gasser,\r\nil n'y a pas de solution rapide.\r\n\r\n20:46:36:18  20:46:39:02\r\n    -On a cette probl\u00e9matique:\r\n\r\n20:46:39:07  20:46:41:21\r\n  \"Vu que la population carc\u00e9rale\r\n\r\n20:46:42:02  20:46:46:06\r\n  f\u00e9minine est nettement moindre\r\n   que la population masculine,\r\n\r\n20:46:46:11  20:46:51:14\r\n  \u00e7a demande des investissements \r\n  qui sont beaucoup plus grands.\"\r\n\r\n20:46:51:19  20:46:54:08\r\n   C'est une question politique.\r\n\r\n20:46:55:01  20:46:59:21\r\n-En attendant, les cantons romands\r\n tentent d'envoyer leurs d\u00e9tenues\r\n\r\n20:47:00:02  20:47:03:19\r\n    sur cette route qui m\u00e8ne\r\n  au p\u00e9nitencier d'Hindelbank.\r\n\r\n20:47:04:00  20:47:08:00\r\n     L'unique \u00e9tablissement\r\npour femmes de Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n20:47:08:05  20:47:09:11\r\n          est complet.\r\n\r\n20:47:11:07  20:47:14:11\r\n       -Nous travaillons ici\r\n\r\n20:47:14:15  20:47:18:08\r\nconform\u00e9ment \u00e0 ce que pr\u00e9voit la loi.\r\n\r\n20:47:18:12  20:47:22:14\r\n    Les femmes doivent d'abord \r\n    apprendre de leurs erreurs.\r\n\r\n20:47:22:19  20:47:25:12\r\nEt ensuite, \u00e9largir leurs comp\u00e9tences\r\n\r\n20:47:25:17  20:47:31:07\r\npour qu'elles ressortent de prison \r\nen \u00e9tant capables de se r\u00e9int\u00e9grer,\r\n\r\n20:47:31:11  20:47:35:21\r\n de vivre de mani\u00e8re responsable,\r\n         sans r\u00e9cidiver.\r\n\r\n20:47:36:02  20:47:39:12\r\n     Le p\u00e9nitencier est plein.\r\n\r\n20:47:39:17  20:47:44:08\r\n       Nous avons 20 femmes\r\n       sur liste d'attente.\r\n\r\n20:47:48:13  20:47:52:01\r\n  -Actuellement, 108 d\u00e9tenues,\r\n       dont 14 Romandes,\r\n\r\n20:47:52:06  20:47:54:16\r\npurgent leur peine \u00e0 Hindelbank.\r\n\r\n20:47:54:21  20:47:58:19\r\n   Elles sont r\u00e9parties dans\r\nplusieurs unit\u00e9s comme celle-ci.\r\n\r\n20:47:59:00  20:48:03:04\r\n   Cette femme, sans uniforme,\r\n   est la gardienne des lieux.\r\n\r\n20:48:05:17  20:48:11:11\r\n    -Voici une cellule standard\r\n       o\u00f9 vivent les femmes.\r\n\r\n20:48:11:16  20:48:17:00\r\n      Elles y sont enferm\u00e9es\r\n        de 21h00 \u00e0 07h00.\r\n\r\n20:48:20:11  20:48:23:19\r\n     -Les d\u00e9tenues prennent\r\n   tous leurs repas en commun.\r\n\r\n20:48:24:00  20:48:26:05\r\n La journ\u00e9e, elles travaillent.\r\n\r\n20:48:28:00  20:48:32:10\r\n  -Le soir, c'est du temps libre\r\n pour les visites, pour cuisiner,\r\n\r\n20:48:32:14  20:48:37:12\r\nprendre des cours, faire du sport,\r\n discuter, juste du temps libre !\r\n\r\n20:48:37:17  20:48:42:04\r\n       25 femmes travaillent\r\n       dans cette buanderie.\r\n\r\n20:48:42:09  20:48:47:03\r\n  Elles font la lessive pour des\r\n\u00e9coles, des restaurants et des EMS.\r\n\r\n20:48:50:12  20:48:55:12\r\n-Les d\u00e9tenues ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 changer \r\nde pi\u00e8ce pour ne pas \u00eatre film\u00e9es.\r\n\r\n20:48:55:17  20:49:00:07\r\n   Cette responsable d'atelier\r\n    va nous faire la visite.\r\n\r\n20:49:02:05  20:49:04:09\r\n     -Notre qualit\u00e9 du travail\r\n\r\n20:49:04:13  20:49:06:11\r\n          est tr\u00e8s bien,\r\n\r\n20:49:06:15  20:49:10:11\r\n      parce qu'on a toujours\r\n       assez de personnel.\r\n\r\n20:49:10:16  20:49:14:21\r\n Pour elles, c'est une possibilit\u00e9\r\n      de gagner de l'argent.\r\n\r\n20:49:15:07  20:49:18:08\r\n         -Les d\u00e9tenues\r\n  sont pay\u00e9es 26 frs par jour.\r\n\r\n20:49:18:12  20:49:23:06\r\n    Elles disposeront ainsi\r\nd'un petit p\u00e9cule \u00e0 leur sortie.\r\n\r\n20:49:23:11  20:49:27:22\r\n     Pendant que la majorit\u00e9\r\n    des d\u00e9tenues travaillent,\r\n\r\n20:49:28:03  20:49:30:09\r\n       d'autres \u00e9tudient.\r\n\r\n20:49:32:04  20:49:36:05\r\n     -Elles ont la possibilit\u00e9\r\n  d'am\u00e9liorer leurs connaissances\r\n\r\n20:49:36:10  20:49:40:11\r\navec l'aide de trois enseignantes,\r\n      une fois par semaine,\r\n\r\n20:49:40:16  20:49:42:15\r\n     pendant une demi-journ\u00e9e.\r\n\r\n20:49:42:20  20:49:47:09\r\n         L'enseignante\r\n corrige la lecture en allemand\r\n\r\n20:49:48:10  20:49:51:09\r\n-Pour A.Keller, il est essentiel\r\n\r\n20:49:51:13  20:49:56:01\r\n   que les d\u00e9tenues pr\u00e9servent\r\n   leurs relations familiales.\r\n\r\n20:49:56:06  20:49:59:22\r\n    Ce pavillon leur permet \r\n   d'accueillir leur conjoint\r\n\r\n20:50:00:03  20:50:03:14\r\n    toutes les six semaines,\r\n       pendant 5 heures.\r\n\r\n20:50:03:19  20:50:06:21\r\n    -Le parloir intime est ici.\r\n\r\n20:50:07:02  20:50:09:07\r\n        Ce sont deux pi\u00e8ces\r\n\r\n20:50:09:11  20:50:12:19\r\n          o\u00f9 les femmes\r\n peuvent recevoir leur partenaire\r\n\r\n20:50:13:00  20:50:15:21\r\n        et renouer avec lui\r\n        sur le plan intime.\r\n\r\n20:50:16:02  20:50:20:17\r\n   Il est tr\u00e8s important qu'elles\r\nsoignent et pr\u00e9servent leur relation,\r\n\r\n20:50:20:22  20:50:25:01\r\n \u00e7a les aidera \u00e0 reprendre une vie \r\nnormale quand elles seront lib\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n20:50:25:11  20:50:28:06\r\n       -Quant aux enfants \r\n      de plus de trois ans,\r\n\r\n20:50:28:11  20:50:31:10\r\n        ils ont le droit\r\n    \u00e0 des visites r\u00e9guli\u00e8res\r\n\r\n20:50:31:14  20:50:33:17\r\n et \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones illimit\u00e9s.\r\n\r\n20:50:33:22  20:50:38:03\r\n        Trois fois par mois,\r\ncette femme voit son fils de 14 ans.\r\n\r\n20:50:38:12  20:50:42:09\r\n   -On est tr\u00e8s nerveux le jour\r\n     o\u00f9 son enfant vient ici.\r\n\r\n20:50:42:13  20:50:46:02\r\n           On se demande:\r\n\"Est-ce que je lui ai fait du mal ?\"\r\n\r\n20:50:46:07  20:50:49:14\r\n  \"Est-ce qu'il a des cauchemars\r\n        \u00e0 cause de moi ?\"\r\n\r\n20:50:49:19  20:50:53:17\r\n         \"Est-ce qu'on va\r\n     le harceler \u00e0 l'\u00e9cole ?\"\r\n\r\n20:50:53:22  20:51:00:11\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 mon fils: \"Est-ce que\r\n   tu veux vraiment venir me voir\r\n\r\n20:51:00:15  20:51:03:08\r\n   ou est-ce que tu as honte ?\"\r\n\r\n20:51:03:12  20:51:06:16\r\n          Il a r\u00e9pondu:\r\n \"Non, maman, je n'ai pas honte.\"\r\n\r\n20:51:06:21  20:51:12:04\r\n   \"J'aimerais te prendre dans\r\n les bras\", \u00e7a c'\u00e9tait un cadeau.\r\n\r\n20:51:12:09  20:51:17:04\r\n        J'aimerais donner\r\n  de la force aux autres femmes,\r\n\r\n20:51:17:09  20:51:21:19\r\nleur dire de ne pas perdre espoir,\r\n       de ne pas d\u00e9primer.\r\n\r\n20:51:22:00  20:51:28:10\r\n La seule chose qui nous donne de \r\nla force, ici, ce sont nos enfants.\r\n\r\n20:51:40:21  20:51:45:13\r\n    -Ce loup a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9\r\n  \u00e0 Broc (FR) en f\u00e9vrier dernier.\r\n\r\n20:51:45:17  20:51:50:09\r\n Deux jours plus t\u00f4t, il avait \u00e9t\u00e9\r\n aper\u00e7u en pleine ville de Bulle.\r\n\r\n20:51:50:13  20:51:54:16\r\n          Officiellement,\r\nil y a 32 loups recens\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n20:51:54:21  20:51:59:19\r\ndont trois meutes av\u00e9r\u00e9es, mais elles\r\n  pourraient \u00eatre plus nombreuses.\r\n\r\n20:52:00:00  20:52:03:08\r\n       Emp\u00eacher la cr\u00e9ation\r\n      d'une famille de loups\r\n\r\n20:52:03:12  20:52:07:04\r\n    a sans doute \u00e9t\u00e9 le mobile\r\n    d'un braconnage en Valais.\r\n\r\n20:52:07:09  20:52:11:02\r\n      Mais faut-il avoir peur\r\n       des meutes de loups ?\r\n\r\n20:52:11:14  20:52:19:05\r\n  -Sur les hauts de Charmey (FR),\r\nle territoire d'un couple de loups:\r\n\r\n20:52:19:10  20:52:25:16\r\nF-13, la femelle, M-64, le m\u00e2le.\r\n\r\n20:52:28:23  20:52:33:22\r\n       -L\u00e0, on voit le loup\r\n  qui aper\u00e7oit les deux renards.\r\n\r\n20:52:34:03  20:52:38:07\r\n Il commence \u00e0 chasser un renard.\r\n\r\n20:52:38:11  20:52:43:04\r\n    -Tu \u00e9tais post\u00e9 o\u00f9, l\u00e0 ?\r\n\r\n20:52:43:09  20:52:47:21\r\n-J'\u00e9tais de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 250 m.\r\n\r\n20:52:51:08  20:52:53:14\r\n  Pour moi, c'\u00e9tait exceptionnel\r\n\r\n20:52:53:19  20:52:57:02\r\n de voir les loups dans la nature.\r\n\r\n20:52:59:05  20:53:02:04\r\n     -Ronny est un chasseur,\r\n        vid\u00e9aste amateur.\r\n\r\n20:53:02:09  20:53:06:16\r\nSes images uniques sont des mois\r\n  de patience et d'observation\r\n\r\n20:53:06:21  20:53:11:02\r\n       de la vie paisible\r\n       de loups sauvages.\r\n\r\n20:53:16:11  20:53:19:09\r\n   -Il y aura bient\u00f4t une meute,\r\n\r\n20:53:19:13  20:53:23:15\r\n car les deux loups sont en couple\r\n      depuis l'automne pass\u00e9.\r\n\r\n20:53:23:20  20:53:27:23\r\nIls ont d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 un cerf ensemble.\r\n\r\n20:53:28:04  20:53:31:01\r\n -Pour quand seront les petits ?\r\n\r\n20:53:31:06  20:53:36:09\r\n        -Le rut des loups,\r\n   c'est entre janvier et mars.\r\n\r\n20:53:36:13  20:53:40:09\r\n Les petits seront pour avril-mai.\r\n\r\n20:53:49:15  20:53:52:21\r\n    Un homme dans la voiture\r\n      -C'est un loup, mec !\r\n\r\n20:53:53:02  20:53:55:00\r\n       Trace-le, trace-le !\r\n\r\n20:53:55:05  20:53:57:15\r\n     C'est un loup, mon gars !\r\n\r\n20:53:57:20  20:54:01:17\r\n            Il siffle\r\n\r\n20:54:01:22  20:54:03:13\r\n        Laisse-moi sortir !\r\n\r\n20:54:03:18  20:54:07:01\r\n          Le conducteur\r\n -Ne sors pas de la bagnole, mec !\r\n\r\n20:54:07:06  20:54:09:22\r\n          Le passager\r\n       -Laisse-moi sortir !\r\n\r\n20:54:10:03  20:54:12:16\r\n  Il se casse, c'est trop tard !\r\n\r\n20:54:13:23  20:54:15:15\r\n      -En f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n20:54:15:20  20:54:20:02\r\n       des habitants de Bulle\r\nrencontrent un loup en pleine ville.\r\n\r\n20:54:20:07  20:54:23:07\r\nPour le biologiste Elias Pesenti,\r\n\r\n20:54:23:11  20:54:27:18\r\n       un nouvel individu\r\na rejoint le couple F-13 et M-64.\r\n\r\n20:54:27:23  20:54:30:14\r\n    -Les tests ADN ont d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n20:54:30:19  20:54:33:02\r\n   qu'il s'agit bien d'un loup,\r\n\r\n20:54:33:07  20:54:36:09\r\n        mais on n'a pas pu\r\n      identifier l'individu.\r\n\r\n20:54:37:13  20:54:40:13\r\n         -Ce jeune loup,\r\n   encore inconnu des experts,\r\n\r\n20:54:40:18  20:54:44:03\r\n      d\u00e9couvre les limites\r\n   de son nouveau territoire.\r\n\r\n20:54:44:08  20:54:48:15\r\n   -Il ne faut pas avoir peur, \r\n  car le loup voit l'\u00eatre humain\r\n\r\n20:54:48:20  20:54:51:19\r\n       comme un pr\u00e9dateur, \r\n       pas comme une proie.\r\n\r\n20:54:52:00  20:54:57:08\r\nLa derni\u00e8re attaque sur un homme en\r\nEurope, c'\u00e9tait en 1975 en Espagne.\r\n\r\n20:54:59:21  20:55:03:06\r\n    -Trois loups \u00e0 Fribourg \r\n   et bient\u00f4t des louveteaux,\r\n\r\n20:55:03:11  20:55:07:21\r\nles services cantonaux s'activent\r\n pour informer les agriculteurs.\r\n\r\n20:55:08:02  20:55:10:09\r\n                             -Salut !\r\n-Salut, Elias !\r\n\r\n20:55:10:13  20:55:13:11\r\n      -Merci de m'accueillir.\r\n             -Viens !\r\n\r\n20:55:19:01  20:55:23:05\r\n-Voici une photo des deux individus\r\n       qu'on a pris \u00e0 Jaun.\r\n\r\n20:55:23:10  20:55:26:08\r\n Le m\u00e2le, plus grand, est devant.\r\n\r\n20:55:26:12  20:55:30:18\r\n           Ici, c'\u00e9tait\r\n  lors des comptages des chamois.\r\n\r\n20:55:30:23  20:55:32:21\r\n     -Une meute, c'est quoi ?\r\n\r\n20:55:33:02  20:55:37:06\r\n            -Une meute,\r\n    on pense \u00e0 20-25 individus,\r\n\r\n20:55:37:11  20:55:41:14\r\n   mais c'est plut\u00f4t une dizaine\r\n       et c'est une famille.\r\n\r\n20:55:41:19  20:55:47:04\r\n     On a la maman et le papa,\r\n         puis les enfants.\r\n\r\n20:55:47:09  20:55:52:23\r\n A partir de 6-7 mois, les jeunes\r\n ont d\u00e9j\u00e0 la taille d'un adulte.\r\n\r\n20:55:53:04  20:55:56:01\r\n    -Ce sont de belles b\u00eates !\r\n\r\n20:55:56:06  20:56:00:14\r\nL'hiver, on a les moutons \u00e0 l'\u00e9curie\r\n\r\n20:56:00:19  20:56:04:16\r\n     avec une fen\u00eatre ouverte.\r\n\r\n20:56:04:21  20:56:09:09\r\n     Avec les petits agneaux,\r\n   on l'a quand m\u00eame barricad\u00e9e.\r\n\r\n20:56:09:13  20:56:15:15\r\n         Mais sans cela,\r\n      je n'ai pas trop peur.\r\n\r\n20:56:18:17  20:56:22:15\r\n        -Dans la r\u00e9gion,\r\n  tout le monde parle du loup.\r\n\r\n20:56:22:20  20:56:26:22\r\n     L'animal reste discret,\r\n     m\u00eame pour les experts.\r\n\r\n20:56:27:03  20:56:34:06\r\nRonny, l'auteur des images du loup,\r\n ne l'a vu qu'une poign\u00e9e de fois.\r\n\r\n20:56:37:18  20:56:40:16\r\n -Pour le voir, c'est une chance.\r\n\r\n20:56:40:21  20:56:45:15\r\n           La journ\u00e9e,\r\n ils sont cach\u00e9s dans les for\u00eats.\r\n\r\n20:56:49:09  20:56:54:21\r\n-Sa technique pour le d\u00e9busquer:\r\ntrouver sa nourriture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:56:56:12  20:57:00:08\r\n -La nuit, les loups se prom\u00e8nent.\r\n\r\n20:57:00:12  20:57:03:11\r\nS'ils voient des cerfs, ils chassent.\r\n\r\n20:57:09:22  20:57:13:14\r\n Ici, on voit les traces du cerf.\r\n\r\n20:57:13:19  20:57:18:04\r\nC'est plus grand, avec deux doigts.\r\n\r\n20:57:18:09  20:57:20:11\r\n       Le loup et le chien,\r\n\r\n20:57:20:15  20:57:23:02\r\n       c'est la m\u00eame trace.\r\n\r\n20:57:23:07  20:57:26:03\r\n  C'est difficile \u00e0 diff\u00e9rencier.\r\n\r\n20:57:26:08  20:57:29:15\r\n     Il a comme quatre doigts\r\n        avec des griffes.\r\n\r\n20:57:29:20  20:57:34:02\r\n          S'il n'y a pas\r\n     une trace d'homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:57:34:07  20:57:37:11\r\n on peut penser que c'est un loup.\r\n\r\n20:57:39:14  20:57:43:10\r\n  -Malgr\u00e9 les heures de marche,\r\n    pas de loup aujourd'hui.\r\n\r\n20:57:43:14  20:57:47:07\r\n Lors de sa derni\u00e8re rencontre,\r\n     Ronny l'avait surpris\r\n\r\n20:57:47:11  20:57:51:12\r\n   revenir d\u00e9vorer les restes\r\n    d'un cerf tu\u00e9 la veille.\r\n\r\n20:57:51:17  20:57:55:23\r\nFace \u00e0 ce pr\u00e9dateur, le vid\u00e9aste\r\n  fribourgeois est ambivalent.\r\n\r\n20:57:56:04  20:58:00:22\r\n  Il est fascin\u00e9, mais inquiet \r\n de la constitution d'une meute.\r\n\r\n20:58:02:16  20:58:06:15\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\non a beaucoup moins de chevreuils.\r\n\r\n20:58:06:20  20:58:11:06\r\n      Et maintenant, le loup\r\n  a beaucoup chass\u00e9 les chamois.\r\n\r\n20:58:11:11  20:58:15:19\r\n   A deux, ils chassent le cerf.\r\n\r\n20:58:16:00  20:58:20:14\r\n   Pour moi, ce ne sera pas bien\r\n    d'avoir le loup chez nous.\r\n\r\n20:58:24:14  20:58:29:16\r\n  -En Valais, des scientifiques\r\n   traquent \u00e9galement le loup.\r\n\r\n20:58:29:21  20:58:35:21\r\n  L'Universit\u00e9 de Berne enqu\u00eate\r\nsur l'impact r\u00e9el de ce pr\u00e9dateur.\r\n\r\n20:58:38:19  20:58:44:16\r\n -Cette pancarte informe les gens\r\nqu'ils peuvent \u00eatre photographi\u00e9s.\r\n\r\n20:58:47:12  20:58:51:05\r\n L\u00e0, on a une jolie trace de cerf.\r\n\r\n20:58:54:11  20:58:58:10\r\n    -Avec le retour du loup,\r\n   le gibier n'a pas disparu.\r\n\r\n20:58:58:14  20:59:02:20\r\n         Plus craintif,\r\nil se cache dans d'autres zones.\r\n\r\n20:59:03:01  20:59:08:13\r\n         -Je note la date,\r\n  et je note en tout cas un cerf.\r\n\r\n20:59:08:18  20:59:12:13\r\n Le chevreuil, on verra plus loin.\r\n\r\n20:59:15:12  20:59:19:22\r\n        Il est toujours l\u00e0,\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n20:59:21:14  20:59:25:17\r\n   -Pour rep\u00e9rer les animaux, \r\n   les scientifiques ont plac\u00e9\r\n\r\n20:59:25:22  20:59:29:22\r\n    des centaines de cam\u00e9ras\r\n  avec d\u00e9tecteur de mouvement.\r\n\r\n20:59:30:13  20:59:35:17\r\n          -Un blaireau !\r\n\r\n20:59:35:22  20:59:40:12\r\n  -C'\u00e9tait le 26 f\u00e9vrier \u00e0 02h00.\r\n\r\n20:59:44:01  20:59:46:13\r\n             -Salut. \r\n                            -Salut !\r\n\r\n20:59:48:10  20:59:50:19\r\n-L'\u00e9quipe du professeur Arlettaz\r\n\r\n20:59:51:00  20:59:54:15\r\n s'int\u00e9resse aux enregistrements\r\n       du Val d'Anniviers.\r\n\r\n20:59:54:20  20:59:57:20\r\n     On suspecte la pr\u00e9sence\r\n       de plusieurs loups.\r\n\r\n20:59:58:01  21:00:00:16\r\n -Vous avez des nouveaux clich\u00e9s !\r\n\r\n21:00:00:21  21:00:03:19\r\n   -L\u00e0, c'est celui d'Anniviers.\r\n\r\n21:00:04:00  21:00:08:11\r\n          Tout d'un coup,\r\n     \u00e0 04h11 et 20 secondes...\r\n\r\n21:00:08:16  21:00:12:03\r\n     Et puis, \u00e0 26 secondes...\r\n\r\n21:00:12:08  21:00:15:23\r\n C'est s\u00fbr qu'ils sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n21:00:16:04  21:00:20:02\r\n          En une minute,\r\n    il aurait pu faire le tour.\r\n\r\n21:00:20:07  21:00:24:07\r\n    Mais l\u00e0, c'est tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n21:00:24:11  21:00:28:11\r\nD'apr\u00e8s moi, c'est trois individus.\r\n\r\n21:00:28:16  21:00:31:00\r\n       -D'apr\u00e8s ces photos,\r\n\r\n21:00:31:05  21:00:36:19\r\n        il y a trois loups\r\n\r\n21:00:37:00  21:00:39:22\r\n           qui passent\r\n   les uns derri\u00e8re les autres.\r\n\r\n21:00:40:03  21:00:45:05\r\nCette meute serait pass\u00e9e inaper\u00e7ue\r\n jusqu'ici sur le Val d'Anniviers.\r\n\r\n21:00:46:06  21:00:48:00\r\n         -Avec Fribourg,\r\n\r\n21:00:48:05  21:00:51:17\r\n   deux meutes suppl\u00e9mentaires\r\n     seraient en formation.\r\n\r\n21:00:51:22  21:00:53:21\r\n  Les cam\u00e9ras, 1'000 frs pi\u00e8ce,\r\n\r\n21:00:54:02  21:00:57:01\r\n       sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\n     endommag\u00e9es ou vol\u00e9es.\r\n\r\n21:00:57:06  21:01:00:08\r\n          -De travailler\r\n  sur les pr\u00e9dateurs en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n21:01:00:12  21:01:03:13\r\n       c'est une atmosph\u00e8re\r\n      qui est tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n21:01:03:18  21:01:06:11\r\nEn Valais, il y a une cristallisation\r\n\r\n21:01:06:16  21:01:09:05\r\n autour de la th\u00e9matique du loup.\r\n\r\n21:01:09:10  21:01:13:19\r\nC'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut\r\n d'\u00eatre un r\u00e9el enjeu de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n21:01:14:00  21:01:16:16\r\ndonc il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n21:01:17:02  21:01:18:23\r\n    -Dans le Val d'Anniviers,\r\n\r\n21:01:19:04  21:01:22:06\r\n      l'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n     s'est encore amplifi\u00e9e.\r\n\r\n21:01:22:11  21:01:27:08\r\n Fin f\u00e9vrier, un des trois loups\r\n   identifi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 braconn\u00e9.\r\n\r\n21:01:27:20  21:01:32:09\r\n      -C'est ici que la louve\r\n      a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte.\r\n\r\n21:01:36:13  21:01:41:18\r\n-Ces jeunes citadins font partie de\r\nl'association de protection du loup.\r\n\r\n21:01:41:23  21:01:47:20\r\n  B\u00e9n\u00e9vole, D.Gerke s'est investi\r\nd'une mission: sauver le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n21:01:48:01  21:01:50:23\r\n-Dans la r\u00e9gion, les gens connaissent\r\n\r\n21:01:51:04  21:01:54:14\r\nla pr\u00e9sence du m\u00e2le et de la femelle.\r\n\r\n21:01:54:19  21:01:58:20\r\n      Le tir ill\u00e9gal visait\r\n\u00e0 \u00e9viter la formation d'une meute.\r\n\r\n21:02:00:07  21:02:02:23\r\n    -Pour retrouver l'auteur\r\n         du braconnage,\r\n\r\n21:02:03:04  21:02:07:05\r\n   le Groupe Loup Suisse (GLS)\r\n   a promis une grosse prime.\r\n\r\n21:02:07:10  21:02:10:13\r\n -Nous offrons 10'000 frs de prime\r\n\r\n21:02:10:18  21:02:13:20\r\n      pour toute information\r\n        sur le braconnier.\r\n\r\n21:02:14:01  21:02:17:13\r\n         Pour l'instant,\r\n personne n'a touch\u00e9 cette somme.\r\n\r\n21:02:17:18  21:02:23:01\r\nOn a re\u00e7u des indices, mais on n'a \r\npas encore identifi\u00e9 le braconnier.\r\n\r\n21:02:24:21  21:02:30:16\r\n   -L'action de l'association\r\n passe mal aupr\u00e8s des habitants.\r\n\r\n21:02:30:21  21:02:34:07\r\n                     -Bonjour, David.\r\n   -Mathieu.\r\n\r\n21:02:34:11  21:02:40:12\r\n         -Que pensez-vous\r\n    du loup braconn\u00e9 \u00e0 Mayoux ?\r\n\r\n21:02:40:17  21:02:45:16\r\n     -Ca prend trop d'ampleur\r\n        pour ce que c'est.\r\n\r\n21:02:45:21  21:02:50:01\r\n        Mettre 10'000 frs\r\n    sur la t\u00eate du braconnier,\r\n\r\n21:02:50:06  21:02:54:07\r\n   je trouve vachement exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n21:02:54:11  21:03:01:07\r\nQuand il vient nous tuer 15 moutons,\r\n   \u00e7a ne prend pas cette ampleur.\r\n\r\n21:03:01:11  21:03:04:22\r\n  -Oui, c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n21:03:05:03  21:03:08:17\r\n  Il y a du braconnage en Valais,\r\n\r\n21:03:08:22  21:03:15:19\r\n  ou dans le canton des Grisons,\r\n       ou d'autres cantons.\r\n\r\n21:03:16:00  21:03:23:13\r\n   Normalement, c'est impossible\r\n     de trouver le braconnier\r\n\r\n21:03:23:18  21:03:26:19\r\net cette situation n'est pas bonne.\r\n\r\n21:03:29:19  21:03:33:09\r\n  -Les plus farouches opposants\r\n        au retour du loup\r\n\r\n21:03:33:13  21:03:36:06\r\n          se trouvent\r\n      dans le Haut-Valais.\r\n\r\n21:03:36:11  21:03:40:20\r\nLe pr\u00e9sident de leur association\r\n   est un \u00e9leveur de moutons.\r\n\r\n21:03:41:01  21:03:45:12\r\n         Son mot d'ordre:\r\n\"Une Suisse sans grand pr\u00e9dateur.\"\r\n\r\n21:03:47:07  21:03:50:08\r\n-Cette meute n'a pas sa place ici.\r\n\r\n21:03:50:12  21:03:53:04\r\n  On a perdu plus de 160 moutons\r\n\r\n21:03:53:09  21:03:55:09\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n21:03:55:13  21:04:01:08\r\nQuand il n'y a pas de r\u00e8gle simple\r\npour \u00e9liminer facilement le loup,\r\n\r\n21:04:01:12  21:04:05:04\r\n             il se passe\r\nce qui est arriv\u00e9 au Val d'Anniviers.\r\n\r\n21:04:05:09  21:04:09:03\r\n          La population\r\n   r\u00e8gle le probl\u00e8me elle-m\u00eame.\r\n\r\n21:04:09:08  21:04:13:12\r\n Ni le Canton ni la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      ne fait le n\u00e9cessaire.\r\n\r\n21:04:13:17  21:04:18:13\r\n  C'est trop compliqu\u00e9 d'obtenir \r\n l'autorisation d'abattre un loup.\r\n\r\n21:04:19:21  21:04:23:12\r\n      -Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle loup est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n21:04:23:17  21:04:29:11\r\n    A partir de 35 moutons tu\u00e9s\r\nen 4 mois, l'abattage est possible.\r\n\r\n21:04:31:07  21:04:33:11\r\n    -On a besoin d'une p\u00e9riode\r\n\r\n21:04:33:15  21:04:36:23\r\n de chasse autoris\u00e9e pour le loup.\r\n\r\n21:04:37:04  21:04:41:09\r\n       Sinon, il deviendra \r\n       le roi de la vall\u00e9e.\r\n\r\n21:04:43:12  21:04:46:22\r\n     -Malgr\u00e9 ces r\u00e9ticences\r\n       et le braconnage,\r\n\r\n21:04:47:03  21:04:51:07\r\nla pr\u00e9sence du loup ne se limite\r\n   plus aux parcs animaliers.\r\n\r\n21:04:51:11  21:04:54:11\r\n          Aux Grisons,\r\n  au Tessin et au Haut-Valais,\r\n\r\n21:04:54:16  21:04:56:19\r\n   trois meutes existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n21:04:57:00  21:05:00:18\r\n          Bient\u00f4t suivies\r\npar Fribourg et le Val d'Anniviers.\r\n\r\n21:05:01:05  21:05:04:02\r\n-Pendant presque plus d'un si\u00e8cle,\r\n\r\n21:05:04:07  21:05:06:08\r\n     on avait des populations\r\n\r\n21:05:06:12  21:05:08:23\r\n de leurs proies vraiment tenues.\r\n\r\n21:05:09:04  21:05:13:04\r\n     Le bouquetin et le cerf\r\navaient disparu des Alpes suisses.\r\n\r\n21:05:13:09  21:05:17:12\r\n  Gr\u00e2ce aux efforts des chasseurs\r\n   et protecteurs de la nature,\r\n\r\n21:05:17:17  21:05:21:22\r\n   ces populations des ongul\u00e9s\r\n ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es peu \u00e0 peu.\r\n\r\n21:05:22:03  21:05:26:00\r\n    Le loup va s'installer l\u00e0\r\n  o\u00f9 il y de bonnes populations.\r\n\r\n21:05:26:05  21:05:30:22\r\nLa population de cerfs, actuellement,\r\n   elle est toujours en expansion.\r\n\r\n21:05:31:03  21:05:36:01\r\nC'est un immense garde-manger pour \r\nle loup, et il vient s'y installer.\r\n\r\n21:05:36:06  21:05:39:03\r\n           -La Suisse\r\n aura beaucoup plus de meutes ?\r\n\r\n21:05:39:08  21:05:42:03\r\n-Cette progression devrait continuer.\r\n\r\n21:05:42:08  21:05:47:06\r\nCa d\u00e9pendra de l'attitude des hommes\r\n et de tous ces tirs de r\u00e9gulation.\r\n\r\n21:05:47:11  21:05:50:18\r\n         Biologiquement,\r\n  la population peut s'installer\r\n\r\n21:05:50:23  21:05:54:16\r\n      et coloniser gentiment \r\n     l'ensemble du territoire.\r\n\r\n21:05:55:03  21:05:58:08\r\n   -Avec un taux de croissance\r\n         proche de 20 %,\r\n\r\n21:05:58:12  21:06:02:03\r\n le loup est durablement \u00e9tabli\r\n      dans nos montagnes.\r\n\r\n21:06:02:08  21:06:08:15\r\nReste \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre\r\n l'homme et son meilleur ennemi.\r\n\r\n21:06:18:16  21:06:22:08\r\n-Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:06:22:12  21:06:26:11\r\n           N'h\u00e9sitez pas\r\n\u00e0 nous faire part de vos remarques.\r\n\r\n21:06:26:16  21:06:30:04\r\n      Vous pouvez nous \u00e9crire\r\n\r\n21:06:30:09  21:06:34:02\r\n    ou laisser un message vocal\r\n\r\n21:06:34:07  21:06:37:14\r\n        au num\u00e9ro suivant.\r\n\r\n21:06:37:19  21:06:41:17\r\n         Je vous souhaite\r\n       une excellente soir\u00e9e\r\n\r\n21:06:41:22  21:06:44:17\r\n    et une tr\u00e8s belle semaine !\r\n\r\n21:06:44:22  21:06:51:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030428\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:25) [93%] : \r\nAujourd'hui vivaient parfois vivent difficilement et c'est c'est notre mission, un travail qu'ils accomplissent \u00e0 11 aujourd'hui, gardienne d'un Patrimoine mat\u00e9riel et spirituel, voil\u00e0 pour ce reportage sign\u00e9 Mathieu Fournier c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mis au point avec une enqu\u00eate sur le manque de place pour les femmes dans les prisons suisses tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:37) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:17) [83%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure heures 15, alors on fait vite en fait vite le Valais et juste pour voir, vous alors prompteur dans les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:04:28) [93%] : \r\nJe tente tant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:32 > 0:04:42) [89%] : \r\nSophie, tu m'entends, j'ai juste chang\u00e9 mes derniers mots dans le sujet Valais g\u00e9mit Jo\u00eblle Rebetez l'a rencontr\u00e9 au lendemain de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:51) [92%] : \r\nD'accord, merci parce que oui, comme on l'a pas interview\u00e9 sur ces histoires de fraude, \u00e7a faisait un peu bizarre, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:51 > 0:04:52) [85%] : \r\nInternet l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:52 > 0:05:05) [94%] : \r\nOui, y a-t-il eu fraude dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, une enqu\u00eate est d\u00e9sormais ouverte, un scrutin qui aura d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9serv\u00e9 son lot de surprises, \u00e0 commencer par l'absence, sur cette photo du sortant, Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:05 > 0:05:11) [88%] : \r\nPouss\u00e9s dehors par un total novice, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et c'est un fait rarissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:11 > 0:05:31) [92%] : \r\nLe nouveau conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu, le nouveau conseiller d'\u00c9tat n'a aucune exp\u00e9rience politique, ni dans un l\u00e9gislatif ni dans un ex\u00e9cutif qui est-il donc cet homme de 37 ans, qui assure qu'il ne se laissera pas gouverner un nous instrumentaliser aura-t-il les \u00e9paules assez solides pour gouverner en Valais Jo\u00eblle Rebetez l\u00e0 ont compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:43 > 0:05:46) [74%] : \r\nAlors attendez \u00e7a juste et en tout juste en train de chocolat, c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:47) [78%] : \r\nPour faire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT48 (0:05:51 > 0:05:52) [83%] : \r\nLe la, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:05:54) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:26) [66%] : \r\n9000 et va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:29) [86%] : \r\nJ'ai plus le retour l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:35) [80%] : \r\nParce qu'on appelle l'\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:07 > 0:07:16) [93%] : \r\nComme c'est gratuit, les gens prennent trop de feuilles chacun pour identifier le consommateur les distributeurs sont donc \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me de reconnaissance faciale pourquoi Fatiah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:20 > 0:07:56) [94%] : \r\nY a-t-il eu fraude dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, une enqu\u00eate est d\u00e9sormais ouverte, un scrutin qui aura d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9serv\u00e9 son lot de surprises, \u00e0 commencer par l'absence, sur cette photo du sortant, Oskar Freysinger pouss\u00e9s dehors par un total novice, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et c'est un fait rarissime, le nouveau conseiller d'\u00c9tat n'a aucune exp\u00e9rience politique, ni dans un l\u00e9gislatif ni dans un ex\u00e9cutif qui est-il donc cet homme de 37 ans, qui assure qu'il ne se laissera pas instrumentaliser aura-t-il les \u00e9paules assez solides pour gouverner en Valais Jo\u00eblle Rebetez l'a rencontr\u00e9 au lendemain de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:58 > 0:07:59) [78%] : \r\nAvec des BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:11) [99%] : \r\nBouleversant, le t\u00e9moignage de la m\u00e8re de Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:08:12 > 0:08:14) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 vraiment touch\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:43) [77%] : \r\nChez tous, de l'\u00e9mission de la preuve, non, non, pas du tout j'chez le sont pas, j'ai de la soir\u00e9e quand m\u00eame cinoche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:48 > 0:08:50) [89%] : \r\nFran\u00e7oise a du boulot hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:51 > 0:09:04) [72%] : \r\nLe point leur propose un son de de la pour certains source au minist\u00e8re et puis il y a, mais je ne comprennent pas qu'on les aper\u00e7oit, je crois que pour l'instant, peut laisser parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:12 > 0:09:19) [71%] : \r\nQue j'allais tourner probl\u00e8me je ne serai du tout on croire super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:23 > 0:09:25) [80%] : \r\nAh oui, \u00e7a en haut d'abord un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:36 > 0:09:37) [95%] : \r\nOui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:41 > 0:09:46) [90%] : \r\nOui, j'ai compris ce que tu voulais dire tu vas nous parler de Tassos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:48 > 0:09:54) [78%] : \r\nJ'ai, c'est toute la r\u00e9gie aimerait beaucoup la recette de Dassault \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:58 > 0:10:05) [76%] : \r\nJ'ai pas il y a du chorizo de haricots simple mexicain en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:27 > 0:10:29) [86%] : \r\nUn probl\u00e8me hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:38 > 0:10:39) [83%] : \r\nOn dire combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:41 > 0:10:43) [92%] : \r\nComment tu vois l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:44 > 0:10:49) [81%] : \r\nJustin cam\u00e9ra mon plan, il fait combien de secondes, tu peux me rappeler mon petit zoom l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:54 > 0:10:55) [93%] : \r\nTu vas essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:15 > 0:11:24) [83%] : \r\nTu sais quoi, tu peux revenir apr\u00e8s le 1er sujet apr\u00e8s, tu peux partir je connais ma toutes Pierre, donc on va pas mon bouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:42 > 0:11:43) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, juste une petite r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:06) [77%] : \r\nAttention, avait 10 5 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:10 > 0:12:20) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant d\u00e9velopper ce sommaire notre traditionnel rendez- vous d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, sign\u00e9 ce soir, S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:21 > 0:12:23) [90%] : \r\nIl y a pas eu le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:45 > 0:12:55) [77%] : \r\nAh sur j'ai touch\u00e9 du micro, mais ils \u00e9taient parce que \u00e7a touche, mais c'est bien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:12:56) [59%] : \r\nAlors que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:56 > 0:12:57) [96%] : \r\nJ'ai un probl\u00e8me de soutien-gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:00 > 0:13:05) [79%] : \r\nMais si je vois que \u00e7a peut-\u00eatre que je trouve aussi Pierrot peut-\u00eatre non ce qui a fait pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:09 > 0:13:17) [84%] : \r\nElle a fait quoi enlever son soutien-gorge pour ce qui profite, parce qu'avant, non, mais l\u00e0, on voit un petit peu, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:21) [57%] : \r\nN'pas votre enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:28 > 0:13:30) [70%] : \r\nPatrick \u00e0 j'poser mon stylo \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:31 > 0:13:32) [71%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:35 > 0:13:37) [75%] : \r\nOui, \u00e7a commence la connerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:44 > 0:14:45) [99%] : \r\nBonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:30) [66%] : \r\nLes d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:15:37 > 0:15:38) [75%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:40 > 0:15:43) [99%] : \r\nBouleversant, le t\u00e9moignage de la m\u00e8re de Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:15:43 > 0:15:57) [88%] : \r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment touch\u00e9 par le t\u00e9moignage de cette maman qui doit vivre avec cette douleur qu'au fond du coeur, mais elle a tellement raison de ce de ne penser finalement qu'un aller courage ma petite madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:57 > 0:16:34) [90%] : \r\nEh ben moi je trouve qu'on devrait oublier cette famille surtout le fils et envoy\u00e9 du courage aux familles des victimes point les seniors fatigu\u00e9 travaillent plus longtemps et les jeunes n'ont pas de job c'est quoi qui cloche dans le domaine des soins ou du social, on ne met pas \u00e0 la porte, non par contre on vous fait comprendre que vous n'avez plus le m\u00eame rythme, il ne faut pas \u00eatre na\u00eff, Facebook ne sait que ce qu'on lui dit et reste, je vous f\u00e9licite pour cette belle \u00e9mission, en particulier pour les dessous des tableaux excellent intelligent et nouveau robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:16:35 > 0:16:36) [82%] : \r\nPas vu de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:36 > 0:17:15) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, il est entr\u00e9 en politique il y a un an seulement et se retrouve propuls\u00e9 au gouvernement valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en injectant le t\u00e9nor UDC Oskar Freysinger, mais qui est cet homme de 37 ans, fils de postier devenu subitement ministre portrait, il n'y a plus de places de d\u00e9tention pour les femmes en Suisse romande, victime de la surpopulation carc\u00e9rale, beaucoup d'entre elles doivent purger leur peine outre- Sarine enqu\u00eate les meutes de loups sont de retour en Suisse, un couple a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans le canton de Fribourg il pourrait bient\u00f4t donner naissance \u00e0 de petits louveteaux, faut-il en avoir peur, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:21 > 0:17:32) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper ce sommaire notre traditionnel rendez- vous d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, sign\u00e9 ce soir, S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:47 > 0:17:54) [92%] : \r\nLendemain de d\u00e9faite pour Oskar Freysinger, \u00e0 la r\u00e9daction du journal Le Courrier, on peine \u00e0 dissimuler sa d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:03 > 0:18:05) [98%] : \r\nCandidat de debout la France \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:05 > 0:18:22) [91%] : \r\nLe fabuleux plan m\u00e9dia de Nicolas Dupont- Aignan, fort de c'est 1,79 pourcent des voix \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise le candidat s'insurge contre \u00e7a non invitation au d\u00e9bat de TF1 en compensation, il est invit\u00e9 au journal de la cha\u00eene, mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:37) [88%] : \r\nAujourd'hui de quitter votre plateau et je souhaite que ce geste vous savez qui me co\u00fbte, il nous fait, \u00e9videmment, \u00e7a lui co\u00fbte sa lutte, je vous remercie donc on ne parle pas souhait\u00e9 une bonne soir\u00e9e, merci madame \u00e9coutez, je crois qu'il quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:37 > 0:18:38) [95%] : \r\nTF1 pour aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:39 > 0:18:44) [84%] : \r\nChez lui, vous pouvez gagner fleurs les s\u00e9ries en Direct voil\u00e0 ce soir puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:44 > 0:18:50) [94%] : \r\nIl faut dire que chez Cyril Hanouna le d\u00e9bat politique n'est pas trop compliqu\u00e9, suffit d'acqu\u00e9rir le vocabulaire de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:50 > 0:18:54) [77%] : \r\nRegardez attention Jean-Luc M\u00e9lenchon ira sera o\u00f9 dark \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:10) [76%] : \r\nIl est dans il est courageux, plus t\u00f4t dans la Pierre a plut\u00f4t les dark \u00e0 Emmanuel Macron ratera parce qu'il est tr\u00e8s faux cul ah d'accord multilat\u00e9ral sera de sera finalement ce du poignet ont \u00e9t\u00e9 horriblement Dark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:15 > 0:19:21) [92%] : \r\nMercredi, on est toujours sans nouvelle d'Oskar Freysinger depuis sa d\u00e9faite, mise au point et tous les m\u00e9dias romands le trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:21 > 0:19:26) [98%] : \r\nMais son entourage nous explique qu'il ne peut pas r\u00e9pondre car il a cass\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:27 > 0:19:29) [84%] : \r\nIl aurait laiss\u00e9 tomber oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:43 > 0:19:52) [93%] : \r\nL'ONU a \u00e9tabli la liste des pays les plus heureux du monde parlait d'un rapport tr\u00e8s s\u00e9rieux de l'ONU sur les pays les plus heureuses, la Norv\u00e8ge serait le pays le plus heureux du Monsel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:52 > 0:20:16) [90%] : \r\nClassement qui fait le besoin est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, il y a la Suisse 4\u00e8me nous serions donc parmi les plus heureux sur cette terre et pourtant on on a des soucis en Suisse, hein, regardez cette semaine, la col\u00e8re face \u00e0 l'impossibilit\u00e9 d'acheter son billet CFF aux guichets dans certaines gares, nous avons m\u00eame retrouv\u00e9 le dernier Suisse qui n'a ni Internet ni smartphone le dernier avec Oskar Freysinger bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:18 > 0:20:22) [94%] : \r\nAh non lui apparemment il a r\u00e9par\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone et publie sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:23 > 0:20:28) [87%] : \r\nBon vent il Valais vive la Suisse, vive la Suisse, vive le pays du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:31 > 0:20:52) [95%] : \r\nUn autre pays, aux prises avec un probl\u00e8me majeur : la Chine qui vient d'installer des distributeurs de papier toilette de haute technologie, les autorit\u00e9s tentent ainsi de juguler la consommation de papier dans les WC publics car comme c'est gratuit, les gens prennent trop de feuilles chacun pour identifier le consommateur les distributeurs sont donc \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me de reconnaissance faciale pourquoi Fatiah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:55 > 0:21:31) [93%] : \r\nY a-t-il eu fraude dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, une enqu\u00eate est d\u00e9sormais ouverte, un scrutin qui aura d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9serv\u00e9 son lot de surprises, \u00e0 commencer par l'absence, sur cette photo du sortant, Oskar Freysinger pouss\u00e9s dehors par un total novice, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et c'est un fait rarissime, le nouveau conseiller d'\u00c9tat n'a aucune exp\u00e9rience politique, ni dans un l\u00e9gislatif ni dans un ex\u00e9cutif qui est-il donc cet homme de 37 ans, qui assure qu'il ne se laissera pas instrumentaliser aura-t-il les \u00e9paules assez solides pour gouverner en Valais Jo\u00eblle Rebetez l'a rencontr\u00e9 au lendemain de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:41 > 0:21:46) [95%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre vient de gagner l'un des plus importants combats de sa vie, son \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:48 > 0:21:49) [69%] : \r\nEnfin, quelques bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:49 > 0:21:56) [95%] : \r\nIl est au centre de toutes les attentions, mais il tient \u00e0 prendre du temps pour sa passion, le karat\u00e9 qu'il pratique depuis qu'il est enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:21:59) [91%] : \r\nJ'ai surtout \u00e9t\u00e9 je pense \u00e0 un tacticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:13) [91%] : \r\nBeaucoup de travail, peu de talent, beaucoup de travail et puis h\u00e9 ben \u00e0 force de de r\u00e9fl\u00e9chir, de de s'entra\u00eener dur avec mes amis, h\u00e9 bien j'ai pu faire un petit bout de carri\u00e8re sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:14 > 0:22:22) [92%] : \r\nIl a atteint des sommets, quintuple champion suisse les championnats d'Europe et m\u00eame les huiti\u00e8mes de finale au championnat du monde en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:24 > 0:22:36) [96%] : \r\n\u00e7a m'a appris \u00e0 devoir me canaliser \u00e0 me concentrer sur des objectifs pr\u00e9cis de mettre en place une strat\u00e9gie ce qu'on fait un combat par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:37 > 0:22:48) [94%] : \r\nMais aussi et surtout de me poser sur moi- m\u00eame, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que j'ai envie de faire ce que j'ai envie de d\u00e9velopper sur une philosophie qui est bas\u00e9e sur le respect et la droiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:00 > 0:23:06) [94%] : \r\nDimanche dernier, le jour des r\u00e9sultats au quartier g\u00e9n\u00e9ral du PLR, on ne s'attendait pas \u00e0 sabrer le chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:06 > 0:23:13) [89%] : \r\nEt pourtant, la premi\u00e8re accolades et pour son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:21 > 0:23:35) [91%] : \r\nPour finir ce tour de tape sur cette question de de pendant toute la campagne, il \u00e9tait le petit nouveau \u00e0 l'attaque des grands Oskar Freysinger, Christophe Darbellay ou encore St\u00e9phane Rossini, David contre Goliath mais Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a su s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:35 > 0:23:50) [90%] : \r\nJe pr\u00e9cise que vous vous \u00eates tout nouveau en politique, ce qui est pas vraiment le cas des 3 sources qui sont assis \u00e0 cette table, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous entendez par faire de la politique, c'est faire de la politique, c'est je pense la politique active ah mais en entreprise, on est au S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:52 > 0:24:02) [96%] : \r\nPeu auraient mis\u00e9 sur lui aucune exp\u00e9rience en politique en campagne aux couleurs du PLR depuis \u00e0 peine 6 mois, mais quelques cartes en main, le culot et la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:07 > 0:24:12) [90%] : \r\nNous retrouvons Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 48 heures apr\u00e8s son \u00e9lection, sur son lieu de travail \u00e0 Migros Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:14 > 0:24:17) [97%] : \r\nUne journ\u00e9e pas comme les autres qui commence dans le bureau de son chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:22 > 0:25:16) [86%] : \r\nAlors, comment \u00e7a va ce matin, c'est un peu sp\u00e9cial, sinon c'est un peu sp\u00e9cial, quelle est la raison ta visite voil\u00e0, m\u00eame si je m'en doute un petit peu co\u00fbte je pensais pas que \u00e7a arriverait si vite non mais j'ai toujours dit qu'un jour, \u00e7a pourrait arriver, comme pour tout le monde, mais il y a des nouvelles qui sont acc\u00e8s la mais y aller, oui nous avec son pied que celle-l\u00e0, lors de combats, c'est quand m\u00eame \u00e0 l'aide de d\u00e9mission sachant Jacques m\u00eame si, effectivement, dans un cas comme celui-l\u00e0, le d\u00e9lai normal n'est pas respect\u00e9 mais on le savait avant \u00e7a avait un veau je souhaite plein succ\u00e8s dans tes nouvelles fonctions et puis je prends acte de son d\u00e9part au 30 avril puis j'esp\u00e8re que tout se d\u00e9roulera bien, comme \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 chez nous, merci en tout cas c'est vrai que \u00e7a fait toujours un petit peu bizarre doit tourner une page, mais c'est, c'est une page Keystone et puis c'est un chapitre suivant, puis je pense que pour l'occasion, de toute fa\u00e7on de rester en contact, oui, oui, non, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:22 > 0:25:25) [88%] : \r\nEst-ce que vous pouviez imaginer l'arriv\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:27 > 0:25:43) [91%] : \r\nLa politique, mais ont toujours int\u00e9ress\u00e9 en voulant m'impliquer, j'aurais pas dit d'arriver, conseiller d'\u00c9tat, j'aurais pas dit non plus j'y arriverai jamais Par-contre certainement pas dans ce d\u00e9lai aussi bref les \u00e9l\u00e9ments qu'on pense qu'on nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:45) [98%] : \r\nEt puis on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:45 > 0:25:52) [96%] : \r\nL'entr\u00e9e en fonction est pr\u00e9vue pour le 1er mai d\u00e9j\u00e0 chef des ressources humaines, il doit donc prendre cong\u00e9 de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:53 > 0:25:55) [91%] : \r\nAvec joie, d'un c\u00f4t\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:10) [94%] : \r\nRegrets de l'autre, puisque j'ai \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 collaborer avec vous et puis ben vous allez me manquer et je le pense du fond du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:11 > 0:26:13) [88%] : \r\nVoil\u00e0, sant\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:16 > 0:27:01) [90%] : \r\nD'abord, bravo, alors c'est un chef tr\u00e8s bien c'est quelqu'un qui nous fait confiance, c'est quelqu'un qui travaille aussi de fa\u00e7on pluridisciplinaire qui a la capacit\u00e9 d'\u00e9couter, de comprendre, accords et puis aussi de nous soutenir dans notre travail, il vise l'excellence d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 lui aussi, et, et et voil\u00e0, il veut qu'on d\u00e9veloppe nos comp\u00e9tences et enfin vraiment il exigeant par rapport \u00e0 \u00e7a est ce que \u00e7a lui tient \u00e0 coeur, que les choses soient bien faites et puis qu'elle soit coh\u00e9rente, surtout le droit dans ses bottes, quoi, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 ceux qui disent qu'environ, directeur des ressources humaines ne fait pas forc\u00e9ment un bon politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:01 > 0:27:25) [90%] : \r\nJe leur dis qu'ils ont raison, comme des bons l\u00e9gislatif ne font pas forc\u00e9ment des bons ex\u00e9cutif comme d'excellents politiciens ne sont pas les bons gestionnaires d'entreprises, je crois qu'il y y a pas de v\u00e9rit\u00e9, je crois que \u00e7a d\u00e9pend de l'homme, la personne qui a envie de s'impliquer, de ses comp\u00e9tences et c'est surtout \u00e7a qu'on doit mettre en avant, je ne crois pas que, il y a un st\u00e9r\u00e9otype a donn\u00e9 il y en a qui peuvent et d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:28 > 0:27:35) [94%] : \r\nAvec son parcours Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a le profil parfait du PLR et pourtant il est fils de postier communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:37 > 0:27:38) [85%] : \r\nIl y a quoi de communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:38 > 0:28:00) [91%] : \r\nBonjour, alors mon papa certainement un petit peu en moins, \u00e9videmment, mais c'est vrai que l\u00e0 avec mon papa on on a des visions, des fois qui sont un petit peu diff\u00e9rente sur lesquels on \u00e9change mais on se retrouve sur un point qui est, qui est assez fort, c'est qu'il faut que chaque personne ait la possibilit\u00e9 de vivre dignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:02 > 0:28:05) [83%] : \r\nC'est ici, dans le village de Dorna qui a grandi, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:08 > 0:28:17) [94%] : \r\nYasmine et Christophe sont ses amis depuis toujours cette maison d'enfance, ils la connaissent bien, tout comme la famille, sa soeur et aussi son p\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:17 > 0:28:24) [74%] : \r\nIl enfin, vous allez voir, oui toujours mais r\u00e9cup\u00e9rer allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:26 > 0:28:45) [81%] : \r\nBen voil\u00e0, je suis fier comme tout papa normal si je suis pas fier, bah la Lune c'est \u00e9pic\u00e9, je suis tr\u00e8s content et fier aussi pour lui, parce qu'en fait, Stone \u00e0 fond pour tout ce qui fait la et Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:46 > 0:29:01) [90%] : \r\nPour France une r\u00e9ussite construite \u00e0 la force du poignet Fr\u00e9d\u00e9ric Favre veut progresser s'\u00e9lever au karat\u00e9, le petit gar\u00e7on r\u00e9serv\u00e9, il devient celui qu'on admire avec de nombreux titres \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a va pas fort, mais elle s'accroche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:01 > 0:29:08) [81%] : \r\nDans le box, mais en fait, il doit encore 2 ans pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:08 > 0:29:11) [83%] : \r\nPour ceux qui s'exerce d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:11 > 0:29:31) [85%] : \r\nIl avait de la peine en orthographe, sa m\u00e8re l'faire 10 fois la dict\u00e9e, j'ai dit, faudrait habilet\u00e9 parce qu'il voulait arriver c'est un bosseur, accrocheur et c'est quelqu'un qui est, qui n'est pas d'accord avec l'\u00e9chec si on n'a pas tout fait pour arriver au succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:36 > 0:29:38) [92%] : \r\nC'est quoi ces m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:38 > 0:30:02) [85%] : \r\nMoi, c'est son palmar\u00e8s en karat\u00e9 depuis les juniors jusqu'\u00e0 \u00e0, on ira jusqu'ici, il a arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0, on en trouve ses m\u00e9dailles qui sont class\u00e9s par ann\u00e9e, comme il les a pas appris la pas voulu les prendre, voil\u00e0 une ligne du et maintenant \u00e7a un bocal, alors j'ai fait ce petit arrangement parce que j'avais envie de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:03 > 0:30:12) [91%] : \r\nLa m\u00eame t\u00e9nacit\u00e9 qu'on lui conna\u00eet, pour le sport, il r\u00e9active pour l'apprentissage de la politique, ses amis qui l'ont coch\u00e9 durant toute la campagne, en savent quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:14 > 0:30:20) [85%] : \r\nIl n'y avait pas de pass\u00e9 politique, donc il y avait toute la partie connaissances \u00e0 acqu\u00e9rir y connaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:20 > 0:30:21) [92%] : \r\nC'est rien \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:23 > 0:31:04) [88%] : \r\nBen je dirais il connaissait peu, et puis effectivement les les th\u00e8mes qui sont discut\u00e9es au Parlement, je pense qu'il les connaissait, comme les gens le connaissent, quand ils sont dehors ce monde- l\u00e0, il le voit et par les m\u00e9dias d'chose c'est c'est un petit peu diff\u00e9rent, donc il a d\u00fb acqu\u00e9rir les connaissances sur les finances cantonales sur des th\u00e8mes particuliers comme peut-\u00eatre l'am\u00e9nagement du territoire ou d\u00e9battre de la s\u00e9curit\u00e9 et puis aussi un petit peu la technique politique la technique de d\u00e9bats, j'ai vu beaucoup travaill\u00e9 aussi nous derri\u00e8re, bah, cette volont\u00e9 de de pas \u00eatre pris en d\u00e9faut, donc si on dit oui mais c'est 15 pourcent non mais je veux le chiffre exact, c'est 15 61 ou et et aller vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:07 > 0:31:18) [96%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre a aussi pu compter sur des personnalit\u00e9s pour qui la politique n'a plus de secret, le retrait\u00e9 le plus c\u00e9l\u00e8bre du Valais, Pascal Couchepin a cru en lui et lui a prodigu\u00e9 quelques conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:19 > 0:31:42) [86%] : \r\nJe lui ai dit ce que je dis toujours aux amis qui se lance dans une campagne \u00e9lectorale, quand tu es un peu inquiet quand tu vois que les choses ne marchent pas exactement quand tu esp\u00e9rer que tu attendais \u00e9tait la plus qui ne vient pas, mais pas d'inqui\u00e9tude en face ceux qui combattaient dans tuer les adversaires politiques par les ennemis ont exactement les m\u00eames probl\u00e8mes, alors celui qui a le plus de nerfs gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:43 > 0:31:51) [91%] : \r\nQuelqu'un qui semble en tout cas, termin\u00e9 sa carri\u00e8re abruptement c'est Oskar Freysinger, qu'est ce que vous pensez de cette fin de carri\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:51 > 0:32:06) [88%] : \r\nBen je crois que, Oskar Freysinger a toujours aim\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, alors c'est un peu une trag\u00e9die trajets plus du personnel sur ce point- l\u00e0, j'ai mal pour lui, une trag\u00e9die politique et sur ce point- l\u00e0, je n'ai aucune piti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:08 > 0:32:17) [95%] : \r\nPour l'UDC Valais l'\u00e9viction de son fondateur, Oskar Freysinger par Fr\u00e9d\u00e9ric Favre n'aurait rien \u00e0 voir avec la chance du d\u00e9butant, c'est une manoeuvre bien huil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:19 > 0:33:01) [93%] : \r\nChristophe Darbellay voulait se positionner comme le nouveau roi du canton et vous savez dans un poulailler, il peut y avoir qu'un seul Coke, donc ils ne voulaient ni d'Oskar Freysinger ni de St\u00e9phane Rossini et ensuite, h\u00e9 bien ils ont mis les moyens qu'il fallait pour y arriver, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que les PDC locaux ont fait le tour de l'\u00e9lectorat et ont travaill\u00e9 sur le terrain pour r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e7a avec un mot d'ordre avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 puisque certains \u00e9lus du Valais Romand ne s'en cachait m\u00eame pas, on avait aussi des \u00e9chos dans le Haut-Valais on savait juste pas si \u00e7a allait porter un peu ou beaucoup, et \u00e0 force de constater que \u00e7a, \u00e7a a beaucoup port\u00e9 et puis \u00e7a, c'est vrai qu'il faut leur laisser, ils sont tr\u00e8s forts pour faire ce travail de terrain, je pense, c'est quasiment d'ailleurs le seul parti qui arrive \u00e0 mobiliser une telle force \u00e9lectorale en aussi Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:03 > 0:33:10) [91%] : \r\n\u00e0 gauche, on craint plut\u00f4t sa capacit\u00e9 de s'affranchir du parti historique du canton, le PDC, il a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:10 > 0:33:43) [88%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer non seulement la population \u00e0 toutes les personnes qui ont vot\u00e9 pour lui mais aussi par exemple aux personnes qui ont vot\u00e9 pour lui, pour \u00e9liminer Freysinger parce que \u00e7a aussi c'est un un atout qu'on a utilis\u00e9 un pour pour les lire, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer et \u00e0 d\u00e9montrer qu'il est pas le le le vassal du PDC mais qui l'a clairement des id\u00e9es et propositions amener et qui sera qui sera ferme dans ses positions, ses positions pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de celles du PDC, mais peut-\u00eatre qu'il y aura quand m\u00eame des propositions, un petit peu plus au centre ou diff\u00e9rentes de celles du PDC et l\u00e0, il faudra voir si la, le, le caract\u00e8re suffisant et l\u00e0 il semble en avoir donc faudra voir s'il a suffisamment de caract\u00e8re pour imposer sa sa vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:47 > 0:33:53) [88%] : \r\nComme tous les mercredis, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre assister \u00e0 l'entra\u00eenement de son fils, il nous demande express\u00e9ment de ne pas le filmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:54 > 0:33:59) [92%] : \r\nMal comment vous allez fonctionner face \u00e0 une forte t\u00eate comme Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:00 > 0:34:29) [89%] : \r\nVous savez, je crois qu'on a tous des fortes t\u00eates autour de nous ce Darbellay \u00e0 l'exp\u00e9rience politique, il a des choses \u00e0 nous amener, mais je crois que les quatre votre coll\u00e8gue qui l'aura aussi \u00e0 amen\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe, je crois que \u00e7a, c'est le plus important, vous vous \u00e9tiez une forte t\u00eate, oui, je crois que on ne peut pas \u00eatre l\u00e0, ce n'est pas une forte t\u00eate, mais je crois que, justement, apr\u00e8s c'est la capacit\u00e9 aussi d'arriver \u00e0 s'adapter au mieux qui fera qu'on pourra avoir une monnaie qui performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:32 > 0:34:40) [97%] : \r\nReste l'enqu\u00eate suite aux irr\u00e9gularit\u00e9s du scrutin mais avec 2000 voix d'\u00e9cart sur Oskar Freysinger, le petit nouveau \u00e0 une belle longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:43 > 0:34:44) [76%] : \r\nThibault perdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:48 > 0:35:22) [93%] : \r\nElles ne sont qu'une petite minorit\u00e9 dans les prisons, les femmes repr\u00e9sentent en effet moins de 6 pourcent des d\u00e9tenus en Suisse, elle ne figure pas dans les priorit\u00e9s des autorit\u00e9s, confront\u00e9 \u00e0 une grave surpopulation carc\u00e9rale cons\u00e9quence de nombreuses d\u00e9tenus doivent purger leur peine dans des prisons non pr\u00e9vu pour elle, ce qui pose particuli\u00e8rement probl\u00e8me lorsqu'elles sont accompagn\u00e9es d'enfants actuellement en Suisse, il existe pourtant 2 \u00e9tablissements pour femmes, dont celui d'Hindelbank, dans le canton de Berne nous avons pu y p\u00e9n\u00e9trer, c'est un reportage d'Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:24 > 0:35:26) [80%] : \r\nFace au milliardaire qui avait Aden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:26 > 0:35:42) [95%] : \r\nContrairement aux apparences, nous sommes ici en prison au p\u00e9nitencier d'Hindelbank, pr\u00e8s de Berne, cela fait bient\u00f4t 2 ans que cette femme est incarc\u00e9r\u00e9, ici en compagnie de 9 autres d\u00e9tenus et de leurs 5 enfants quant \u00e0 Alice Sch\u00fctz, elle est l'une des responsables de l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:42 > 0:36:07) [88%] : \r\nSur 150 si c'est un peu plus ouvert, les femmes sont pas enferm\u00e9s dans leurs cellules sont ouverts pour que pendant la nuit aussi peuvent pr\u00e9parer du lait ou \u00e0 manger pour les petits pendant la journ\u00e9e et son \u00e0 Hindelbank avec d'autres enfants et puis apr\u00e8s le soir et passent leur temps avec leur m\u00e8re, ici, ils restent ici jusqu'\u00e0 3 ans jusqu'\u00e0 maximum 3 ans parce qu'apr\u00e8s, il commence \u00e0 comprendre \u00e2pre \u00e0 peu pr\u00e8s 800.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:08 > 0:36:09) [78%] : \r\nVous venez seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:09 > 0:36:15) [90%] : \r\nIvana qui va bient\u00f4t \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 veut nous montrer la cellule qu'elle partageait avec sa fille \u00e2g\u00e9e de 2 ans et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:15 > 0:36:21) [85%] : \r\nEn s'il vous pla\u00eet, \u00e7a, elle a re\u00e7u ici pour No\u00ebl de l'arm\u00e9e de salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:23 > 0:37:02) [92%] : \r\nEt \u00e7a, j'avais achet\u00e9 compte j'\u00e9tais enceinte, \u00e7a fait mal de voir l'enfant ici, m\u00eame si elle comprend pas mais c'est moi qui sont, je me sens des fois coupable d'avoir commis une erreur mais je remercie adieu qu'on m\u00eame d'avoir ma fille avec moi, on n'est pas des monstres, c'est important de nous resocialiser et puis on peut seulement faire \u00e7a si on re\u00e7oit de l'aide et je sors ici \u00e9tant une personne plus forte et plus s\u00fbre de moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:04 > 0:37:14) [96%] : \r\n\u00e0 Hindelbank, tout est mis en oeuvre pour que les femmes retrouvent la libert\u00e9 dans les meilleures conditions possibles mais le p\u00e9nitencier plein et dans les autres prisons romandes il n'y a plus de place pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:22 > 0:37:34) [90%] : \r\nD\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Jean Michel Bugnon et membre de la commission qui visitent r\u00e9guli\u00e8rement les prisons genevoises alarm\u00e9 par la situation des d\u00e9tenus, ils r\u00e9clament la cr\u00e9ation rapide d'un quartier r\u00e9serv\u00e9 aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:37 > 0:37:46) [82%] : \r\nPour vous situez de vous dire que l\u00e0, il y a la Brenne \u00e0 La il a Champ- Dollon et on d\u00e9couvre le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est Curabilis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:46 > 0:37:53) [87%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'an dernier un pavillons de Curabilis accueillaient des femmes, mais elles ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des d\u00e9tenus masculins, bien plus nombreux qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:54 > 0:38:12) [90%] : \r\nEt donc, les femmes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s de Curabilis \u00e0 Champ- Dollon et o\u00f9 elles sont \u00e0 l'heure actuelle, et il y a plus d'autre place possible, donc il y a vraiment pour rire sur le le le paysage de la Suisse romande en ce qui concerne les prisons de femmes c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:12 > 0:38:26) [87%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, brillant par offrait de bonnes conditions aux d\u00e9tenus en fin de peine, mais jug\u00e9e trop on\u00e9reuse, elle a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 en 2014 quant \u00e0 la Tuili\u00e8re \u00e0 Morges l'unique prison pour femmes de Suisse romande, elle d\u00e9borde depuis la fin 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:28 > 0:38:42) [88%] : \r\nEt voici la Brenne \u00e0 Gen\u00e8ve, inaugur\u00e9 en grande pompe en 2014 conform\u00e9ment \u00e0 la loi, les d\u00e9tenus, il dispose de cellules individuelles de la possibilit\u00e9 de travailler, de l'acc\u00e8s au sport et \u00e0 la promenade mais la Brenne n'accepte aucune femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:43 > 0:38:52) [90%] : \r\nCe grand b\u00e2timent, vous avez la permet alors des conditions correctes d'ex\u00e9cution de peine, il n'y a que des hommes qui sont enferm\u00e9s \u00e0 la vraie l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:54 > 0:39:04) [89%] : \r\nOn dirait qu'ils ont un message trouve l\u00e0 oui alors on entend effectivement les prisonniers en arri\u00e8re- fond se manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:06 > 0:39:23) [90%] : \r\nNous n'avons \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 filmer, ni \u00e0 la Tuili\u00e8re, ni ici, \u00e0 la prison de Champ- Dollon o\u00f9 toutes les d\u00e9tenus genevoise, une quarantaine au total sont d\u00e9sormais incarc\u00e9r\u00e9s les condamn\u00e9s, ils subissent un r\u00e9gime plus dur que celui pr\u00e9vu par la loi, une situation que le d\u00e9put\u00e9 juge injuste et discriminatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:26 > 0:39:59) [90%] : \r\nPeuvent parfois passer 23 heures sur 24 en cellule, je ne sais pas si vous imaginez ce que \u00e7a peut donner concr\u00e8tement, elles peuvent se retrouver lib\u00e9r\u00e9 sans le Lemoine p\u00e9cule parce qu'elles n'ont pas pu travailler concr\u00e8tement, elles font une heure de promenade par jour, et basta, une heure de sport passe m\u00eame et basta, pas de possibilit\u00e9s de formation, pas de possibilit\u00e9 d'envisager une r\u00e9insertion \u00e0 travers ce biais, donc c'est quand m\u00eame assez assez difficile comme situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:01 > 0:40:07) [91%] : \r\nCette femme a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 plusieurs mois \u00e0 la prison pr\u00e9ventive de Champ- Dollon elle se d\u00e9guise pour ne pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:08 > 0:40:40) [84%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 le le soir, donc vous allez 19 20 heures aura peut-\u00eatre pas exactement, je suis arriv\u00e9 dans une dans une chanson, il y avec des Gitanes je parlais pas ma langue combien elles \u00e9taient qui a donc avec moi, on \u00e9tait 6 qui pleure du matin au soir la c'est c'est difficile \u00e0 vivre le plus dur, c'est vraiment la la d\u00e9j\u00e0 la promiscuit\u00e9, l'enfermement, le fait de de papa d'\u00eatre 23 heures clo\u00eetr\u00e9s sans on a l'impression que les murs se rapprochent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:44 > 0:41:03) [86%] : \r\nMais, sous les fen\u00eatre s', c'est un vrai d\u00e9potoir c'est tr\u00e8s sale et \u00e0 tous les hommes qui nous regardent passer dans l'impression d'\u00eatre s\u00fbr qu'alors il y a ceux qui font du sport, pour montrer qu'ils sont muscl\u00e9s, il y a ceux qui nous alpage est cher, il y a une heure de sport par semaine, \u00e0 part pour celles qui peut travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:05 > 0:41:08) [91%] : \r\nIl y a rien d'autre, juste la cellule et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:12 > 0:41:19) [96%] : \r\nLib\u00e9r\u00e9 il y a quelques mois seulement, elle nous emm\u00e8ne chez son avocate qui a tent\u00e9 en vain d'am\u00e9liorer ses conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:25 > 0:42:01) [89%] : \r\nCe qui me choque le plus, c'est ces suppressions des repas \u00e0 l'\u00e9tage en 2014 suite aux \u00e9meutes \u00e0 c'est au moins avant il y avait quand m\u00eame un m\u00e9lange avec les autres femmes sur l'\u00e9tage avait une discussion, une interaction, alors que l\u00e0 finalement elle tourne en rond dans une cellule et c'est c'est pas bon, je pense qu'il y a vraiment une discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, il y a pas de lieu d'ex\u00e9cution de peine les aux maisons et apprennent \u00e0 \u00e0 la Favre a et a quand m\u00eame divers \u00e9tablissements, ce qui n'est pas le cas pour les femmes et \u00e7a pose un grave probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:01 > 0:42:09) [93%] : \r\nIl manque des places pour les femmes en ex\u00e9cution de peine comment pr\u00e9ventive en d\u00e9cembre une affaire \u00e0 illustrer l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:10 > 0:42:22) [90%] : \r\nUne affaire de transport\u00e9e par une jeune mule br\u00e9silienne qui voyage avec son b\u00e9b\u00e9 de 11 mois comme elle l'allaite encore il est enferm\u00e9 avec elle \u00e0 Champ- Dollon prison et gardiens sont totalement pris de court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:24 > 0:42:45) [86%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, mais on a d\u00fb d\u00fb parer au plus urgent, parer au plus urgent, c'est c'est pr\u00e9voir, bah le le strict minimum, c'est manger sainement, c'est avoir quantit\u00e9 suffisante ben de de couches-culottes, j'ai un coll\u00e8gue qui a ramen\u00e9 une petite baignoire, tout \u00e7a n'\u00e9tait pas \u00e9tait pas pr\u00e9vu \u00e0 l'arriv\u00e9e du petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:47 > 0:42:55) [94%] : \r\nS\u00e9quence archives un b\u00e9b\u00e9 dans les couloirs de Champ- Dollon une unit\u00e9 m\u00e8re- enfant, constitu\u00e9 de 2 pi\u00e8ces pour les accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:56 > 0:43:02) [93%] : \r\nEt des gardiennes qui interagissent avec le petit ces images datent de 2002, rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:03 > 0:43:13) [88%] : \r\nQuand m\u00eame sur un plan qui est beaucoup plus humain, quand on voit le finalement la promiscuit\u00e9 qui entre entre les surveillantes et les m\u00e8res enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:15 > 0:43:29) [93%] : \r\nAujourd'hui l'unit\u00e9 m\u00e8re- enfant a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 pour gagner de la place et les consignes de s\u00e9curit\u00e9 sont beaucoup plus strictes \u00e0 Champ- Dollon les gardiens n'ont pas le droit de toucher le b\u00e9b\u00e9 br\u00e9silien, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 avec sa maman dans une cellule isol\u00e9e, totalement coup\u00e9 des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:30 > 0:43:50) [89%] : \r\nC'est une cellule qui est plac\u00e9 dans le quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 qui est un des quartiers les les plus haute s\u00e9curit\u00e9 dans dans ce pays il est s\u00e9par\u00e9 tout on veut absolument pas prendre le risque qu'il arrive quoi que ce soit au petit mais \u00e7a isole aussi finalement la mer \u00e7a isole l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:51 > 0:43:57) [85%] : \r\nEnferm\u00e9, seuls 23 heures sur 24 dans leur cellule, m\u00e8res et enfants ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:58 > 0:44:02) [87%] : \r\nAlors il y a pas de sourire, \u00e7a rigole pas, \u00e7a pleure assez souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:03 > 0:44:13) [91%] : \r\nOn sent que \u00e7a, pas envie de manger humainement c'est c'est touchant, on sent un petit enfin qui a qui d\u00e9p\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:14 > 0:44:22) [93%] : \r\nAlert\u00e9s par leur \u00e9tat de sant\u00e9, le Docteur Wolff, responsable de la m\u00e9decine p\u00e9nitentiaire est venu au secours de la m\u00e8re et de l'enfant, il a alert\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:23 > 0:44:43) [92%] : \r\nNous avons trouv\u00e9 une solution pour le b\u00e9b\u00e9 puisse \u00eatre accueillis \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la prison 4 fois par semaine pour des demi- journ\u00e9es, et puis pendant ce temps, la m\u00e8re pouvait int\u00e9grer des ateliers avec d'autres femmes pour sortir justement de l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:44 > 0:44:48) [89%] : \r\nAujourd'hui, m\u00e8re et enfants se porte un peu mieux mais la solution n'est de loin pas id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:50 > 0:45:12) [93%] : \r\nLa m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9 se trouve au 4\u00e8me \u00e9tage du m\u00eame b\u00e2timent l\u00e0 du m\u00eame b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 r\u00e9cemment pour permettre \u00e0 des cellules d'isolement, il serait utile d'avoir dans le futur des places sp\u00e9cifiques pour les femmes aussi m\u00e8re- enfant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:13 > 0:45:25) [91%] : \r\nCette question se pose d\u00e9sormais dans tous les cantons romands, y compris \u00e0 Fribourg, o\u00f9 des d\u00e9tenus ont r\u00e9cemment tu \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Lucerne, mais pour le procureur Gasser, une solution rapide et plus qu'incertaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:25 > 0:45:42) [91%] : \r\nOn a cette probl\u00e9matique pour les femmes, je dirais qu'il est de dire, vu que la population carc\u00e9rale est nettement moins que la population masculine, \u00e7a demande des investissements qui sont beaucoup plus grands, est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 les faire ou est-ce qu'on n'arrive pas \u00e0 les faire \u00e7a, c'est une question politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:44 > 0:45:58) [91%] : \r\nEn attendant que cette question soit tranch\u00e9e les cantons romands tente d'envoyer leurs d\u00e9tenus sur cette route, celle qui m\u00e8ne au p\u00e9nitencier d'Hindelbank, pr\u00e8s de Berne, mais l'unique \u00e9tablissement pour femmes de Suisse al\u00e9manique et complet Annette Keller et sa directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:00 > 0:46:27) [84%] : \r\nOui en face au hier saute, nous travaillons ici, conform\u00e9ment \u00e0 ce que pr\u00e9voit la loi dans cet \u00e9tablissement, les femmes doivent d'abord \u00e0 prendre de leurs erreurs d\u00e9lectent Haoussas \u00e9norme porte et ensuite \u00e9largir leurs comp\u00e9tences afin qu'\u00e0 leur sortie de prison, donc c'est qu'elles soient capables de se r\u00e9int\u00e9grer et de vivre de mani\u00e8re responsable, sans commettre de nouveaux d\u00e9lits qui me faire un porte- cl\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s apte toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:28 > 0:46:37) [80%] : \r\nCar c'est une campagne fond le p\u00e9nitencier et plein, c'\u00e9tait nous avons 20 femmes sur liste d'attente qui doivent patienter dans d'autres prisons, puis c'est rire quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:38 > 0:46:49) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, 108 d\u00e9tenus, dont 14 romandes purgent leur peine \u00e0 Hindelbank elles sont r\u00e9partis dans plusieurs unit\u00e9s comme celle-ci, cette femme sans uniforme et la gardienne des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:58 > 0:47:08) [89%] : \r\nA CNT ann\u00e9e, voici une cellule standard o\u00f9 vivent les femmes, elles y sont enferm\u00e9s la nuit pendant 10 heures de 21 heures \u00e0 7 heures du matin \u00e0 Open Space manquante aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:09 > 0:47:13) [95%] : \r\nLes d\u00e9tenus prennent tous leurs repas en commun et pendant la journ\u00e9e, elle travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:47:13 > 0:47:24) [90%] : \r\n\u00e0 \u00e0 peine East et le soir, c'est du temps libre pour les visites pour cuisiner, prendre des cours, faire du sport discuter simplement du temps libre, touche pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:24 > 0:47:28) [86%] : \r\nAnne Feitz Zeit qui est titulaire \u00e0 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:47:28 > 0:47:36) [95%] : \r\nNous arrivons dans la buanderie ici 25 femmes travaillent, elles font la lessive pour des \u00e9coles, des restaurants et des et MS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:36 > 0:47:38) [70%] : \r\nSi on parle pour soigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:38 > 0:47:42) [91%] : \r\nPas trace des d\u00e9tenus, elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 changer de pi\u00e8ce pour ne pas \u00eatre film\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:42 > 0:47:46) [79%] : \r\nSahara terre phtisie Pete une transe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:46 > 0:47:49) [95%] : \r\nCette responsable d'atelier va nous faire la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:49 > 0:48:02) [83%] : \r\nAlors c'est \u00e7a va pas non plus l'\u00e9tat des travailler tr\u00e8s bien parce que on a toujours suffisamment personnelle, on a la possibilit\u00e9 de faire de pliage main pour eux, c'est une possibilit\u00e9, a gagn\u00e9 d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:03 > 0:48:09) [92%] : \r\nLes d\u00e9tenus sont payer 26 francs par jour : elles disposeront ainsi d'un petit p\u00e9cule \u00e0 leur sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:48:14 > 0:48:29) [83%] : \r\nOuais tib\u00e9taine armes pendant que la majorit\u00e9 des d\u00e9tenus travaillent d'autres \u00e9tudient si des mecs risque, elles ont la possibilit\u00e9 d'am\u00e9liorer leurs connaissances avec l'aide de trois, enseignante, une fois par semaine pendant une demi- journ\u00e9e, Ray Allen Carlton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:48:29 > 0:48:36) [55%] : \r\nUn cas cl\u00e9s juste \u00e7a, et Bill politiste il Ricky Strindberg disent Tieth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:39 > 0:48:52) [90%] : \r\nPour Annette qui a l'air, il est essentiel que les d\u00e9tenus pr\u00e9server leurs relations familiales et la sexualit\u00e9 fait partie de l'\u00e9quation dans ce pavillon, les femmes ont la possibilit\u00e9 d'accueillir leur conjoint toutes les 6 semaines pendant 5 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:48:53 > 0:49:11) [87%] : \r\nIl reste tasse Petillon le parloir intime se trouve ici, il s'agit de 2 pi\u00e8ces o\u00f9 les femmes peuvent recevoir leurs partenaires et renouer avec lui sur le plan intime reste comme il est tr\u00e8s important qu'elles pr\u00e9servent et soignent leur relation quand elles sont ici, oui, \u00e7a les aidera \u00e0 reprendre une vie normale lorsqu'elles seront lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:12 > 0:49:18) [92%] : \r\nQuant aux enfants de plus de 3 ans, ils ont le droit \u00e0 des visites r\u00e9guli\u00e8res avec leur m\u00e8re et \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phone illimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:20 > 0:49:24) [99%] : \r\n3 fois par mois cette femme re\u00e7oit la visite de son fils de 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:49:25 > 0:49:43) [85%] : \r\nAnne Magnien son un th\u00e8me tabou quand on est tellement nerveux le jour o\u00f9 son enfant vient ici, on se demande est-ce que je lui fais du mal mais est ce qu'il a des cauchemars \u00e0 cause de moi \u00e0 Virtutum qu'morte et ce qu'on va le harcel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Tahiti voir ta m\u00e8re en prison, comment tu peux faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:49:46 > 0:49:59) [88%] : \r\nShopping que fera, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon fils, autre cha\u00eene, est ce que tu veux vraiment venir me voir ou est-ce que tu as honte, il m'a r\u00e9pondu non, maman, je n'ai pas honte j'aimerais te prendre dans les bras, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un cadeau que Chen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:50:02 > 0:50:18) [87%] : \r\nEt ce vol test dit Hamdallah m'\u00e9tonne, j'aimerais donner de la force aux autres femmes et leur dire de ne pas perdre espoir de ne pas d\u00e9primer car la seule chose qui nous donne de la force, ici on ne ce sont nos enfants Tcheng, c'est une honte, c'est le King 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:30 > 0:50:59) [90%] : \r\nVoici une photo prise \u00e0 Braud dans le canton de Fribourg en f\u00e9vrier dernier, celle d'un loup, le m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u 2 jours plus t\u00f4t, en pleine ville de Bull, officiellement, il y en a 32 recens\u00e9s en Suisse dans 3 meutes av\u00e9r\u00e9, mais elles pourraient \u00eatre plus nombreuses, de quoi inqui\u00e9ter les ennemis de cet animal le braconnage d'une louve en Valais d'ailleurs sans doute \u00e0 emp\u00eacher la cr\u00e9ation d'une famille, mais faut-il vraiment avoir peur de ces meutes, Fran\u00e7ois Ruchti a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:05 > 0:51:15) [90%] : \r\nSur le haut de charme dans le canton de Fribourg le territoire d'un couple de loups 13 la femelle M. 64 le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:20 > 0:51:23) [80%] : \r\nOn voit bien maintenant le loup les 2 Renoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:24 > 0:51:29) [83%] : \r\nEt puis, bient\u00f4t, et voil\u00e0, maintenant il commence \u00e0 attaquer Renault comment chasser le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:51:30 > 0:51:31) [71%] : \r\nEt chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:33 > 0:51:34) [68%] : \r\nEt toi, tu \u00e9tais post\u00e9 o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:34 > 0:51:39) [93%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais juste l'autre c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais peut-\u00eatre 250 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:40 > 0:51:46) [89%] : \r\nEt puis pour moi, c'\u00e9tait bien s\u00fbr c'\u00e9tait exceptionnel, voire une fois les loups dans la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:48 > 0:51:56) [87%] : \r\nRonnie est un chasseur vid\u00e9aste amateur, c'est \u00e0 lui qu'on doit ces images uniques des mois de patience et d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:57 > 0:52:00) [89%] : \r\nDevant son objectif, la vie paisible de loup sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:52:05 > 0:52:17) [79%] : \r\nIl n'y aura bient\u00f4t une meute parce de Lewis ensemble ATP l'Automne pass\u00e9 puis maintenant comme on a vu ici la le, ils sont le CRA avant 2 semaines, et \u00e7a, des gens ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:17 > 0:52:19) [88%] : \r\nLes petits, c'est pour qu'on croyait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:52:20 > 0:52:30) [87%] : \r\nAlors le le le but les loosers, entre janvier moi et puis apr\u00e8s, \u00e7a sera en avril, mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:40 > 0:52:42) [54%] : \r\nMais si peut-\u00eatre il tr\u00e8s souhaiterait se Saint-Loup mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:50 > 0:52:56) [66%] : \r\nChristian sortir notre soci\u00e9t\u00e9 dit non sur quoi la bagnole, tu me laisses-moi de semonce dites parce que doit sortir de la situation sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:59 > 0:53:01) [62%] : \r\nOui 6 casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:02 > 0:53:08) [93%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, des habitants de Bull font une rencontre hors du commun, un loup en pleine ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:10 > 0:53:18) [92%] : \r\nPour le biologiste Elias Pesenti un nouvel individu a rejoint le couple F 13 M. 64 dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:18 > 0:53:24) [92%] : \r\nLes tests ADN ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il s'agit bien d'un loup mais que malheureusement on n'a pas pudique identifier l'individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:25 > 0:53:31) [93%] : \r\nCe jeune loup encore inconnue des experts d\u00e9couvrent les limites de son nouveau territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:33 > 0:53:46) [90%] : \r\nFaut pas avoir peur pour des enfants, et si jamais il y a de l'eau, tout proche, parce que le loup, l'\u00eatre humain comme un pr\u00e9dateur, pas comme une proie, donc il ne faut pas s'inqui\u00e9ter, derni\u00e8re attaque sur un homme, un niveau europ\u00e9en, c'\u00e9tait en 1975 en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:48 > 0:53:55) [85%] : \r\n3 lois \u00e0 Fribourg et bient\u00f4t des louveteaux, les services Contenau s'activent pour informer les agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:57 > 0:54:03) [74%] : \r\nAllumer par extra oui Michael voil\u00e0 merci Marie alors l\u00e0 dedans, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:54:07 > 0:54:44) [85%] : \r\nSi c'est une photo des 2 individus qu'on a pris ailleurs mais on voil\u00e0 il comme ici, derri\u00e8re le mal un petit peu plus grand devant, on a eu aussi des vid\u00e9os, mais si c'\u00e9tait lors des comptages, \u00e7a moi \u00e7a, c'est la femelle 9 13 une c'est c'est quoi en fait alors justement une meute, il faut savoir parce que dans dans la t\u00eate des gens pensent il me doit, c'est \u00e7a : 20 25 individus, alors ce n'est pas le cas, une meute, c'est plut\u00f4t une dizaine d'individus, mais finalement, c'est une famille, on a les 2 face donc c'est la maman, si vous voulez, et le papa et puis on a les enfants oui mais il faut savoir qu'\u00e0 partir de 6, 7 mois, les jeunes ont d\u00e9j\u00e0 la taille d'un adulte, ok, c'est pour \u00e7a qu'on pourrait dire, oui, oui, mais exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:54:44 > 0:55:06) [81%] : \r\nDu exactement d'abord apr\u00e8s a eu le loup ici nous allume tant les maires \u00e0 la Curie, on a une fen\u00eatre derri\u00e8re qui n'est pas ferm\u00e9e, on a quand m\u00eame un peu parl\u00e9 et garder la fen\u00eatre parce que c'est des petits amis au 1er instant ou quand on sait jamais d'amnistie, enfin il fait, il a remis alors mais sans \u00e7a je pas trop peu amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:10 > 0:55:17) [94%] : \r\nDans la r\u00e9gion, tout le monde parle du loup, pourtant l'animal reste discret, m\u00eame pour les fins connaisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:19 > 0:55:24) [90%] : \r\nRonnie l'auteur des images exceptionnelles du loup ne l'a vu qu'une poign\u00e9e de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:55:27 > 0:55:37) [95%] : \r\nOu non, c'est pas facile, c'est, c'est c'est une chance, souvent ils sont la journ\u00e9e sans se cacher dans les for\u00eats aussi mais on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:39 > 0:55:44) [92%] : \r\nLe Fribourgeois sa technique pour d\u00e9busquer le loup trouver sa nourriture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:55:45 > 0:55:52) [77%] : \r\nVoil\u00e0 les lots et je crois dans la nuit et il se prom\u00e8nent et puis si vous voulez, s\u00e9ries et \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:56:00 > 0:56:26) [83%] : \r\nIci, on voit bien les traces de voir les CFF c'est plus grand et puis c'est comme il a de de 2 doigts \u00e9pais Leloup AP le chien, c'est pour moi, c'est la la m\u00eame chose, c'est difficile \u00e0 dire si c'est un lourd un chien l'A4 comme 4 3 puis le CRIF qui sort, mais pour dire, a pr\u00e9cis\u00e9 un loup ou un chien s'il n'y a pas un trace une personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut, on peut penser, c'est un loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:28 > 0:56:42) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 les heures de marche Pasdeloup aujourd'hui lors de sa derni\u00e8re rencontre Ronnie l'avait surpris revenir d\u00e9vorer les restes cerf tu\u00e9 la veille face \u00e0 ce pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:42 > 0:56:48) [91%] : \r\nLe vid\u00e9aste fribourgeois est ambivalent fascin\u00e9 mais pourtant inquiets de la constitution d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:56:51 > 0:57:09) [81%] : \r\nDepuis les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup moins de ch\u00e8vres et et puis maintenant, si le loup est en cours, oui, l\u00e0, maintenant, il a beaucoup pour moi, elle a beaucoup chasser les les chamois et puis maintenant ils sont 2, il va beaucoup se aussi chasser le le et puis moi, je crois, pour moi, \u00e7a sera pas bien si on encolle loucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:15 > 0:57:26) [87%] : \r\nSur d'autres sommets on Valais, des scientifiques traquent \u00e9galement le loup, l'universit\u00e9 de Berne m\u00e8ne l'enqu\u00eate : quel impact r\u00e9el a le grand pr\u00e9dateur sur le gibier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:28 > 0:57:41) [75%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive dans secteur du clash \u00e0 la pour indiquer aux gens qui peuvent \u00eatre photographi\u00e9, donc pr\u00e9visible, oui, oui, l'id\u00e9e, une trace de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:43 > 0:57:51) [91%] : \r\nOn voit bien l\u00e0 la large avec le retour du loup, le gibier n'a pas disparu plus craintifs, ils se cachent dans d'autres zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:51 > 0:57:54) [92%] : \r\nLa date, l'homme hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:54 > 0:58:03) [85%] : \r\nEt puis on avait en tout cas, ins\u00e8re donc je meutes hein oui et puis un chevreuil, on va regarder un peu plus loin si on voit d'autres mais en au minimum 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:12 > 0:58:18) [96%] : \r\nPour rep\u00e9rer les animaux, les scientifiques ont plac\u00e9 des centaines de cam\u00e9ras avec d\u00e9tecteurs de mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:58:21 > 0:58:22) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:24 > 0:58:25) [71%] : \r\nVal\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:25 > 0:58:31) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, ils sont dehors, c'\u00e9tait le 26 26 f\u00e9vrier 2 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:36 > 0:58:37) [97%] : \r\nOui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:37 > 0:58:45) [95%] : \r\nL'\u00e9quipe du professeur Arlettaz s'int\u00e9resse aux enregistrements du Val-d'Annivier les chercheurs suspectent la pr\u00e9sence de plusieurs loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:45 > 0:58:49) [68%] : \r\nEt l\u00e0, aux de nouveaux clich\u00e9s voil\u00e0 c'est de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:52 > 0:58:57) [87%] : \r\nEt puis tout d'un coup \u00e0 4 11 mai accord 4 11 et 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:59 > 0:59:17) [83%] : \r\nEt puis, et 26 secondes donc \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a bien s\u00fbr \u00e7a on est s\u00fbr et puis l\u00e0, le le poursuit la alors en une minute, c'est s\u00fbr qu'il aurait pu faire tourner si tu veux, de ce c\u00f4t\u00e9-ci, c'est hyper Red, donc il est je vois pas pourquoi il serait descendu la en passant comme \u00e7a, nous, d'apr\u00e8s moi, ces 3 individus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:18 > 0:59:32) [90%] : \r\nD'apr\u00e8s les photos qui ont \u00e9t\u00e9 faites en Anniviers enfin il y a quelques minutes, en fait 3 qui qui passent les uns derri\u00e8re les autres, \u00e7a pourrait \u00eatre la trace d'une mode qui a jusqu'ici pass\u00e9e inaper\u00e7ue sur le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:32 > 0:59:43) [85%] : \r\nAvec Fribourg de meutes suppl\u00e9mentaires seraient donc on formation les donn\u00e9es manquent pour le certifier, et pour cause, les cam\u00e9ras 1000 francs pi\u00e8ce sont r\u00e9guli\u00e8rement endommag\u00e9es ou volleyent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:59:44 > 1:00:01) [89%] : \r\nDe travailler sur les pr\u00e9dateurs en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est un climat extr\u00eamement tendu, on a une atmosph\u00e8re qui est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, c'est en Valais, qu'on a une \u00e9norme cristallisation autour de la th\u00e9matique de l'eau cette de c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9, je dis \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre un r\u00e9el enjeu de soci\u00e9t\u00e9, c'est en tout cas un sujet de soci\u00e9t\u00e9, donc il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:05 > 1:00:13) [85%] : \r\nDans le Val-d'Annivier l'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re s'est encore amplifi\u00e9e fin f\u00e9vrier, un des 3 loup identifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 braconner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:19 > 1:00:24) [87%] : \r\nEt donc on est, c'est ici que la Louve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : sur les photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:26 > 1:00:35) [88%] : \r\nCes jeunes citadins font partie de l'association de protection du loup b\u00e9n\u00e9vole David gu\u00e8re qu'est investie d'une mission : sauver le grand pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:37 > 1:00:47) [86%] : \r\nNon mais c'est pas la P\u00e9kin tout ce qui dans la r\u00e9gion, les gens connaissent la pr\u00e9sence de plusieurs loups notamment d'un m\u00e2le et d'une femelle pour moi le Tir ill\u00e9gal visait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e9viter la formation d'une meute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:49 > 1:00:55) [96%] : \r\nPour retrouver l'auteur du braconnage, le Groupe Loup Suisse a promis une grosse prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:56 > 1:01:12) [88%] : \r\nWilson Center \u00e0 Franklin une nous offrons 10000 francs de prime pour toute information sur le braconnier faire qu'on conna\u00eet pour l'instant, personne n'a encore touch\u00e9 la somme, nous avons re\u00e7u des indices que Fast mais nous n'avons pas encore identifi\u00e9 le bras coll\u00e9s et \u00e7a au fil de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:14 > 1:01:18) [97%] : \r\nL'action de l'association passe mal aupr\u00e8s des habitants de la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:22 > 1:01:23) [75%] : \r\nOui bonjour bah oui moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:27 > 1:01:41) [89%] : \r\nQue pensez-vous avec le lot ne loupera conna\u00eet un maillot moi parce que moi, je pense, \u00e7a prend un peu une ampleur un peu ph\u00e9nom\u00e9nal parce que c'est pour ce que c'est, je trouve qu'ils mettent 10000 francs sur la t\u00eate du du braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:41 > 1:01:49) [72%] : \r\nReste vachement exag\u00e9r\u00e9 quoi pourquoi autant d'une page quotidienne tu\u00e9 15 moutons ou mettant \u00e7a prend jamais une ampleur pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:52 > 1:02:15) [75%] : \r\nC'est vrai c'est pas par argent mais mais je pense, c'est correct, on comme vous avez il y a braconnage on aller pas tellement emball\u00e9 aussi au Congo de crise on est ouvrier entre cantons mais normalement pas, c'est pas possible de, de trouver le Pracon et \u00e7a, c'est une situation pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:20 > 1:02:34) [90%] : \r\nLes plus farouches opposants au retour du loup se trouve dans le Haut-Valais, ils ont cr\u00e9\u00e9 une association, le pr\u00e9sident est un \u00e9leveur de moutons, son mot d'ordre : une Suisse sans grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:35 > 1:03:07) [86%] : \r\nIl parlait filou nous sommes des jaloux de pour nous cette n'a pas sa place ici, les seniors \u00e0 la une : nous avons perdu plus de 160 moutons l'ann\u00e9e derni\u00e8re le drame ce score pour notre association, c'est clair, quand il n'y a pas de r\u00e8gles simples pour \u00e9liminer facilement le loup, il se passe exactement ce qui est arriv\u00e9 au Val-d'Annivier dans va parce qu'il y a des choses Aussaresses qui \u00e7a veut dire que la population r\u00e9gler le probl\u00e8me est le m\u00eame si ni le canton ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne fait le n\u00e9cessaire, elle fait une dette c'est beaucoup trop compliqu\u00e9 pour obtenir l'autorisation d'abattre un lot suspect depuis le ce qu'on peut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:03:08 > 1:03:19) [95%] : \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, le loup est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, les tirs sont autoris\u00e9es uniquement en cas de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 partir de 35 moutons tu\u00e9s en 4 mois, l'abattage est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:03:19 > 1:03:30) [85%] : \r\nCe plan ou retard une \u00e0 une, nous avons besoin d'une p\u00e9riode de chasse autoris\u00e9e pour le loup, comme pour les autres animaux un \u00e9clatement de la splendeur sinon le Louvre deviendra le roi de la vall\u00e9e, et ceci ne va pas, par scanner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:03:32 > 1:03:47) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 ses r\u00e9ticences et les affaires de braconnage, la pr\u00e9sence du loup ne se limite plus au parc animalier aux Grisons au Tessin et au Valais 3 meutes existent d\u00e9j\u00e0, bient\u00f4t suivi par Fribourg et le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:03:48 > 1:04:23) [87%] : \r\nPendant 2 d\u00e9cennies et pratiquement plus d'un si\u00e8cle, on avait des populations de de leur proie qui \u00e9tait avec des effectifs vraiment t\u00e9nue, faut pas oublier que le bouquetin le cerf avait disparu des Alpes suisses gr\u00e2ce aux efforts des chasseurs et les protecteurs de la nature, ces populations des ongul\u00e9s, en fait, elles ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9s progressivement et le loup, il va s'installer en principalement l\u00e0 o\u00f9 on a des bonnes populations des bonnes dans cette serre et la population ne sert actuellement, elle est toujours en expansion, elle s'\u00e9toffe et elle, c'est un immense garde- manger pour le loup est le loup, ben, il vient s'installer l\u00e0 o\u00f9 il a mang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:04:23 > 1:04:26) [89%] : \r\nIl y a 3 minutes pour l'instant, est ce que la Suisse va avoir beaucoup plus de meutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:04:26 > 1:04:42) [91%] : \r\nOh ben on devrait s'attendre \u00e0 ce que cette progression continue quoi alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pendra \u00e9videmment de l'attitude des hommes et de l'acceptation des hommes, et tous ces tirs de r\u00e9gulation mais biologiquement la population \u00e9videmment, elle peut s'installer et puis colonis\u00e9 gentiment l'ensemble du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:04:44 > 1:04:50) [90%] : \r\nAvec un taux de croissance actuel, proche de 20 pourcent le loup durablement \u00e9tablies dans nos montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:04:51 > 1:04:55) [100%] : \r\nReste \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre l'homme et son meilleur ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:05:08 > 1:05:32) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, merci beaucoup de nous avoir suivis et n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos remarques ou critiques, il vous suffit de nous \u00e9crire \u00e0 notre adresse e-mail habituelle mise au point At RTS Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez \u00e9galement nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche en bas de l'\u00e9cran, la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:32 > 1:05:34) [55%] : \r\nAlors \u00e7a, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:05:38 > 1:05:42) [65%] : \r\nDe toute, c'est-\u00e0-dire ne pas de date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (1:05:43 > 1:05:49) [61%] : \r\nC'est exact maintenant quelques d\u00e9rive avec vous avec Madame r\u00e8gle mais une bonne tarte malgr\u00e9 avec de de acte de l'anecdote de notamment.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T00:55:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586113", "title": "T'as vu le loup ?", "excerpt": "La pr\u00e9sence du loup a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans les cantons de Fribourg et du Valais. Des scientifiques et des passionn\u00e9s ont observ\u00e9 l'animal et n'excluent pas la formation de nouvelles meutes de ces animaux sauvages, particuli\u00e8rement redout\u00e9s des paysans et des \u00e9leveurs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586116", "title": "Prisons am\u00e8res", "excerpt": "La Suisse romande manque de structures de d\u00e9tention pour les femmes. A part la prison d'Hindelbank dans le canton de Berne qui propose des structures adapt\u00e9es au femmes, avec ou sans enfants, avec possibilit\u00e9 d'emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, de formation et de visites des enfants ou du conjoint, les structures p\u00e9nitentiaires ne propose que peu de solutions aux femmes condamn\u00e9es \u00e0 une peine de prison. A Gen\u00e8ve notamment, la situation \u00e0 Curabilis ou Champ-Dollon est particuli\u00e8rement p\u00e9nible pour les femmes d\u00e9tenues. Des personnalit\u00e9s politiques, des d\u00e9tenues et du personnel p\u00e9nitentiaire t\u00e9moignent des difficult\u00e9s de ces prisonni\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HINDELBANK", "GENEVE"], "thematicThemes": ["PRISON", "FEMME", "D\u00c9TENU"], "sequenceIds": ["1605843"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586117", "title": "Karat\u00e9 Kid", "excerpt": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui vient d'\u00eatre \u00e9lu conseiller d'Etat PLR au gouvernement valaisan. Avant d'arriver \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton du Valais, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre n'avait aucune exp\u00e9rience politique pr\u00e9alable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1605695", "1605711"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586122", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706605874", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR \u00e9lu, pratiquant karat\u00e9. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "id": "1605693", "visualThemes": ["KARAT\u00c9", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605876", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR \u00e9lu, arrivant \u00e0 centre administratif Migros Valais. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre discutant de sa d\u00e9mission avec son sup\u00e9rieur.  Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre participant \u00e0 une r\u00e9union. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre participant \u00e0 ap\u00e9ritif de d\u00e9part. Itw coll\u00e8gues. Contre-jour, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1605695", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605892", "summary": "Vue d'ensemble village. Affiche \u00e9lectorale de Philippe Favre. Itw Laurent Favre, p\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Stills de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, adolescent et enfant. Laurent Favre montrant m\u00e9dailles de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en karat\u00e9. Itw Yasmine Ballay, amie et conseill\u00e8re politique de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "id": "1605711", "visualThemes": ["FAMILLE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["DOR\u00c9NAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605895", "summary": "Itw Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand.\nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, assistant \u00e0 entra\u00eenement de football de son fils. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "id": "1605714", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606024", "summary": "Int chambre de d\u00e9tenue femme avec effets personnels int prison d'Hindelbank.", "id": "1605843", "visualThemes": ["PRISON", "D\u00c9TENTION", "FEMME"], "visualGeographicals": ["HINDELBANK"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691168", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030428", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7CAFB522-4FEA-42FC-BBCD-8357C2243D2F", "internalArchiveId": "7CAFB522-4FEA-42FC-BBCD-8357C2243D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'assembl\u00e9e de l'UDC semble se diriger vers un refus de la strat\u00e9gie 2050", "publicationDate": "2017-03-25T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Appenzell pour d\u00e9cider d'un mot d'ordre sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette strat\u00e9gie sur laquelle le peuple va voter le 21 mai. Et d'apr\u00e8s les premiers intervenants, la r\u00e9ponse serait non.\r\n\r\n* * L'assembl\u00e9e de l'UDC semble se diriger vers un refus de la strat\u00e9gie 2050 12h30: UDC assembl\u00e9e Ballaman\r\nRetour en Suisse... \u00e0 Appenzell plus pr\u00e9cis\u00e9ment... o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui. Ils doivent d\u00e9cider d'un mot d'ordre sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\nLe parti avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette strat\u00e9gie sur laquelle le peuple va voter le 21 mai. \r\nMuriel Ballaman... vous \u00eates sur place... Le discours du pr\u00e9sident du parti... Albert R\u00f6sti... et des permiers intervenant donnent le ton: Ce sera clairement non.\r\n  0'54''\r\n((Et Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit le discours de d\u00e9faite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale DOris Leuthard le 21 mai prochain: \"la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e dans l'urne. Le refus a surpris le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Nous sommes stup\u00e9faits, mais nous avons compris\". \r\nC'est ce que va dire selon Toni Brunner la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie Doris Leuthard. C'est dire \u00e0 quel point l'UDC part positif dans cette campagne, alors qu'il est seul parmi les principaux partis nationaux \u00e0 s'y opposer... alors que certains au sein m\u00eame de l'UDC voient cette loi sur l'\u00e9nergie d'un bon oeil et feront m\u00eame campagne en sa faveur. C'est le cas de certains agriculteurs qui voient dans l'\u00e9nergie solaire la possibilit\u00e9 de compl\u00e9ter leurs revenus, comme par exemple le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. Mais dans le programme de la journ\u00e9e, les contradicteurs \u00e9manant de l'UDC ne seront pas invit\u00e9s \u00e0 prendre la parole. On va voir s'ils pourront tout de m\u00eame pr\u00e9senter leurs arguments devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC... l'UDC dont le logo est justement un soleil. ))", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8471758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'assembl\u00e9e de l'UDC semble se diriger vers un refus de la strat\u00e9gie 2050 / 12H30_2017-03-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Appenzell pour d\u00e9cider d'un mot d'ordre sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette strat\u00e9gie sur laquelle le peuple va voter le 21 mai. Et d'apr\u00e8s les premiers intervenants, la r\u00e9ponse serait non."], "variantIds": ["ece-8471758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-31T13:17:55Z", "speechToTexts": ["31.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Appenzell o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui, ils doivent d\u00e9cider, d'un mot d'ordre sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le parti avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette strat\u00e9gie sur laquelle le peuple va voter le 21 mai Muriel Ballaman, vous \u00eates sur place, le discours du pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti et des premiers intervenants donne le ton : ce sera clairement non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui \u00e0 Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit le discours de d\u00e9faite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, le 21 mai prochain la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e dans l'urne le refus a surpris le conseil F\u00e9d\u00e9ral, dira -t-elle, nous sommes stup\u00e9faits, mais nous avons compris, c'est ce que va dire selon Toni Brunner, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, Doris Leuthard, c'est dire \u00e0 quel point l'UDC part positif dans cette campagne, alors elle est seul parmi les principaux partis nationaux \u00e0 s'y opposer, alors que certains au sein m\u00eame de l'UDC voient cette loi sur l'\u00e9nergie d'un bon oeil et feront m\u00eame campagne en sa faveur, c'est le cas de certains agriculteurs qui voient dans l'\u00e9nergie solaire, la possibilit\u00e9 de compl\u00e9ter leurs revenus, mais dans le programme de la journ\u00e9e les contradicteurs, \u00e9manant de l'UDC ne seront pas invit\u00e9s \u00e0 prendre la parole, on va voir s'ils pourront tout de m\u00eame pr\u00e9senter leurs arguments devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, l'UDC dont le logo est justement un soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-25T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2609BB3B-4364-4182-BCF0-92586E694116", "internalArchiveId": "2609BB3B-4364-4182-BCF0-92586E694116", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Non massif de l'UDC \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-03-25T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9unis samedi \u00e0 Appenzell, les repr\u00e9sentants de l'UDC ont largement refus\u00e9 par 322 voix contre quatre et une abstention la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en votation le 21 mai. Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller national bernois.\r\n\r\n* * Non massif de l'UDC \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h L 'UDC rejette la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\nC'est NON, et tr\u00e8s nettement... \r\nL'UDC a rejet\u00e9 aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lors de son  assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Appenzell...\r\nLes Suisses voteront le 21 mai prochain sur ce paquet de mesures qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire...\r\n322 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n'en veulent pas... contre 4 seulement qui ont vot\u00e9 en sa faveur, et une abstenton... Parmi les partisans de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, certains d\u00e9fenseurs des agriculteurs...\r\nMuriel Ballaman, vous avez assist\u00e9 aux d\u00e9bats \u00e0 Appenzell... Manifestement, les paysans dissidents n'ont pas su se faire entendre... \r\n  1'25''\r\n((non effectivment. Pourtant ce chiffre de 4 ne refl\u00e8te pas les frondeurs qui s'\u00e9taient annonc\u00e9s plus nombreux. \r\nC'est surtout chez les UDC romands qu'on trouvait cet \u00e9lectorat agricole favorable \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les cantons Vaud, de Neuch\u00e2tel, du Valais notamment sont divis\u00e9s sur la question. \r\nLe comit\u00e9 directeur de l'UDC fribourgeoise a lui annonc\u00e9 son plein soutien au projet de Doris Leuthard. C'est que les agriculteurs ont fait des investissements notamment en panneaux solaires sur leurs granges, et aujourd'hui ils veulent avoir un retour sur investissement. \r\nMais \u00e0 Appenzell aujourd'hui, il n'y avait gu\u00e8re que le conseiller national fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page pour porter la voix des dissidents c\u00f4t\u00e9 romand. C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, un autre conseiller national UDC a tent\u00e9 de d\u00e9fendre le m\u00eame point de vue. C'\u00e9tait Markus Hausammann, le thurgovien. Il s'est fait huer par les siens. \r\nEst-ce que ces deux parlementaires ont eu une grosse place pour s'exprimer lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC?\r\nAh on ne peut pas dire \u00e7a Mehmet. \r\nIL y a eu un d\u00e9bat avec les tribuns les plus en vue de l'UDC, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher et l'actuel chef de groupe UDC Adrian Amstutz qui ont dit tout le mal qu'ils pensaient de cette loi... et pour leur donner la r\u00e9plique, l'UDC a invit\u00e9 un conseiller national socialiste et un d\u00e9put\u00e9 cantonal vert local. \r\nEt puis apr\u00e8s, ceux qui le souhaitaient avaient une minute pour prendre la parole. C'est le temps qu'on a laiss\u00e9 aux deux conseillers nationaux UDC pour d\u00e9fendre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 au nom de certains agriculteurs. Avec le r\u00e9sultat que l'on sait: 322 \u00e0 4. \r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et conseiller national bernois\r\n322 \u00e0 4, une affaire rondement men\u00e9e?\r\nPourtant c\u00f4t\u00e9 romand il existe bel et bien des voix UDC favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Elles n'arrivent pas jusqu'a Appenzell ? \r\nA la tete de l'UDC, vous ne vous inqui\u00e9tez jamais de ne pas faire assez de place aux romands ?  \r\nVous voulez augmenter votre \u00e9lectorat en Romandie, or c'est de l\u00e0 que vient une bonne partie de la fronde sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Inqui\u00e9tant?\r\nComme lors de la r\u00e9forme des retraites, les agriculteurs UDC dissidents vont rentrer dans le rang? \r\nCertains conseillers nationaux UDC ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils feraient campagne pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 (Markus Hausammann, Pierre-Andr\u00e9 Page) omment allez vous les convaincre de ne pas le faire ?\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quelques votations que vous perdez... (IN de mise en oeuvre, le referendum sur l'asile, sans parler de la non \u00e9lection d'Oskar Freysinger) et maintenant pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vous partez d\u00e9sunis, en tous cas en Romandie... c'est mauvais pour l'UDC? \r\n))\r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8471742", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Non massif de l'UDC \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / FOR_2017-03-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.03.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis samedi \u00e0 Appenzell, les repr\u00e9sentants de l'UDC ont largement refus\u00e9 par 322 voix contre quatre et une abstention la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en votation le 21 mai. Interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller national bernois."], "variantIds": ["ece-8471742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:49Z", "speechToTexts": ["31.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n4 et on revient \u00e0 l'UDC qui a rejet\u00e9 aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Appenzell rejet massif puisque 322 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette strat\u00e9gie contre quatre soutient seulement on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Albert R\u00f6sti en esp\u00e9rant cette fois que la ligne sera meilleur Albert est -ce que vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [99%] :\r\nOui je vous entends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors prie 322 contre quatre disait je tout \u00e0 l'heure, hein, pourtant c\u00f4t\u00e9 Romand, il existe bel et bien des voix UDC favorables \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, on les a pas beaucoup entendu pourquoi elles n'arrivent pas jusqu'\u00e0 Appenzell. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [81%] :\r\nNon, on a, on a eu tous les exc\u00e8s opposants qui \u00e9taient qui \u00e9taient pr\u00e9sents, Odette que 3 ans, bon, on a eu des pas avec contraire et pour ce strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est les points contre \u00e9tait tellement clair on peut pas r\u00e9duire \u00e9conomiser 43 pourcent de de la mairie de leur totalit\u00e9 de l'\u00e9nergie jusqu'en 2035, c'est impossible, elle, elle est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont compris, seuls quelques quelque peu voir on pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nIl n'emp\u00eache, alors \u00e7a c'est les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il y a l'\u00e9lectorat votre \u00e9lectorat, notamment en Suisse romande, vous voulez augmenter justement cet \u00e9lectorat en Suisse romande, car c'est l\u00e0 que vous avez le plus de marge de progression, or c'est de l\u00e0 que vient une bonne partie des des frondeurs qui soutiennent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est pas tr\u00e8s encourageant, non pour votre conqu\u00eate de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [76%] :\r\nNon, alors nous ne sommes -nous pas la la politique pour la conqu\u00eate donc on perd tout l'air d'\u00e9lectorat lorsque augmenter le droit vers une police politique a clairement dit, j'appr\u00e9cie action d'envie 15 qu'on existe pour qu'on r\u00e8gle ce qu'ils ont pass\u00e9s inf\u00e9rieur, la strat\u00e9gie et toute option coule tr\u00e8s lourd comme on pouvait s'inscrit 3 2 en France s'engage et moi, je pense, je ne suis pas si s\u00fbr, pas d'autres parce que la plupart de cet engouement sont qui savent, moi je pense que c'est une sorte de pi\u00e8ge, on a des id\u00e9es Sarandon donc vendre les maintenant il s'agit d'un ce qu'on a envie de Villiers est -ce que et qu'on n'a pas indiqu\u00e9 de \u00e0 43 pourcent,, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, c'est trop, et je pense aussi personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nMerci Albert R\u00f6sti 1000 pardon aux auditeurs pour la qualit\u00e9 assez m\u00e9diocre de cette, de ce t\u00e9l\u00e9phone, je je vous remercie en tout cas de votre disponibilit\u00e9, je souhaite une bonne soir\u00e9e Albert merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-25T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585654", "internalArchiveId": "AA1703585828", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-25T00:00:00Z", "durationSec": 1903, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8491920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8491933.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Donald Trump \u00e9choue \u00e0 r\u00e9former l\u2019Obamacare: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Succ\u00e8s des concerts reprenant des musiques de films", "60 ans du trait\u00e9 de Rome: le point avec Val\u00e9rie Dupont en Italie", "Baselworld: la foire horlog\u00e8re de B\u00e2le \u00e0 100 ans cette ann\u00e9e", "L'UDC r\u00e9unit en assembl\u00e9e rejette la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Lucerne: le d\u00e9raillement ferroviaire a occasionn\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts", "Donald Trump ne parvient pas \u00e0 abroger l\u2019Obamacare", "Union europ\u00e9enne: il y a 60 ans, le trait\u00e9 de Rome \u00e9tait sign\u00e9", "Expo Microsculpture \u00e0 Bienne: images grandioses", "220 communes du canton de Vaud ont collect\u00e9 des d\u00e9chets amiant\u00e9s", "Football / Victoire de la Suisse face \u00e0 la Lettonie: le r\u00e9sum\u00e9 du match par St\u00e9phane Rinaldi", "Europe de la d\u00e9fense: l'Allemagne veut renforcer son arm\u00e9e", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les \u0153uvres des compositeurs de musiques de film se jouent un peu partout en ce moment, comme \u00e0 Crissier dans le canton de Vaud.", "En 100 ans, cette grand-messe a bien chang\u00e9. On est pass\u00e9 d'une kermesse populaire \u00e0 un salon de plus en plus \u00e9litiste.", "Le pr\u00e9sident Albert Rosti d\u00e9nonce une arnaque qui p\u00e9naliserait selon lui la classe moyenne. Les Suisses se prononceront au mois de mai.", "Le trafic ferroviaire est compl\u00e8tement paralys\u00e9, \u00e0 l'exception de celui des trains r\u00e9gionaux. Les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent en millions de francs.", "Il n\u2019a pas convaincu son propre camp. Il s\u2019agit du premier \u00e9chec de taille deux mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.", "Les 27 Etats essaient de resserrer les liens et de relancer la construction europ\u00e9enne, aujourd\u2019hui fragilis\u00e9e, autour d'une nouvelle signature.", "Le \"Nouveau Mus\u00e9e Bienne\" propose une s\u00e9rie de photographies d\u2019insectes prisent par le photographe Levon Biss.", "Le canton de Vaud veut sensibiliser ses habitants \u00e0 la dangerosit\u00e9 de l'amiante. Beaucoup d'objets en contiennent.", "Le pays recrute massivement apr\u00e8s s'\u00eatre longtemps tenu en retrait \u00e0 la suite de la seconde guerre mondiale."], "variantIds": ["ece-8388305", "ece-8388307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T06:00:17Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:21:21\r\nAujourd'hui, les dirigeants europ\u00e9ens\r\n   confirment \u00e0 Rome leur volont\u00e9\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:27:01\r\n de rester mobilis\u00e9s, 60 ans apr\u00e8s\r\n la signature du Trait\u00e9 fondateur.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:32:20\r\nL'Europe cherche un nouveau souffle\r\n sur fond de crise et de divorce.\r\n\r\n19:30:35:00  19:30:38:05\r\n    Donald Trump n'a pas r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 abroger l'Obamacare.\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:40:22\r\nIl n'a pas convaincu son propre camp.\r\n\r\n19:30:41:00  19:30:46:11\r\nUn \u00e9chec de taille, \u00e0 peine 2 mois\r\n  apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n19:30:48:13  19:30:52:11\r\n         L'UDC ne veut pas\r\n de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:30:52:12  19:30:56:01\r\n      Le texte soumis au vote\r\n    des Suisses en mai prochain\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:58:01\r\n fait quasi l'unanimit\u00e9 contre lui\r\n\r\n19:30:58:03  19:31:00:22\r\n        parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n  r\u00e9unis \u00e0 Appenzell aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:04:05\r\n   Aujourd'hui, les d\u00e9chetteries\r\n     de 220 communes vaudoises\r\n\r\n19:31:04:07  19:31:09:22\r\n    ont collect\u00e9 des objets qui\r\ncontiennent notamment de l'amiante.\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:14:00\r\n Hans Zimmer, Vladimir Cosma, Enio\r\n Morricone, de grands compositeurs\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:16:10\r\n       de musiques de films\r\n        jou\u00e9es aujourd'hui\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:22:08\r\n  sur les sc\u00e8nes internationales,\r\n    et ce week-end \u00e0 Crissier.\r\n\r\n19:31:22:15  19:31:27:01\r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de ce d\u00e9but de\r\nsoir\u00e9e: l'\u00e9quipe de Suisse de foot\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:31:20\r\n    affronte en ce moment m\u00eame\r\n  la Lettonie au Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:36:12\r\n  C'est un match de qualification\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:42:15\r\n      27 Etats r\u00e9unis \u00e0 Rome\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:45:05\r\n     pour c\u00e9l\u00e9brer les 60 ans\r\n   du trait\u00e9 fondateur de l'UE.\r\n\r\n19:31:45:07  19:31:48:03\r\n    Aujourd'hui, les dirigeants\r\n  essayent de resserrer les liens\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:50:22\r\n          et de relancer\r\n    la construction europ\u00e9enne\r\n\r\n19:31:51:00  19:31:53:11\r\n autour d'une nouvelle signature:\r\n celle de la d\u00e9claration de Rome.\r\n\r\n19:31:54:16  19:31:59:04\r\n-Ici, la volont\u00e9 d'\u00e9crire ensemble\r\n       l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:02:22\r\n Malgr\u00e9 le divorce britannique et\r\nla crise de confiance des peuples.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:11:00\r\n  Une d\u00e9claration qui renouvelle\r\nl'ambition grav\u00e9e 60 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:18:06\r\n    France, Allemagne, Italie\r\n     et les pays du Benelux,\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:23:08\r\n   signant le Trait\u00e9 de Rome.\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:28:18\r\nL'encre a s\u00e9ch\u00e9, mais pas l'esprit.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:03\r\n  -Je vais signer la d\u00e9claration\r\n\r\n19:32:32:05  19:32:37:13\r\n      avec la plume employ\u00e9e\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:45:03\r\n     par le Luxembourg en 1957\r\n      pour le Trait\u00e9 de Rome.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:15\r\n Il y a des signatures qui durent.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:51:11\r\n      -Comme peuvent durer\r\n  les entreprises ambitieuses.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:59:03\r\nSelon le pr\u00e9sident de la Commission,\r\n     l'Europe peut \u00eatre fi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:04:03\r\n   -Nous devons \u00eatre plus fiers\r\n           de l'Europe.\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:08:12\r\n    Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 doter\r\n ce continent d'une paix qui dure\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:14:21\r\n      et une monnaie unique.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:19:11\r\n  -Evoquant son enfance marqu\u00e9e\r\npar les destructions de la guerre,\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:24:03\r\n  le polonais D.Tusk a rappel\u00e9 les\r\nbuts premiers de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:26:16\r\n      -Seule une Europe unie\r\n\r\n19:33:26:18  19:33:29:15\r\n       peut \u00eatre souveraine\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:35:11\r\n         et peut garantir\r\n   l'ind\u00e9pendance de ses nations\r\n\r\n19:33:35:13  19:33:41:00\r\n  et la libert\u00e9 de ses citoyens.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:47:04\r\n -Comment remobiliser ce credo ?\r\n C'est le d\u00e9fi du 25 mars 2017.\r\n\r\n19:33:49:12  19:33:54:15\r\n     -Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:33:54:19  19:33:58:13\r\n    La journ\u00e9e est symbolique.\r\n\r\n19:33:58:17  19:34:04:15\r\n     C'est un nouveau d\u00e9part ?\r\n\r\n19:34:06:01  19:34:10:07\r\n  -D'abord, les noces de diamants\r\n          sont fragiles.\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:23\r\n           Certains pays\r\n   ne sont pas encore convaincus\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:16:16\r\n d'une Europe qui pourrait avancer\r\n      \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses.\r\n\r\n19:34:16:20  19:34:20:04\r\n    Et puis, c'est l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:34:20:08  19:34:26:06\r\n      les \u00e9lections en France\r\n         et en Allemagne,\r\n\r\n19:34:34:08  19:34:37:11\r\n  et donc la d\u00e9claration de Rome\r\n    risque d'\u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:41:13\r\n       m\u00eame si le pr\u00e9sident\r\n    de la commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:41:17  19:34:47:15\r\na assur\u00e9 qu'elle devait se r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:34:54:14  19:34:59:14\r\n  Aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne a\r\nvoulu montrer qu'elle \u00e9tait un g\u00e9ant.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:02:21\r\n   Mais c'est quand m\u00eame encore\r\n  un colosse aux pieds d'argile.\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:03:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:08:02\r\nA Rome, des milliers de personnes,\r\n   sont descendues dans la rue:\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:10:13\r\n    populistes, f\u00e9d\u00e9ralistes, \r\n   anarchistes et unionistes...\r\n\r\n19:35:10:15  19:35:13:21\r\n    Des Britanniques anti-Brexit\r\nse sont joints \u00e0 ces manifestations.\r\n\r\n19:35:14:16  19:35:17:14\r\n        On a aussi manifest\u00e9\r\ndans d'autres capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:35:17:16  19:35:20:23\r\n A Berlin, 5'000 personnes \u00e9taient\r\n pr\u00e8s de la porte de Brandebourg,\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:24:12\r\n           \u00e0 l'occasion\r\n   d'une \"Marche pour l'Europe\".\r\n\r\n19:35:26:04  19:35:28:20\r\n       Aujourd'hui, l'Europe\r\ntente donc de resserrer ses liens...\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:32:21\r\n     Exemple: la mise en place\r\nd'un syst\u00e8me de d\u00e9fense europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:32:23  19:35:35:22\r\n     La France et l'Allemagne\r\n         y r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:44:17\r\n        L'arm\u00e9e allemande \r\n       recrute massivement.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:50:08\r\n        -L'arm\u00e9e allemande,\r\nun employeur presque comme un autre.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:53:05\r\n      Dans tous les salons\r\n     pour l'emploi du pays,\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:57:10\r\n les recruteurs de la Bundeswehr\r\nsont d\u00e9sormais en qu\u00eate de jeunes\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:01:10\r\n pr\u00eats \u00e0 s'engager \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:36:01:18  19:36:03:12\r\n   -J'ai particip\u00e9 \u00e0 une mission\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:05:11\r\n     de six mois sur un navire\r\n\r\n19:36:05:13  19:36:07:23\r\n  au large des c\u00f4tes somaliennes.\r\n\r\n19:36:08:01  19:36:11:22\r\nTu es dans un espace tr\u00e8s restreint\r\n       avec plein de monde.\r\n\r\n19:36:12:06  19:36:16:11\r\n  -La Bundeswehr veut recruter\r\n12'000 soldats en plus, en 7 ans.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:20:00\r\n       Le fils d'A.Klausen\r\n       souhaite s'engager.\r\n\r\n19:36:21:02  19:36:23:09\r\n    -Je suis un peu sceptique.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:25:07\r\n   C'est important que mon fils\r\n\r\n19:36:25:09  19:36:27:10\r\n         se renseigne ici.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:33:22\r\n     L'arm\u00e9e, il faut savoir \r\n    que c'est aussi dangereux.\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:38:04\r\n  -L'arm\u00e9e allemande a besoin\r\nde recrues militaires et civiles\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:41:11\r\n     pour \u00eatre \u00e0 la hauteur\r\n      des nouveaux enjeux.\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:43:05\r\n Il y a une vingtaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:45:18\r\n     Berlin a bris\u00e9 le tabou\r\n  de la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:48:00\r\n          et multiplie\r\n   les op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\n\r\n19:36:48:02  19:36:51:01\r\nCette ann\u00e9e, 450 soldats allemands\r\n     ont rejoint la Lituanie.\r\n\r\n19:36:51:03  19:37:01:09\r\nLa responsabilit\u00e9 est \u00e0 assumer,\r\nselon la ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:37:01:18  19:37:04:17\r\n  -En tant que pays devenu adulte\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:07:13\r\n      en un quart de si\u00e8cle,\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:11:02\r\ndepuis la chute du Mur, nous voulons\r\n   endosser cette responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:37:11:04  19:37:15:11\r\n    grandir avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:17:21\r\n-Un engagement militaire renforc\u00e9\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:20:21\r\n           pour g\u00e9rer\r\n   les crises internationales\r\n\r\n19:37:20:22  19:37:23:07\r\n    et faire avancer l'Europe\r\n         de la d\u00e9fense,\r\n\r\n19:37:23:09  19:37:25:21\r\ncomme ici, avec la France, au Mali.\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:32:03\r\nSelon ce chercheur, les Allemands\r\n se font lentement \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:34:06\r\n     -La population allemande\r\n\r\n19:37:34:08  19:37:36:04\r\n  ne dit pas syst\u00e9matiquement oui\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:37:17\r\n    aux missions \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:37:19  19:37:41:07\r\nSi elles sont fond\u00e9es politiquement,\r\n         ils sont d'accord.\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:01\r\n    Les Allemands sont toujours\r\n  plus nombreux \u00e0 accepter l'id\u00e9e\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:01\r\n     que l'arm\u00e9e doit grandir\r\n et que l'Allemagne doit s'engager\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:51:05\r\n    de mani\u00e8re plus importante\r\n        \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:54:14\r\n -D'ici \u00e0 2024, l'Allemagne veut\r\n      constituer une arm\u00e9e\r\n\r\n19:37:54:16  19:37:57:17\r\n      de 200'000 personnes\r\n et multiplier les coop\u00e9rations\r\n\r\n19:37:57:19  19:38:02:09\r\n       pour faire \u00e9merger\r\nune v\u00e9ritable d\u00e9fense europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:03:11  19:38:07:06\r\n     -Aux Etats-Unis, l'\u00e9chec \r\n     est cuisant pour D.Trump.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:11\r\n  Son projet de r\u00e9forme de sant\u00e9,\r\n  destin\u00e9 \u00e0 remplacer l'Obamacare\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:12:23\r\na tout simplement d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:38:13:01  19:38:19:16\r\n Il n'a pas rassembl\u00e9 de majorit\u00e9\r\n \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:29:03\r\n    -R\u00e9flexe de D.Trump apr\u00e8s\r\n  sa d\u00e9faite: rejeter la faute.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:31:10\r\n          -Les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:08\r\n     ne nous ont pas soutenus.\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:37:20\r\n     Ils ne nous ont pas donn\u00e9\r\n          une seule voix.\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:44:11\r\nJe le dis: la meilleure chose \u00e0 faire\r\n est de laisser Obamacare exploser.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:20\r\n   Et c'est en train d'exploser.\r\n\r\n19:38:49:04  19:38:57:20\r\n-Au Congr\u00e8s, l'\u00e9chec de la majorit\u00e9\r\n       r\u00e9publicaine divis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:58:05  19:39:00:16\r\n -Obamacare est la loi en vigueur.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:02:11\r\n         Elle va le rester\r\n\r\n19:39:02:12  19:39:04:19\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle soit remplac\u00e9e.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:08:17\r\n         Nous n'avions pas\r\n    une majorit\u00e9 pour le faire.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:11:09\r\n  -Obamacare, entr\u00e9e en vigueur\r\n            en 2013,\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:19\r\n a d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9 la situation\r\n        sur le terrain,\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:16:22\r\n comme en Virginie occidentale,\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:20:04\r\n        une r\u00e9gion parmi\r\n    les plus pauvres du pays.\r\n\r\n19:39:20:06  19:39:24:00\r\n     La r\u00e9forme de B.Obama\r\na permis de faire passer la part\r\n\r\n19:39:24:02  19:39:29:09\r\nde la population sans couverture\r\nm\u00e9dicale est pass\u00e9e de 14 \u00e0 6 %.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:35:23\r\n       Sandra, diab\u00e9tique,\r\n  gagne 8,75 dollars de l'heure\r\n\r\n19:39:36:01  19:39:40:06\r\n   et n'avait pas d'assurance\r\n        avant Obamacare.\r\n\r\n19:39:40:22  19:39:43:06\r\n       -Je n'avais pas acc\u00e8s\r\n\r\n19:39:43:08  19:39:45:12\r\n         aux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:49:16\r\n      J'\u00e9tais souvent malade,\r\n\r\n19:39:49:18  19:39:54:10\r\n         car un diab\u00e9tique\r\n   doit prendre ses m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:39:54:11  19:40:00:04\r\n         faire attention\r\n \u00e0 ce qu'il mange, les quantit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:07:12\r\n     -Le Dr Jacques t\u00e9moigne\r\n      de l'effet Obamacare.\r\n\r\n19:40:08:00  19:40:09:07\r\n         -Je vois des gens\r\n\r\n19:40:09:09  19:40:11:10\r\n    qui n'avaient pas consult\u00e9\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:13:12\r\n   de m\u00e9decin depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:15:20\r\n         On a diagnostiqu\u00e9\r\n      des cas d'hypertension,\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:21:10\r\n    de diab\u00e8te, des probl\u00e8mes \r\n    cardiaques, des cancers...\r\n\r\n19:40:23:02  19:40:28:17\r\n-Ce samedi \u00e0 Washington, D.Trump\r\n est rest\u00e9 \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:28:19  19:40:34:04\r\nDans un tweet, il promet un grand\r\n  plan de sant\u00e9 pour le peuple.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:38:09\r\n\"Ne vous inqui\u00e9tez pas !\", dit-il.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:45:18\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:49:02\r\n       2 mois de pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:55:00\r\n et d\u00e9j\u00e0 affaibli, Donald Trump.\r\n\r\n19:40:55:04  19:41:00:13\r\n         -Il faut mesurer\r\n       l'ampleur de l'\u00e9chec\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:14\r\n      de remplacer Obamacare.\r\n\r\n19:41:03:18  19:41:07:01\r\n  Tous les R\u00e9publicains ont fait\r\n       campagne l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:12:00\r\n      C'est une d\u00e9monstration\r\n          d'impuissance.\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:17:15\r\n            Un impact\r\n   sur l'image de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:21:09\r\n C'\u00e9tait le politicien qui allait\r\nd\u00e9passer le blocage de Washington.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:24:21\r\n  Le voil\u00e0 lui-m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:28:09\r\n             Et puis,\r\n   le pr\u00e9sident veut s'attaquer\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:31:15\r\n     \u00e0 une r\u00e9forme ambitieuse\r\n         de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:37:17\r\n             Probl\u00e8me,\r\n  c'est \u00e9galement tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:41:01\r\n     Au moins aussi compliqu\u00e9\r\n           et difficile\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:43:08\r\n    que le dossier de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:45:12\r\n         Les R\u00e9publicains\r\n      sont eux aussi divis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:47:17\r\n     Les prochaines \u00e9lections\r\n          l\u00e9gislatives,\r\n\r\n19:41:47:21  19:41:52:08\r\n     c'est dans un an et demi.\r\n\r\n19:41:52:11  19:42:11:16\r\n-En Italie, une foule impressionnante\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:13:16\r\n   s'est rassembl\u00e9e aujourd'hui\r\n          pr\u00e8s de Milan.\r\n\r\n19:42:13:18  19:42:15:23\r\n    Selon l'Eglise catholique,\r\n      un million de fid\u00e8les\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:18:12\r\n     ont assist\u00e9 \u00e0 une messe,\r\n  c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:42:18:14  19:42:21:06\r\n    et plac\u00e9e sous le signe de\r\n l'ouverture aux plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:15\r\n    Des milliers d'opposants au\r\npr\u00e9sident turc Recep Tayyip Ergogan\r\n\r\n19:42:24:17  19:42:26:19\r\n        se sont rassembl\u00e9s\r\n  sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:26:21  19:42:29:14\r\n    Ils d\u00e9noncent le glissement\r\n de la Turquie vers une dictature.\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:31:06\r\n    Nombre d'entre eux, kurdes,\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:34:00\r\n  \u00e9taient soutenus par les partis\r\n    de gauche et plusieurs ONG.\r\n\r\n19:42:34:02  19:42:36:22\r\n      La Turquie a convoqu\u00e9\r\n  l'ambassadeur suisse \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:40:13\r\nL'UDC rejette en bloc la strat\u00e9gie\r\n        \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:42:15\r\n       qui pr\u00e9voit notamment\r\n      la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:45:11\r\n Les Suisses doivent se prononcer\r\n       sur ce texte en mai.\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:49:11\r\n Quasi tous les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\nr\u00e9unis \u00e0 Appenzell y sont oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:42:49:12  19:42:51:02\r\n   Le pr\u00e9sident A.Roesti d\u00e9nonce\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:58:03\r\n            \"une arnaque\r\nqui p\u00e9naliserait la classe moyenne.\"\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:03:00\r\n      -Ils \u00e9taient tous l\u00e0,\r\n l'ancien pr\u00e9sident, le nouveau,\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:08:11\r\n l'actuel et l'ancien conseiller\r\n  f\u00e9d\u00e9ral et le chef de groupe.\r\n\r\n19:43:08:13  19:43:15:15\r\n    Tout cela pour combattre\r\n la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:19:07\r\n   -Nous devons faire la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:43:19:09  19:43:21:00\r\n         sur cette arnaque\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:23:07\r\n de plusieurs milliards de francs.\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:25:17\r\n-Cette loi est le plus grand projet\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:28:19\r\nd'\u00e9tatisation et de centralisation,\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:31:01\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:35:00\r\n -Selon eux, le projet, ruineux,\r\n co\u00fbterait 800 frs par habitant\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:02\r\n        pendant huit ans.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:43:09\r\n    Seuls deux parlementaires\r\n      d\u00e9fendent le projet,\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:46:22\r\nau nom de l'\u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:51:01\r\n   qui constituerait un revenu\r\n   d'appoint pour les paysans.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:53:11\r\n  -Merci pour les 36'000 familles\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:55:14\r\n      sur la liste d'attente,\r\n\r\n19:43:55:16  19:43:59:01\r\n  de dire OUI \u00e0 cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:01:12\r\n   -Si vous voulez faire un pas\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:08:11\r\n     vers le futur, votez OUI.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:16:17\r\n-Mais au vote, 4 OUI contre 322 NON.\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:18:11\r\n          -Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:44:18:12  19:44:21:00\r\nOn a jou\u00e9 un peu sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:03  19:44:28:13\r\n-En dehors du prix, il est exclu de\r\nplanifier les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:32:01\r\n    -C'est pas \u00e0 l'Etat de dire\r\n\r\n19:44:32:03  19:44:33:10\r\n            qu'on aura\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:37:08\r\n   telle production \u00e9nerg\u00e9tique\r\n           dans 30 ans.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:45:03\r\n       Car c'est l'\u00e9conomie\r\n      qui cr\u00e9e l'innovation.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:51:13\r\n -Avec ce vote massif, l'UDC part\r\nen ordre de combat pour le 21 mai.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:55:07\r\n        -Le canton de Vaud\r\n  veut sensibiliser ses habitants\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:56:18\r\n  \u00e0 la dangerosit\u00e9 de l'amiante.\r\n\r\n19:44:56:20  19:45:01:22\r\nPar exemple, des bacs \u00e0 fleurs, des\r\ntuiles ou des t\u00f4les en contiennent.\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:05:03\r\n     Aujourd'hui, 220 communes\r\n    ont collect\u00e9 ces mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:45:10:22  19:45:13:18\r\n    -Les voici, ces d\u00e9chets\r\n  dont il faut se d\u00e9barrasser.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:18:05\r\n     Une journ\u00e9e pour liquider\r\nces bacs \u00e0 fleurs en amiante-ciment.\r\n\r\n19:45:18:07  19:45:22:03\r\n Un d\u00e9fi pour cette d\u00e9chetterie\r\n          de Bottens !\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:26:13\r\n    -Il faut les mettre debout.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:28:23\r\n       -M\u00eame si l'amiante\r\n   est interdite depuis 1989,\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:32:04\r\n     il en reste \u00e9norm\u00e9ment\r\n       dans nos jardins,\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:36:23\r\n   d'o\u00f9 cette action dans plus\r\n   de 220 communes vaudoises.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:41:19\r\n   Une r\u00e9colte qui ne convainc\r\n       pas tout le monde !\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:43:08\r\n     -Chez nous, on entassait,\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:45:08\r\n       et de temps en temps,\r\n           on \u00e9liminait.\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:52:03\r\n   C'est dommage d'avoir attendu\r\n           si longtemps.\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:54:09\r\n     -Tant qu'on les scie pas,\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:57:20\r\n    on ne risque rien avec \u00e7a.\r\n\r\n19:45:57:22  19:46:02:04\r\n-Oui, l'amiante n'est dangereuse \r\nqu'une fois r\u00e9duite en poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:08:11\r\n C'est pourquoi ce sp\u00e9cialiste \r\n s'inqui\u00e8te de son \u00e9limination.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:12:11\r\n-Il n'y a plus de d\u00e9charges capables\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:15:18\r\n  de recevoir autant de d\u00e9chets.\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:20:18\r\n            Aujourd'hui,\r\nce n'est que le sommet de l'iceberg.\r\n\r\n19:46:21:03  19:46:23:16\r\n -Mais pour cette coordinatrice\r\n     du projet, la priorit\u00e9\r\n\r\n19:46:23:18  19:46:28:00\r\n   est de collecter le maximum\r\n de sacs avec des bacs \u00e0 fleurs.\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:31:04\r\n Apr\u00e8s plus d'une demi-journ\u00e9e,\r\n\r\n19:46:31:05  19:46:34:12\r\n l'op\u00e9ration de sensibilisation\r\n semble avoir bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:37:07\r\n    -Des d\u00e9chetteries ont donn\u00e9\r\n\r\n19:46:37:08  19:46:38:11\r\n         tr\u00e8s peu de sacs,\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:41:15\r\n  et tr\u00e8s peu de choses arrivent.\r\n\r\n19:46:41:17  19:46:48:09\r\n    Et d'autres o\u00f9 \u00e7a d\u00e9borde,\r\n   c'\u00e9tait difficile d'estimer.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:50:07\r\n        Ca d\u00e9pend beaucoup\r\n   de la structure de la ville,\r\n\r\n19:46:50:09  19:46:53:11\r\n si on a des anciens b\u00e2timents, des\r\nanciens quartiers avec de tels bacs.\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:57:23\r\n    -C'est plus de 200 tonnes\r\n     de fribrociment amiant\u00e9\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:00:15\r\nque le canton de Vaud esp\u00e8re avoir\r\n       r\u00e9colt\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:03:13\r\n      -Baselworld a 100 ans.\r\n\r\n19:47:03:15  19:47:06:10\r\n   Le salon international de la \r\n   joaillerie et de l'horlogerie\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:08:05\r\na ouvert ses portes cette semaine.\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:11:08\r\n   Le rendez-vous incontournable\r\n pour les marques du monde entier.\r\n\r\n19:47:11:10  19:47:16:01\r\n           En 100 ans,\r\n cette grand-messe a bien chang\u00e9.\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:29:06\r\n    On est pass\u00e9 d'une kermesse\r\n             populaire\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:31:17\r\n     \u00e0 un salon plus \u00e9litiste.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:35:07\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:38:13\r\n   Il y a 100 ans, une kermesse.\r\n\r\n19:47:38:17  19:47:40:20\r\n     On trouvait des v\u00eatements\r\n            fun\u00e9raires,\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:46:21\r\n  des appareils pour la cuisine.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:50:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n    un salon consacr\u00e9 au luxe.\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:55:10\r\n Par contre, 2 marques de montres\r\n     \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:58:22\r\n     -La Mustermesse (MUBA),\r\n  foire d'\u00e9chantillons de B\u00e2le.\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:01:16\r\n  C'est la toute premi\u00e8re foire\r\n  organis\u00e9e en Suisse en 1917.\r\n\r\n19:48:01:18  19:48:04:11\r\n   Entre min\u00e9raux et monuments\r\n    fun\u00e9raires, les montres.\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:09:18\r\n     Seul Tissot et Longines\r\n       sont encore \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:14:09\r\n      On vient de retrouver\r\n   des images exceptionnelles,\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:21:03\r\n   un film de plus de cent ans\r\n  qui sera d\u00e9voil\u00e9 cet automne.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:28:05\r\n Ironie: le v\u00e9t\u00e9ran des patrons\r\n   horlogers dirige Longines.\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:36:05\r\nWalter Von Kaenel rejoint la marque\r\n     du Swatch Group en 1969.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:41:21\r\nDans ses mains, un mod\u00e8le de 1917.\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:45:08\r\n     -Ici, disons, on est s\u00fbr\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:48:12\r\n     qu'elle est 100 % suisse.\r\n\r\n19:48:48:14  19:48:57:04\r\nDans la terminologie duswissness,\r\n    elle serait une superstar.\r\n\r\n19:48:57:14  19:48:59:13\r\n  -Des produits 100 % suisses.\r\n\r\n19:48:59:15  19:49:03:16\r\n  La foire de B\u00e2le, c'est aussi\r\n  une ambiance tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:09:19\r\nOn trouvait les fabriquant d'outils,\r\n  de machines, des sous-traitants.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:12:15\r\n     Victor Strambini a v\u00e9cu\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:19:11\r\n      la transformation de\r\n    la foire de l'horlogerie.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:24:14\r\n -C'\u00e9tait une ambiance familiale,\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:33:20\r\non buvait m\u00eame des verres ensemble.\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:36:12\r\n        -Et aujourd'hui ?\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:43:12\r\n     -Non, chacun va pour soi,\r\n    c'est devenu international.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:49:13\r\n-Quant au patron de Longines, il ne\r\nregrette pas l'\u00e9volution de la foire\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:57:10\r\n-Il y avait l'odeur de la saucisse\r\n\r\n19:49:57:11  19:49:59:12\r\n    \u00e0 r\u00f4tir et de la raclette.\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:03:05\r\n        Aujourd'hui, il y a\r\n       des pays concurrents.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:10:00\r\n       Et \u00e7a, c'est positif.\r\n\r\n19:50:10:10  19:50:17:12\r\n-En cent ans, les montres suisses\r\n ont conquis le domaine du luxe.\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:28:18\r\n        -Baselworld devient\r\n        une foire de luxe.\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:34:23\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:41:00\r\n            On a appris\r\n    que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n19:50:41:04  19:50:47:02\r\n  des fournisseurs d'horlogerie,\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:52:12\r\n     sont s\u00fbrs de ne plus \u00eatre\r\n  \u00e0 Baselworld l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:56:13\r\nParce que les tarifs ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:50:56:17  19:50:59:04\r\n        Le b\u00e2timent a co\u00fbt\u00e9\r\n      des millions de francs.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:04:01\r\n     Il faut payer tout ceci.\r\n\r\n19:51:04:05  19:51:07:10\r\n        Le groupe qui g\u00e8re \r\n        est cot\u00e9 en Bourse.\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:09\r\n  Il a des exigences financi\u00e8res.\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:15:07\r\n  C'est un salon du produit fini.\r\n\r\n19:51:15:11  19:51:18:11\r\n     Mais les sous-traitants\r\n sont de moins en moins nombreux.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:24:13\r\n     La tendance va continuer.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:29:23\r\n    La foire de B\u00e2le ressemble\r\n        au SIHH de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:30:01  19:51:31:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:34:13\r\n    A Lucerne, 4 jours apr\u00e8s le\r\nd\u00e9raillement d'un Eurocity italien,\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:36:16\r\n            les d\u00e9g\u00e2ts\r\nse chiffrent en millions de francs.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:38:13\r\n       Le trafic ferroviaire\r\n           est paralys\u00e9,\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:40:11\r\n      \u00e0 l'exception de celui\r\n      des trains r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:42:22\r\n   Il faudra jusqu'\u00e0 demain soir\r\n     pour r\u00e9parer le tron\u00e7on.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:45:21\r\n        -Il faut six mois\r\npour fabriquer un tel aiguillage.\r\n\r\n19:51:45:23  19:51:48:06\r\n     Suite au d\u00e9raillement \r\n    d'un Eurocity \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:53:18\r\n  il faut remplacer au plus vite\r\nles quatre aiguillages endommag\u00e9s.\r\n\r\n19:51:53:20  19:52:01:04\r\n     Au total, 140 personnes\r\n    se relaient jour et nuit.\r\n\r\n19:52:02:07  19:52:06:23\r\n  -Ces aiguillages sont sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:52:07:01  19:52:09:11\r\nil faut les fabriquer pi\u00e8ce par pi\u00e8ce\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:13:02\r\n    et les acheminer jusqu'ici.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:16:06\r\n            Maintenant,\r\n  on est serein face au planning.\r\n\r\n19:52:16:21  19:52:23:10\r\n-L'\u00e9quipe a jusqu'\u00e0 dimanche minuit\r\npour r\u00e9tablir 400 m de voie ferr\u00e9e.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:26:15\r\n        Depuis le poste\r\n     d'observation d'Olten,\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:33:08\r\nle centre d'exploitation des CFF\r\na l'habitude de ces situations.\r\n\r\n19:52:33:10  19:52:41:06\r\nMercredi, ils ont \u00e9tabli un syst\u00e8me\r\n de bus de remplacement en 45 min.\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:43:11\r\n -On all\u00e8ge l'horaire et on arr\u00eate\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:46:07\r\n       les trains existants\r\n\r\n19:52:46:09  19:52:51:01\r\n     une gare avant Lucerne,\r\n   et on achemine les voyageurs\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:56:03\r\n    jusqu'\u00e0 leur correspondance\r\n          gr\u00e2ce aux bus.\r\n\r\n19:52:56:22  19:53:03:16\r\n           -A Lucerne,\r\nles politiques montent au cr\u00e9neau\r\n\r\n19:53:03:18  19:53:09:14\r\n   et ravivent les discussions\r\n     d'une gare souterraine.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:15:15\r\n-Les infrastructures sont v\u00e9tustes.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:18:16\r\n   C'est une des derni\u00e8res gares\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:25:06\r\n     en cul-de-sac de Suisse\r\n et la troisi\u00e8me plus fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:32:11\r\n -Ce projet de 2,5 mias pourrait\r\n permettre d'attirer l'attention\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:36:12\r\nde Berne sur la Suisse centrale.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:19\r\n-Hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n    la nuit du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:53:40:21  19:53:46:05\r\n   Deux films romands coproduits\r\n  par la RTS ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:53:01\r\n  \"Ma vie de Courgette\" de Claude\r\n      Barras a obtenu 3 prix.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:58:21\r\n      Bruno Ganz a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9\r\n         meilleur acteur\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:02:21\r\n   pour son r\u00f4le dans \"Un juif\r\n pour l'exemple\" de Jacob Berger.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:10:21\r\n    Il a \u00e9galement re\u00e7u un prix\r\n  pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:16:14\r\nLes compositeurs de musiques de films\r\n   sont-ils les nouvelles stars ?\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:20\r\n    Soit ils montent sur sc\u00e8ne,\r\nsoit d'autres reprennent leurs airs.\r\n\r\n19:54:19:22  19:54:25:13\r\n Leurs oeuvres se jouent notamment\r\n   \u00e0 Crissier (VD) ce week-end.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:33:02\r\n      Musique de James Bond\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:36:10\r\n     -Convoquer James Bond\r\n  et le Dr No pour un concert,\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:40:14\r\nc'est la promesse d'un beau succ\u00e8s.\r\n\r\n19:54:40:16  19:54:46:05\r\n    L'orchestre Bande-Son joue\r\n\u00e0 guichet ferm\u00e9 tout le week-end\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:50:16\r\n dans cette salle de 500 places.\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:54:17\r\n  L'an dernier, ils ont rempli \r\n le Victoria Hall: 1'400 places.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:56:11\r\n     -On se rend compte enfin\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:59:00\r\nque ce sont des musiques bien faites,\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:05:05\r\n        bien orchestr\u00e9es,\r\nqui ont des m\u00e9lodies qui marchent.\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:11:21\r\n -L'Arena a accueilli l'Allemand\r\nHans Zimmer, \"metteur en musique\"\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:15:07\r\n      de plus de 150 films,\r\n       dont \"Le Roi Lion\",\r\n\r\n19:55:15:09  19:55:19:16\r\n        Vladimir Cosma,\r\n  auteur du slow de \"La Boum\".\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:23:21\r\n        Les cin\u00e9-concerts\r\nse multiplient \u00e0 Londres, \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:27:03\r\n            ou \u00e0 Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 l'Orchestre de la Suisse romande\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:31:08\r\na jou\u00e9 en direct la bande sonore\r\n   du \"Seigneur des anneaux\".\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:34:12\r\n -Je consid\u00e8re la musique de film\r\n      comme le dernier lien\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:37:09\r\n      entre le jeune public\r\n    et la musique symphonique.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:39:03\r\nIls peuvent comprendre les couleurs,\r\n\r\n19:55:39:05  19:55:40:13\r\n    car ils ont vu les images.\r\n\r\n19:55:40:15  19:55:42:08\r\n  Quand ils viennent au concert,\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:45:13\r\n     ils retrouvent l'int\u00e9r\u00eat\r\n  qu'ils ont eu pendant le film.\r\n\r\n19:55:45:21  19:55:51:06\r\n -On a tous en nous une musique \r\n de film qui nous a fait vibrer.\r\n\r\n19:55:51:14  19:55:53:11\r\n    -Par mon origine italienne,\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:55:11\r\n       je suis plus sensible\r\n\r\n19:55:55:13  19:55:59:02\r\naux westerns spaghettis, E.Morricone.\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:03:16\r\n        Musique du film\r\n\"Il \u00e9tait une fois dans l'Ouest\"\r\n\r\n19:56:03:18  19:56:10:20\r\nLa musique est tellement au service\r\n    de l'image qu'on l'oublie.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:16:02\r\n-C'est un th\u00e8me facile de 5 notes.\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:21:07\r\n          Il chantonne\r\n\r\n19:56:21:09  19:56:26:08\r\n    -Allez, c'est au concert\r\n       que \u00e7a se passe !\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:29:18\r\nMusique du film \"La Panth\u00e8re rose\"\r\n\r\n19:56:30:19  19:56:32:18\r\n     -Le Nouveau Mus\u00e9e Bienne\r\n\r\n19:56:32:20  19:56:35:14\r\n         propose une s\u00e9rie\r\n    de photographies d'insectes\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:38:12\r\nprises par le photographe Levon Biss.\r\n\r\n19:56:38:14  19:56:43:11\r\n      On y voit les moindres\r\n       d\u00e9tails des animaux.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:46:19\r\n -Associer l'art et la science.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:51:13\r\nD\u00e9couvrir des beaut\u00e9s naturelles\r\nde quelques dizaines de microns.\r\n\r\n19:56:51:15  19:56:58:02\r\n    Les photos de Levon Biss\r\n    sont des chefs-d'oeuvre.\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:03:20\r\n  Une trentaines sont expos\u00e9s\r\ndans les quatre salles du mus\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:05  19:57:07:14\r\n  -On voit toujours les originaux\r\n\r\n19:57:07:16  19:57:10:20\r\n       que L.Biss a utilis\u00e9s\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:14:06\r\n         pour ses photos.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:17:02\r\n      Voyez ici ce sp\u00e9cimen.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:19:04\r\n        Ca donne \u00e7a apr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:23:09\r\n  -Levon Biss est un photographe\r\nsportif et excellent portraitiste.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:26:09\r\n     Ce projet de portraits\r\n   surdimensionn\u00e9s a commenc\u00e9\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:18\r\ncar son fils ramenait des insectes\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:57:29:20  19:57:36:14\r\nD'abord, il nettoie les insectes\r\n     puis les photographie\r\n\r\n19:57:36:16  19:57:40:05\r\n en commen\u00e7ant par les antennes.\r\n\r\n19:57:40:07  19:57:44:15\r\n   Ensuite, la t\u00eate, le corps.\r\n\r\n19:57:44:17  19:57:49:01\r\n Il avance micron par micron, en\r\nchangeant de focale et de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:53:10\r\n-La plupart de mes photos finales \r\nse composent de 8 \u00e0 10'000 images.\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:56:09\r\n   Je les traite avec diverses \r\n   techniques et je les aplanis\r\n\r\n19:57:56:11  19:57:58:14\r\n    pour avoir une image nette.\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:01:18\r\nL'ensemble du processus repr\u00e9sente\r\n\r\n19:58:01:20  19:58:06:10\r\n deux \u00e0 trois semaines de travail.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:10:16\r\n-Les d\u00e9tails des photos ont coup\u00e9\r\n   le souffle des entomologues\r\n\r\n19:58:10:18  19:58:12:11\r\n    de l'Universit\u00e9 d'Oxford.\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:19:19\r\n  Ils l'ont encourag\u00e9 \u00e0 monter\r\n     l'expo Microsculptures\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:23:11\r\net \u00e0 fabriquer ces immenses images.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:33:13\r\n    -Moi, je vois des tableaux\r\n        tr\u00e8s esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:58:33:14  19:58:42:14\r\n   Je n'en ai jamais vu comme \u00e7a\r\n     avec ces belles couleurs\r\n\r\n19:58:42:16  19:58:46:13\r\n    comme ce vert, ce jaune...\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:51:02\r\n    -Saturation des couleurs,\r\n   structures infinit\u00e9simales,\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:56:04\r\nl'exp\u00e9rience est pour la premi\u00e8re\r\n     fois visible en Suisse.\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:03:02\r\nOn revient sur l'\u00e9v\u00e9nement de cette\r\n    fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:03:04  19:59:06:21\r\n  L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n      affrontait la Lettonie\r\n\r\n19:59:06:23  19:59:09:16\r\n dans le cadre des qualifications\r\n     pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:15:23\r\n  Le match vient de se terminer.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:19:13\r\n-La Suisse a gagn\u00e9 dans la douleur.\r\n\r\n19:59:19:17  19:59:24:23\r\n     Un match tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:31:02\r\n   L'\u00e9quipe \u00e9tait priv\u00e9e de six\r\n           titulaires.\r\n\r\n19:59:35:05  19:59:41:05\r\n     Les L\u00e9tons \u00e9taient venus\r\n  essentiellement pour d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:47:13\r\n   Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:58:04\r\n  Au d\u00e9part, un beau ballon pour\r\n             Mehmedi.\r\n\r\n19:59:58:14  20:00:02:17\r\n    L'ancien portier du FC Sion\r\n    intervient \u00e0 deux reprises.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:08:11\r\nCinq minutes plus tard, une frappe.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:14:13\r\n    Nouvelle parade de Vanins.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:17:12\r\n  Enfin, une action qui symbolise\r\n       l'inefficacit\u00e9 suisse\r\n\r\n20:00:17:16  20:00:20:11\r\n      de la premi\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:23:06\r\n          C'est trop peu.\r\n\r\n20:00:23:10  20:00:27:01\r\n               0-0.\r\n\r\n20:00:27:05  20:00:29:11\r\n       En deuxi\u00e8me p\u00e9riode,\r\n\r\n20:00:29:15  20:00:35:13\r\n    Shaqiri rate l'immanquable.\r\n\r\n20:00:41:14  20:00:47:10\r\n             Ensuite,\r\n\r\n20:00:47:13  20:00:53:11\r\n   retour de Drmic en s\u00e9lection.\r\n\r\n20:00:54:07  20:00:57:00\r\nIl permet \u00e0 la Suisse de gagner le\r\n         cinqui\u00e8me match\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:03:03\r\n         dans ce groupe B.\r\n\r\n20:01:06:06  20:01:08:16\r\n         1-0 score final.\r\n\r\n20:01:08:20  20:01:13:18\r\nLa Suisse garde la t\u00eate du groupe B.\r\n\r\n20:01:17:11  20:01:21:04\r\nAvant de se quitter, n'oubliez pas\r\nle changement d'heure cette nuit.\r\n\r\n20:01:21:06  20:01:26:09\r\n      A 02h00, il sera 03h00.\r\n\r\n20:01:28:12  20:01:32:16\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:32:18  20:01:36:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     V.Born-Dard, M-C.Essade,\r\n     K.Marcato, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030411\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:15) [76%] : \r\nGilles a appel\u00e9 super t'avais entendu pour l'intro est d'accord, Gilles parce qu'il m'a pas r\u00e9pondu \u00e0 extra- merci beaucoup, OK, j'\u00e9tais si j'ai pas test\u00e9 Pierre Gobet en mais il est la Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:16 > 0:00:22) [90%] : \r\nD'accord, OK, super d'accord, merci les gars, je vois merci beaucoup urbain c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:31) [83%] : \r\nOui, Pierre, tu m'entends, c'est Jennifer, tu m'entends que salut Johnny \u00e7a, voyez je t'entends parfait alors \u00e0 tout de suite Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:42) [85%] : \r\nTu es dans les titres, Pierre, il faut que tu saches si jamais tu m'entends, oui, il vient de me dire : OK, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:46 > 0:00:46) [100%] : \r\nL'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:53) [89%] : \r\nPour la Turquie, \u00e0 la fin, la voie d'accord tout \u00e0 l'heure, mais d'accord qui existent, j'ai les l\u00e8vres s\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:00:57) [91%] : \r\nUn petit coup de glace, c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:59 > 0:01:02) [71%] : \r\nSi vous gloss otite \u00e7a par Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:36) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, les dirigeants europ\u00e9ens confirment aujourd'hui \u00e0 Rome, leur volont\u00e9 de rester mobilis\u00e9s 60 ans jour pour jour apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 fondateur de l'Union, l'Europe cherche un nouveau souffle, mais sur fond de crise et de divorce pour en parler nous retrouvons sur place, Val\u00e9rie Dupont l'\u00e9chec de Donald Trump il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 abroger l'Obamacare, il n'a pas convaincu son propre camp, un \u00e9chec de taille apprennent 2 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, nous faisons le point avec Pierre Gobet en Direct de Washington, l'UDC ne veut pas de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le texte soumis au vote des Suisses en mai prochain fait quasi l'unanimit\u00e9 contre lui, parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Appenzell aujourd'hui, la lutte du canton de Vaud contre l'amiante, les d\u00e9chetterie de 220 communes ont collect\u00e9 aujourd'hui des objets qui contiennent ces min\u00e9raux dangereux pour la sant\u00e9, Hans Timmer Vladimir Cosma Ennio Morricone des grands compositeurs de musiques de films leurs morceaux sont jou\u00e9s sur toutes les sc\u00e8nes du monde, comme ce week- end \u00e0 Crissier reportage ce soir et puis l'\u00e9v\u00e9nement sportif de ce d\u00e9but de soir\u00e9e, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte en ce moment m\u00eame la L\u00e9ttonie \u00e0 Gen\u00e8ve, un match de qualification pour la Coupe du monde 2018 la Suisse m\u00e8ne 1 \u00e0 0 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:36 > 0:03:53) [95%] : \r\nCar r\u00e9unis \u00e0 Rome pour c\u00e9l\u00e9brer les 60 ans du trait\u00e9 fondateur de l'Union europ\u00e9enne, une union aujourd'hui passablement fragilis\u00e9 les dirigeants essaye de resserrer les Liens et de relancer la construction europ\u00e9enne autour d'une nouvelle signature, celle de la d\u00e9claration de Rome Mehmet CAL Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:02) [93%] : \r\nIci, la volont\u00e9 d'\u00e9crire ensemble encore l'histoire de l'Union, malgr\u00e9 le divorce britannique malgr\u00e9 la crise de confiance des peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:27) [87%] : \r\n27 \u00c9tats qui s'engage, c'est \u00e0 faire converger leur politique, une d\u00e9claration qui renouvelle l'ambition 60 ans plus t\u00f4t dans le m\u00eame Capitole Romain entre les m\u00eames fresque par les p\u00e8res fondateurs il solennellement mais une la affirme : France, Allemagne, Italie et les pays du B\u00e9n\u00e9lux, ici le chancelier Adenauer signant le trait\u00e9 de Rome et s'engageant \u00e0 fonder une union plus \u00e9troite entre les peuples europ\u00e9ens, l'encre mais pas l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:45) [91%] : \r\nJe vais chez uni\u00e8me chers amis, la d\u00e9claration de Rome avec le stylo la plume, devrais-je dire, compte employer ce qui, en 1957 pour le Luxembourg ont sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome il y a des signatures qui dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:04:53) [90%] : \r\nQui dure comme peuvent durer \u00e0 force de d\u00e9termination les entreprises ambitieuses ajoutera le pr\u00e9sident de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:04:56) [93%] : \r\nSelon lui, l'Europe peut \u00eatre fier du chemin parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:04:59) [93%] : \r\nPlus encore qu'elle ne pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:59 > 0:05:00) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:14) [89%] : \r\nOui mais Shazam et nous devons \u00eatre plus faire de l'Europe 12 avons r\u00e9ussi \u00e0 doter ce continent d'une paix qui dure, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 donner \u00e0 ce continent, une monnaie unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:24) [88%] : \r\n\u00e9voquant son enfance \u00e0 Gdansk, marqu\u00e9 par les destructions de la guerre, le Polonais, Donald Tusk contemporain du trait\u00e9 de Rome \u00e0 lui rappeler les buts 1er de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:30) [88%] : \r\nEn mai et United, seule une Europe unie, peut-\u00eatre une Europe souveraine face au reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:05:39) [89%] : \r\nEt seule une Europe souveraine peut garantir l'ind\u00e9pendance de ces nations et la libert\u00e9 de ses citoyens, \u00e7a va \u00eatre chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:47) [90%] : \r\nCredo partag\u00e9, mais comment le remettre en oeuvre et remobiliser, \u00e7a, c'est le d\u00e9fi du 25 mars 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:05:54) [95%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont, vous \u00eates \u00e0 Rome cette journ\u00e9e symbolique, les dirigeants europ\u00e9ens veulent prendre un nouveau d\u00e9part, mais il va falloir du temps pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:56 > 0:06:51) [92%] : \r\nOui, en effet, d'abord parce que ses noces de diamants sont quand m\u00eame assez fragile, on sait que certains pays, notamment d'Europe centrale, ne sont pas encore convaincus d'une Europe qui pourrait avancer \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses \u00e7a c'est une chose et puis c'est un petit peu l'actualit\u00e9 aussi les \u00e9lections en France, les \u00e9lections en Allemagne qui s'annonce au mois de septembre et donc cette d\u00e9claration de Rome risquent d'\u00eatre mises aux quelque peu entre parenth\u00e8ses, m\u00eame si le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en a promis qu'il veillerait \u00e0 ce qu'elles deviennent concr\u00e8tes \u00e0 ce qu'elle se r\u00e9alise, et puis il y a \u00e9videmment le divorce le 1er divorce qui est \u00e0 la porte de l'Europe avec la Grande-Bretagne, et l\u00e0 aussi, \u00e9videmment, cela va ralentir le travail de cette d\u00e9claration de Rome, donc c'est vrai qu'aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne a voulu montrer \u00e0 nouveau qu'elle \u00e9tait un g\u00e9ant qu'elle \u00e9tait importante sur la sc\u00e8ne internationale, mais c'est quand m\u00eame encore un colosse aux pieds d'argile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:51 > 0:07:45) [92%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci et en marge de cet \u00e9v\u00e9nement officiel des milliers de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents cort\u00e8ges \u00e0 Rome, des pro et anti- europ\u00e9ens sont descendus dans la rue, populiste f\u00e9d\u00e9raliste anarchistes et unionistes des Britanniques anti- excite se sont \u00e9galement joints assez manifestation des manifestations qui ont \u00e9galement eu lieu dans d'autres capitales europ\u00e9ennes \u00e0 Berlin, 5000 personnes se sont rassembl\u00e9es pr\u00e8s de la porte de Brandebourg, \u00e0 l'occasion d'une marche pour l'Europe pour une Union europ\u00e9enne unie, l'Europe tente donc aujourd'hui de resserrer ses Liens, exemple la mise en place d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense europ\u00e9enne, la France et l'Allemagne sont en train d'y r\u00e9fl\u00e9chir une Allemagne \u00e0 nouveau fier de son arm\u00e9e qui recrute massivement apr\u00e8s s'\u00eatre longtemps tenu en retrait \u00e0 la suite de la Seconde Guerre mondiale \u00e0 Berlin le reportage d'Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:46 > 0:07:59) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e allemande, un employeur comme un autre ou presque dans tous les salons pour l'emploi du pays, les recruteurs de la Bundeswehr, sont d\u00e9sormais \u00e0 la manoeuvre en qu\u00eate de jeunes qui n'ont pas froid aux yeux et qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:59 > 0:08:00) [92%] : \r\nMoi, je peux les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:10) [95%] : \r\n\u00e7a ne j'ai particip\u00e9 \u00e0 une mission de 6 mois \u00e0 l'\u00e9tranger 6 mois sur un navire au large des c\u00f4tes somaliennes pendant tout ce temps, il faut savoir que tu es dans un espace tr\u00e8s restreint avec beaucoup de monde, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:08:11 > 0:08:11) [84%] : \r\nRobert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:19) [92%] : \r\nLa Bundeswehr veut recruter 12000 soldats suppl\u00e9mentaires en 7 ans, Andr\u00e9a Klausen, a tenu \u00e0 accompagner son fils qui souhaitent s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:32) [91%] : \r\nJ'avoue que je suis un peu sceptique, et je pense que c'est important que mon fils se renseigner si il ne faut pas croire que l'arm\u00e9e c'est juste couler viril mais il faut savoir que c'est aussi dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:33 > 0:09:01) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e allemande a besoin de recrues militaires et civils pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des nouveaux enjeux, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, Berlin a bris\u00e9 le tabou de la Seconde Guerre mondiale et multiplie depuis les op\u00e9rations ext\u00e9rieures, cette ann\u00e9e 450 soldats allemands ont rejoint la Lituanie, la menace terroriste, le conflit en Ukraine et la d\u00e9saffection de Donald Trump pour l'Otan, autant de bonnes raisons pour assumer cette responsabilit\u00e9, selon la ministre allemande de la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:01 > 0:09:14) [89%] : \r\nAh s'anime en tant que pays, qui est devenu adulte en un quart de si\u00e8cle depuis la chute du mur, nous souhaitons endosser cette responsabilit\u00e9, nous souhaitons grandir et, surtout, nous souhaitons grandir avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:14 > 0:09:20) [92%] : \r\nUn engagement militaire renforc\u00e9e pour g\u00e9rer les crises internationales et faire avancer l'Europe de l'abb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:25) [95%] : \r\nFrance en coop\u00e9ration avec la France, par exemple, comme ici au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:32) [95%] : \r\nSelon ce chercheur, les Allemands pourtant attach\u00e9s \u00e0 leur traditions pacifistes se font lentement mais s\u00fbrement \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:49) [92%] : \r\nIl peut faire comme je de la population allemande ne dit pas syst\u00e9matiquement oui aux missions \u00e0 l'\u00e9tranger mais lorsque celles-ci sont fond\u00e9s politiquement, alors ils sont d'accord, l'\u00e9tat d'esprit a chang\u00e9, les Allemands sont de plus en plus nombreux \u00e0 accepter l'id\u00e9e que l'arm\u00e9e doit grandir et que l'Allemagne doit s'engager de mani\u00e8re plus importante \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:01) [97%] : \r\nD'ici \u00e0 2024 l'Allemagne veut constituer une arm\u00e9e de 200000 personnes et multiplier les coop\u00e9rations avec ses partenaires les plus proches pour faire \u00e9merger une v\u00e9ritable d\u00e9fense europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:02 > 0:10:18) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9chec est cuisant pour Donald Trump, son projet de r\u00e9forme de sant\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 remplacer l'Obamacare a tout simplement d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9, il n'a pas rassembl\u00e9 de majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des prend repr\u00e9sentant pourtant largement domin\u00e9 par son propre camp, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:10:28) [94%] : \r\nDonald Trump, flanqu\u00e9 de son ministre de la sant\u00e9 et du vice- pr\u00e9sident dans le bureau ovale, juste apr\u00e8s la d\u00e9faite son r\u00e9flexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:28 > 0:10:48) [88%] : \r\nRejeter la faute et a dit n'a aucun MacOS ce po\u00e8me, nous n'avons pas eu de soutien des d\u00e9mocrates, ils n'ont pas voulu nous donner une seule voix, c'est difficile, je le dis depuis un an et demi, la meilleure chose \u00e0 faire, politiquement, c'est de laisser Obamacare exploser et c'est en train d'exploser maintenant et les explorer vous Heiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:48 > 0:10:57) [94%] : \r\nAu Congr\u00e8s, l'\u00e9chec de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine divis\u00e9s, incapables de se ranger derri\u00e8re le projet port\u00e9 par le pr\u00e9sident de la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:57 > 0:11:08) [93%] : \r\nObamacare, Obamacare et la loi en vigueur, elle va le rester jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit remplac\u00e9e, nous n'avions pas une majorit\u00e9 pour le faire, alors oui, nous allons vivre avec Obamacare pour l'avenir, bon Future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:28) [93%] : \r\nObamacare, entr\u00e9 en vigueur en 2013 et qui sur le terrain, a d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9 la situation comme en Virginie occidentale, une r\u00e9gion rurale, l'une des plus pauvres du pays, la r\u00e9forme lanc\u00e9e par Barack Obama a permis de faire passer la part de la population sans couverture m\u00e9dicale de 14 \u00e0 6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:40) [92%] : \r\nDans cette clinique, Sandra, une m\u00e8re de famille diab\u00e9tique, elle travaille au salaire minimum 8 dollars 75 de l'heure avant Obamacare, elle n'avait tout simplement pas d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:40 > 0:11:43) [70%] : \r\nM. Game Ahmed Hassan je n'avais pas acc\u00e8s m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:44 > 0:12:00) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais souvent malade du matin au soir elle mais il n'a de 40 ans que diab\u00e9tique, il faut prendre ces m\u00e9dicaments son insuline et faire attention \u00e0 ce que l'on mange les quantit\u00e9s et c'est difficile \u00e0 faire, sans couverture m\u00e9dicale oui alors voil\u00e0 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:07) [95%] : \r\nLe Docteur James, l'un des m\u00e9decins de la clinique t\u00e9moigne de l'effet d'Obamacare sur ses patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:07 > 0:12:23) [87%] : \r\n\u00e0 son h\u00f4te ne veut dire, je vois des gens qui n'avaient pas consult\u00e9 un m\u00e9decin durant des ann\u00e9es, nous avons diagnostiqu\u00e9 des cas d'hypertension art\u00e9rielle, de diab\u00e8te, des probl\u00e8mes cardiaques et des cancers, Dijon, qui \u00e9tait en tr\u00e8s mauvaise sant\u00e9 donc pour nos patients, cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:38) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Washington, ce samedi, Donald Trump et rester \u00e0 la Maison Blanche et ce tweet \u00e9crit tout \u00e0 l'heure, il promet un grand plan de sant\u00e9 pour le peuple en majuscules, la conclusion du pr\u00e9sident, ne vous inqui\u00e9tez pas, point d'exclamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:39 > 0:12:43) [93%] : \r\nPierre Gobet 2 mois de pr\u00e9sidence et Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:13:51) [92%] : \r\nOui, il faut d'abord souligner l'ampleur de l'\u00e9chec abroger, remplacer Obamacare, c'est le slogan des r\u00e9publicains depuis des ann\u00e9es, tous ont fait campagne l\u00e0- dessus en 2016 quelle d\u00e9monstration d'impuissance que d'arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, alors pour Donald Trump Double Impact, d'abord sur son image pour ses \u00e9lecteurs, c'\u00e9tait l'homme qui venait du dehors le non politicien qui allait justement d\u00e9passer les blocages de Washington, h\u00e9 bien au bout de 2 mois, le voil\u00e0 lui- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 et puis il y a la suite : le pr\u00e9sident veut maintenant s'attaquer \u00e0 une r\u00e9forme ambitieuse de la fiscalit\u00e9, mais le probl\u00e8me c'est que sur ce dossier, c'\u00e9tait clairement tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 au moins compliqu\u00e9 et aussi compliqu\u00e9e et difficile que sur le dossier de la sant\u00e9 et les r\u00e9publicains sont l\u00e0 dessus aussi divis\u00e9s Les \u00e9lections prochaines l\u00e9gislatives, c'est d\u00e9j\u00e0 dans un an et demi, et apr\u00e8s l'\u00e9chec d'hier de nombreux parlementaires pourraient \u00eatre tent\u00e9s d\u00e9sormais de faire passer leur propre r\u00e9\u00e9lection avant les grands projets du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:51 > 0:14:33) [93%] : \r\nPierre Gobet merci beaucoup et en Italie, cette image d'une foule impressionnante rassembl\u00e9s aujourd'hui dans un parc pr\u00e8s de 1000 ans, selon l'\u00c9glise catholique, un 1000000 de fid\u00e8les ont assist\u00e9 \u00e0 une messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le paquet Fran\u00e7ois, le souverain pontife a plac\u00e9 cette c\u00e9l\u00e9bration sous le signe de l'ouverture plus d\u00e9favoris\u00e9s sitting en Suisse, des milliers d'opposants au pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan se sont rassembl\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, il d\u00e9nonce le glissement selon eux de la Turquie vers une dictature Les manifestants, pour la plupart Kurdes \u00e9taient soutenus par les partis de gauche et plusieurs ONG, la Turquie a convoqu\u00e9 le vice- ambassadeur suisse \u00e0 Ankara pour des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:57) [92%] : \r\nL'UDC rejette en bloc la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui pr\u00e9voit notamment la sortie du nucl\u00e9aire, un texte sur lesquels les Suisses doivent se prononcer le 21 mai prochain la quasi- unanimit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti r\u00e9unis \u00e0 Appenzell, y sont oppos\u00e9s : le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti d\u00e9nonce je cite une arnaque qui p\u00e9naliserait selon lui, la classe moyenne \u00e0 la Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:59 > 0:15:10) [95%] : \r\nIls \u00e9taient vraiment tout cela, l'ancien pr\u00e9sident et bien s\u00fbr le nouveau l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais aussi l'ancien et le chef de groupe, tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:10 > 0:15:13) [99%] : \r\nPour combattre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:15 > 0:15:21) [93%] : \r\nR\u00e9siste homme c'est notre devoir de faire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur cette arnaque de plusieurs milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:21 > 0:15:30) [90%] : \r\n\u00e7a, cette loi, mesdames et messieurs, est le plus grand projet d'\u00e9tatisation de r\u00e9gulation et de centralisation depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:15:49) [89%] : \r\nSelon eux le projet et lui ne il co\u00fbterait 800 francs par an et par habitant, et donc pendant 3 heures, les arguments sont ass\u00e9n\u00e9s, seuls 2 parlementaires isol\u00e9s viennent d\u00e9fendent le projet au nom de l'\u00e9nergie renouvelable qui peut constituer un revenu d'appoint, notamment pour les paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:00) [87%] : \r\nMerci au nom de ses 36000 familles qui sont sur la liste d'attente de dire oui \u00e0 cette strat\u00e9gie 2050, 20, il a une M3 inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:00 > 0:16:06) [88%] : \r\nSi vous voulez faire un petit pas, comme l'a fait l'USAM, un petit pas vers le futur, alors votez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:06 > 0:16:16) [83%] : \r\nBon, Schliemann UTA mais au vote, ils sont tout seuls 4 oui contre une for\u00eat de 322 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:16 > 0:16:21) [89%] : \r\nEt l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait un peu d\u00e9\u00e7u, mais c'est vrai qu'on a jou\u00e9 un peu sur la la fiscalit\u00e9 \u00e7a allait co\u00fbter beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:21 > 0:16:28) [95%] : \r\nEt en dehors du prix, il est exclu pour l'UDC de planifier les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:51) [93%] : \r\nC'est pas \u00e0 l'\u00c9tat de dire dans 20 ans dans 30 ans on a telle et telle production \u00e9lectrique ou production \u00e9nerg\u00e9tique, on ne sait simplement pas parce que l'innovation qui a certainement n\u00e9cessaire c'est c'est l'\u00e9conomie qui cr\u00e9e l'innovation avec ce vote massif, l'UDC part donc en ordre de combat pour le 21 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:53 > 0:17:09) [92%] : \r\nLe canton de Vaud veut sensibiliser ses habitants \u00e0 la dangerosit\u00e9 de l'amiante, beaucoup d'objets en contiennent des bacs \u00e0 fleurs, par exemple, des tuiles ou encore des t\u00f4les les d\u00e9chetterie de quelque 220 communes ont collect\u00e9 aujourd'hui ces mat\u00e9riaux la premi\u00e8re op\u00e9ration du genre dans le canton, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:21) [93%] : \r\nLes voici ces d\u00e9chets dont il faut se d\u00e9barrasser une journ\u00e9e pour liquider tous ces bacs \u00e0 fleurs en amiante-ciment, un d\u00e9fi pour cette d\u00e9chetterie de village a beau temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:22 > 0:17:23) [91%] : \r\nIl faut debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:24 > 0:17:25) [73%] : \r\nLa lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:26 > 0:17:40) [94%] : \r\nM\u00eame si l'amiante est interdite depuis 1908 39 en Suisse, il en reste encore \u00e9norm\u00e9ment dans nos jardins, d'o\u00f9 cette grande action du jour dans plus de 220 communes vaudoises une r\u00e9colte initi\u00e9e par le canton qui ne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:40 > 0:17:44) [59%] : \r\nChez nous, on entend pas puis Taza en l'\u00e9liminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:17:52) [84%] : \r\nVoil\u00e0 ce ce n'en mangent qu'ils entendent si longtemps pour parce qu'il y a combien de temps qu'on parle de l'amiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:52 > 0:17:57) [80%] : \r\nOui, je suis pass\u00e9 sert, \u00e0 part un chose parce que c'\u00e9tait un si pas ou qu'on est en risque rien avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:08) [90%] : \r\nOn va oui l'amiante n'est dangereuse qu'une fois r\u00e9duite en poussi\u00e8re, c'est pourquoi ce sp\u00e9cialiste du sujet, s'inqui\u00e8te de son aligne nation apr\u00e8s sa r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:20) [90%] : \r\nIl y a plus de 2 d\u00e9charges v\u00e9ritablement qui soit capable de recevoir autant de de d\u00e9chets parce que ce qu'il faut voir c'est l\u00e0 quand la masse de d\u00e9chets aujourd'hui, ce n'est que le sommet de la ici-bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:21 > 0:18:33) [94%] : \r\nMais pour cette coordinatrice du projet, la priorit\u00e9 du jour c'est collecter le maximum de sacs avec des bacs \u00e0 fleurs dedans apr\u00e8s plus d'une demi- journ\u00e9e, l'op\u00e9ration de sensibilisation semble avoir bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:33 > 0:18:51) [85%] : \r\nBah, on a des d\u00e9chetterie o\u00f9 ils ont donn\u00e9 tr\u00e8s peu de sacs, o\u00f9 il y a peu de jours ce qui arrive, on en a d'autres o\u00f9 \u00e7a d\u00e9borde, c'\u00e9tait un petit peu difficile d'estimer parce qu'en fait \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de la de la structure de la ville ou du village, si on a des anciens b\u00e2timents sur la et vous b\u00e2timents des anciens, les anciens quartiers l\u00e0 o\u00f9 on avait beaucoup de ses bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:18:58) [96%] : \r\nEn gros, c'est pr\u00e8s de 200 tonnes de fibrociment amiant\u00e9 que le canton de Vaud esp\u00e8re avoir r\u00e9colt\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:59 > 0:19:18) [91%] : \r\nBaselworld \u00e0 sentant le Salon international de la joaillerie et de l'horlogerie, a ouvert ses portes cette semaine, il est devenu le rendez- vous incontournable pour les marques du monde entier, mais en s'entend cette grand- messe a bien chang\u00e9, nous en parlons dans notre rendez- vous en terre inconnue ce soir avec vous Nicolas Ross\u00e9 \u00e0 Orly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:18 > 0:19:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0, vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le on est pass\u00e9 en somme d'une kermesse populaire, un salon, de plus en plus \u00e9litiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:26 > 0:19:48) [89%] : \r\nOui, on est pass\u00e9 de la Bratz \u00e0 l'ambiance plus ce canap\u00e9s au saumon, il y a 100 ans une kermesse ont trouv\u00e9 des monuments fun\u00e9raires des v\u00eatements, des de des appareils pour la cuisine aujourd'hui de plus en plus un salon consacr\u00e9 au luxe, ce qui n'a pas chang\u00e9 par contre \u00e9tonnement de marques de montres \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes, il y a 100 ans, ils font tous 2 partie du Swatch Group, je vous laisse d\u00e9couvrir lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:50 > 0:20:40) [90%] : \r\nLa mais seule la MUBA Foire d'\u00e9chantillons de B\u00e2le en 1917 Tissot est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, c'est la toute premi\u00e8re foire organis\u00e9e en Suisse entre min\u00e9raux et monuments fun\u00e9raires, les montres sur les 15 marqu\u00e9e d'il y a 100 ans seul Tissot et Longines sont encore \u00e0 B\u00e2le, la marque de Saint-Imier vient de retrouver ces images exceptionnelles et jamais diffus\u00e9 ce film \u00e0 plus de 100 ans il sera d\u00e9voil\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 cet Automne pour le 100 85\u00e8me anniversaire de la marque, ironie de l'histoire, c'est le v\u00e9t\u00e9ran des patrons horlogers qui dirige Longines, il aura 76 ans cette ann\u00e9e, Valter Fontaine-l a rejoint la marque du Swatch Group en 1969 dans ses mains un des mod\u00e8les de 1917 expos\u00e9s \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:20:49) [77%] : \r\nDisons ici alors, croix de bois, croix de fer, elle est celle-ci : on est s\u00fbr qu'elle est 100 pourcent suisse le mouvement note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:20:49 > 0:20:57) [92%] : \r\nLa bo\u00eete le n\u00f4tre et elle serait dans la nouvelle terminologie du Swissness, une superstar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:57 > 0:21:20) [88%] : \r\nDes produits 100 pourcent suisse, mais la Foire de B\u00e2le c'est aussi jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, une ambiance diff\u00e9rente, tr\u00e8s populaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des montres, on trouve les fabricants de machines d'outils de composants, des centaines de sous- traitants Victor se Bini vient \u00e0 B\u00e2le depuis 1962 il a v\u00e9cu la transformation de la foire de l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:21 > 0:21:23) [77%] : \r\nC'\u00e9tait un cours presque une ambiance familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:30 > 0:21:42) [79%] : \r\nVa arriver, m\u00eame le soir \u00e0 boire environ 100 c'\u00e9tait pas de probl\u00e8me, aujourd'hui, aujourd'hui, non, c'est fini, chacun avoir pour afin que c'est devenu international d\u00e9j\u00e0 beaucoup, il y a plus les gens du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:44 > 0:21:53) [90%] : \r\nQuant au patron de Longines 3\u00e8me marque suisse apr\u00e8s Rolex et Om\u00e9ga, il ne regrette pas trop l'\u00e9volution de la Foire horlog\u00e8re, m\u00eame si l'ambiance a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:53 > 0:22:10) [89%] : \r\nIl y avait l'odeur de la saucisse \u00e0 r\u00f4tir, il y avait l'odeur de la la raclette et aujourd'hui c'est international, on n'est plus seul, il y a les pays concurrents fabricants d'horlogerie, japonais et russe, chinois et \u00e7a c'est un point positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:22:16) [88%] : \r\nEntend B\u00e2le a perdu ses odeurs de raclette, mais les montres suisses ont conquis le domaine du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:18 > 0:22:23) [84%] : \r\nNicolas, on l'a vu en baisse de Loire devient donc on l'a dit une foire de luxe aux d\u00e9pens de certains exposants qui sont pr\u00eats \u00e0 partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:26 > 0:23:21) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous l'avons appris cet apr\u00e8s- midi \u00e0 de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s des fournisseurs de l'horlogerie comme Bergeron, qui fournit des outils, des des \u00e9tablis sont s\u00fbrs \u00e0 99 pourcent, il nous l'ont dit, cet apr\u00e8s- midi de ne plus \u00eatre \u00e0 B\u00e2le de l'ann\u00e9e prochaine, pourquoi h\u00e9 bien parce que d'une part, les tarifs ont tr\u00e8s fortement augment\u00e9, vous voyez la superbe b\u00e2timent il a co\u00fbt\u00e9 430 millions de francs, construit par Herzog et demeurons il faut payer ceci : le groupe qui g\u00e8re la Foire de B\u00e2le est un groupe qui est cot\u00e9 en Bourse, qui a des exigences financi\u00e8res de plus en plus, la Foire de B\u00e2le est un salon du produit fini de la montres du bijou et les fournisseurs de machines d'outils, les sous- traitants sont de moins en moins nombreuses et cette tendance va continuer, on peut se dire qu'on fait, la Foire de B\u00e2le ressemblent de plus en plus au SIHH, qui a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:22 > 0:23:24) [99%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:24 > 0:23:42) [95%] : \r\n\u00e0 Lucerne, 4 jours apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un EuroCity italien, les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent en millions de francs, le trafic ferroviaire est compl\u00e8tement paralys\u00e9e, \u00e0 l'exception de celui des trains r\u00e9gionaux et il faudra jusqu'\u00e0 demain soir, au moins pour r\u00e9parer le tron\u00e7on, les explications de No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:43 > 0:23:59) [95%] : \r\nIl faut normalement 6 mois pour fabriquer un telle aiguillages mais suite au d\u00e9raillement d'un EuroCity mercredi dernier, en gare de Lucerne, il a fallu acc\u00e9l\u00e9rer massivement le processus pour remplacer les 4 aiguillages ab\u00eem\u00e9s par l'incident, au total pr\u00e8s de 140 personnes se relaient jour et nuit pour r\u00e9tablir la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:02 > 0:24:16) [84%] : \r\nMais je p\u00e2tira ont parl\u00e9 et \u00e7a \u00e9vite ces aiguillages sont sp\u00e9ciaux, ils sont fabriqu\u00e9s avec une d'or, il faut les fabriquer, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce et ensuite les acheminer jusqu'ici, c'est \u00e7a qui est stressant maintenant que ces pi\u00e8ces sont l\u00e0, on est plus sereins face au planning.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:18 > 0:24:40) [92%] : \r\nM\u00eame Steiner et son \u00e9quipe ont jusqu'\u00e0 dimanche minuit pour remettre en \u00e9tat 400 m\u00e8tres de voie ferr\u00e9e situ\u00e9e sur l'un des points n\u00e9vralgique du r\u00e9seau ferroviaire de leur poste d'observation d'Holton les employ\u00e9es du centre d'exploitation des CFF ont l'habitude de g\u00e9rer ces situations d'urgence, mercredi, il ne leur a fallu que 45 minutes pour ma\u00eetriser le chaos et mettre sur pied un syst\u00e8me de bus de remplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:41 > 0:24:55) [91%] : \r\nLes un arbre often bien s\u00fbr, on all\u00e8ge l'horaire mais on maintient autant que possible les trains existants et nous les arr\u00eatons une gare avant Lucerne au-dessus du caf\u00e9 et ensuite on achemine les voyageurs jusqu'\u00e0 leur correspondance gr\u00e2ce \u00e0 notre concept de bus de remplacement Sarov pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:56 > 0:24:59) [65%] : \r\nForain, enfin nous sommes enfin on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:59 > 0:25:09) [93%] : \r\n\u00e0 Lucerne, alors que les voyageurs sont redirig\u00e9s vers leur correspondance, les politiques, eux, montent au cr\u00e9neau et profite de cet incident pour raviver les discussions autour d'une gare souterraine traversante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:10 > 0:25:12) [72%] : \r\nHier, une ouf merci 100 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:14 > 0:25:27) [89%] : \r\n\u00e7a nous permet de rendre attentif \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 des infrastructures qui ont plus de 120 ans c'est l'une des derni\u00e8res gare en cul-de-sac de Suisse, la 3\u00e8me gare la plus fr\u00e9quent\u00e9e, il faut r\u00e9agir au rang d'XP danses p\u00eaches tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:28 > 0:25:36) [92%] : \r\nCe projet, \u00e0 quelque 2,5 milliards de francs pourrait donc b\u00e9n\u00e9ficier d'un coup de projecteur gratuit et permettre d'attirer l'attention de Berne sur la Suisse centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:38 > 0:25:43) [89%] : \r\nHier soir, a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la Nuit du cin\u00e9ma suisse, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, version.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:43 > 0:25:45) [74%] : \r\nHelv\u00e9tique, 2 films romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:45 > 0:25:47) [80%] : \r\nCoproduit par la terre verte et RFO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:47 > 0:25:55) [94%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, le favori, ma vie de courgette de Claude Barras a obtenu 3 prix dont celui du meilleur film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:55 > 0:26:05) [96%] : \r\nBruno Ganz a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur acteur pour son r\u00f4le dans Un Juif pour l'exemple de Jacob Berger inspir\u00e9e du livre de Jacques Chessex Bruno Ganz qui a \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:05 > 0:26:09) [90%] : \r\nManque re\u00e7u un prix et une standing ovation pour l'ensemble de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:12 > 0:26:28) [88%] : \r\nLes compositeurs de musiques de films sont-ils les nouvelles Stars en tout cas, soit ils montent sur sc\u00e8ne, soit d'autres groupes reprennent leurs leurs Oeuvres se joue un peu partout en ce moment notamment ce week- end \u00e0 Crissier dans le canton, nouveau Pierre Habran Yannick Burly Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:32 > 0:26:35) [90%] : \r\nConvoqu\u00e9 James Bond et le Docteur No pour un cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:38 > 0:26:51) [91%] : \r\nC'est la promesse d'un beau succ\u00e8s, voici l'orchestre bande-son d\u00e9di\u00e9 aux musiques de films, il joue tout le week- end \u00e0 guichets ferm\u00e9s dans cette salle de 500 places l'an dernier, ils ont rempli le Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve 1400 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:53 > 0:27:04) [89%] : \r\nCar regain d'int\u00e9r\u00eat de la part du public et on se rend compte, enfin c'est des musiques qui sont bien faites, qui sont bien construite qui sont int\u00e9ressantes qui qui sont bien orchestr\u00e9 aussi qui ont des m\u00e9lodies qui qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:04 > 0:27:27) [89%] : \r\nDes m\u00e9lodies qui r\u00e9sonnent dans les salles de concert, la reine a accueilli plusieurs t\u00e9nors du genre, l'Allemand Ralf steamer metteur en musique de plus de 150 films dont Le Roi lion Vladimir Cosma, auteur du l\u00e9gendaire de La Boum les cin\u00e9- concerts se multiplient aussi \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'orchestre de la Suisse romande a jou\u00e9 en Direct la bande sonore du Seigneur des Anneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:28 > 0:27:42) [88%] : \r\nMoi je consid\u00e8re la musique de film comme le dernier lien entre le jeune public, elle la musique symphonique, ils peuvent comprendre les couleurs puisqu'ils ont vu les images qui vont avec, \u00e7a les inspire et quand il est viennent au concert il y retrouve tout l'int\u00e9r\u00eat qu'ils ont eu pendant dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:43 > 0:27:48) [94%] : \r\nEt on a tous en nous une petite musique de film qui nous a fait vibrer con\u00e7oit Saxophone Solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:50 > 0:27:59) [91%] : \r\nIl est vrai qu'avec mon origine italienne, je suis beaucoup plus sensible au Western spaghetti Ennio Morricone et compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:03 > 0:28:10) [91%] : \r\nLa musique est tellement au service de l'image qu'on oublie la musique, je pense que c'est, c'est la une grande r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:12 > 0:28:13) [63%] : \r\nOn qu'on soit le chef de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:13 > 0:28:17) [77%] : \r\nCastres, c'est un petit facile de 5 note et lent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:21 > 0:28:26) [86%] : \r\nAllez, on arr\u00eate le blind test, la suite c'est au concert que \u00e7a se passe g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:30 > 0:28:43) [88%] : \r\nL'Exposition est pour le moins \u00e9tonnante, le Nouveau Mus\u00e9e Bienne propose une s\u00e9rie de photographies d'insectes, prise par le photographe bis, on y voit les moindres d\u00e9tails des animaux r\u00e9ac beaucoup Alain Christen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:45 > 0:29:03) [91%] : \r\nAssocier l'art et la science, d\u00e9couvrir de ses propres yeux des beaut\u00e9s naturelles insoup\u00e7onn\u00e9e d'\u00e0 peine quelques dizaines de microns les images du photographe anglais Levon bis sont des chefs-d'oeuvres de parfois 2 m\u00e8tres sur 3, dont pr\u00e8s d'une trentaine sont expos\u00e9es dans les 4 salles du mus\u00e9e et avec les originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:04 > 0:29:17) [82%] : \r\nL'Exposition microscope cher on voit toujours les sp\u00e9cimens originaux qui Levon bis \u00e0 utiliser pour faire ces photos par ex semble vous voyez ici ce ce sp\u00e9cimen \u00e7a donne apr\u00e8s \u00e7a dans la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:19 > 0:29:46) [87%] : \r\nLes bis est un photographe sportif et excellent portraitiste et ce projet de portraits surdimensionn\u00e9 a commenc\u00e9 parce que son fils lui ramener des insectes \u00e0 la maison, travail de fourmi tout d'abord, il nettoie les insectes minutieusement puis les photographies, en commen\u00e7ant par les antennes ensuite la t\u00eate puis le corps avan\u00e7ant Micron par Micron avec \u00e0 chaque fois, un changement de focale et de lumi\u00e8re, une trentaine de prisons total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:46 > 0:30:05) [89%] : \r\nMoi je \u00eatre font la plupart de mes photos final se compose de 8 \u00e0 10000 images, une fois que j'ai toutes ces images, je les traite au moyen de diverses techniques et je les aplanies pour avoir une image nette chez l'ensemble du processus photographique de la premi\u00e8re prise \u00e0 la photo finale de l'insecte repr\u00e9sente entre 2 et 3 semaines de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:06 > 0:30:28) [88%] : \r\nLe degr\u00e9 de d\u00e9tail de ces photos a litt\u00e9ralement coup\u00e9 le souffle des ont homologues de l'universit\u00e9 d'Oxford, \u00e0 qui le a pr\u00e9sent\u00e9 son travail ce sont ces scientifiques et qui l'ont encourag\u00e9 ensuite \u00e0 monter l'Expo micro sculptures et \u00e0 fabriquer ces immenses ces images de quoi mettre en \u00e9moi, chaque visiteur en d\u00e9couvrant \u00e0 sa guise l'infiniment joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:30 > 0:30:46) [84%] : \r\nMoi, je vois d'tableaux je, je vois des tableaux tr\u00e8s esth\u00e9tique jamais vu comme \u00e7a, avec avec ses beaucoup couleur par exemple avec ce Vert, le jaune et tout \u00e7a et je suis, je suis impressionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:47 > 0:30:54) [89%] : \r\nSaturation des couleurs structure infinit\u00e9simal, l'exp\u00e9rience est unique et pour la premi\u00e8re fois en Suisse, visible \u00e0 l'oeil nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:57 > 0:31:11) [94%] : \r\nEt on revient maintenant sur l'\u00e9v\u00e9nement de cette fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec vous St\u00e9phane Rinaldi, l'\u00e9quipe de Suisse de football affrontaient la L\u00e9ttonie dans le cap des qualifications pour la Coupe du monde 2018 le match vient de se terminer et la Suisse a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:11 > 0:31:34) [91%] : \r\nOui dans la douleur, Jennifer cette Suisse qui a remport\u00e9 ce match tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour les hommes de Vladimir Petkovic qui \u00e9tait priv\u00e9s d'environ une demi- douzaine de titulaires face \u00e0 cette \u00e9quipe de de L\u00e9ttonie qui n'a remport\u00e9 qu'un seul de ses 17 derniers matches de qualification mais qui \u00e9tait venu \u00e0 Gen\u00e8ve, essentiellement pour d\u00e9fendre et pour ce retour de l'\u00e9quipe nationale au Stade de la Praille du public Romand a r\u00e9pondu pr\u00e9sent 25000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:34 > 0:31:53) [92%] : \r\nDes 27500 billets mis en vente ont trouv\u00e9 preneur, un public qui va se lever une premi\u00e8re fois \u00e0 la 17\u00e8me minute au d\u00e9part un bon ballon de Jacques pour Shaqiri puis Mehdi qui but une premi\u00e8re fois sur Andrist Vanins, ensuite Seferovic \u00e9crase sa frappe et permet \u00e0 l'ancien portier du FC Sion d'intervenir une seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:56 > 0:32:03) [91%] : \r\n5 minutes plus tard, corner de Mehdi frappe de Fran\u00e7ois Moubandje qui remplace Ricardo Rodriguez nouvelle parade de Vanins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:05 > 0:32:29) [89%] : \r\nEnfin 40\u00e8me minute, une action qui symbolise l'inefficacit\u00e9 suisse, la premi\u00e8re p\u00e9riode Nouveau Centre nomm\u00e9 Mehdi Shaqiri tergiverse Jacques mais au-dessus, c'est trop peu et on rentre donc au vestiaire avec un score de 0 \u00e0 0 en seconde p\u00e9riode, la Suisse revient avec de bien meilleures intentions et d'embl\u00e9e Shaqiri rate l'immanquable, seul face \u00e0 Vanins suite un bon centre d'c'est Perovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:31 > 0:33:01) [88%] : \r\nEt puis, aux alentours de l'heure de jeu, Petkovic lance thermique \u00e0 la place de Jenson et sur son 1er ballon bien donn\u00e9 par Mehdi, le buteur de d'Akbar signe son retour en s\u00e9lection et d\u00e9livrent la Praille, c'est son 9\u00e8me but en s\u00e9lection, il permet \u00e0 une Suisse tr\u00e8s tr\u00e8s moyenne ce soir de remporter un 7\u00e8me match de qualification d'affil\u00e9e le 5\u00e8me dans ce groupe B, c'est vraiment tout ce qu'on retiendra de cette rentr\u00e9e de la Nati apr\u00e8s 4 mois sans jouer dans le score final on 0 la Suisse suisse qui, quoi qu'il arrive, gardera la t\u00eate du groupe B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:01 > 0:33:09) [95%] : \r\nOn esp\u00e8re maintenant un petit coup de main de la la Hongrie qui joue ce soir au Portugal \u00e0 Mad\u00e8re, parce que pourquoi pas, \u00e7a pourrait permettre \u00e0 la Suisse d'\u00eatre encore plus en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:09 > 0:33:27) [95%] : \r\nBien, merci beaucoup St\u00e9phane Rinaldi et avant de y quitter n'oubliez pas le changement d'heure cette nuit une heure de sommeil en moins \u00e0 2 heures, il sera 3 heures voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:35 > 0:33:39) [93%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:17 > 0:34:19) [88%] : \r\nCatherine tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:22 > 0:34:26) [79%] : \r\nHein, attendez, alors l\u00e0, je vous laisse cadr\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a, je suis sur ma position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:29 > 0:34:32) [93%] : \r\nEt pour Claudia, c'est le bon clip derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:36 > 0:34:39) [87%] : \r\nEt le Saint juste la carte est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:41 > 0:34:44) [63%] : \r\nMatoto Joe Star la carte c'est c'est moi Post\u00e9 ciment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:01 > 0:35:04) [80%] : \r\nIl y a un ras de la bise et des cas, on aura des belles images du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:10 > 0:35:11) [93%] : \r\nParce que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:44 > 0:35:49) [83%] : \r\nEst ce que tu as pass\u00e9 un bon apr\u00e8s- midi, \u00e7a peut \u00eatre ma\u00eetre les doigts de pied un \u00e9ventail au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:52 > 0:35:52) [65%] : \r\nD\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:54 > 0:36:02) [83%] : \r\nBen, tu as vite comprendre pourquoi mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une jolie bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:03 > 0:36:04) [83%] : \r\nO\u00f9 on est pass\u00e9 de la bise au sud- ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:05 > 0:36:12) [74%] : \r\nNon, ce qui a moins 14 heures pour Slayer Ooshop il y a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:12 > 0:36:28) [86%] : \r\nBen tu vois, \u00e7a c'est une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e ou quand il n'y a pas de soleil tout de suite, lieutenant voil\u00e0 \u00e7a caille mais tu vois, bon, ici, on n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 13 degr\u00e9s, ce qui est quand m\u00eame sympathique mais c'\u00e9tait quoi et Viana, ils sont eu 21 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:34 > 0:37:03) [85%] : \r\nDonc, mais bon \u00e7a c'est \u00e0 cause, il y avait une esp\u00e8ce de pseudo, ce n'est pas typiquement \u00e7a je sais pas trop expliquer, genre de truc, mais voil\u00e0, \u00e7a se termine et puis mais \u00e0 partir de, donc on a une perturbation qui l\u00e0, cette nuit, mais demain, \u00e7a se d\u00e9cante doucement, lundi, on retrouve la pression et puis cette campagne lundi, mardi, mercredi, jeudi et apparemment si \u00e7a revient, c'est vendredi et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:11 > 0:37:14) [91%] : \r\nBon, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 mon affaire \u00e0 midi, j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:16 > 0:37:19) [75%] : \r\nJ'\u00e9tais ailleurs \u00e7a \u00e0 chaque fois, c'est 50, essayer de rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:21 > 0:37:22) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:22 > 0:37:24) [78%] : \r\nSur la dame rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:24 > 0:37:28) [88%] : \r\nOui, c'est l'application de l'adage, une erreur en entra\u00eene toujours 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:29 > 0:37:30) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:32 > 0:37:35) [92%] : \r\nJe crois que l'\u00e9mission se termine pour ces cas-l\u00e0, c'est tout ce que tu peux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:42 > 0:37:47) [93%] : \r\n\u00e7a se passera et alors mon expression pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e c'est tout finit par s'arranger, m\u00eame mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:59 > 0:38:00) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:03 > 0:41:35) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir belle douceur cette apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ont presque atteint les 22 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, mais \u00e7a se confirme, les perturbations sont en train de revenir nous avons profit\u00e9 d'une accalmie, aujourd'hui elle ne va pas durer puisque les perturbations sont en train de s'organiser depuis la France, elle remonte vers la Suisse, elle s'accompagne d'air plus froid et elles vont surtout nous amener de l'activit\u00e9 cette nuit \u00e0 partir de demain matin, elles vont progressivement s'\u00e9vacuer et apr\u00e8s, c'est \u00e0 dire \u00e0 partir de lundi, nous devrions retrouver l'haute pression qui vont nous amener impensable pendant quelques jours, voici tout d'abord les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations se sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s sur les Alpes valaisannes depuis environ une heure et ces pr\u00e9cipitations vont progresser dans les heures qui viennent, elles vont tout d'abord s'installer sur le bassin des Manic le Tessin, puis elles vont \u00e9galement toucher l'ouest du Plateau ou bien encore le pied sud du Jura, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1500 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations ne devraient pas progresser plus au nord, demain matin, elle devrait rapidement se terminer autour du l'aimant en Valais ou bien encore sur le Tessin les nuages tra\u00eeneront aussi assez volontiers le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, mais ailleurs les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s- midi, les am\u00e9liorations vont se poursuivre, les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents le long des Pr\u00e9alpes, mais le temps sera sec en toute r\u00e9gion et surtout ailleurs, les \u00e9claircies devraient gagner du terrain, elles pourront parfois \u00eatre belle, notez qu'en soir\u00e9e, une d\u00e9gradation va se produire sur le Tessin, avec l'arriv\u00e9e de nouvelles pluies mais elles garderont un caract\u00e8re assez local ne vont pas toucher les autres r\u00e9gions pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, elles devraient faire entre 4 et 9 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas cette fois d\u00e9passer les 13 \u00e0 14 sur le plateau 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore autour du d\u00e9ment tout de m\u00eame 18 au Tessin, les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 tous les niveaux de secteur Est Nord-Est sur les Alpes, le plateau est plut\u00f4t de secteur nord sur le Tessin pendant la journ\u00e9e de lundi, nous allons donc retrouver les pressions qui vont nous amener un temps assez ensoleill\u00e9 mais il faudra quand m\u00eame se d\u00e9barrasser de quelques bancs de bronze brouillard vient de grisaille matinale pour la journ\u00e9e de mardi, nous allons passer cette fois dans l'air un petit peu plus instable, ce qui va peut-\u00eatre occasionner des averses en montagne, mais le soleil dominera encore et enfin pour mercredi bien les pressions vont se maintenir sur la Suisse et nous garderont un temps assez printaniers et, surtout, les temp\u00e9ratures seront largement au-dessus de la norme, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours il y a les perturbations ne devraient pas passer sur la Suisse avant la journ\u00e9e de vendredi donc je encore il pourra faire tr\u00e8s tr\u00e8s doux, et donc c'est \u00e0 partir de vendredi qu'une d\u00e9gradation pourra se produire \u00e0 confirmer, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T00:52:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587345", "durationSec": 134, "title": "FRIGO EXPO INSECTES_RTS000001100284", "excerpt": "Le Nouveau Mus\u00e9e Bienne propose l'exposition \"Microsculpture\" avec une s\u00e9rie de photographies g\u00e9antes d\u00bfinsectes prisent par le photographe anglais Levon Biss. Les entomologistes de l\u00bfUniversit\u00e9 d\u00bfOxford ont appr\u00e9ci\u00e9 son travail minutieux et l'ont pouss\u00e9 \u00e0 le montrer.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "INSECTE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587346", "durationSec": 157, "title": "FRIGO TERRAIN CONNU BASELWORLD 2503 PAD_RTS000001101656", "excerpt": "Le Salon Mondial de l'Horlogerie et de la Bijouterie de B\u00e2le f\u00eate les 100 ans de sa cr\u00e9ation. Parmi les exposants pr\u00e9sents \u00e0 la foire de 1917 seulement Tissot et Longines sont encore pr\u00e9sents en 2017. Le salon est devenu au fil du temps tr\u00e8s international, alors qu'avant l'ambiance \u00e9tait plus populaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "ST-IMIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1587312"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587347", "durationSec": 138, "title": "SO BERLIN EUROPE DEFENSE_RTS000001102163", "excerpt": "L'arm\u00e9e allemande recrute des jeunes dans les salons de l'emploi pr\u00eats \u00e0 s'engager pour des missions \u00e0 l'\u00e9tranger. Son engagement \u00e0 l'\u00e9tranger est de plus en plus assum\u00e9 et le spectre de la seconde guerre mondiale s'\u00e9loigne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1587271"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587348", "durationSec": 33, "title": "SO BERLIN MANIFS_RTS000001102245", "excerpt": "L'orchestre Bande-Son donne \u00e0 guichet ferm\u00e9 des concert avec de la musique de films. L'int\u00e9r\u00eat pour ce type de concert est grandissant partout en Europe et permet aux jeunes de s'approcher \u00e0 la musique symphonique."}, {"internalArchiveId": "AA1703587349", "durationSec": 122, "title": "SO CINE CONCERT_RTS000001102265", "excerpt": "Lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Quartz 2017 du cin\u00e9ma suisse le film \"Ma vie de courgette\" du r\u00e9alisateur Claude Barras a obtenu le prix du meilleur film de fiction et l'acteur Bruno Ganz a re\u00e7u le prix d'honneur et celui de meilleur acteur.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "GENEVE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE DE FILM", "CONCERT"], "sequenceIds": ["1587324"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587350", "durationSec": 41, "title": "SO CINEMA SUISSE RESULTATS_RTS000001102146", "excerpt": "Plus de 220 communes vaudoises participent \u00e0 une collecte de bacs \u00e0 fleurs en amiante-ciment et d'autres mat\u00e9riaux contenant de l'amiante initi\u00e9e par le canton de Vaud. Lors de cette action l'on esp\u00e8re r\u00e9colter aupr\u00e8s des particuliers environ 200 tonnes de fibrociment amiant\u00e9.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE", "GANZ, BRUNO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587351", "durationSec": 110, "title": "SO DECHETS AMIANTE VD 3_RTS000001102399", "excerpt": "Suite au d\u00e9raillement d'un train Eurocity italien \u00e0 la gare de Lucerne, le trafic ferroviaire est compl\u00e8tement paralys\u00e9, sauf pour les trains r\u00e9gionaux. 140 personnes se relaient jour et nuit pour r\u00e9tablir la ligne bloqu\u00e9e \u00e0 cause de 4 aiguillages ab\u00eem\u00e9s. L'investissement pour une gare souterraine est demand\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "AMIANTE"], "sequenceIds": ["1587280"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587352", "durationSec": 117, "title": "SO GARE LUCERNE 2_RTS000001102160", "excerpt": "Manifestation de milliers d'opposants au r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan qui sont rassembl\u00e9s sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne. Les manifestants \u00e0 majorit\u00e9 kurde \u00e9taient soutenus par les partis de gauche suisses.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "ACCIDENT FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1587320"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587353", "durationSec": 28, "title": "SO MANIF ANTI ERDOGAN_RTS000001102230", "excerpt": "Faute du manque estim\u00e9 de majorit\u00e9, le projet d'abroger le syst\u00e8me de sant\u00e9 de l'Obamacare n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis au vote du Congr\u00e8s. Il s'agit d'une grosse d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587354", "durationSec": 31, "title": "SO MANIF TRAITE DE ROME_RTS000001102150", "excerpt": "Victoire \u00e0 Gen\u00e8ve de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse qui a battu 1 but \u00e0 0 la Lettonie lors d'un match comptant pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1703587355", "durationSec": 28, "title": "SO MESSE PAPE MILAN_RTS000001102281", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC en assembl\u00e9e \u00e0 Appenzell ont balay\u00e9, par 322 non et 4 oui, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Loi sur l'\u00e9nergie soumise en votation populaire le 21.05.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1703587356", "durationSec": 141, "title": "SO OBAMACARE_RTS000001102384", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1587277"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587357", "durationSec": 93, "title": "SO PC RESUME SUISSE LETTONIE_RTS000001102406", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1587326"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587358", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS DIRIGEANTS EUROPEENS 2_RTS000001102355"}, {"internalArchiveId": "AA1703587359", "durationSec": 115, "title": "SO TRAITE ROME 2_RTS000001102357", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587360", "durationSec": 116, "title": "SO UDC ASSEMBLE_RTS000001102362", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APPENZELL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1587279"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587467", "summary": "Allemagne : Stand de l'arm\u00e9e allemande dans un salon pour l'emploi. Matthias Gebler, lieutenant de la marine allemande, parlant \u00e0 une jeune. Itw Andrea Klausen, m\u00e8re de jeune int\u00e9ress\u00e9 par l'arm\u00e9e.\nLituanie, archives : soldats allemands engag\u00e9s avec l'OTAN.\nMunich, 02.2017 : d\u00e9claration Ursula Von der Leyen, ministre allemande de la d\u00e9fense \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9. \nMali, archives : h\u00e9licopt\u00e8res militaires allemand en vol. \nAllemagne : itw Christian M\u00f6llig, sp\u00e9cialiste d\u00e9fense au DGAP Soci\u00e9t\u00e9 allemande de politique \u00e9trang\u00e8re.", "id": "1587271", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "SOLDAT", "RECHERCHE D'EMPLOI", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "MALI", "LITUANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587473", "summary": "Washington : bureau ovale, Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, entour\u00e9 de Tom Price, ministre de la sant\u00e9, et Mike Pence, vice-pr\u00e9sident. D\u00e9claration Paul Ryan, pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants. Ext Maison blanche.\nDawes, Virginie occidentale : Ext centre de sant\u00e9 Cabin Creek. Itw Sandra Waugh, patiente. Itw Mitch Jacques, m\u00e9decin. Appareils m\u00e9dicaux.", "id": "1587277", "visualThemes": ["CLINIQUE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON", "VIRGINIE-OCCIDENTALE"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587475", "summary": "Appenzel : Intervention Albert R\u00f6sti, Pr\u00e9sident UDC. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC r\u00e9unis en assembl\u00e9e, dont Christoph Blocher. Sur \u00e9cran, intervention de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC. Intervention Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC fribourgeois. Intervention Markus Hausamman, Conseiller national UDC turgovien. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC votant \u00e0 main lev\u00e9e. Itw Pierre-Andr\u00e9 Page. Itw en fran\u00e7ais de Albert Roesti.", "id": "1587279", "visualGeographicals": ["APPENZELL-VILLE"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587476", "summary": "Bottens : Bacs \u00e0 fleurs en amiante ciment d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9chetterie. Itw Joseph Ecoffey, responsable de la d\u00e9chetterie de Bottens. Itw habitant. \nItw Fran\u00e7ois Iselin, fondateur comit\u00e9 d'aide et d\u00bforientation victimes de l'amiante. \nBacs \u00e0 fleurs en amiante ciment dans des sacs en plastique \u00e0 la d\u00e9chetterie. Itw Corinne Costa, directrice Valorsa.", "id": "1587280", "visualThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "D\u00c9CHARGE", "AMIANTE"], "visualGeographicals": ["BOTTENS", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587508", "summary": "B\u00e2le : Mod\u00e8les anciens de montres Tissot. Catalogue de la Foire de B\u00e2le de 1917. \nSt-Imier, Archives Longines, environ 1910 : ext et int usine Longines avec ouvriers.\nSt-Imier : Montre Longines de 1917. Itw Walter von Kaenel, pr\u00e9sident Longines.  \nB\u00e2le : archives NB d'exposants \u00e0 la Foire de B\u00e2le. \nB\u00e2le : Victor Strambini, propri\u00e9taire montres Edox et Vista. Stands Hublot, Longines et Rolex.", "id": "1587312", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER", "BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["LONGINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587516", "summary": "Gare de Lucerne : personnel ferrovaire travaillant \u00e0 la r\u00e9paration des aiguillages. Itw Roman Steiner, coordinateur de chantier. \nOlten : salle de contr\u00f4le du centre d'exploitation des CFF. Itw Thomas Wirz, Directeur du centre d'exploitation CFF.\nLucerne : Personnel CFF renseignant les voyageurs. Bus de remplacement. Itw Robert K\u00fcng, Conseiller d'Etat PLR lucernois.", "id": "1587320", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587520", "summary": "Crissier : orchestre Bande-Son jouant une musique de James Bond. Itw Thierry Besan\u00e7on, Chef d'orchestre Bande-Son. Itw Stefano Saccon, Saxophone Solo Bande-Son. \nGrand-Saconnex, Arena Gen\u00e8ve : Hans Zimmer, chef d'orchestre, pendant un concert. Vladimir Cosma, compositeur, pendant un concert. \nGen\u00e8ve : extrait concert orchestre et choeur OSR jouant la musique du Seigneur des anneaux.  \nExtrait \"Il \u00e9tait une fois dans l'Ouest\", r\u00e9alis\u00e9 par Sergio Leone.", "id": "1587324", "visualThemes": ["MUSIQUE DE FILM", "CONCERT", "ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["CRISSIER", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587522", "summary": "Stade de la Praille de Gen\u00e8ve : Tribunes avec 25000 spectateurs. Arr\u00eats de Andris Vanins, gardien de but letton. Tir de Xerdan Shaqiri, footballeur suisse, arr\u00eat\u00e9. But de la t\u00eate de Josip Drmic, footballeur suisse. Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur suisse, exultant.", "id": "1587326", "visualThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualPersons": ["DRMIC, JOSIP"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691010", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030411", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585653", "internalArchiveId": "AA1703585827", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-25T00:00:00Z", "durationSec": 2391, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8491383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8491386.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Suisse-Lettonie: l'ancien portier du FC Sion dans les buts lettons", "Prix du cin\u00e9ma suisse: \"Ma vie de courgette\", Bruno Ganz prim\u00e9s", "Union europ\u00e9enne: il y a 60 ans, le trait\u00e9 de Rome \u00e9tait sign\u00e9", "F1: d\u00e9but de la saison \u00e0 Melbourne", "La strat\u00e9gie \u00e9nergique 2015 au c\u0153ur des discussions de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC: le point avec Alain Rebetez, \u00e0 Appenzell", "Le meilleur de la semaine vu par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "Le vote sur la r\u00e9forme de l'Obamacare annul\u00e9 faute de majorit\u00e9", "60 ans du trait\u00e9 de Rome: le commentaire de Val\u00e9rie Dupont", "A Neuch\u00e2tel, 5 apprentis aux commandes de l'H\u00f4tel de l'Aigle"], "alternativeSummary": ["A bient\u00f4t 37 ans, Andris Vanins affiche une motivation sans faille et se r\u00e9jouit d\u2019affronter la Suisse.", "\"Ma vie de courgette\" a obtenu trois r\u00e9compenses, dont celle du meilleur film. Autre moment fort, les deux prix attribu\u00e9s \u00e0 l'acteur Bruno Ganz.", "La France, l'Allemagne, l'Italie et les pays du B\u00e9n\u00e9lux s'engageaient \u00e0 fonder une union plus \u00e9troite entre les peuples europ\u00e9ens.", "Lewis Hamilton sur Mercedes a remport\u00e9 les essais qualificatifs. Le Britannique sera difficile \u00e0 battre cette ann\u00e9e.", "Pour Donald Trump, c'est un d\u00e9saveu cinglant et un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui de sa politique migratoire.", "Lors cette exp\u00e9rience originale qui dure tout un weekend, ils assurent aussi bien la cuisine que la gestion administrative."], "variantIds": ["ece-8388339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T12:55:56Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030410\r\nDate de transcription : 31-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:20) [79%] : \r\nIl y a soit qu'on va pas mais je sais pas si tu peux rester dans le jeu, tu demandes des gens non, mais non parce des duplex et tout voyagez \u00e0 tous, merci les gars, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:14) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition de la trame retire son projet pour abroger l'Obamacare le vote du Congr\u00e8s n'aura pas lieu un 2\u00e8me \u00e9chec majeur un peu plus de 2 mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et dirigeant de l'Union europ\u00e9enne ont solennellement renouvel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Rome leur engagement europ\u00e9en 60 jours, jour pour jour, apr\u00e8s 60 ans, pardon, jour pour jour apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 fondateur Val\u00e9rie Dupont nous dira comment les 27 vont tenter de relancer une Europe particuli\u00e8rement fragilis\u00e9e, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est une arnaque, le pr\u00e9sident de l'UDC Abel russe, il n'a pas pes\u00e9 ses mots face aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Appenzell, nous y retrouvons Alain Rebetez dans quelques instants, et ce reportage au Val-de-Travers o\u00f9 nous partons \u00e0 la rencontre de 5 apprentis qui vont g\u00e9rer un h\u00f4tel durant tout le week- end tout seul et vous allez voir qu'ils s'en sortent plut\u00f4t de la le 30 aura donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:31) [95%] : \r\nQue par r\u00e9ussi \u00e0 abroger la r\u00e9forme de sant\u00e9 de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, incapable de tenir une majorit\u00e9 dans son propre camp, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a renonc\u00e9 \u00e0 soumettre au Congr\u00e8s l'annulation d'Obamacare pour Donald Trump c'est un d\u00e9saveu cinglant et un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui de sa politique migratoire Urs Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:56) [96%] : \r\nIl a voulu forcer le passage, en posant jeudi un ultimatum, mais c'est rat\u00e9 la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 l'abrogation de l'Obamacare, une des grandes promesses donn\u00e9es ne se fera pas, du moins pas dans un prochain avenir hier soir le projet de r\u00e9forme n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 soumis au vote du Congr\u00e8s, le texte ayant \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:01) [93%] : \r\nOui, oui, nous y \u00e9tions presque aujourd'hui, mais le compte n'y \u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:12) [90%] : \r\nEscroquerie, je viens de parler au pr\u00e9sident, je lui dis que la meilleure chose \u00e0 faire \u00e9tait de retirer le projet de loi et il \u00e9tait d'accord avec cette d\u00e9cision, je ne peux pas minimiser, c'est un jour d\u00e9cevant pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:51) [90%] : \r\nM\u00eame si Paul Ryan est l'auteur du texte de la r\u00e9forme, l'\u00e9chec est bien celui de Donald Trump un \u00e9chec cuisant, car cette fois ce ne sont pas les juges, mais bien les membres de son propre camp, qui ont fait capoter son projet politique bien \u00e7a prend quelconque, je suis d\u00e9\u00e7u parce que nous aurions pu faire, je suis d\u00e9\u00e7u et un peu surpris, pour \u00eatre honn\u00eate, nous y \u00e9tions presque \u00e0 port\u00e9e de main, mais je vais vous dire ce qui en sortira, Pascal est quand m\u00eame la meilleure loin je crois vraiment en une meilleure loi en attendant du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9mocrates, on respire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:51 > 0:05:00) [91%] : \r\nLa cr\u00e9ation, nous pouvons pousser un ouf de soulagement pour tous les Am\u00e9ricains, la loi sur l'assurance sant\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 revu ce qui \u00e9tait leur objectif c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:07) [96%] : \r\nEt de fait, l'Obamacare va rester en vigueur jusqu'\u00e0 ce qu'une nouvelle r\u00e9forme soit adopt\u00e9e par le Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:08 > 0:05:33) [95%] : \r\nEt Washington a lanc\u00e9 en d\u00e9but de semaine une nouvelle mesure pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, elle est entr\u00e9e en vigueur ce matin, il est d\u00e9sormais interdit de prendre son ordinateur ou sa tablette en cabine dans les vols Directs en provenance de 7 pays arabes et de Turquie, ces appareils doivent \u00eatre plac\u00e9s dans les bagages en soute, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e9voquent des projets d'attentats impliquant l'emploi de tels appareils pour justifier cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:35 > 0:05:55) [95%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 60 ans jour pour jour, la France, l'Allemagne, l'Italie et les pays du B\u00e9n\u00e9lux s'engageait \u00e0 fonder une union plus \u00e9troite entre les peuples europ\u00e9ens, il signait le trait\u00e9 de Rome, les 27 sont r\u00e9unis aujourd'hui au m\u00eame endroit pour renouveler les voeux de mariage mais sur fond de crise et de divorce mais Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:56 > 0:05:57) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:23) [89%] : \r\nCe n'est pas la main de David Cameron qui signe cette d\u00e9claration, il a perdu le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break sites faisant de la Grande-Bretagne, la grande absente de cette c\u00e9r\u00e9monie, le break cite une trag\u00e9die selon Jean-Claude Junker, pas de 1er ministre britannique donc ce matin au Capitole, mais 27 autres \u00c9tats venant bravant le divorce rendre hommage aussi, p\u00e8re fondateur de l'Union, qu'on on est 60 ans apr\u00e8s souligner le chemin parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:47) [81%] : \r\nOui, le Shazam et nous devons \u00eatre plus faire de l'Europe, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 adopter ce continent d'une paix qui dure, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 donner \u00e0 ce continent, une monnaie unique, ce ton personne, ni m\u00eame nous-m\u00eames nous pensait capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:06:54) [86%] : \r\n\u00e9voquant son enfance \u00e0 Gdansk le polonais Donald tous contemporains du trait\u00e9 de Rome \u00e0 rappeler les fondements de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:06:57) [84%] : \r\nEt il y en a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:57 > 0:07:10) [96%] : \r\nSeule une Europe unie, peut-\u00eatre une Europe souveraine face au reste du monde, et seule une Europe souveraine peut garantir l'ind\u00e9pendance de ces nations et la libert\u00e9 de ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:18) [93%] : \r\nValeurs partag\u00e9es, mais \u00e0 mettre en oeuvre, cela reste tout le d\u00e9fi de l'Union europ\u00e9enne dans ces temps difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:20 > 0:07:26) [91%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont, vous \u00eates \u00e0 Rome un magnifique th\u00e9\u00e2tre pour tenter de relancer cette Europe en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:08:18) [90%] : \r\nOui, en effet, les 27 ont donc d\u00e9cid\u00e9 de signer cette d\u00e9claration de Oran de Coire raviver la flamme qui s'\u00e9teint en quelque sorte une d\u00e9claration qui vise \u00e0 augmenter l'int\u00e9gration europ\u00e9enne dans les 10 ans qui viennent, notamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense ont notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, mais aussi en mati\u00e8re sociale, l'objectif \u00e0 atteindre est \u00e9videmment difficile mais peut-\u00eatre qu'il faudrait 10 ans formule notamment dans avanc\u00e9e avec des r\u00e9ponses diff\u00e9rent tout le pays, notamment aux pays d'Europe centrale qui ont quand m\u00eame sign\u00e9 cette d\u00e9claration d\u00e9claration qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fortement rabot\u00e9 par rapport au 1er, texte qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e n'emp\u00eache tout le monde a sign\u00e9 ici \u00e0 Rome, car c'est vrai que l'Europe qui s'annonce, qui s'appr\u00eatent \u00e0 discuter son 1er divorce doit montrer au monde qu'elle reste quand m\u00eame une grande institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:18 > 0:08:23) [89%] : \r\nL'Europe qui est une Europe qui divise, puisque Val\u00e9rie, plusieurs manifestations sont attendues cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:25 > 0:08:51) [89%] : \r\nExactement la capitale italienne et totalement blind\u00e9, plusieurs cort\u00e8ges sont attendus notamment un o\u00f9 il pourrait y avoir des risques d'infiltration Leno global des Black Blocks comme on les appelle ici et ces manifestations font peur \u00e0 la ville qui s'est totalement referm\u00e9 les magasins ne sont pas ouverts, c'\u00e9tait un vrai spectacle ce matin de voir cette ville 100 personnes sans voiture presque, donc on verra s'il y aura des d\u00e9bordements, ce que tout le monde ici esp\u00e8re \u00e9videmment que ce ne sera pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:52 > 0:08:57) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont merci beaucoup, une en Suisse o\u00f9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:57 > 0:09:21) [92%] : \r\n\u00e0 Appenzell, au coeur des discussions il y a un strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le pr\u00e9sident Albert Rust, il a d\u00e9nonc\u00e9 une arnaque, je cite, de plusieurs milliards de francs et l'hypocrisie aussi des partisans du tournant \u00e9nerg\u00e9tique alors ce plan sera soumis au peuple le 21 mai prochain et on retrouve sur place Alain Rebetez alors Alain \u00e0 l'assembl\u00e9e du d\u00e9c\u00e8s, ce matin, r\u00e8gne une ambiance tr\u00e8s combative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:23 > 0:10:14) [89%] : \r\nOui, c'est vraiment une assembl\u00e9e en ordre de bataille avec un th\u00e8me unique, le non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et un slogan unique, c'est une aventure folle lumineuse qui d\u00e9truit notre mani\u00e8re de vivre notre confort et notre \u00e9conomie alors pour des francs, de ce point de vue, il y a tous les t\u00e9nors de l'UDC, \u00e0 commencer par Christoph Blocher, le but est d'obtenir un mot d'ordre massif et tant pis pour les agriculteurs qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s par des \u00e9nergies renouvelables ou les contours de montagne qui pourrait souhaiter des subventions \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique pour l'insensible, voire n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus et le vote qui devrait intervenir tout prochainement devrait indiquer une opposition massive du parti \u00e0 ce projet, alors un mot quand m\u00eame peut-\u00eatre insurance car Freising Vries, vice- pr\u00e9sident du parti, qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:39) [92%] : \r\nEn effet, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent, cela n'a \u00e9tonn\u00e9 personne et ceux qui ont eu ces derniers jours, d\u00e9j\u00e0 des contacts avec lui laisse entendre qu'il devrait d\u00e9missionner de son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC mais aucune lutte n'est pas venu au secr\u00e9tariat de l'UDC et par \u00e9gard pour lui, \u00e7a se comprend d'ailleurs, personne ne veut aborder cette question, elle avait \u00e9t\u00e9 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:40 > 0:10:59) [92%] : \r\nRetour maintenant sur la soir\u00e9e du cin\u00e9ma suisse qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, une soir\u00e9e qui a parachev\u00e9 le triomphe du film d'animation de Claude Barras, ma vie de courgette, il a obtenu 3 r\u00e9compenses, dont celui du meilleur film, autre moment fort, les 2 prix attribu\u00e9 \u00e0 l'acteur Bruno Ganz Martina nous raconte l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:02 > 0:11:09) [89%] : \r\nHier soir, c'\u00e9tait donc la bombe du cin\u00e9ma suisse, le gagnant est bien s\u00fbr de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:12 > 0:11:26) [91%] : \r\nOui, courgette a remport\u00e9 3 prix, dont le meilleur film de l'ann\u00e9e, c'est assez particulier de apr\u00e8s le long parcours qui a eu ce film d'avoir cette reconnaissance ici \u00e0 la maison suisse, c'est en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:26 > 0:11:31) [94%] : \r\nMais aussi celui de la meilleure musique gr\u00e2ce \u00e0 la bande originale sign\u00e9e Sophie Younger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:36 > 0:11:44) [76%] : \r\nToujours aussi adorable mon perch\u00e9 oui merci Flonzel tu le meilleur rendement du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:46 > 0:12:03) [94%] : \r\nEt un prix sp\u00e9cial pour la direction d'acteurs et le casting des enfants mais il n'y a pas eu que courgette le prix d'interpr\u00e9tation masculine a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au colossal Bruno Ganz pour Un Juif pour l'exemple, le film de Jacob Berger \u00e9galement coproduit par la RTS est inspir\u00e9 du livre de Jacques chez ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:04 > 0:12:13) [91%] : \r\nAlors, l'acteur a \u00e9galement re\u00e7u un prix et une standing \u00e9v\u00each\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:17 > 0:12:25) [93%] : \r\nAutre film gagnant avec 3 r\u00e9compenses, dont la meilleure actrice digues cliquez Hornung l'ordre divin qui raconte la lutte pour le droit de vote des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:26 > 0:12:42) [88%] : \r\nEt parce qu'Rausch t\u00e9m\u00e9raire, bref un palmar\u00e8s et une soir\u00e9e tr\u00e8s helv\u00e9tique on a parler plusieurs langues, la m\u00eame on n'a m\u00eame pas mentionn\u00e9 Donald Trump, juste une petite allusion \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:12:47) [86%] : \r\nJe vais pas vous r\u00e9v\u00e9ler le nom du bienfaiteur qui mais costard \u00e0 12000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:47 > 0:12:59) [90%] : \r\nOu au fourrage des Oscars doit bien y avoir la bonne dedans parce qu'\u00e0 21 heures 15 tout \u00e9tait pli\u00e9 une ratatouille un cocktail et au lit, c'est quand m\u00eame bien la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:01 > 0:13:16) [92%] : \r\nNous allons au Val-de-Travers dans le canton de Neuch\u00e2tel suivre cette exp\u00e9rience originale durant tout le week- end, les 5 apprentis d'un h\u00f4tel de la r\u00e9gion prenne les r\u00eanes de l'\u00e9tablissement, assurant aussi bien \u00e0 la cuisine que la gestion administrative, reportage Lionel Burki Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:19 > 0:13:27) [86%] : \r\nSeul coup de feu nourri Rezala des jours derniers mois 7 ces 3 apprentis cuisiniers sont seul aux commandes, leur chef ont pris cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:32) [87%] : \r\nPour l'instant, \u00e7a va, \u00e7a va pas les affaires fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:13:41) [86%] : \r\nLa carte, ils l'ont concoct\u00e9 eux- m\u00eames au menu magret de canard ou encore risotto \u00e0 longueur de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:42 > 0:13:49) [87%] : \r\nEst compl\u00e8tement libre de faire ce qu'on veut que si on fait une erreur comme \u00e7a a, on peut s'en prendre qu'\u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:49 > 0:14:00) [93%] : \r\n3 mois que ces 5 apprentis employ\u00e9 de commerce ou cuisiniers se pr\u00e9pare pour ce week- end un peu particulier des chambres \u00e0 la r\u00e9ception, ils ont pris les cl\u00e9s de la maison et mis les petits plats dans les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:02 > 0:14:06) [92%] : \r\nEmploy\u00e9e de commerce en derni\u00e8re ann\u00e9e, Ricardo a pris un peu malgr\u00e9 lui la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:07 > 0:14:16) [90%] : \r\nOn n'a pas tous la m\u00eame fa\u00e7on de voir les choses, moi je suis au bureau, c'est clair que je vais avoir un oeil plus globale que par exemple la personne qui au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:14:24) [93%] : \r\n15 ans ce patron remet chaque ann\u00e9e les cl\u00e9s de son \u00e9tablissement \u00e0 ses apprentis objectif les sensibiliser \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:24 > 0:14:39) [80%] : \r\nIl y a pas que faire de fagots de haricots, mais que il y a de la publicit\u00e9 donc discuter avec la politique, on est-ce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 budget \u00e0 tenir que les clients, il vient pas tout seul ici, on peut pas les animations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:40 > 0:14:43) [92%] : \r\nLe 1er service de midi se termine, verdict dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:44 > 0:14:58) [87%] : \r\nEh bien de donner une chance \u00e0 ces jeunes pour se rendre compte, aussi, les 2 hommes, il est fait, la vie professionnelle, ils sont motiv\u00e9s, ils Entra\u00cenement, ils en veulent, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:58 > 0:15:11) [85%] : \r\nOn a pu exercer notre travail, on a pu le faire, donc, est vrai responsable et qui peut, avec l'\u00e9tiquette, la politique, je trouve que \u00e7a ram\u00e8ne quand m\u00eame une une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sur la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:17) [88%] : \r\nL'aventure se poursuit jusqu'\u00e0 dimanche, le rythme, promet d'\u00eatre soutenu l'exp\u00e9rience enrichissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:18 > 0:15:28) [90%] : \r\nEt il est temps de parler de sport avec vous, Modric au monde, bonjour, alors aujourd'hui c'est vraiment un grand jour pour le public Romand, qui retrouve son \u00e9quipe nationale de football ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:28 > 0:15:40) [85%] : \r\nOui, aujourd'hui, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 17 heures 45 La Suisse rencontre la L\u00e9ttonie pour son 5\u00e8me, match de qualification pour la coupe d'une Coupe du monde 2018 l'affiche remplira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:40 > 0:15:56) [94%] : \r\nPratiquement les 27500 places du stade de la Praille, les hommes de Vladimir Petkovic ont pour le moment c'est un sans faute dans ces \u00e9liminatoires avec 4 victoires en 4 matches, ils doivent gagner ce soir s'il compte conserver une petite marge de manoeuvre dans leur groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:15) [90%] : \r\nEt dans les buts, les temps ce soir, on retrouvera une ancienne connaissance Andris Vanins, ancien gardien du FC Sion, \u00e0 bient\u00f4t 37 ans, il affiche une matin\u00e9e une motivation hors Pair et se r\u00e9jouit d'affronter la Suisse ce soir Matthias classe et Christophe serfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:33) [94%] : \r\nLes appareils photos, les micros, les cam\u00e9ras ce n'est pas vraiment ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re, Andreas Vanins est beaucoup plus \u00e0 l'aise sur le terrain mais avant un duel entre son pays et la L\u00e9ttonie et sa patrie d'adoption, la Suisse, il est sorti de sa discr\u00e9tion habituelle pour faire part de ses impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:35 > 0:16:54) [81%] : \r\nMais ce \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 jour contre con\u00e7u, c'est parce que j'ai, j'habite \u00e0 suisse \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait nette j'ai connais Brokeback aux joueurs de l'\u00e9quipe nationale suisse, c'est un peu avec 3 joueurs j'ai j'ai jou\u00e9 \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:54 > 0:17:06) [93%] : \r\nEn Valais o\u00f9 il a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2009 Vanins a laiss\u00e9 une belle trace avec notamment 2 succ\u00e8s en Coupe, m\u00eame si aujourd'hui, il a quitt\u00e9 les montagnes pour la ville de Z\u00fcrich il reste attach\u00e9 \u00e0 son pass\u00e9 valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:15) [74%] : \r\nSi on se toujours encore \u00e7a, c'est pour moi, c'est, c'est l'\u00e9quipe, j'\u00e9tais l\u00e0 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:15 > 0:17:27) [93%] : \r\nC'est un grand professionnel, c'est un grand monsieur pour moi j'ai toujours regard\u00e9 ce qu'qui faisait de la r\u00e9cup\u00e9ration dans le travail avant et apr\u00e8s l'entra\u00eenement, donc j'ai beaucoup appris avec lui, j'ai beaucoup appris aussi avec son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:33) [80%] : \r\nJ'ai alors j'ai l\u00e0 encore le contact avec le joueur dessus en interne de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:40) [93%] : \r\nProche de la Suisse et des Suisses Vanins ne fera pourtant aucun cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:40 > 0:17:54) [93%] : \r\nPar le pass\u00e9, notre \u00e9quipe nationale s'est d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 les dents sur lui, s'\u00e9tait en Automne 2008 et ses parades \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition lui avait ouvert les portes d'un transfert en Suisse quelques ann\u00e9es plus tard, il affiche la m\u00eame volont\u00e9 de briller devant le public \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:56 > 0:18:18) [92%] : \r\nNe manquez pas ce match Suisse L\u00e9ttonie, ce sera \u00e0 suivre d\u00e8s 17 heures 25 sur RTS 2 et des matches de qualification pour le Mondial 2018 ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, hier soir, une page d'histoire s'est \u00e9crite lors de la rencontre entre l'Italie et l'Albanie, le gardien mythique de la Squadra Azzura de Jean-Louis Hadjibou Phone a f\u00eat\u00e9 son milli\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:18 > 0:18:37) [95%] : \r\nMatch sous les couleurs de l'\u00e9quipe nationale italienne, l'\u00e9ternel joueur de la Juventus de Turin honorait sa 100 68\u00e8me s\u00e9lection, lui qui a f\u00eat\u00e9 en janvier ses 39 ans, il n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 pour son 1000\u00e8me match l'Italie s'est impos\u00e9e 2 \u00e0 0 face \u00e0 l'Albanie et revient \u00e0 la hauteur de l'Espagne en t\u00eate du groupe G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:39 > 0:18:43) [87%] : \r\nEt ce week- end marque aussi mode le grand retour de la Formule 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:43 > 0:19:02) [96%] : \r\nLa saison 2017 d\u00e9marre ce week- end \u00e0 Melbourne, en Australie et sans surprise, c'est Lewis Hamilton sur Mercedes qui s'est impos\u00e9 aujourd'hui lors des essais qualificatifs, le pilote britannique sera difficile abattre cette ann\u00e9e qui s'annonce riche en nouveaut\u00e9s, le commentaire de Fabrice j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:03 > 0:19:22) [96%] : \r\nQui pourra battre Lewis Hamilton cette saison c'est la question que tout le monde se pose et elle est l\u00e9gitime, le Britannique a affich\u00e9 ses ambitions d'entr\u00e9e de jeu, en signant le meilleur chrono lors des qualifications, il partira demain pour le position du Grand Prix d'Australie pour la 62\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, la 6\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:25 > 0:19:36) [96%] : \r\nHamilton partagera la 1\u00e8re ligne sur la grille de d\u00e9part avec Sebastian Vettel les Ferrari semble performante \u00e0 l'heure de la reprise et devrait pouvoir donner du fil \u00e0 retordre aux Mercedes cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:19:48) [92%] : \r\nTout comme il y avait de boules avec Verstappen et Ricardo, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 jouer les premiers r\u00f4les, l'Australien Daniel Ricciardo qui a connu une grosse sortie de piste dans la derni\u00e8re partie de ces qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:50 > 0:20:05) [93%] : \r\nPour cette nouvelle saison, les Formule 1 ont \u00e9volu\u00e9 : des pneus et des ailerons plus large, un look plus agressif et des monoplaces plus rapides et plus \u00e9prouvantes \u00e0 piloter, on esp\u00e8re vraiment qu'il y aura du spectacle \u00e0 chaque Grand Prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:08 > 0:20:16) [95%] : \r\nEt pour suivre ce 1er Grand Prix de la saison, il faudra se lever t\u00f4t, puisque le Direct est \u00e0 suivre d\u00e8s 6 heures 50 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:17 > 0:20:31) [93%] : \r\nMerci beaucoup et place maintenant meilleur moment de couleur locale de la semaine avec une bisbille \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de la r\u00e9novation de la coll\u00e9giale et la d\u00e9couverte d'un Vaudois de 8 ans le plus jeune explorateur avoir atteint de P\u00f4le Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:40 > 0:21:01) [94%] : \r\nIl y a 13 jours une avalanche d'une ampleur hors du commun a d\u00e9truit 9 chalets et endommag\u00e9 6 autres avant d'en haut, au-dessus de Salvan Valais, par miracle, personne n'\u00e9tait pr\u00e9sent sur les lieux au moment de la coul\u00e9e aujourd'hui les propri\u00e9taires sont impuissants, ils ne peuvent que constater les d\u00e9g\u00e2ts : une de nos \u00e9quipes s'est rendue sur place Yvan Elif lance Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:02 > 0:21:12) [88%] : \r\nDans la vall\u00e9e de haut les lieux se sont fig\u00e9s depuis l'avalanche, seule la neige un peu fondu, l\u00e0 o\u00f9 se trouvaient les chats, les les plus expos\u00e9s, il ne reste rien que des d\u00e9bris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:16) [67%] : \r\nImpressionnant que il y a de moins en ann\u00e9e sculpture comme \u00e7a, voil\u00e0, mais en a profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:16 > 0:21:24) [91%] : \r\nCe n'est pas facile pour Christian Hoffmann de revenir ici, le guide est photographe n'a pas encore fait le deuil de son Chalet familial et de tout ce qu'il repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:41) [81%] : \r\n\u00e7a c'est je pense tout ce qui reste dans notre chambre \u00e0 coucher de plus que chacun peut disposer maison o\u00f9 il vivait tout le th\u00e9, les vacances tout le week- end on a depuis maintenant depuis maintenant jusque jusqu'au d\u00e9but novembre, quand m\u00eame en semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:47 > 0:21:59) [87%] : \r\nUn paradis partag\u00e9e par toute une communaut\u00e9 qui se conna\u00eet, pour l'essentiel depuis l'enfance, comme Bernadette gare son j'lui a r\u00e9sist\u00e9 mais reste \u00e0 estimer les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 imaginer aussi l'avenir sont les chez les voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:59 > 0:22:09) [88%] : \r\n\u00e7a dure maintenant mais au printemps, quand on va voir tout \u00e7a 4 mois des murs qui sortent, \u00e7a va \u00eatre encore plus d'\u00e9motion je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:10 > 0:22:25) [88%] : \r\nL'avalanche tomb\u00e9e il y a 13 jours a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal, imaginez une cassure de 700 m\u00e8tres de long, la neige se d\u00e9tache jusqu'au sol et s'abat sur le vallon jusqu'\u00e0 atteindre la falaise oppos\u00e9 une avalanche exceptionnel mais les conditions m\u00e9t\u00e9o, on en d\u00e9clencher beaucoup ces jours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:25 > 0:22:43) [80%] : \r\nJ'ai eu des grosses avalanches, 2 semaines avant, dans la vall\u00e9e, mais qui reste dans les zones qui sont pas accessibles, \u00e7a \u00e7a purger ce mauvais fond qu'on avait tout, en fait, ici, il y avait c'est rest\u00e9 ce resto au cong\u00e9lateur, jusqu'au moment o\u00f9 on a ouvert la porte du frigo \u00e0 tout cas qui est parti en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:43 > 0:22:50) [85%] : \r\nEn tout, 9 chalets sont enti\u00e8rement d\u00e9truits, 6 sont endommag\u00e9s, reste apr\u00e8s l'\u00e9motion, la question des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:50 > 0:23:13) [82%] : \r\nC'est la question qui se pose apr\u00e8s chaque personne la s\u00e9ance priv\u00e9e \u00e0 chacun de se retourner aupr\u00e8s de son assurance et puis maintenant demeure la soir\u00e9e d'information avec les gens et puis les assurances sont \u00e9galement les bienvenus, elles pourront \u00e9galement s'exprimer, poser les questions et on va pas sans nous, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est in\u00e9vitable et jamais, jamais le canton nouveau livrera l'autorisation de construire quelque chose dont on nous le cas, il \u00e9claire pas, on a tout perdu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:14 > 0:23:23) [86%] : \r\nLe volant pourrait effectivement passer en zone rouge, emp\u00eachant toute nouvelle construction, une d\u00e9cision qui reviendra au canton le vallon de Van en haut ne sera plus jamais comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:28 > 0:23:55) [90%] : \r\nLui a seulement 8 ans et d\u00e9j\u00e0 de Paul \u00e0 son actif depuis d\u00e9cembre dernier, Gwendal Hauser est devenu le plus jeune explorateur avoir atteint le p\u00f4le sud g\u00e9ographique, une aventure incroyable dans les immensit\u00e9s de l'Antartique que cet \u00e9colier de Champix \u00e0 partager en temps r\u00e9el avec sa classe, \u00e9tonnamment, ce ne sont pas les moins 35 degr\u00e9s ambiant qui ont \u00e9t\u00e9 les plus compliqu\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer, reportage Les Halles d'et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:56 > 0:24:07) [95%] : \r\nUne exp\u00e9rience unique, \u00e0 8 ans Gwendal a \u00e9t\u00e9 le plus jeune enfant \u00e0 atteindre le p\u00f4le sud en d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'origine de l'aventure, la passion de son papa pour les paysages polaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:07 > 0:24:18) [93%] : \r\nJ'aime beaucoup la lumi\u00e8re des r\u00e9gions polaires, c'est pas un ciel bleu, hein, de toute fa\u00e7on, et puis il y a ce soleil avec leur alors qu'on peut pratiquement regarder en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:18 > 0:24:36) [92%] : \r\nMais il faudra 3 ans de pr\u00e9paration avant de partir, car le p\u00f4le sud, c'est un endroit o\u00f9 peu de touristes aventure la famille doit tout organis\u00e9 les transports par avion cargo la nourriture mais surtout convaincre les scientifiques sur place, de les accueillir et finalement trouv\u00e9 des habits pour un gar\u00e7on de 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:39 > 0:24:48) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me de pour les enfants, ce qui n'existe pas d'habits d'exp\u00e9dition comme \u00e7a l\u00e0 il a fallu les faire faire en Pologne, j'ai aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:48 > 0:24:59) [93%] : \r\nSes habits permettront Gwendal de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00e9ratures de moins 35 degr\u00e9s et le prot\u00e9geront des vents violents, finalement, le gar\u00e7on ne va pas souffrir du froid c'est l'altitude qui va le g\u00eaner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:00 > 0:25:05) [80%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a allait mal \u00e0 t\u00eate et puis des fois on arrive des tubes d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:05 > 0:25:17) [88%] : \r\nLe p\u00f4le sud se trouve \u00e0 3000 m\u00e8tres mais du moment, construit au p\u00f4le et que la Terre tourne, il y a moins de de pression atmosph\u00e9rique \u00e0 cet endroit-l\u00e0, donc on se trouve plut\u00f4t \u00e0 3500 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:17 > 0:25:39) [91%] : \r\nSur place, Gwendal et ses parents sont h\u00e9berg\u00e9s dans une base scientifique russe, avec un guide, ils peuvent s'aventuraient sur la banquise et voir des colonies de manchots mais surtout, ils attendent une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente pour s'envoler vers le centre du continent, finalement, le 14 d\u00e9cembre dernier il pose le pied au p\u00f4le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:39 > 0:25:43) [69%] : \r\nC'est tout blanc, c'est tout plein des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:43 > 0:25:44) [95%] : \r\nOn va juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:45 > 0:25:47) [93%] : \r\nCe r\u00e9unir autour du globe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:47 > 0:25:54) [93%] : \r\nPendant son voyage Gwendal va rester en contact avec sa classe, il aurait \u00e9crit chaque jour et ses camarades suivent son p\u00e9riple en temps r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:54 > 0:26:06) [76%] : \r\nPuis trouver c'\u00e9tait chouette, nous allons voir plein de messages elle photo, il nous a montr\u00e9 qu'est-ce qu'il y a un an, dans son p\u00e8re qui est usine qui nous a montr\u00e9 les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:06 > 0:26:19) [94%] : \r\nCe genre de l'exp\u00e9rience est extraordinaire, nous permet de faire le lien en classe tout simplement avec les sciences donc parler des cons\u00e9quences de la fonte des neiges de de faire le jeu aussi avec le la vie animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:21 > 0:26:31) [94%] : \r\nApr\u00e8s 8 jours en Antartique la famille retrouve avec plaisir la neige du Jura Gwendal, lui, r\u00eave d'un nouveau voyage, mais cette fois-ci \u00e0 bord d'un bateau autour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:37 > 0:26:55) [92%] : \r\nIl y a un peu plus de 2 mois, le 16 janvier pr\u00e9cis\u00e9ment des habitants du village de Villars sous mon ont tout perdu en moins d'une heure, le feu d'une violence rare a ravag\u00e9 5 b\u00e2tisses du village historique de la Gruy\u00e8re certaines maisons du 17\u00e8me si\u00e8cle appartenait au Patrimoine de la r\u00e9gion, Nicolas Berre est retourn\u00e9 sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:57 > 0:27:11) [93%] : \r\nDes gravats, voil\u00e0 tout ce qui reste de sa maison, avant c'\u00e9tait plus qu'un toit pour J\u00e9r\u00e9my sa famille cette b\u00e2tisse du XVIIIe si\u00e8cle, le sculpteur et sa femme l'avait choisi pour son pass\u00e9 les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, ils en avaient pris soin, il avait restaur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:12 > 0:27:29) [87%] : \r\nCol\u00e8re nos tristesse oui de de de toute tout ce qui est parti de cette maison qui avait une telle histoire qui qui n'est plus l\u00e0 et qui est irrempla\u00e7able, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais il faut, il faut pouvoir passer \u00e0 autre chose, il faut faut arriver avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:29 > 0:27:41) [96%] : \r\nCette histoire, il aura fallu \u00e0 peine 2 heures pour l'effacer le 16 janvier le feu se d\u00e9clare dans la maison voisine attis\u00e9 par la bise, il emporte avec lui le coeur historique du village et les souvenirs de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:55) [87%] : \r\n2 mois plus tard, la vie des Beerbaum a repris \u00e0 Grandvillard, le village voisin, les habitants de la r\u00e9gion, leur ont offert un logement, des v\u00eatements, des Jeux Louis il y a retrouv\u00e9 si Manga et une chambre, rien qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:55 > 0:28:01) [89%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'est un peu triste mais apr\u00e8s faut aller la voir son grand ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:01 > 0:28:05) [96%] : \r\nEt comme les adultes, ses copains de classe, ce sont eux, eux aussi mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:05 > 0:28:14) [86%] : \r\nEt donner de Lego, mais vu que j'aime pas trop, j'ai donn\u00e9 mon fr\u00e8re, c'est super sympa quand m\u00eame de l'argent et bon pour une librairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:17 > 0:28:28) [85%] : \r\nTout ce qu'on a l\u00e0 autour de ont quasiment tous on a poursuivi : c'est juste et on se sent chez nous venir les objets tout \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 choisis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:30 > 0:28:43) [91%] : \r\n\u00c9tienne vie lui d\u00e9sormais \u00e0 Neirivue, un autre village de la vall\u00e9e, pour lui, le drame est aussi une renaissance depuis l'incendie, la retrouver un toit et un travail Laurence qui l'a h\u00e9berg\u00e9 est m\u00eame devenue sa compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:43 > 0:28:49) [94%] : \r\n\u00e7a m'a donn\u00e9 un nouvel \u00e9lan, il y a des bons souvenirs auxquels on ne pense pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:51 > 0:28:53) [93%] : \r\nQui vont nous manquer mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:55 > 0:28:58) [79%] : \r\nBen les mauvais souvenirs, on peut dire que, ils partent en fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:59 > 0:29:09) [92%] : \r\nLes raisons d'esp\u00e9rer, m\u00eame si l'\u00e9preuve est loin d'\u00eatre termin\u00e9e pour les Beerbaum La situation demeure pr\u00e9caire assumer les loyers de leur ancienne maison et de la nouvelle c'est trop pour les jeunes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:09 > 0:29:25) [89%] : \r\nMarie- tous calmement mais apr\u00e8s on niveau administratif, je pense que c'est aussi quelque chose que les gens s'imaginent pas tr\u00e8s bien ce qu'on traverse, on a int\u00e9r\u00eat d'avoir la t\u00eate vraiment clair et heureusement qu'on va bien en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:25 > 0:29:31) [92%] : \r\nEn 2 mois chacun, d\u00e9velopper les racines d'une nouvelle vie, il en faudra encore beaucoup pour qu'elle puisse vraiment s'\u00e9panouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:36 > 0:29:52) [85%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, la pol\u00e9mique enfle autour de la r\u00e9novation de la coll\u00e9giale, les photos des transformations du clo\u00eetre publi\u00e9 ces jours par la presse locale ont lanc\u00e9 la fronde relay\u00e9e ensuite par les r\u00e9seaux sociaux, explication de cette nouvelle bisbille neuch\u00e2teloises avec Mathieu pri\u00e8re mis en Slama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:53 > 0:30:01) [93%] : \r\nD\u00e9couverte du nouveau visage du clo\u00eetre de la coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel le concept propose \u00e0 l'avenir d'y organiser des concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:01 > 0:30:10) [87%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e9videmment, la distribution de des plantations a chang\u00e9, on s'est tenue en p\u00e9riph\u00e9rie pour pouvoir d\u00e9gager la partie centrale de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse accueillir ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:10 > 0:30:22) [94%] : \r\nSacril\u00e8ge selon les internautes depuis une dizaine de jours apr\u00e8s les publications de la presse locale, la population crie au scandale sur les r\u00e9seaux sociaux : pr\u00e8s de 300 r\u00e9action presque toutes unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:23 > 0:30:29) [84%] : \r\nC'est une honte, en un mois, je ne voudrais pas de ces dalles pour ma cuisine le jardin \u00e9tait beaucoup plus beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:29 > 0:30:35) [84%] : \r\nLe jardin tant regrett\u00e9 de type m\u00e9di\u00e9val \u00e9tait le r\u00e9sultat d'une autre, r\u00e9novation, celle de 1950.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:36 > 0:30:39) [89%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, les lieux \u00e9taient vou\u00e9s \u00e0 la m\u00e9ditation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:41 > 0:30:51) [93%] : \r\nSelon Jules Aubert les travaux actuels bafouer les principes de r\u00e9novation et ne tiendrait pas compte de l'esprit des lieux, c'est lui qui a mis le feu aux poudres en d\u00e9posant une interpellation urgente au conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:51 > 0:31:07) [85%] : \r\nJe la peine envisag\u00e9e aujourd'hui que parce qu'on trouve que \u00e7a a lieu qui se pr\u00eatent \u00e0 des petits concerts, h\u00e9 bien on on le r\u00e9habilite \u00e0 des activit\u00e9s, alors que c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait moi, lui qui doit \u00eatre destin\u00e9e au recueillement, \u00e0 la spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:07 > 0:31:17) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est au tour des paroissiens de montrer leur \u00e9tonnement Fran\u00e7oise de Pury, membre de la commission des utilisateurs regrettent le r\u00e9sultat par contre elle se montre pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:17 > 0:31:32) [82%] : \r\nJe trouverais important qu'on regarde ces dalles malgr\u00e9 une vieille \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9e au d\u00e9but, quand les garde pendant les 6 ans qui chantier ne pas oublier que c'est 6 autres chantiers honorant une moiti\u00e9 de la coll\u00e9giale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:45) [89%] : \r\nLe temps du chantier pour les paroissiens le club pourrait \u00eatre donc une extension de l'\u00e9glise, reste que les autorit\u00e9s ne s'attendait pas \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers pour calmer le jeu, elles ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser des soir\u00e9es d'information publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:45 > 0:31:59) [94%] : \r\nNous souhaitons pouvoir \u00e9couter, comprendre ce qui choque ce qui suscite de l'incompr\u00e9hension, de pouvoir aussi expliquer, informer des r\u00e9flexions qui ont \u00e9t\u00e9 faits par des architectes de haut niveau dans le respect du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:00 > 0:32:06) [96%] : \r\nSi l'indignation devait persister, les autorit\u00e9s assurent pouvoir retirer les dalles en moins de 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:13 > 0:32:20) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis faut pas croire je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:28 > 0:32:32) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:02 > 0:33:04) [99%] : \r\nPlagne dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:25 > 0:33:28) [78%] : \r\nOui d\u00e9bris sont des ordures vos d\u00e9sirs sont d\u00e9sordres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:51 > 0:33:52) [73%] : \r\nC'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:14 > 0:34:16) [83%] : \r\nOh ben, il y a plus qu'\u00e0 attendre, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:23 > 0:34:26) [86%] : \r\nJe ne veux pas que je m'en aille bon ben je reprends mes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:44 > 0:34:50) [76%] : \r\nFinalement c'est habitude tu vois s'accord et on oublie presque la la graine box.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:54 > 0:35:07) [89%] : \r\n\u00e9coutez, oui et alors, alors il y a des choses qui changent, il y a des Z'mouvement pouvait se permettre de faire dans la Green box avec une cam\u00e9ra qui \u00e9tait plus loin et aujourd'hui, on doit faire attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:09 > 0:35:25) [89%] : \r\nEt en surtout de pas de mouvements en avant, en arri\u00e8re parce que voil\u00e0, il faut pivot\u00e9 sur ses pieds, mais voil\u00e0 je peux \u00e7a, \u00e7a va, mais si je fais \u00e7a, alors l\u00e0 c'est je deviens minuscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:28 > 0:35:32) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je suis sur mes positions, je te montre, tu vois, si je fais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:34 > 0:35:37) [96%] : \r\nDonc j'ai pas le droit de de faire, donc c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:37 > 0:35:45) [72%] : \r\nBien s\u00fbr, et que si tu mourras et moi j'ai j'ai j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:52 > 0:35:57) [75%] : \r\nLe oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:58 > 0:35:59) [85%] : \r\nGargantua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:59 > 0:36:09) [73%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0, elle est pas et y Mano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:10 > 0:36:12) [89%] : \r\nAh oui mais c'est pas joli de montrer son \u00e9paule comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:12 > 0:36:15) [65%] : \r\nJe suis venu j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:16 > 0:36:19) [78%] : \r\nVoil\u00e0, mais surtout, ils ont des petites \u00e9paules mon petit pays seront vorace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:24 > 0:36:34) [66%] : \r\nLa, la, la, la, la gauche a tout car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:36 > 0:36:37) [90%] : \r\nAh bon 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:10 > 0:37:21) [95%] : \r\nMadame monsieur bonjour le soleil l'emportera, c'est souvent cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a se confirme ce soir les perturbations seront de retour le gros de l'activit\u00e9, ce sera pour la nuit, nous avons eu droit \u00e0 quelques bancs de stratus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:21 > 0:39:39) [91%] : \r\nCe matin, sur le plateau se sont dissip\u00e9s assez rapidement et nuages tra\u00eenent \u00e9galement sur les Alpes valaisannes mais \u00e0 part \u00e7a, le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, nous profitons d'une accalmie, elle devrait se terminer ce soir avec l'arriv\u00e9e de cette perturbation, elle se trouve pour l'instant sur le sud de la France, et elle ne nous am\u00e8nera de l'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 demain matin, dans les heures qui viennent, le soleil dominera encore assez facilement sur tous les versants nord des Alpes, mais les passages nuageux resteront assez fr\u00e9quents sur les Alpes valaisannes et quelques premiers flocons ne sont pas exclues sur la r\u00e9gion du Simplon en soir\u00e9e, les perturbations seront de retour et les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain, d'abord sur les Albanais puis sur le Tessin et enfin sur l'arc l\u00e9manique le pied sud du Jura ou bien encore sur l'ouest du Plateau, les quantit\u00e9s seront faibles la limite des chutes de neige s'abaissera jusque vers 1500 m\u00e8tres en moyenne et ailleurs on devrait rester Rosset, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, resteront au-dessus de la norme et pourra faire jusqu'\u00e0 15 voire 17 degr\u00e9s sur le plateau 21 sur le nord des Grisons, ou bien encore 22 sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin son de secteur sud- sud-est en montagne, des vents qui seront parfois forts sur les cr\u00eates ces seront de secteur Nord-Est sur le plateau et tourneront au sud- ouest, en fin de journ\u00e9e sur le d\u00e9ment, ce sera une belle bascule pour la journ\u00e9e de samedi, le matin, les principes de dimanche, pardon, les pr\u00e9cipitations S\u00e9verine auront assez rapidement sur le Tessin le Valais ou bien encore sur l'arc l\u00e9manique les nuages tra\u00eeneront \u00e9galement assez volontiers le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est il y a par \u00e7a, les \u00e9claircies seront de retour l'apr\u00e8s- midi, les nuages s'attarderont assez volontiers sur les Pr\u00e9alpes mais dans l'ensemble, les \u00e9claircies devraient se poursuivre, elles pourront parfois \u00eatre belle, notez qu'en soir\u00e9e, de nouvelles pr\u00e9cipitations pourront revenir sur le Tessin, ces pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles et au nord, on devrait rester Rosset pour les temp\u00e9ratures baissent est \u00e0 pr\u00e9voir demain matin, il pourra faire entre 4 et 9 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer cette fois les 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur l'ouest, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, tout juste 18 au Tessin, il fera 9 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront faibles \u00e0 tous les niveaux des vents qui seront plut\u00f4t de secteur Est en montagne sur le plateau et de secteur nord sur le Tessin, on se quitte avec effet m\u00e9rite donc quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9mission c'est pas croire, faut pas croire, pardon, je vous souhaite de passer en tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T00:52:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587295", "durationSec": 122, "title": "FRIGO NE APPRENTIS HOTEL AIGLE_RTS000001101692", "excerpt": "Pendant un week-end les 5 apprentis de l'h\u00f4tel restaurant de l'Aigle \u00e0 Val-de-Travers vont g\u00e9rer tous seuls l'\u00e9tablissement. Depuis 15 ans le propri\u00e9taire des lieux fait confiance aux jeunes pour qu'ils soient davantage sensibilis\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des responsabilit\u00e9s de l'h\u00f4tellerie.", "remarks": "Egalement diffus\u00e9 dans l'Entourage du 25.03.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "H\u00d4TELLERIE"], "sequenceIds": ["1587117"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587296", "durationSec": 29, "title": "MI BUFFON GARDIEN ITALIE_RTS000001101958", "excerpt": "Le gardien de l'\u00e9quipe nationale d'Italie Gianluigi Buffon a jou\u00e9 son 1000e match avec la \"squadra azzurra\". Lors d'un match de qualification pour la coupe du monde de football 2018, l'Italie a battu l'Albanie 2 buts \u00e0 0.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PALERME"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["BUFFON, GIANLUIGI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587297", "durationSec": 66, "title": "MI F1 NOUVEAUTES_RTS000001101973", "excerpt": "Le pilote britannique Lewis Hamilton a remport\u00e9 les essais qualificatifs du grand prix d'Australie automobile, devant l'Allemand S\u00e9bastian Vettel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ESSAIS QUALIFICATIFS", "FORMULE 1", "GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587298", "durationSec": 100, "title": "MI GARDIEN LETTONIE_RTS000001101897", "excerpt": "Itw et portrait du gardien de but de l'\u00e9quipe nationale de Lettonie Andris Vanins qui joue actuellement pour le FC Zurich mais qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pendant 7 ans au FC Sion.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["GARDIEN DE BUT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587299", "durationSec": 22, "title": "MI NATI ENTRAINEMENT_RTS000001101933", "excerpt": "Entra\u00eenement des footballeurs de l'\u00e9quipe suisse de football au stade de Gen\u00e8ve \u00e0 la Praille \u00e0 la veille du match de qualification pour la coupe du monde 2018 contre la Lettonie.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587300", "durationSec": 121, "title": "MI NUIT CINEMA_RTS000001102034", "excerpt": "Les Quartz 2017 du cin\u00e9ma suisse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Gen\u00e8ve. Parmi les laur\u00e9ats le film \"Ma vie de courgette\" du r\u00e9alisateur Claude Barras a obtenu le prix du meilleur film de fiction, la meilleure musique de film de Sophie Hunger ainsi que le prix sp\u00e9cial pour le casting et la direction d'acteurs \u00e0 Marie-Eve Hildbrand. L'acteur Bruno Ganz s'est vu d\u00e9cerner le prix d'honneur ainsi que le prix du meilleur r\u00f4le masculin dans \"Un juif pour l'exemple\". Marie Leuenberger a obtenu le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \"L'ordre divin\" de Petra Volpe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1587116"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587301", "durationSec": 97, "title": "MI OBAMACARE 2_RTS000001102009", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC en assembl\u00e9e \u00e0 Appenzell discutent de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Loi sur l'\u00e9nergie soumise en votation populaire le 21.05.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587302", "durationSec": 25, "title": "MI ORDIS INTERDITS AVIONS 2_RTS000001101998"}, {"internalArchiveId": "AA1703587303", "durationSec": 86, "title": "MI TRAITE ROME_RTS000001102038", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587304", "durationSec": 26, "title": "MI UDC ASSEMBLEE_RTS000001101988", "thematicGeographicals": ["APPENZELL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587318", "summary": "B\u00e2timent des forces motrices : Annonce du prix du film suisse de l'ann\u00e9e d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 \"Ma vie de courgette\". Claude Barras montant sur sc\u00e8ne. D\u00e9claration de Pauline Gygax, productrice. D\u00e9claration Sophie Hunger, musicienne. Bruno Ganz, acteur suisse, recevant des applaudissements. Extrait pr\u00e9sentation de Patrick Chappatte, dessinateur. Extrait sketch de Brigitte Rosset, humoriste. Rachel Braunschweig avec le Quartz du meilleur r\u00f4le secondaire.", "id": "1587116", "visualThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE", "GANZ, BRUNO", "HUNGER, SOPHIE", "CHAPPATTE, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587319", "summary": "Apprentis cuisiniers cuisinant. Itw Antonio Cirillo et Aymeric Hofer, apprentis cuisiniers. Itw Ricardo Martins, apprenti employ\u00e9 de commerce. Itw Matthias von Wyss, directeur H\u00f4tel-restaurant de l'Aigle. Ext et int h\u00f4tel restaurant de l'Aigle.", "id": "1587117", "visualThemes": ["RESTAURANT", "APPRENTI", "CUISINIER"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Appenzel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030410", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5EE14207-0E5C-4131-A3F5-0FA8CDFB78A7", "internalArchiveId": "5EE14207-0E5C-4131-A3F5-0FA8CDFB78A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia, r\u00e9agit au r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201\r\nDes frondeurs de l'Union syndicale suisse (USS), fa\u00eeti\u00e8re qui soutient la r\u00e9forme, ont annonc\u00e9 ce vendredi le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum. Interview du vice-pr\u00e9sident d'Unia, Aldo Ferrari, favorable \u00e0 la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n* * Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia, r\u00e9agit au r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites 18h USS\r\nIl y aura tout de m\u00eame un referendum sur la r\u00e9forme des retraites. \r\nCe matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'union syndicale suisse, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des syndicats, approuvait \u00e0 Berne la r\u00e9forme \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9. \r\nMais cet apr\u00e8s midi, des frondeurs - essentiellement romands - ont cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 referendaire. Muriel Ballaman, vous nous rejoignez de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. On sait qu'il va y avoir de toute fa\u00e7on un vote sur cette r\u00e9forme... pourquoi d\u00e8s lors lancer un referendum? \r\ndeux \u00e9l\u00e9ments que les r\u00e9f\u00e9rendaires n'arrivent pas \u00e0 avaler:\r\n- La hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans. Pour les frondeurs, c'est bien elles qui financent la r\u00e9forme en travaillant un an de plus. Et ce sans \u00e9galit\u00e9 salariale. Pas question. \r\n- Autre couleuvre indigeste: les retrait\u00e9s actuels ne vont rien recevoir de plus. Les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont r\u00e9serv\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s. Pour les referendaires, on fait miroiter aux plus de 2 millions de retrait\u00e9s actuels une somme qu'ils ne toucheront pas.  \r\nDonc s'ils parviennent \u00e0 r\u00e9unir 50 milles signatures en 100 jours, comment sera formul\u00e9 le vote?\r\nEt bien il devrait y avoir 2 questions sur le bulletin.\r\n- L'une li\u00e9e \u00e0 la hausse de la TVA, dont les taux sont fix\u00e9s dans la constitution. Et une modification de la constitution doit \u00eatre approuv\u00e9e par la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons. \r\n- L'autre question portera sur l'acceptation ou non de la r\u00e9forme des retraites. \r\nEt pour que Pr\u00e9voyance deux mille 20 soit accept\u00e9e, il faut deux oui. Si le peuple r\u00e9pond non \u00e0 l'une de ces questions, c'est fini. Et pour les d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme \u00e0 l'USS, ce serait un sc\u00e9nario tr\u00e8s noir car le plan B sera pire au vu de la majorit\u00e9 bourgeoise au parlement. \r\nJustement Muriel, comment parlent les frondeurs de leurs \"camarades\" syndicaux?\r\nAh Mehmet il s'en est fallu de peu pour que les principaux syndicats et leur fa\u00eeti\u00e8re - l'USS - soient trait\u00e9s de traitres. \r\nC'est en tous cas ce qu'on entendait en filigrane lors des discours des referendaires. Je vous laisse juge: \r\n\"Comment expliquer aux femmes que les syndicats ne vont pas se battre pour elles? \r\n\"Les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont ridicules.\r\nIl y a des ann\u00e9es nous avions une vision des retraites... Aujourd'hui, elle est morte.\"\r\nC'est ce type de discours qu'on a entendu. Un discours que r\u00e9sume bien Val\u00e9rie Borloz de l'union syndicale vaudoise.  \r\nSON 30\"\r\nDes strat\u00e9gies de salon... loin de la lutte syndicale donc pour ces frondeurs qui comptent d\u00e9sormais se faire entendre dans la rue. \r\nAujourd'hui, c'est donc une alliance pour le moins contre nature qui nait. \r\nOn se frotte les yeux Mehmet. Extr\u00eame gauche, PLR et UDC, main dans la main pour dire non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. Une alliance \u00e9tonnante... qui devra travailler fort pour obtenir un succ\u00e8s le 24 septembre prochain. Si on additionne les forces \u00e9lectorales, on pourrait tout juste arriver \u00e0 50%... mais il faudrait que l'UDC vote comme un seul homme sur les retraites... et on sait d'ores et d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a ne sera probablement pas le cas.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468520", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d\u2019Unia, r\u00e9agit au r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites / FOR_2017-03-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.03.2017"], "alternativeSummary": ["Des frondeurs de l\u2019Union syndicale suisse (USS), fa\u00eeti\u00e8re qui soutient la r\u00e9forme, ont annonc\u00e9 ce vendredi le lancement d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum. Interview du vice-pr\u00e9sident d\u2019Unia, Aldo Ferrari, favorable \u00e0 la r\u00e9forme des retraites."], "variantIds": ["ece-8468520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:48Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAldo Ferrari bonsoir bonsoir, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia et membre de de la pr\u00e9sidence \u00e9galement de l'Union syndicale suisse, vous \u00eates favorable \u00e0 cette r\u00e9forme des retraites, alors vous avez entendu Val\u00e9ry Borloo, hein, de l'union syndicale vaudoise qui vous dit en substance que votre syndicalisme de salon, ce n'est pas bon pour la lutte syndicale et ses valeurs qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 celles et ceux aussi qui vous reprochent d'avoir trahi la cause. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [81%] :\r\n\u00e9coutez d'abord le syndicaliste \u00e7a, donc je suis autre avions de d\u00e9montrer, en particulier avec la lutte, retraite \u00e0 60 ans d'instructeur principal la construction avec les gr\u00e8ves, il y a un peu plus disons la retraite anticip\u00e9e lance contre vraiment et dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:46) [81%] :\r\nLes hommes changent, vous savez bien, bien, bien s\u00fbr, de aujourd'hui, vous \u00eates 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [91%] :\r\nAujourd'hui, je suis aujourd'hui, je suis \u00e0 l'entendre, devenu un syndicaliste de salon bien j'en prends acte non \u00e9coutez, je pense que c'est pas, c'est pas l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat pour les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nMais c'est vrai que les valeurs syndicale, pardonnez -moi, Aldo Ferrari c'est vrai que alors pour pr\u00e9ciser un la pens\u00e9e quand m\u00eame c'est pas juste un slogan les valeurs syndicale, c'est la baisse du temps de travail, c'est la baisse de l'\u00e2ge de la retraite, tout le contraire de ce que vous soutenez aujourd'hui avec la r\u00e9forme des retraites, en quelque sorte, vous vous \u00e9loignez sinon trahir en tout cas vous \u00e9loigner de vos id\u00e9aux on vous achetez en quelque sorte pour 70 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors je vous rappelle, je vous rappelle que l'\u00e2ge de la retraite des femmes modernes, et de 62 \u00e0 64 ans, avec la 10\u00e8me, r\u00e9vision de la je vais partir les poches de ceux qui s'opposent \u00e0 cette r\u00e9vision en avec fils c'est parti ensuite le peuple a tranch\u00e9, il a d\u00e9cid\u00e9, et il a effectivement donn\u00e9 aux femmes pour commencer, la moindre des choses, c'est qu'elle touche en ce que monsieur touche sa rentr\u00e9e Madame de introduit le sprint et ensuite on a baiss\u00e9 le taux de conversion de 7 de 6 8 dans le 2\u00e8me pilier pour des questions li\u00e9es effectivement \u00e0 la situation des march\u00e9s financiers et et au contexte mais en le compensant, et l\u00e0, ce sont 150000 femmes suppl\u00e9mentaires qui ont acc\u00e9d\u00e9 au 2\u00e8me, pilier donc maintenant b\u00e9n\u00e9ficient d'une rente 2\u00e8me pilier dont elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas avec cette r\u00e9vision, ce sera probablement 300000 personnes suppl\u00e9mentaires qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'une rente de 2\u00e8me pilier alors qu'elles n'en ont pas aujourd'hui 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, les nouveaux grands qui auront 70 francs de plus et nous aurons financer l'AVS qui affronte l'effet du baby- boom qui est une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne peut plus contester nous avons contest\u00e9 par le pass\u00e9, parce que nous \u00e9tions, nous voulions prendre des mesures \u00e0 l'avance et on a eu raison, la preuve aujourd'hui l'AVS hein a tenu ou sans probl\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration, entre autres, on va fermer les fronti\u00e8res et donc nous devons affronter cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, les Suisses sont des gens qui n'aiment pas les aventures ne sont pas des aventuriers et ici pour la premi\u00e8re fois depuis 40 ans, on va renforcer l'avait alors le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes demeure inacceptable, mais si j'avais la certitude qu'en disant non \u00e0 la r\u00e9forme 20 20 ans refus en renon\u00e7ant \u00e0 mieux couvrir les femmes qui aujourd'hui n'ont pas 2\u00e8me pilier renon\u00e7ant 70 francs 230 francs pour les couples et en finan\u00e7ant l'AVS \u00e9viter une libre chez si j'\u00e9tais s\u00fbr qu'en disant non, cette situation s'am\u00e9liorait, je l'aurais dit j'ai men\u00e9 mon organisation a men\u00e9 des batailles pour am\u00e9liorer la retraite des gens pour leur permettent de partir dignement, je crois qu'ici il faut pas se tromper de combat, il y a pas de plomber le r\u00e9f\u00e9rendum n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nMais ce que je comprends bien, mais sauf que vous lisez en train d'dire \u00e0 votre base, pas seulement mais aux femmes, en tout cas qui sont oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, vous \u00eates en train de leur dire oui, c'est clair, c'est vous qui allez devoir passer \u00e0 la caisse en quelque sorte en en travaillant une ann\u00e9e de plus mais voil\u00e0 cette r\u00e9forme et pour le bien de tous, en quelque sorte pour leur demander un effort de solidarit\u00e9 \u00e0 elle seulement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [91%] :\r\nNon \u00e0 tout le monde \u00e0 tout le monde, c'est clair, je vous je vous r\u00e9p\u00e8te ce qui est probl\u00e9matique, et on s'est et \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement il y a eu des batailles dans les discussions pour dire : on maintient, on maintient cette cette cette diff\u00e9rence, hein, les rapports de force sont connus, c'est le peuple qui a \u00e9lu cette majorit\u00e9 du Parlement, c'est pas les syndicats, c'est le peuple \u00e0 la fin on doit tenir compte aussi de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9 politique qui fait partie aujourd'hui, aujourd'hui nous avons la chance de r\u00e9soudre la question de l'\u00e9quilibre financier de l'AVS pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [90%] :\r\nLa chance, la chance mais il n'emp\u00eache, vous pourrez enfin le risque est grand que cet retraites : cette r\u00e9forme \u00e9choue puisque, avec le r\u00e9f\u00e9rendum qui est lanc\u00e9e 100 jours donc pour recueillir 50000 signatures s'ils aboutissent 2 questions sur le bulletin de vote, c'est une non \u00e0 l'une d'entre elles tout le Pack est tomb\u00e9 Alex r\u00e9f\u00e9rendum ce n'est pas 2 fois plus de risque d'\u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [89%] :\r\nNon, parce que la la la la la question la question fondamentale : les gens, les gens ont pas dire oui au financement et non \u00e0 la r\u00e9forme, d'ailleurs, elle est li\u00e9e, alors on peut faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour, pour, pour, pour, pour d\u00e9battre, moi je pense que c'est important ce d\u00e9bat public qui vient de nos choix, certains, il est fondamental, on l'a vu avec la baisse du taux de conversion, le peuple a donn\u00e9 un message : nous ne voulons pas de baisser le niveau des ventes aujourd'hui nous remplissons le mandat qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le peuple \u00e0 l'\u00e9poque respective non pour nous on am\u00e9liore la situation des plus bas salaires, les femmes aujourd'hui qui ont 2 emplois et qui ne sont pas couvertes au 2\u00e8me pilier, \u00e7a c'est le scandale apr\u00e8s le scandale de, de, de, de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale autre in\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse les femmes aujourd'hui ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame de, de, de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes, d'accord, il se trouve, il se trouve que ce que ce combat -l\u00e0, hein, on doit le mener, on doit -elle continuer mais je r\u00e9p\u00e8te un en-avant de vente ne r\u00e9sout pas la question de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale qui reste et demeure inacceptable bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [98%] :\r\nC'est un choix par d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:04) [90%] :\r\nNon, c'est pas un choix par des fous, on est en train de parler de la r\u00e9forme des retraites quand, quand on dit qu'on fait miroiter aux aux rentiers actuels 70 francs, il faut quand m\u00eame \u00eatre s\u00e9rieux, personne n'a dit : c'est 70 francs b\u00e9n\u00e9ficierait aux rentiers actuels d'accord qui b\u00e9n\u00e9ficieront futurs rentiers et c'est maintenant que le baby- boom que les \u00e9l\u00e8ves les, les, les, les enfants du Baby boom, vont arriver \u00e0 la retraite, c'est maintenant que nombre de rentiers augmenter l'importance \u00e0 ces gens, on a de l'argent pourquoi votre correspondant au Parlement l'a bien dit : pourquoi l'UDC et elle est, elle est divis\u00e9e, parce que les couples qui vont toucher jusqu'\u00e0 230 francs de rente suppl\u00e9mentaire avec cette r\u00e9vision, ce sont des rentiers, ce sont des gens qui pourront vivre mieux et je signale quand m\u00eame que pour les petits salaires en-dessous de 1700 francs pour partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, avec une rente plus \u00e9lev\u00e9e que celle qu'elle touche aujourd'hui on va faire, on va faire une r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [91%] :\r\nAlors que le d\u00e9bat, le d\u00e9bat d'\u00eatre vif, merci beaucoup, Aldo Ferrari ont \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum en une soir\u00e9e, au revoir, \u00e0 la veille du. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA890A3-E398-4244-8DA2-F499DFF72DDB", "internalArchiveId": "0DA890A3-E398-4244-8DA2-F499DFF72DDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des frondeurs de l'USS lancent un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201\r\nAlors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union syndicale suisse (USS) ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi de soutenir la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, des frondeurs - essentiellement romands - ont cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n* * Des frondeurs de l'USS lancent un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites 18h USS\r\nIl y aura tout de m\u00eame un referendum sur la r\u00e9forme des retraites. \r\nCe matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'union syndicale suisse, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des syndicats, approuvait \u00e0 Berne la r\u00e9forme \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9. \r\nMais cet apr\u00e8s midi, des frondeurs - essentiellement romands - ont cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 referendaire. Muriel Ballaman, vous nous rejoignez de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. On sait qu'il va y avoir de toute fa\u00e7on un vote sur cette r\u00e9forme... pourquoi d\u00e8s lors lancer un referendum? \r\ndeux \u00e9l\u00e9ments que les r\u00e9f\u00e9rendaires n'arrivent pas \u00e0 avaler:\r\n- La hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans. Pour les frondeurs, c'est bien elles qui financent la r\u00e9forme en travaillant un an de plus. Et ce sans \u00e9galit\u00e9 salariale. Pas question. \r\n- Autre couleuvre indigeste: les retrait\u00e9s actuels ne vont rien recevoir de plus. Les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont r\u00e9serv\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s. Pour les referendaires, on fait miroiter aux plus de 2 millions de retrait\u00e9s actuels une somme qu'ils ne toucheront pas.  \r\nDonc s'ils parviennent \u00e0 r\u00e9unir 50 milles signatures en 100 jours, comment sera formul\u00e9 le vote?\r\nEt bien il devrait y avoir 2 questions sur le bulletin.\r\n- L'une li\u00e9e \u00e0 la hausse de la TVA, dont les taux sont fix\u00e9s dans la constitution. Et une modification de la constitution doit \u00eatre approuv\u00e9e par la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons. \r\n- L'autre question portera sur l'acceptation ou non de la r\u00e9forme des retraites. \r\nEt pour que Pr\u00e9voyance deux mille 20 soit accept\u00e9e, il faut deux oui. Si le peuple r\u00e9pond non \u00e0 l'une de ces questions, c'est fini. Et pour les d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme \u00e0 l'USS, ce serait un sc\u00e9nario tr\u00e8s noir car le plan B sera pire au vu de la majorit\u00e9 bourgeoise au parlement. \r\nJustement Muriel, comment parlent les frondeurs de leurs \"camarades\" syndicaux?\r\nAh Mehmet il s'en est fallu de peu pour que les principaux syndicats et leur fa\u00eeti\u00e8re - l'USS - soient trait\u00e9s de traitres. \r\nC'est en tous cas ce qu'on entendait en filigrane lors des discours des referendaires. Je vous laisse juge: \r\n\"Comment expliquer aux femmes que les syndicats ne vont pas se battre pour elles? \r\n\"Les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont ridicules.\r\nIl y a des ann\u00e9es nous avions une vision des retraites... Aujourd'hui, elle est morte.\"\r\nC'est ce type de discours qu'on a entendu. Un discours que r\u00e9sume bien Val\u00e9rie Borloz de l'union syndicale vaudoise.  \r\nSON 30\"\r\nDes strat\u00e9gies de salon... loin de la lutte syndicale donc pour ces frondeurs qui comptent d\u00e9sormais se faire entendre dans la rue. \r\nAujourd'hui, c'est donc une alliance pour le moins contre nature qui nait. \r\nOn se frotte les yeux Mehmet. Extr\u00eame gauche, PLR et UDC, main dans la main pour dire non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. Une alliance \u00e9tonnante... qui devra travailler fort pour obtenir un succ\u00e8s le 24 septembre prochain. Si on additionne les forces \u00e9lectorales, on pourrait tout juste arriver \u00e0 50%... mais il faudrait que l'UDC vote comme un seul homme sur les retraites... et on sait d'ores et d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a ne sera probablement pas le cas.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468530", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des frondeurs de l'USS lancent un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites / FOR_2017-03-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union syndicale suisse (USS) ont d\u00e9cid\u00e9 vendredi de soutenir la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, des frondeurs - essentiellement romands - ont cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire."], "variantIds": ["ece-8468530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:48Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt il y aura tout de m\u00eame un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme des retraites, ce matin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union syndicale suisse, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des syndicats approuvait \u00e0 Berne la r\u00e9forme \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, mais cet apr\u00e8s- midi des frondeurs essentiellement romands ont cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire alors Muriel, vraiment, vous nous rejoignez -nous de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on sait qu'il va y avoir de toute fa\u00e7on un vote sur cette r\u00e9forme, pourquoi d\u00e8s lors lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nAlors 2 \u00e9l\u00e9ments mettre que les r\u00e9f\u00e9rendaires n'arrivent pas \u00e0 avaler la hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans pour les frondeurs, c'est bien elle qui financent la r\u00e9forme en travaillant un an de plus et ce sans \u00e9galit\u00e9 salariale pas question autre couleuvre indigeste, les retrait\u00e9s actuels ne vont rien recevoir de plus, les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont r\u00e9serv\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s pour les r\u00e9f\u00e9rendaires ont fait miroiter aux plus de 2 millions de retrait\u00e9s actuels, une somme qu'ils ne toucheront pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nDonc, s'ils parviennent \u00e0 r\u00e9unir 50000 signatures en 100 jours, comment sera formul\u00e9 le vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEh bien, il devrait y avoir 2 questions sur le bulletin, l'une li\u00e9e \u00e0 la hausse de la TVA, dont les taux sont fix\u00e9s dans la Constitution et une modification de la constitution doit \u00eatre approuv\u00e9e par la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire l'autre question portera sur l'acceptation ou non de la r\u00e9forme des \u00eatre des retraites et c'est \u00e7a que veulent les r\u00e9f\u00e9rendaires et pour que Pr\u00e9voyance 2020 soit accept\u00e9e, il faut deux oui si le peuple r\u00e9pond non \u00e0 l'une de ces questions, h\u00e9 bien c'est fini et pour les d\u00e9fenseurs de cette r\u00e9forme \u00e0 l'USS ce serait un sc\u00e9nario tr\u00e8s noir, car le plan B sera pire, au vu de la majorit\u00e9 bourgeoise au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [82%] :\r\nEt justement, Muriel comment par les frondeurs de leurs camarades, entre guillemets, syndicaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nM\u00e9tier s'en est fallu de peu pour que les principaux syndicats et leur fa\u00eeti\u00e8re l'USS soient trait\u00e9s de tra\u00eetres, c'est en tout cas ce qu'on entendait en filigrane lors des discours des r\u00e9f\u00e9rendaires, je vous laisse juge : comment expliquer aux femmes que les syndicats ne vont pas se battre pour elle les 70 francs mensuels suppl\u00e9mentaires sont ridicules, il y a des ann\u00e9es, nous avions une vision des retraites aujourd'hui, elle est morte, c'est ce type de discours qu'on a entendu un discours que r\u00e9sume bien Val\u00e9rie Borloz Borloo, de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [92%] :\r\nNos centrales syndicales ont privil\u00e9gi\u00e9, je dirais le jeu politique, \u00e0 la lutte syndicale. \r\nC'est l'inverse qu'il aurait fallu faire on adore des strat\u00e9gies qui sont des strat\u00e9gies de salon des strat\u00e9gies de compromis entre gens de bonne compagnie des strat\u00e9gies de realpolitik la realpolitik, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien dans les salles des pas perdus \u00e0 Berne, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 faire dans un syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [94%] :\r\nOn a entendu l'essentiel, un des strat\u00e9gies de salon, loin de la lutte syndicale donc pour ces frondeurs qui comptent d\u00e9sormais se faire entendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nAujourd'hui, c'est donc une alliance pour le moins contre nature qui na\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nMais on soit un peu les yeux Mehmet extr\u00eame gauche PLR et UDC main dans la main pour dire non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, une alliance \u00e9tonnante qui devra travailler fort pour obtenir un succ\u00e8s le 24 septembre prochain si on additionne les forces \u00e9lectorales, on pourrait tout juste arriver \u00e0 50 pourcent mais mais il faudrait que l'UDC vote comme un seul homme, sur les retraites et on sait d'ores et d\u00e9j\u00e0 que ce ne sera probablement pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [85%] :\r\nJe vous remercie, Muriel Madame en Aldo Ferrari. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E00FB651-DD34-4B3A-886D-4CB1B2F6707E", "internalArchiveId": "E00FB651-DD34-4B3A-886D-4CB1B2F6707E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Valais romand recourt contre les r\u00e9sultats des cantonales", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "L'UDC du Valais romand fait recours contre les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. En cause la fraude \u00e9lectorale d\u00e9nonc\u00e9e par trois villes haut-valaisannes.\r\n\r\n* * L'UDC Valais romand recourt contre les r\u00e9sultats des cantonales 12H30 Recours vote UDC \r\nL'UDC du Valais romand recourt contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections au Conseil d'Etat. Le parti d'Oskar Freysinger l'a annonc\u00e9 ce matin. En cause: les fraudes constat\u00e9es dans le Haut du canton. Des irr\u00e9gularit\u00e9s innacceptables pour l'UDC qui se dit pr\u00eate \u00e0 mener jusqu'au bout la proc\u00e9dure, Michael Peuker...\r\nLe r\u00e9sultat de cette \u00e9lection doit \u00eatre le fruit de la volont\u00e9 populaire... Pas question de laisser planer un doute quelconque d\u00e9clarent les repr\u00e9sentants de l'UDC du Valais romand...Le quotidien haut-valaisan \"Walliser Bote\" a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier des irr\u00e9gularit\u00e9s dans les \u00e9lections au Conseil d'Etat et au Grand Conseil... La fraude concerne pour l'heure trois villes: Vi\u00e8ge, Naters et Brigue... Des dizaines de citoyens se sont plaints de n'avoir pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote par correspondance... Or les registres officiels indiquent que ces m\u00eame citoyens ont vot\u00e9... Les communes concern\u00e9es ont d\u00e9pos\u00e9 plainte hier... L'UDC leur embo\u00eete donc le pas aujourd'hui...\r\nL'UDC, dont le ministre Oskar Freysinger s'est fait \u00e9vinc\u00e9 au second tour du scrutin au profit d'un outsider, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre... Michael, est-ce que la fraude constat\u00e9e a pu influencer ce r\u00e9sultat?\r\nPour l'heure, l'ampleur des irr\u00e9gularit\u00e9s reste inconnue... Mais on parle de plusieurs dizaines de cas dans le Haut-Valais... Or plus de 2000 voix s\u00e9paraient Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger au soir du second tour... J'ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question \u00e0 Cyrille Faucherre, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand...\r\n((SON FAUCHERRE 17\"))\r\nOn l'entend... ce recours, l'UDC en fait avant tout une question de principe... Pas s\u00fbr que les r\u00e9sultats des urnes soient remises en cause pour autant... Il reviendra cependant au parlement valaisan de trancher la question et de convoquer - le cas \u00e9ch\u00e9ant - une nouvelle \u00e9lection. Une perspective face \u00e0 laquelle le PLR se dit serein...", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Valais romand recourt contre les r\u00e9sultats des cantonales / 12H30_2017-03-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC du Valais romand fait recours contre les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. En cause la fraude \u00e9lectorale d\u00e9nonc\u00e9e par trois villes haut-valaisannes."], "variantIds": ["ece-8468511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-31T08:53:19Z", "speechToTexts": ["31.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va rester en terre valaisane l'UDC du Valais Romand recourt contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections du Conseil d'\u00c9tat, le parti d'Oskar Freysinger, l'a annonc\u00e9 ce matin en cause les fraudes constat\u00e9es dans le haut du canton des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptable pour l'UDC qui se dit pr\u00eate \u00e0 mener jusqu'au bout cette proc\u00e9dure Michael pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, le r\u00e9sultat de cette \u00e9lection doit \u00eatre le fruit de la volont\u00e9 populaire Pas question de laisser planer un doute quelconque, d\u00e9clarent les repr\u00e9sentants de l'UDC du Valais Romand, le quotidien en valises en balisant beaut\u00e9 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier des irr\u00e9gularit\u00e9s dans les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil, la fraude concerne pour l'heure trois villes, Vi\u00e8ge Naters et Brigue des dizaines de citoyens se sont plaints de ne pas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote par correspondance Or les registres officiels indiquent que ces m\u00eames citoyens ont vot\u00e9 les communes concern\u00e9es ont d\u00e9pos\u00e9 plainte hier l'UDC leur embo\u00eete donc le pas aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [90%] :\r\nEt l'UDC dont le ministre Oskar Freysinger s'est fait \u00e9vinc\u00e9 au second tour du scrutin au profit d'un outsider, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Michael, est-ce que la fraude constat\u00e9e \u00e0 plus influenc\u00e9 ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nAlors, pour l'heure, l'ampleur des irr\u00e9gularit\u00e9s reste inconnue mais on parle de quelques dizaines de cas dans le Haut-Valais Or, plus de 2000 voix s\u00e9paraient Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger, au soir du du second tour, j'ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question \u00e0 Cyrille, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [87%] :\r\n\u00e7a peut avoir une influence alors on pense pas que la fraude soit massif, mais peu importe, je trouve qu'il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution et en tant que membre d'un parlement et c'est \u00e0 nous de rue cr\u00e9dibilis\u00e9 ce qui doit l'\u00eatre plus et c'est un travail pas par int\u00e9r\u00eat, l'UDC pour le canton pour notre r\u00e9gion, mais on le fera \u00e0 tous les degr\u00e9s n'institution quand ce sera n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOn l'entend, ce recours, l'UDC en fait avant tout une question de principe, assure que les r\u00e9sultats des urnes soient remis en cause pour autant, il reviendra cependant au parlement valaisan de trancher la question et de convoquer le cas \u00e9ch\u00e9ant une nouvelle \u00e9lection une perspective face \u00e0 laquelle le PLR se dit serein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nAutre actualit\u00e9 de ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2F6993C-B728-42A2-ACCD-4648119F2BE9", "internalArchiveId": "C2F6993C-B728-42A2-ACCD-4648119F2BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC VD;Sadiq Khan, maire de Londres;Emmanuel Sangra, responsable audit au contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Eric Bianco, chef du service cantonal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, VS;St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey;Philippe Belais, ancien CEO de Bertolucci;Davide Traxler, CEO de Corum\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01  MINISTRE TURC) Il est donc finalement venu en Suisse... Le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct TCha vouch \u00f4 lou a, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir...\u00e0 Berne...par Didier Burkhalter. Une visite de travail...demand\u00e9e par Ankara...alors que la Turquie est en froid avec plusieur pays europ\u00e9ens en raison  de l'annulation de meetings pro-Erdohan. \r\nEt notre ministre lui a bien sp\u00e9cifi\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression en Suisse...c'\u00e9tait pour tout le monde...aussi pour les opposants turcs....Didier Burkhalter lui a aussi demand\u00e9 de respecter les engagements internationaux en mati\u00e8re de droits de l'homme.... \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...cette visite a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie par les parlementaires... Julien Bangerter...\r\n(6H(2) 03 MINISTRE TURC ITV BEGLE) Annul\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich par l'h\u00f4tel qui devait accueiller la conf\u00e9rence....la rencontre entre le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res et la diaspora turc de Suisse a finalement eu lieu dans les salons feutr\u00e9s de l'ambassade...recevant l'assentiment de plusieurs parlementaires suisses...comme le conseiller national PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9...\r\n(6H(3) 17 MACRONMANIA GVT FR) ***Fran\u00e7ois Fillon accuse Fran\u00e7ois Hollande de piloter les r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9boires judiciaires....\r\nInterrog\u00e9 sur France 2...le candidat des R\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur un cabinet noir qui tirerait les ficelles de ses affaires depuis l'Elys\u00e9e....d\u00e9menti imm\u00e9diat et cinglant de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise...qui affirme n'\u00eatre au courant que par l'interm\u00e9diaire de la presse.....\r\nEt pendant ce temps...l'un des adversaires de Fillon \u00e0 la pr\u00e9sidentielle r\u00e2tisse des soutiens de plus en plus larges...m\u00eame parmi les ministres du gouvernement...hier...Jean-Yves le Drian...ministre de la d\u00e9fense et proche du pr\u00e9sident Hollande a annonc\u00e9 qu'il voterait Macron et pas Hamon le 23 avril prochain....Ariane Hasler\r\nDonald Trump esp\u00e8re un vote aujourd'hui de la chambre des repr\u00e9sentants sur sa version de l'obamacare....hier le pr\u00e9sident de la chambre, le r\u00e9publicain Paul Ryan, a report\u00e9 le vote...trop incertain en raison des divisions des r\u00e9publicains sur le sujet....\r\n(6H(4) 15 SUITE LONDRES ITV KHAN) ***Des bougies et des fleurs d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Trafalgar Square hier soir....pour dire que la Grande Bretagne n'a pas peur!\r\nPlusieurs milliers de Londoniens se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la place embl\u00e9matique de la capitale britannique, pour une veill\u00e9e en hommage aux victimes de l'attentat de mercredi pr\u00e8s du parlement de Westminster. Devant la foule, le maire de Londres, Sadiq Khan a appel\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 faire preuve de r\u00e9silience...\r\nL'auteur de l'attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique....a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9...c'est un britannique de 52 ans....Il avait eu des d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, notamment pour agression ou d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu mais jamais pour des affaires de terrorisme. La police a arr\u00eat\u00e9 huit personnes \u00e0 Londres et \u00e0 Birmingham...toutes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9paration d'actes terroristes.\r\n(6H(5) 06 CO2 SYSTEME COMPENSATOIRE ITV SANGRA) ***Polluer est trop facile pour les entreprises suisses. \r\nVerdict du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...qui a test\u00e9 le syst\u00e8me de quotas d'\u00e9missions de CO2. syst\u00e8me jug\u00e9 in-efficace. Trop d'exemptions de la taxe sur le CO2 en sont notamment la cause. Pour Emmanuel Sangra, responsable audit au contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il faut pour le moins ajuster - voire laisser tomber - ce syst\u00e8me d'achat de permis de polluer. \r\nEmmanuel Sangra avec Muriel Ballaman.\r\nEn Valais...Oskar Freysinger sort de sa r\u00e9serve sur sa page facebook le ministre valaisan UDC \u00e9vinc\u00e9 lors des \u00e9lections du week-end dernier affirme avoir eu besoin de temps pour tourner la page et se reconstruire en famille...\r\nEt 3 communes du Haut-Valais portent plainte pour fraude \u00e9lectorale lors de ces \u00e9lections cantonales....Brigue, Vi\u00e8ge et Naters s'en sont rendu compte lorsque des citoyens se sont inqui\u00e9t\u00e9s de ne pas avoir re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote...alors que les registres communaux les annon\u00e7aient comme ayant d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9!\r\n(6H(6) D2 DEVELOPPEMENT BIOARK VS) Le Valais est \u00e0 la pointe dans le domaine de la biopharma et des sciences de la vie. Apr\u00e8s l'inauguration la semaine derni\u00e8re du nouveau BioArk de Vi\u00e8ge, qui comprend un centre de conditionnement de m\u00e9dicaments unique en Suisse, le site de Monthey, h\u00f4te d'une vingtaine de start-up et PME, va conna\u00eetre une nouvelle extension. Le secteur est en plein boom en Valais. Marie Giovanola.\r\nLa gare CFF de Lucerne restera ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 lundi matin....les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le d\u00e9raillement d'un intercity italien sont plus importants que pr\u00e9vus,\r\n(6H(7) 21 BOMBARDIER - SWISS) ***Loin du train mais dans le ciel....Swiss renouvelle la flotte de ses avions court-courriers \u00e0 Gen\u00e8ve...en achetant des appareils au groupe a\u00e9ronautique canadien Bombardier.\r\nDimanche, le premier appareil CS100 sera officiellement livr\u00e9 avant l'arriv\u00e9e de 7 autres mod\u00e8les \u00e0 Cointrin. A Z\u00fcrich, ce sont six Bombardiers tout neufs qui sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels. La compagnie a\u00e9rienne suisse est la premi\u00e8re du monde \u00e0 avoir inaugur\u00e9 ce nouveau mod\u00e8le fabriqu\u00e9 dans les ateliers de Montr\u00e9al, un appareil qui permet au constructeur canadien de sortir la t\u00eate de l'eau, Estelle Braconnier...\r\nC'est la fin d'un long feuilleton...la France et la Suisse ont sign\u00e9 hier \u00e0 Paris l'accord qui r\u00e8gle les questions fiscales \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse...une signature qui pourrait d\u00e9bloquer le projet de racconrdement ferroviaire de l'euro airport...\r\n(6H(8) D3 PATRON CHINOIS) Ouverte depuis hier, la 100e \u00e9dition de Baselworld bat son plein dans un climat \u00e9conomique difficile. Comme d'autres avant elles et pour assurer leur avenir, certaines marques se demandent si elles devront passer en mains \u00e9trang\u00e8res, notamment chinoises? Une question difficile car la r\u00e9ponse, Didier Pradervand, suscite souvent plus de craintes que d'espoirs.\r\nAvoir un patron ou un actionnaire chinois qu'est-ce que \u00e7a change . la r\u00e9ponse samedi \u00e0 12h45 dans 15 minutes, notre s\u00e9quence reportage.\r\n(6H(9) 22 HOCKEY PLAY OFF GOTTERON) ***Hockey sur glace : Gott\u00e9ron a fait le break hier soir en terre tessinoise ! \r\nLes fribourgeois se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri Piotta dans l'acte 2 de la finale contre la rel\u00e9gation. Une victoire acquise de mains de ma\u00eetre et qui permet aux Fribourgeois d'aborder la suite de la s\u00e9rie avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.... Laurent Bastardoz\r\nEt dans les demi-finales pour le titre, Zoug m\u00e8ne 2 \u00e0 0 sur Davos battu 5 \u00e0 2 hier soir...alors que Berne \u00e9galise apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 1 \u00e0  Lugano.\r\nLes nuages ne devraient pas l\u00e2cher la moindre goutte aujourd'hui. Le soleil se fera rare...des \u00e9claicies sont possibles en Valais, dans les pr\u00e9alpes et en Ajoie.\r\n15 \u00e0 18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nLe week-end s'annonce variable...encore assez beau demain....gris et pluvieux dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel sera souvent nuageux mais sec aujourd'hui en Suisse romande. Seuls le Valais, les Pr\u00e9alpes et l'Ajoie b\u00e9n\u00e9ficieront de quelques \u00e9claircies. Il fera doux malgr\u00e9 tout : des 6 \u00e0 8 degr\u00e9s mesur\u00e9s ce matin en Plaine, on passera \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau et jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s dans la Plaine du Rh\u00f4ne gr\u00e2ce au foehn. Le ciel se d\u00e9gagera en partie la nuit prochaine.\r\nDemain samedi, le temps sera assez ensoleill\u00e9 dans l'ensemble. Il fera 15 \u00e0 18 degr\u00e9s. Le ciel se chargera le soir \u00e0 partir du sud et il pleuvra un peu dans la nuit.\r\nDimanche sera gris, maussade et faiblement pluvieux. Il neigera d\u00e8s 1500 m\u00e8tres dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Les \u00e9claircies seront rares.\r\nD\u00e8s lundi, un temps printanier, ensoleill\u00e9 et doux devrait s'installer pour plusieurs jours.", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468539", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8468559", "ece-8468539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T04:51:11Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, ce journal de Sandra Viscardi mais The Touch avoue je le loue \u00e0 Berne Didier pour terrain \u00e0 rappeler hier \u00e0 son homologue turc que la libert\u00e9 d'expression \u00e9tait sacr\u00e9 en Suisse, le respect des droits de l'homme aussi un face-\u00e0-face de Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, suivie d'une rencontre \u00e0 l'ambassade de Turquie avec la diaspora turque Berne ne ferme pas la porte \u00e0 la Turquie, mani\u00e8re peut-\u00eatre de se profiler comme futur interm\u00e9diaire entre Ankara et d'autres pays, quand le courant ne passera plus Londres n'a pas peur et r\u00e9sistera au terrorisme, la capitale britannique a rendu hier soir hommage aux victimes de l'attentat de mercredi soir, une veill\u00e9e pour dire non \u00e0 la terreur 6 heures 20 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage que la France a laiss\u00e9 \u00e0 la Suisse, ce matin, la cour a eu des Genevois pour ne pas dire plus, est -elle due \u00e0 l'influence fran\u00e7aise, trop facile pour nos entreprises, d'acheter des permis de polluer ailleurs qu'on Suisse le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances demande une r\u00e9vision du syst\u00e8me des quotas d'\u00e9mission de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nSuisse- L\u00e9ttonie ce sera demain 18 heures \u00e0 Gen\u00e8ve, match qualificatif de la Coupe du monde 2018, une rencontre que les Suisses doivent imp\u00e9rativement gagner, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [92%] :\r\nPour matin il est donc finalement venu en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nSuisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut h\u00f4te j'avoue o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir \u00e0 Berne par Didier Burkhalter, une visite de travail demand\u00e9e par Ankara alors que la Turquie est en froid avec plusieurs pays europ\u00e9ens en raison de l'annulation de meetings pro- Erdogan et notre ministre lui a bien sp\u00e9cifi\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression en Suisse c'\u00e9tait pour tout le monde aussi pour les opposants turcs Didier Burkhalter lui aussi demand\u00e9 de respecter les engagements internationaux en mati\u00e8re des droits de l'homme sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale cette visite Julien Carter a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie par les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nC'est une visite de travail purement diplomatique et on peut la voir d'un oeil positif c'est l'avis des membres des commissions de politique ext\u00e9rieure, tous partis confondus, quant \u00e0 cette rencontre, ils estiment que l'allocution du ministre turc devant ses compatriotes ne posent pas non plus probl\u00e8me puisqu'elle devait avoir lieu au sein de l'ambassade turque \u00e0 Berne socialiste g\u00e9nevois Carlo Sommaruga note toutefois que la Turquie a soigneusement choisi son agenda, mais la seule d\u00e9claration un peu plus piquante vient du pr\u00e9sident de la commission des affaires ext\u00e9rieures du National, l'UDC Roland B\u00fcchel cet homme, que cette m\u00eame commission n'aient pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de cette visite lors des r\u00e9unions qui ont eu lieu au d\u00e9but de cette semaine, le DFAE reconna\u00eet que la rencontre \u00e9tait dans l'air mais indique n'avoir obtenu une confirmation que hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [91%] :\r\nAnnul\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich par l'h\u00f4tel qui devaient accueillir la conf\u00e9rence, la rencontre entre le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res et la diaspora turc de Suisse a donc finalement eu lieu hier soir dans les salons feutr\u00e9s de l'ambassade, recevant l'assentiment de plusieurs parlementaires, comme le Conseil national PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [90%] :\r\nPlus on va de l'avant que la Turquie sont dans une situation o\u00f9 un jour il y aura besoin de chercher une solution et c'est tr\u00e8s bien que la Suisse puisse \u00eatre partie de cette solution en gardant une neutralit\u00e9 en gardant les ports ouverts en gardant le dialogue, on reste cr\u00e9dible et \u00e7a permettrait, un jour, \u00e0 la suite d'offrir ses bons offices sur le jugement et de participer \u00e0 la r\u00e9solution soit du conflit entre Kurdes et Turcs soient entre Erdogan et opposition et je pense que l\u00e0 nous aurions beaucoup plus utile que le crier avec les loups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, lui, accuse Fran\u00e7ois Hollande de piloter les r\u00e9v\u00e9lations sur ses d\u00e9boires judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [94%] :\r\nInterrog\u00e9 sur France 2 le candidat des r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur un cabinet noir qui tirerait les ficelles de ces affaires depuis l'\u00c9lys\u00e9e, d\u00e9menti imm\u00e9diat et cinglant de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui affirme n'\u00eatre au courant que par l'interm\u00e9diaire de la presse et pendant ce temps, l'un des adversaires de Fillon la pr\u00e9sidentielle ratisse des soutiens de plus en plus larges, m\u00eame parmi les ministres du gouvernement hier Jean-Yves Le Drian, ministre de la D\u00e9fense, proche du pr\u00e9sident Hollande a annonc\u00e9 qu'il voterait Macron macron donc, et pas Hamon le 23 avril prochain rien Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [92%] :\r\nLe soutien est fort politiquement et symboliquement, Jean-Yves Le Drian est ministre de gauche mais qui en m\u00eame temps est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 droite en \u00e9quilibre important \u00e0 l'heure o\u00f9 certains soutiens venus du gouvernement pourrait passer comme trop \u00e0 gauche aux yeux de certains membres d'en marche, Jean-Yves Le Drian offre aussi une puissante caution \u00e0 un Emmanuel Macron, jug\u00e9es plus faibles sur les questions r\u00e9galiennes, le candidat d'en marche, avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ne pas chercher particuli\u00e8rement le soutien de membres du gouvernement, exception faite de Jean-Yves Le Drian, la nouvelle de ce ralliement \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s mal pass\u00e9 dans l'entourage de Beno\u00eet Hamon dans un communiqu\u00e9, l'\u00e9quipe du candidat socialiste d\u00e9nonce Jean-Yves Le Drian, ne respectent pas le vote des \u00e9lecteurs de gauche, il n'est pas acceptable en d\u00e9mocratie que des responsables politiques ne s'accommode du vote des \u00e9lecteurs que lorsque celui -ci leur convient Jean-Yves Le Drian est le 3\u00e8me, membre du gouvernement \u00e0 se rallier au candidat Macron d'autres pourraient suivre Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\nDonald Trump esp\u00e8re un vote aujourd'hui \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants sur sa version de l'obamacare hier, le pr\u00e9sident de la Chambre, le r\u00e9publicain Paul Ryan a report\u00e9 le vote, vote trop incertain en raison des divisions, des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [92%] :\r\nPublic, hein, sur le sujet des bougies et des fleurs d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Trafalgar Square hier soir pour dire que la Grande-Bretagne n'a pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [96%] :\r\nPlusieurs milliers de Londoniens se sont rassembl\u00e9s sur la place embl\u00e9matique de la capitale britannique pour une veill\u00e9e en hommage aux victimes de l'attentat de mercredi pr\u00e8s du Parlement de Westminster devant la foule, le maire de Londres Sadiq Khan, a appel\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 faire preuve de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [83%] :\r\nL'homme venait \u00e0 croire, c'est fait, il faut la Londres est une merveilleuse ville laine de gens incroyable de tous horizons hawaladar mais quand les Londoniens font face \u00e0 l'adversit\u00e9, il s'entra\u00eene toujours. \r\nAutre ah ouais, sport, r\u00e9ponse \u00e0 cette attaque, qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e contre notre ville, c'est cette fac qui a essay\u00e9 de d\u00e9truire notre fa\u00e7on de vivre nos valeurs montre au reste du monde, ce que signifie Londoniens mais c'est des langues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [93%] :\r\nEt l'auteur de l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, c'est un Britannique de 52 ans, il avait d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, notamment pour agression ou d\u00e9tention d'armes \u00e0 feu, mais jamais pour des affaires de terrorisme, la police a, elles ont plus arr\u00eat\u00e9 8 personnes \u00e0 Londres et Birmingham, toutes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9paration d'actes terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nPolluer trop facile pour les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nVerdict du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances qui a test\u00e9 le syst\u00e8me de quotas d'\u00e9mission de CO2 syst\u00e8me donc jug\u00e9 inefficace, trop d'exemption de la taxe sur le CO 2 en sont notamment la cause pour Emmanuel Sangra, responsable audit sous contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il faut, pour le moins ajuster, voire m\u00eame laisser tomber ce syst\u00e8me d'achat de permis de polluer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [91%] :\r\nOn devrait examiner la solution de faire des conventions avec elle pour fixer des niveaux de production des \u00e9missions de CO2, plut\u00f4t que de travailler avec ce syst\u00e8me suisse d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission, c'est une solution hein ou alors que le syst\u00e8me suisse reli\u00e9 avec le syst\u00e8me europ\u00e9en parce qu'on a le plus petit syst\u00e8me au monde au niveau du syst\u00e8me d'\u00e9change de quotas d'\u00e9mission, il suffit qu'une grande entreprise arr\u00eate par exemple sa production, c'\u00e9tait le cas de Tamoil qui \u00e9tait le 3\u00e8me plus gros \u00e9metteurs de CO2 en Suisse et ses droits d'\u00e9mission \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9partis pour l'ensemble des autres entreprises, ce qui leur permettait d'\u00e9viter de devoir racheter nos 3 d\u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [91%] :\r\nEmmanuel Sangra avec Muriel en Valais Oskar Freysinger, sort de sa r\u00e9serve sur sa page Facebook le ministre valaisan UDC \u00e9vinc\u00e9 lors des \u00e9lections du week- end dernier, afin, affirme avoir eu besoin de temps pour tourner la page et se reconstruire en famille et puis 3 communes du Haut-Valais portent plainte pour fraude \u00e9lectorale lors de ces \u00e9lections cantonales Brigue, Vi\u00e8ge et Naters s'en sont rendu compte lorsque les citoyens se sont inqui\u00e9t\u00e9s de ne pas avoir re\u00e7u le mat\u00e9riel de vote alors que les registres communaux les annon\u00e7aient comme ayant d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 le Valais est \u00e0 la pointe dans le domaine de la BioPharma et des sciences de la vie apr\u00e8s l'inauguration la semaine derni\u00e8re du nouveau bio arc de Vi\u00e8ge qui comprend un centre de conditionnement de m\u00e9dicaments unique en Suisse, h\u00e9 bien le site de Monthey, h\u00f4te d'une vingtaine de Start-Up et PME va conna\u00eetre une nouvelle extension, ce secteur est en plein boom, on va Leymarie Giovanola dans la plus de 11 pourcent du du PIB cantonal et plus de 5500 emplois, c'est ce que repr\u00e9sente en Valais le secteur chimie, pharmacie et sciences de la vie, un fleuron de l'\u00e9conomie valaisanne et les cit\u00e9s bio arc de Vi\u00e8ge et de Monthey sont en plein d\u00e9veloppement, une industrie \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, \u00c9ric Bianco, chef du service cantonal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [91%] :\r\nC'est une des industries aider et gagent le plus de valeur ajout\u00e9e au niveau du canton, la contribution au PIB de la chimie et des sciences de la vie est certainement la plus importante pour ce qui est des industries d'exportation et certainement aussi au-dessus de l'\u00e9nergie, on dira \u00e7a comme \u00e7a, maintenant c'est vrai que, elle ne se r\u00e9alise pas, non plus, partout on parle souvent d'un d\u00e9veloppement de la plaine du Rh\u00f4ne visant les routes valeur ajout\u00e9e visant les technologies le but du canton et d'assurer un d\u00e9veloppement sur l'ensemble du territoire et \u00e0 ce titre dans nos vall\u00e9es lat\u00e9rales, c'est aussi le d\u00e9veloppement touristique important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [89%] :\r\n\u00e0 monter \u00e0 la surface du Bio Arc va \u00eatre doubl\u00e9 d'ici 2019 pour atteindre atteindre 13000 m2 et quelque 250 employes, un plan d'am\u00e9nagement vient d'\u00eatre mis \u00e0 l'enqu\u00eate, une aventure initi\u00e9e il y a plus de 10 ans en parall\u00e8le de la chimie centenaire St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [92%] :\r\nLe site chimique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de la r\u00e9flexion en 2004 lorsque nous sommes lanc\u00e9s dans dans cette belle aventure et je crois que c'est un un atout suppl\u00e9mentaire nous sp\u00e9cialisant dans ce domaine de la biotechnologie ici \u00e0 monter, je pense qu'il y a un bel avenir c'est un compl\u00e9ment \u00e0 ce que l'on peut retrouver dans d'autres r\u00e9gions de la Suisse romande l'ensemble de la Suisse romande doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un toutes et mont\u00e9 en fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [94%] :\r\nEt vu le succ\u00e8s actuel d'autres extension du site sont envisageables dans le futur, la gare CFF de Lucerne restera ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi matin, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le d\u00e9raillement d'un intercity et italiens sont plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [90%] :\r\nPr\u00e9vue \u00e0 loin du train, mais dans le ciel, la Suisse renouvelle la flotte de ces avions court- courriers \u00e0 Gen\u00e8ve en achetant des appareils au groupe a\u00e9ronautique canadien Bombardier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [90%] :\r\nMais dimanche, le premier apparaissait sans sera officiellement livr\u00e9 avant l'arriv\u00e9e de 7 autres mod\u00e8les \u00e0 Cointrin \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont 6 Bombardier tout neufs qui sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels, la compagnie a\u00e9rienne suisse est la premi\u00e8re du monde avoir inaugur\u00e9 ce nouveau mod\u00e8le fabriqu\u00e9 dans les ateliers de Montr\u00e9al, un appareil qui permet au constructeur canadien de sortir la t\u00eate de l'eau, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [92%] :\r\nLe bombardier 1600 fra\u00eechement homologu\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, propose 125 places, son grand fr\u00e8re le CS 300 peut accueillir 145 passagers les arguments de ses avions en concurrence avec Airbus ou Boeing, c'est que leur faible amplitude leur permet d'atterrir sur des a\u00e9roports situ\u00e9s en ville, ils sont aussi moins bruyants et moins gourmands en carburant, ce serait m\u00eame le 1er mod\u00e8le de conception enti\u00e8rement nouvelle que l'industrie vu depuis plus de 25 ans, selon les sp\u00e9cialistes, pour l'investissement se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs, formation des techniciens et des pilotes inclus, de quoi solidifier le pari de Bombardier qui fait un coude Poker avec ces nouveaux avions il y a un an encore, en effet, le groupe a annonc\u00e9 un plan de restructuration et la suppression de 7000 emplois dans le monde apr\u00e8s Suisse d'autres compagnies inscrivent d\u00e9sormais leur nom sur le carnet de commandes canadien comme Delta Airlines ou Air Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [91%] :\r\nC'est la fin d'un long feuilleton, la France et la Suisse ont sign\u00e9 hier \u00e0 Paris, l'accord qui r\u00e8gle les questions fiscales A\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse signature qui donc pourrait d\u00e9bloquer le projet de raccordement ferroviaire de l'EuroAirport tout ouverte depuis hier, la 100\u00e8me d'hygi\u00e8ne de base Loire de bat son plein dans un climat \u00e9conomique difficile, comme d'autres avant elle et pour assurer leur avenir, certaines marques se demandent si elles devront passer en mains \u00e9trang\u00e8res, notamment chinoises une question difficile car la r\u00e9ponse Didier pr\u00e9servant suscite souvent plus de craintes que d'espoirs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [86%] :\r\nAjuster titre car si l'horlogerie, a \u00e9t\u00e9 un des premiers secteurs \u00e9conomiques suisses avoir s\u00e9duit les investisseurs chinois, on y d\u00e9nombre pour l'heure, tr\u00e8s peu de vrais succ\u00e8s comme en t\u00e9moigne Philippe Belais, ancien CEO de Bertolucci, rachet\u00e9e en 2005 et aujourd'hui disparu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [92%] :\r\nIl est aujourd'hui triste de constater que la plupart des marques rachet\u00e9es par des groupes chinois pourtant avec des puissances de ce soir, en distribution soit en production, soit les 2 et et des moyens aussi bas n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer ou \u00e0 maintenir leur position sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:28) [91%] :\r\nCes difficult\u00e9s s'expliquent souvent en raison du choc des cultures, des visions et des strat\u00e9gies attention pourtant ne pas peindre le diable dragon chinois sur la muraille, certains s'en sortent bien comme, par exemple, Corum, rachet\u00e9e en 2013, la marque vient de renouer avec les chiffres noirs \u00e0 la satisfaction de son CEO David est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:45) [87%] :\r\nOn a fait plus 38 pourcent,, la derni\u00e8re en chiffre d'affaires, c'est la plus grande croissance du secteur et donc n'importe quel actionnaire martien, chinois, fran\u00e7ais ou suisses seraient contents d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui, apr\u00e8s 10 ans gagne de l'argent et au consensus faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:58) [93%] :\r\nLa preuve, selon lui, que la multiculturalit\u00e9 peut fonctionner moyennant quelques r\u00e8gles de base. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:04) [87%] :\r\nNon seulement nos \u00e9quipes \u00e0 nous, c'est comme sont toutes des \u00e9quipes locales \u00e0 Hong-Kong sont l\u00e9gion, donc \u00e0 Singapour ce quelqu'un de Singapour, en Malaisie, \u00e7a malaisien, je crois que l'int\u00e9gration est tr\u00e8s importante et c'est important d'avoir des gens qui, par la m\u00eame langue, donc vous vous mettez aussi loin, je ne prends pas de cours de chez moi, j'adore le fait qu'on ne parle pas la m\u00eame langue, avec mon actionnaire, je trouve que c'est merveilleux, on parle peu, on parle bien, on mange merveilleusement bien et on boit de tr\u00e8s bons vins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [94%] :\r\nAvoir un patron ou un actionnaire chinois, qu'est-ce que \u00e7a change, r\u00e9ponse demain 12 heures 45 dans 15 minutes c'est notre s\u00e9quence reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [93%] :\r\nHockey-sur-glace Gott\u00e9ron a fait le break hier soir en terre tessinoise, comme on dit en tennis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [91%] :\r\nEt j'y effectivement les fribourgeois se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 1 face \u00e0 Ambri-Piotta, dans l'acte II de la finale contre la rel\u00e9gation, une victoire acquise de main de ma\u00eetre et qui permet aux Fribourgeois d'aborder la suite de la s\u00e9rie avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, leur ambassade au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:53) [91%] :\r\n\u00e0 l'inverse de mardi dernier, lors de l'acte, un Ambri Piotta et pourtant entr\u00e9 dans cette rencontre, le couteau entre les dents, se cr\u00e9ant pas moins de 5 occasions dans les 5 premi\u00e8res minutes de jeu, mais comme ce fut le cas tr\u00e8s souvent cette saison, les L\u00e9ventins ont surtout p\u00each\u00e9 dans leur jeu en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et c'est justement dans cette situation que FribourgGott\u00e9ron va marquer le 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 11 minutes une r\u00e9ussite donne in\u00e9vitable Sprunger qui a fait suite \u00e0 l'ouverture de la marque de Chair 20 cas intervenu 2 minutes avant 3 occasions, 2 buts dans ce 1er tiers ou comment se montrer efficace apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 au bord de la rupture, menant 2 \u00e0 0 puis 3 1 apr\u00e8s des r\u00e9ussites de d'Agostini Hano\u00ef comme et enfin 6 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'apport de m'Holding Germain au clair les fribourgeois en tranquillement et parfaitement g\u00e9r\u00e9 la fin de cette rencontre, une rencontre au demeurant nerveuse marqu\u00e9e par 73 minutes de p\u00e9nalit\u00e9 Fribourg m\u00e8ne donc 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie au meilleur des 7 matches et aura l'occasion ce samedi \u00e0 domicile de poursuive son chemin en direction de son sauvetage en Ligue nationale A. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [95%] :\r\nEt dans les demi- finale pour le titre Zoug m\u00e8ne 2 \u00e0 0 sur Davos, battu 5 \u00e0 2 hier soir alors que Berne \u00e9galise apr\u00e8s sa victoire 4 \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi les nuages ne devraient pas l\u00e2cher la moindre goutte aujourd'hui le soleil se fera rare quelques \u00e9claircies possibles en Valais dans les Pr\u00e9alpes et en Ajoie 15 \u00e0 18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, le week- end s'annonce variable encore assez beau demain gris et pluvieux, dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C041EF92-46E7-4C44-B94F-8E5C9627A365", "internalArchiveId": "C041EF92-46E7-4C44-B94F-8E5C9627A365", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait vid\u00e9o Oskar Freysinger;Roland Rino B\u00fcchel, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure, UDC;Paul Ryan, pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis;extrait Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Sillig, Lucia;Dean Gill, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse, et chasseur de tornades;Bertrand Calpini, directeur de l'une des commissions de l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Gerhard Lob, journaliste ind\u00e9pendant, sp\u00e9cialiste du rail\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/VS/RETRAIT FREYSINGER? 7H)  \r\nOskar Freysinger s'est donc enfin exprim\u00e9... \r\nLui qui s'\u00e9tait mur\u00e9 dans le silence depuis dimanche dernier et l'annonce de son \u00e9viction du gouvernement valaisan...\r\nIl s'est exprim\u00e9 dans une courte vid\u00e9o post\u00e9e sur facebook post\u00e9e hier soir... vers 18h30... \r\nCelui qui est encore jusqu'au 30 avril le ministre valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 s'est adress\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs et \u00e0 ses fans... \r\n  40'' (A LANCER DEPUIS LAUSANNE)\r\nVoil\u00e0 pour cette vid\u00e9o post\u00e9e hier soir...  \r\nYves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais, bonjour...\r\n---\r\nEst ce qu'on peut dire aujourd'hui que le doute n'est plus permis... Et qu'Oskar Freysinger se retire d\u00e9finitivement de la politique...? \r\nPAP\r\n... A \u00e9couter l'int\u00e9ress\u00e9, on pense forc\u00e9ment que tel est le cas. Oskar Freysinger est profond\u00e9ment bless\u00e9, affect\u00e9. Lui qui ne connaissait pas le go\u00fbt de la d\u00e9faite a subi un cuisant revers qui l'a laiss\u00e9 totalement groggy... Depuis sa non r\u00e9\u00e9lection, ce dernier dimanche, il fuit les m\u00e9dias et selon nos sources, il a subi des pressions \u00e0 l'interne de son parti pour s'adresser au moins \u00e0 ses \u00e9lecteurs afin de les remercier... Alors, oui, \u00e0 son ton dans cette vid\u00e9o, on d\u00e9crypte que le choc s'est probablement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 fatal. Qu'Oskar Freysinger va tourner la page... Mais il ne faut pas oublier pour autant que le Savi\u00e9san est une b\u00eate politique qui n'en serait pas \u00e0 son premier effet de manche... Quoi qu'il en soit, on devrait en savoir plus aujourd'hui puisqu'Oskar Freysinger a rendez-vous sur le coup de midi avec J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Un J\u00e9r\u00f4me Desmeules qui dit tout ignorer des intentions de l'int\u00e9ress\u00e9. Il ne cache pas craindre cependant un d\u00e9part ferme et d\u00e9finitif de l'une des figures tut\u00e9laires de l'UDC valaisanne et suisse.\r\nYves Terrani en direct de Sion, merci!\r\nEt toujours dans ce dossier des \u00e9lections cantonales... Des fraudes \u00e9lectoralesont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es en Haut Valais... \r\nTrois communes ont d\u00e9pos\u00e9 des plaintes... Brigue, Vi\u00e8ge et Naters.... \r\nDes citoyens se sont plaints de ne pas avoir re\u00e7u de mat\u00e9riel de vote, alors que les registres indiquaient qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9... Les plaintes seronts sur la table du minist\u00e8re public aujourd'hui... Elles concernent, une dizaine de cas, \u00e0 Naters, une cinquantaine \u00e0 Brigue selon le Waliser Bote... Et Vi\u00e8ge ne donne pas d'indication sur l'empleur de la fraude... \r\nEt toujours dans ces dossiers des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales... Des cas de fraude \u00e9lectorales ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans le Haut Valais... \r\nD\u00e9pot de plaintes pour fraude \u00e9lectorale...\r\n(02/MULTI MINISTRE TURC ITV BUCHEL) Il est finalement venu en Suisse... le chef de la diplomatie turque... \r\n***Mevlut Tchavousolou... a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter hier \u00e0 Berne... Visite \u00e9claire... organis\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute \u00e0 la demande d'Ankara...\r\nLes deux hommes ont \u00e9voqu\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc du 16 avril prochain... Le chef de la diplomatie suisse a fait valoir l'importance de la libert\u00e9 d'expression... Valeur universelle... valable aussi pour les citoyens turcs qu'ils votent en Suisse ou dans leur pays.... \r\nLa premi\u00e8re tentative de visite du ministre turc, en Suisse avait fait couler beaucoup d'encre... car apparent\u00e9e \u00e0 un meeting politique... \r\nCette fois, la rencontre a eu lieu dans des salons feutr\u00e9s... C'est une bonne chose pour l'UDC Roland Rino B\u00fcchel... pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure... \r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter...\r\nTh\u00e8me des discussions \u00e9galement, les mesures prises dans le cadre de l'Etat d'urgence... et l'\u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie...\r\n(12/MULTI SUITE LONDRES PA) A Londres, quelques centaines de personnes, se sont r\u00e9unies hier au centre ville, \u00e0 Trafalgar square, pour rendre hommage aux victimes de l'attentat qui a tu\u00e9 quatre personnes et fait pr\u00e8s de quarante bless\u00e9s...\r\nSept d'entre eux sont encore dans un \u00e9tat grave... \r\nUn logo du m\u00e9tro frapp\u00e9 du message We are not afraid, nous n'avons pas peur a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 sur le parvis, au pied du mus\u00e9e national gallerie... \r\nEt dans le volet de l'enqu\u00eate, 24 heures apr\u00e8s l'attaque, Scotland Yard a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'identit\u00e9 de l'assaillant... \r\nIl s'agit d'un britannique de 52 ans, n\u00e9 dans le sud-est de l'Angleterre... \r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois pour des faits de violence ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es... jamais pour terrorisme... Catherine Illic... \r\n  53''\r\n(D1/TRUMPCARE 7H) ***Donald Trump a subi une refus sec, hier, devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain... \r\nLe vote sur son projet d'assurance-maladie a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'un jour, faute de pouvoir r\u00e9unir une majorit\u00e9. \r\nLes r\u00e9publicains sont divis\u00e9s sur ce projet qui doit remplacer Obamacare, et que l'aile conservatrice du parti juge encore trop \u00e9tatiste. \r\nLe remplacement d'Obamacare est pourtant au Coeur du programme des r\u00e9publicains, et c'est aussi le premier grand dossier l\u00e9gislatif de Donald Trump. \r\nAutant dire qu'un \u00e9chec aujourd'hui aurait de graves cons\u00e9quences pour le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain et pour son parti, Philippe Revaz.\r\n(28/ FEUILLETON FILLON) Fran\u00e7ois Fillon accuse... le pr\u00e9sident Hollande... \r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans des affaires d'emplois, pr\u00e9sum\u00e9s fictifs, soup\u00e7onne le chef de l'Etat... \r\nDans \"l'Emission politique\" sur France 2, le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a mis en cause le pr\u00e9sident Francois Hollande...  d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans la \u00ab machination \u00bb dont il se dit victime. C\u00e9line Tzaud...\r\nLa tension \u00e9tait \u00e0 son comble sur le plateau de France 2. Pendant 2 heures, Francois Fillon a tent\u00e9 de donner son point de vue sur sa candidature. Mais aussi et surtout sur ses.affaires. Et, pour lui, tout simplement, le pr\u00e9sident est impliqu\u00e9. Il aurait, selon lui, ouvr\u00e9 pour alimenter les affaires le concernant, en faisant remonter \u00e0 son bureau toutes les \u00e9coutes judiciaires.. \u00bb ce qui est une in\u00e9galit\u00e9 totale \u00bb, a jout\u00e9 Fillon, se basant sur un livre \u00e0 paraitre. Un livre \u00e9crit par 2 journalistes.du canard enchain\u00e9. Et Francois Fillon, d'aller encore plus loin : \r\n Son 11' fillon\r\nRELANCE ... Des accusations qui ont imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir l'Elys\u00e9e ?\r\nFran\u00e7ois hollande a condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9, je cite, les all\u00e9gations mensong\u00e8re de Francois Fillon. Un des auteurs du livre a \u00e9galement d\u00e9menti les affirmations d'un candidat aux abois qui essaie de \u00ab faire un coup \u00bb. Enfin, le minist\u00e8re de la justice a aussi r\u00e9agi..s'amusant presque de ce candidat qui a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre tous les textes renfor\u00e7ant l'ind\u00e9pendance de la justice..\r\nApr\u00e8s 2 heures de tension, Francois Fillon a fait son mea culpa. Son mea culpa au sujet de 3 costumes de luxe qui lui avaient \u00e9t\u00e9 offerts. \u00ab j'ai eu tort de les accepter, j'ai fait une erreur de jugement.et je l'ai ai rendus \u00e0 ce vieil ami..a d\u00e9clar\u00e9 Fillon....\r\nC\u00e9line Tsaud merci...\r\n(05/CO2 SYSTEME COMPENSATOIRE PA (REP 22H30)) Quand polluer n'est pas si grave... pour les entreprises suisses... En tous cas pas suffisamment disuasifs...\r\nEn cause, des droits d'\u00e9mission de CO2 qui n'incitent pas suffisament les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur pollution.. \r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finance s'est pench\u00e9 sur le m\u00e9canisme sens\u00e9 conduire \u00e0 une baisse des \u00e9missions de CO2 ... Le gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9v\u00e8le dans un rapport publi\u00e9 hier, que des lacunes qui remetttent en cause l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me... \r\nLes exceptions sont trop nombreuses.... \r\nMurielle Ballaman... \r\n  1'09\r\n(Lucerne) ***La gare de Lucerne... Paralys\u00e9e... Plus aucun train ne circule... \r\nLa ville est pourtant un point de passage ferroviaire important en Suisse centrale... \r\nLe traffic devrait reprendre lundi matin au plus t\u00f4t. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le d\u00e9raillement d'une rame Eurocity mercredi sont plus importants que pr\u00e9vus. Il faut remplacer 400 m\u00e8tres de rail et quatre aiguillages. \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions de francs, selon les CFF.\r\n***Alain Arnaud s'est rendu \u00e0 Lucerne, nous l'appellerons \u00e0 7h15... Il nous dira notamment que si les travaux sont aussi longs, c'est parce que l'infrastructure ferrviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge...\r\n(D4/NOUVEAU NUAGE ASPERITAS PI) Levez le nez, c'est officiel: il y a de nouveaux nuages dans le ciel. C'est l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale qui le dit. Hier (JE), \u00e0 Gen\u00e8ve, pour la Journ\u00e9e mondiale de la M\u00e9t\u00e9orologie, elle a pr\u00e9sent\u00e9 une toute nouvelle version de son atlas des nuages, et - chose exceptionnelle - adoub\u00e9 une dizaine de petits nouveaux. Parmi eux, Lucia Sillig ((prononc\u00e9 Loutchia)), une star: l'asperitas.\r\n  1'30\r\n((On dirait une mer d\u00e9mont\u00e9e, avec des \u00e9normes vagues, mais vues par en dessous. Comme si nous Terriens \u00e9tions au fond de l'eau, et que nous observions une temp\u00eate qui se d\u00e9cha\u00eene au-dessus de nos t\u00eates. L'asperitas est rare, mais il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, m\u00eame en Suisse. Pour avoir une chance de l'apercevoir, mieux vaut le guetter le matin, aux abords d'un orage.\r\nDean Gill, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse, et chasseur de tornades \u00e0 ses heures, en a d\u00e9j\u00e0 vu plusieurs.\r\nSON  Il se forme lorsqu'on a \u00e0 faire \u00e0 de l'air plut\u00f4t stable et l\u00e9g\u00e8rement plus frais dans les basses couches, et cet air est surmont\u00e9 par de l'air chaud, tr\u00e8s humide et instable, qui g\u00e9n\u00e8re en fait des conditions orageuses. C'est justement \u00e0 l'interface entre ces deux masses d'air que le ph\u00e9nom\u00e8ne se produit, comme un peu \u00e0 la surface de l'eau\r\nCela fait des ann\u00e9es que les supporters de l'asperitas, des enthousiastes, qui disent \"lutter contre la pens\u00e9e unique du ciel bleu\", tentent de le faire reconna\u00eetre comme un nuage \u00e0 part enti\u00e8re. La premi\u00e8re \u00e9dition de l'atlas international des nuages remonte \u00e0 1896 et aucune nouvelle entr\u00e9e n'avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e depuis le Cirrus intortus en 1951. La derni\u00e8re version accueille, elle, une dizaine de nouvelles appellations. Certains nuages prendront d\u00e9sormais le nom du ph\u00e9nom\u00e8ne qui les a cr\u00e9\u00e9, comme l'explique Bertand Calpini, de l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale\r\nSON Un exemple qui s'appelle cataractagenitus, vous voyez, un nuage qui se forme \u00e0 partir d'une chute, d'une cataracte. Ou bien un autre nuage, flamagenitus, qui se forme \u00e0 partir de feux de f\u00f4ret importants.\r\nLe v\u00e9n\u00e9rable atlas est d\u00e9somais accessible au public, sur internet. Un arbre de classification permet \u00e0 tout un chacun de mettre un nom latin sur nos moutons c\u00e9lestes.))\r\nClasser les nuages... \r\nEt on va pouvoir les observer les nuages aujourd'hui... Puisqu'il va y en avoir beaucoup... \r\nSIMON: *** Il fera gris aujourd'hui sur l'Ouest du Bassin L\u00e9manique et le Jura... Plus changeant sur les Pr\u00e9alpes, des \u00e9claircies en Ajoie... Il fera 15 en Plaine, 18 en Valais, 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Une faible bise va souffler sur le Plateau... Et pour ce week-end, beau samedi... plus changeant et pluvieux dimanche!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(04/EXTRADITION MILITANTE ETA PA) La Suisse veut extrader une activiste de l'organisation s\u00e9paratiste ETA vers l'Espagne. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a rendu ses conclusions hier (JE). Selon l'OFJ, rien ne prouve que la Basque a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e par les autorit\u00e9s espagnoles. Elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en avril 2016 \u00e0 Zurich apr\u00e8s neuf ans de cabale. Thibaut Schaller, la d\u00e9cision de la Suisse provoque une lev\u00e9e de boucliers parmi les organisations de d\u00e9fense des droits humnains.\r\n  52''\r\n((Des protestations qui se font entendre malgr\u00e9 les arguments de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice. L'int\u00e9ress\u00e9e, condamn\u00e9e pour avoir accompli diverses missions pour l'ETA, \u00e9crit l'OFJ, n'est pas parvenue \u00e0 rendre vraisemblable qu'elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e en Espagne... ou que les autorit\u00e9s espagnoles n'ont pas examin\u00e9 s\u00e9rieusement sa plainte. L'OFJ a demand\u00e9 et obtenu tous les documents n\u00e9cessaires, y compris m\u00e9dicaux, des autorit\u00e9s espagnoles, qui affirment elles ne pas avoir tortur\u00e9 cette femme. Pour la justice suisse, m\u00eame si des cas sont av\u00e9r\u00e9s, il n'y a pas lieu de croire que l'Espagne ait tortur\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique ceux qui collaboraient avec l'ETA. Cette d\u00e9cision est malgr\u00e9 tout vue comme \"politique\" par les ONG de d\u00e9fense des droits humains. La Suisse veut \u00e9viter de stigmatiser l'Espagne comme Etat pratiquant la torture,  estime la plateforme humanrights.ch. Alors que les indices de torture sont \"lourds\", et que l'Espagne a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois condamn\u00e9e. L'affaire devrait rebondir via un recours devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(16/AEROPORT BS-MULHOUSE ITV BURKHALTER) C'est le d\u00e9nouement tr\u00e8s officiel d'un dossier qui a empoisonn\u00e9 les rapports entre la France et la Suisse durant des ann\u00e9es. Hier (JE) \u00e0 Paris, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et Harlem D\u00e9sir, Secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ont sign\u00e9 l'accord sur la fiscalit\u00e9 de l'a\u00e9roport binational de B\u00e2le Mulhouse. Un texte qui stipule notamment que c'est le taux de TVA suisse qui s'appliquera dans le secteur suisse et que les recettes de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s acquitt\u00e9es par l'a\u00e9roport seront partag\u00e9es entre les deux pays. Un accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 mais dont Didier Burkhalter se dit satisfait. \r\n  53''\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral interrog\u00e9 par Ariane Hasler\r\n(Br\u00e8ve a\u00e9roport) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Ciel nuageux et g\u00e9n\u00e9ralement sec sur l'ouest du Bassin l\u00e9manique et le long du Jura. Ciel plus changeant dans les Pr\u00e9alpes et dans les Alpes ainsi qu'en Ajoie avec quelques \u00e9claircies. Ciel toujours couvert avec des pr\u00e9cipitations dans la r\u00e9gion du Simplon avec de la neige vers 1500 m\u00e8tres. Temp\u00e9rature en plaine 15 degr\u00e9s sur le Plateau, 18 en Valais. Temp\u00e9rature \u00e0 2000 m\u00e8tres +6 degr\u00e9s. Vent du sud-est mod\u00e9r\u00e9 en montagne et par moments du foehn dans les vall\u00e9es alpines. Faible bise sur le Plateau.\r\n(08/LUCERNE CFF ITV LOB) ***La gare de Lucerne... Paralys\u00e9e... Plus aucun train ne circule... \r\nLa ville est pourtant un point de passage ferroviaire important en Suisse centrale... \r\nLe traffic devrait reprendre lundi matin au plus t\u00f4t. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le d\u00e9raillement d'une rame Eurocity mercredi sont plus importants que pr\u00e9vus. Il faut remplacer 400 m\u00e8tres de rail et quatre aiguillages. \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions de francs, selon les CFF. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour comprendre pourquoi le train italien a d\u00e9railll\u00e9. \r\nSituation sans pr\u00e9c\u00e9dent, pour le sp\u00e9cialiste du rail Gerhard Lob, journaliste ind\u00e9pendant, interrog\u00e9 par Nicole de la Pietra...\r\n  56''  \r\n***Alain Arnaud s'est rendu \u00e0 Lucerne, nous l'appellerons \u00e0 7h15... Il nous dira notamment que si les travaux sont aussi longs, c'est parce que l'infrastructure ferrviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge...", "durationSec": 980, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8468560", "ece-8468540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T05:25:27Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re, bienvenue, le journal Blandine L\u00e9vite Oskar Freysinger, sort de son mutisme, il s'est exprim\u00e9 hier dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Facebook, il annonce qu'il ferme en chapitres de sa vie, nous l'entendrons alors r\u00e9elle retraite ou non pour ce v\u00e9ritable animal politique, nous poserons la question, notre correspondant \u00e0 Sion Yves Terrani, le chef de la diplomatie turque \u00e9tait \u00e0 Berne hier soir il a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter rencontre qui on a donc enfin a eu lieu apr\u00e8s les pol\u00e9miques sur une venue en Suisse de Mevlut vous bout dans un contexte de meetings rencontre finalement feutr\u00e9s c'est mieux comme \u00e7a, selon le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nCe matin, nous irons aussi en gare de Lucerne paralys\u00e9e depuis mercredi et le d\u00e9raillement d'un Eurocity italien une gare en culs-de-sac des acc\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, Lucerne \u00e9tait le parent pauvre des CFF, Alain Arnaud, s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nDes fleurs, des bougies \u00e0 Trafalgar square \u00e0 Londres, hommage aux victimes de l'attentat de mercredi qui a fait 4 morts et 40 bless\u00e9s, c'\u00e9tait hier soir la police britannique a \u00e9galement rendu public, le profil de l'agresseur, n\u00e9 en Grande-Bretagne, 52 ans, pas de condamnation pour terrorisme Donald Trump embourb\u00e9 dans le mar\u00e9cage parlementaire il y a le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a report\u00e9 le vote sur son projet d'assurance- maladie, projet qui doit remplacer l'Obamacare, il a finalement lieu cet apr\u00e8s- midi, ce vote mais le report est un signe de faiblesse inqui\u00e9tant pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nElle a re\u00e7u le Prix suisse de litt\u00e9rature 2017 elle est install\u00e9e \u00e0 Paris depuis 30 ans, Pascale Kramer est la derni\u00e8re invit\u00e9 de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au roman de l'Hexagone et lui est une figure internationale et locale aussi laur\u00e9at c'est ann\u00e9es du prix, fondation de Gen\u00e8ve qu'il recevra ce soir Michael Moller est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 heure, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Conflit en Syrie famine en Afrique : pr\u00e9sidence de Donald Trump nous aborderons tous ces sujets avec lui d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nEt puis il n'y a pas que le stratus dans la vie il y a aussi les voiles de Cirrus les cumulo-nimbus et maintenant un petit nouveau dans l'Atlas des nuages, il porte le doux nom d'asp\u00e9rit\u00e9s assis Lucia Sillig fait les pr\u00e9sentations en toute fin de journal, un petit tour c\u00e9leste, Oskar Freysinger, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [97%] :\r\nEnfin exprim\u00e9, lui qui s'\u00e9tait mur\u00e9 dans le silence depuis dimanche dernier et l'annonce de son \u00e9viction du gouvernement valaisan, il s'est exprim\u00e9 dans une courte vid\u00e9o post\u00e9e sur Facebook hier soir vers 18 heures 30, celui qui est encore jusqu'au 30 avril le ministre valaisan de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 s'est adress\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs et \u00e0 ses fans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nChers amis, les \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s \u00e9lectoraux de ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 d'une telle violence que ma famille et moi- m\u00eame avons mis quelques jours pour le retrouver. \r\nLe temps est d\u00e9sormais venu de dire merci. \r\nMa gratitude va d'abord \u00e0 vous chers \u00e9lecteurs qui \u00e9tait 42500 \u00e0 me soutenir contre vents et mar\u00e9es. \r\nDu fond du coeur, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et de votre engagement pour nos valeurs et nos id\u00e9es, un chapitre de ma vie est en passe de se terminer, mais l'avenir nous r\u00e9serve tant de belles pages \u00e0 \u00e9crire dans la paix et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que tout s'apparente \u00e0 de l'ingratitude, bon vent, vive le film \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette vid\u00e9o post\u00e9e hier soir Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais bonjour bonjour est -ce qu'on peut dire aujourd'hui que le doute n'est plus permis et qu'Oskar Freysinger sortir d\u00e9finitivement de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [94%] :\r\nMais \u00e0 \u00e9couter l'int\u00e9ress\u00e9, on pense forc\u00e9ment que t\u00e9l\u00e9 le cas Oskar Freysinger est profond\u00e9ment bless\u00e9 affect\u00e9, lui qui ne connaissait pas le go\u00fbt de la d\u00e9faite, a subi un cuisant revers qui l'a laiss\u00e9 totalement Grougi depuis sa non r\u00e9\u00e9lection ce dernier dimanche il fuit les m\u00e9dias et, selon nos sources, il a subi des pressions \u00e0 l'interne de son parti pour s'adresser au moins \u00e0 ses \u00e9lecteurs afin de les remercier, ce qui est fait, alors oui \u00e0 son ton \u00e0 son ton pardon dans cette vid\u00e9o on d\u00e9crypte que le choc est probable, c'est probablement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 fatal qu'Oskar Freysinger va tourner la page, mais il ne faut pas oublier pour autant que le saviez en est une b\u00eate politique qui n'en serait pas \u00e0 son 1er, effet de manche, quoi qu'il en soit, on devrait en savoir plus, aujourd'hui, puisqu'Oskar Freysinger a rendez- vous sur le coup de midi, avec J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand un J\u00e9r\u00f4me Desmeules qui dit tout ignorer des intentions de l'int\u00e9ress\u00e9, il ne cache pas craindre cependant un d\u00e9part ferme et d\u00e9finitif de l'une des figures tut\u00e9laires de l'UDC valaisanne et suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [90%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, merci, et toujours dans ce dossier des \u00e9lections cantonales Des fraudes \u00e9lectorales ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Valais 3 communes ont d\u00e9pos\u00e9 des plaintes Brigue et Vi\u00e8ge et Naters, elle les citoyens des citoyens se sont plaints de ne pas avoir re\u00e7u de mat\u00e9riel de vote alors que les registres indiquaient qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 Les plaintes seront sur la table du minist\u00e8re public, aujourd'hui, elle concerne une dizaine de cas \u00e0 Naters une cinquantaine \u00e0 Brigue selon le valise heures Bote h\u00e9 bien, je ne donne pas indication sur l'ampleur de la fraude, il est finalement venu en Suisse, le chef de la diplomatie turque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [90%] :\r\nMais Vlok Tchat vous seul ou a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter hier \u00e0 Berne visite \u00e9claire organis\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, \u00e0 la demande d'Ankara, faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [97%] :\r\nLes 2 hommes ont \u00e9voqu\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel turc du 16 avril prochain le chef de la diplomatie suisse a fait valoir l'importance de la libert\u00e9 d'expression Valeur universelle, valable aussi pour les citoyens turcs qu'ils votent en Suisse ou dans leur pays la premi\u00e8re tentative de visite du ministre turc en Suisse, avait fait couler beaucoup d'encre car apparent\u00e9e \u00e0 un meeting politique cette fois, la rencontre a eu lieu dans les salons feutr\u00e9s, c'est une bonne chose pour l'UDC Roland Rino B\u00fcchel, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure du National. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [90%] :\r\nJe pense que c'est une bonne d\u00e9marche, l'autre d\u00e9marche avec cette campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum du mois prochain, c'\u00e9tait pas une bonne chose, mais cette visite officielle au semi- officielle entre les 2 personnes comp\u00e9tentes, moi je vois aucun probl\u00e8me, il est tr\u00e8s important de parler de l'accord de r\u00e9admission des gens qui doivent quitter la Suisse qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat doit \u00eatre sign\u00e9 et je pense qu'il est aussi tr\u00e8s important de parler du cas de l'ambassadeur num\u00e9ro 2 qui veut h\u00e9las il en Suisse une personne super privil\u00e9gi\u00e9s, il est tr\u00e8s important que la Turquie qui a aucun probl\u00e8me pour cette personne, ils peuvent aussi la reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bang RPR th\u00e8me des discussions \u00e9galement les mesures prises dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence en Turquie et l'\u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort dans le pays, \u00e0 Londres, quelques centaines de personnes se sont r\u00e9unies hier au centre ville \u00e0 Trafalgar square pour rendre hommage aux victimes de l'attentat qui a tu\u00e9 4 personnes et fait pr\u00e8s de quarante bless\u00e9s mercredi 7 d'entre eux sont encore dans un \u00e9tat grave un logo du m\u00e9tro frapp\u00e9 du message : We are not Fred, nous n'avons pas peur a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 sur le parvis, au pied du Mus\u00e9e national Gallery et dans le volet de l'enqu\u00eate, 24 heures apr\u00e8s l'attaque et Scotland Yard a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'identit\u00e9 de l'assaillant, un Britannique de 52 ans, n\u00e9 dans le Sud-Est de l'Angleterre, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois pour des faits de violence, mais jamais pour terrorisme Catherine ce quinquag\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [93%] :\r\nConnu sous diff\u00e9rents pseudonymes tra\u00eene un lourd pass\u00e9 judiciaire derri\u00e8re lui sa derni\u00e8re condamnation remonte \u00e0 2003, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en possession d'un couteau, mais depuis, rien, raison pour laquelle il n'a \u00e9veill\u00e9 aucun soup\u00e7on, les services de renseignement le connaissent pourtant il y a plusieurs ann\u00e9es, son dossier a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 lors d'une enqu\u00eate sur l'extr\u00e9misme violent mais sans qu'il soit consid\u00e9r\u00e9 comme une menace et pour le moment, rien n'indique comment et o\u00f9 il s'est radicalis\u00e9 son attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe jihadiste \u00c9tat islamique, mais l'on ignore s'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de soutiens ou s'il avait des complices, selon la police, il vivait depuis peu de temps dans la r\u00e9gion de Birmingham, o\u00f9 les enqu\u00eateurs ont effectu\u00e9 plusieurs raids les m\u00e9dias affirme qu'il \u00e9tait mari\u00e9 et p\u00e8re de famille, Catherine et Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [95%] :\r\nDonald Trump a subi un refus sec hier devant le Congr\u00e8s \u00e0 M\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [94%] :\r\nLe vote sur son projet d'assurance- maladie a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'un jour, faute de pouvoir r\u00e9unir une majorit\u00e9, les r\u00e9publicains sont dits divis\u00e9s sur ce projet qui doit remplacer Obamacare et que l'aile conservatrice du parti, juge encore trop \u00e9tatiste, le remplacement de ce projet d'Obama est pourtant au coeur du programme des r\u00e9publicains, c'est aussi le 1er grand dossier l\u00e9gislatif de Donald Trump, autant dire qu'un \u00e9chec aujourd'hui aurait de graves cons\u00e9quences pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et pour son parti Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [92%] :\r\nL'atmosph\u00e8re fi\u00e9vreuse des grands soirs r\u00e9gnait dans les couloirs du Capitole ce report du vote est un terrible d\u00e9saveu pour Trump, qui se vante d'\u00eatre un n\u00e9gociateur infaillible, son incapacit\u00e9 \u00e0 convaincre le dernier carr\u00e9 de conservateurs, indique qu'il ne fait pas ou qu'il ne fait plus peur, un signe de faiblesse inqui\u00e9tant pour le pr\u00e9sident quant au leader r\u00e9publicain Paul Ryan, il doit se souvenir avec effroi du sort de son pr\u00e9d\u00e9cesseur John Boehner qui avaient \u00e9t\u00e9 vaincus humili\u00e9s par cette m\u00eame faction de pur et dur hostile au compromis, enfin, le Parti r\u00e9publicain lui- m\u00eame guett\u00e9s par le ridicule apr\u00e8s avoir pr\u00e9par\u00e9 annonc\u00e9 pendant 8 ans qu'il allait remplacer Obamacare, le voil\u00e0 pris au d\u00e9pourvu, \u00e0 l'heure de passer enfin \u00e0 l'action, c'est d'ailleurs ce que laissait entendre Paul Ryan lui- m\u00eame le pain d'au sortir d'une derni\u00e8re s\u00e9ance de parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:06) [90%] :\r\nPendant 7 ans et demi nous avons promis aux Am\u00e9ricains que nous allions abroger et remplacer cette loi inefficace parce qu'elle s'effondrer p\u00e9nalise nos familles et demain nous passons \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [91%] :\r\nPaul Ryan veut passer en force, il n'a pas l'assurance d'obtenir la majorit\u00e9 mais il impose un vote au pl\u00e9num c'\u00e9tait clair ultimatum qu'il posa ses troupes Donald Trump lui- m\u00eame tente un coup de poker audacieux en avertissant les r\u00e9publicains si cette loi ne passe pas, aujourd'hui, il jettera l'\u00e9ponge et maintiendra Obamacare \u00e0 Paris assez extraordinaire qui laisse entendre que le fond de la politique importe moins que le fait de s'imposer, mais si la loi ne passe pas Trump s'appr\u00eate sans doute en rejeter la faute sur ce syst\u00e8me parlementaire, qu'il a souvent d\u00e9nonc\u00e9 hier soir d\u00e9j\u00e0, Fox News en donne un avant- go\u00fbt en bl\u00e2mant ses l\u00e9gislateurs incapables d'appliquer le programme du pr\u00e9sident, le coup de Poker de Trump peut r\u00e9ussir aujourd'hui les opposants seront sous pression maximale tout \u00e0 l'heure et c'est aussi une partie du destin de la pr\u00e9sidence de Trump, qui se jouera lors de ce vote, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [93%] :\r\nUn vote qui devrait avoir lieu cet apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Fillon accuse le pr\u00e9sident Hollande emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires d'emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs il soup\u00e7onne le chef de l'\u00c9tat dans l'\u00e9mission politique sur France 2 le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a mis en cause le pr\u00e9sident Hollande, ils lui reprochent d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans la machination dont il se dit victime C\u00e9line sauve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:25) [95%] :\r\nLa tension \u00e9tait \u00e0 son comble hier soir sur le plateau de France 2 pendant 2 heures, Fran\u00e7ois Fillon a tent\u00e9 de donner son point de vue sur sa candidature, mais aussi et surtout \u00e9videmment sur ces affaires et pour lui, h\u00e9 bien tout simplement, le pr\u00e9sident est impliqu\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, aurait selon lui oeuvr\u00e9 pour alimenter les affaires le concernant en faisant remonter \u00e0 son bureau toutes les \u00e9coutes judiciaires, ce qui est une in\u00e9galit\u00e9 totale, a jout\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon qui se base sur un livre \u00e0 para\u00eetre un livre \u00e9crit par 2 journalistes du Canard Encha\u00een\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon d'aller encore un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [92%] :\r\nOn cherche un cabinet noir, on a trouv\u00e9 le cabinet noir et moi ce soir solennellement, je demande qu'il y ait une enqu\u00eate d'ouverte sur les all\u00e9gations qui sont port\u00e9es dans ce livre, parce que c'est un scandale d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [97%] :\r\nDes accusations qui ont imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir l'\u00c9lys\u00e9e C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande a condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9, je cite les all\u00e9gations mensong\u00e8res de Fran\u00e7ois Fillon, un des auteurs du livre a \u00e9galement d\u00e9menti les affirmations d'un candidat aux abois, qui essaie de faire un coup, enfin, le minist\u00e8re de la Justice a aussi r\u00e9agi, s'amusant presque de ce candidat qui a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre tous les textes renfor\u00e7ant l'ind\u00e9pendance de la justice, au final, apr\u00e8s 2 heures de tension en Fran\u00e7ois Fillon a fait son mea culpa sur un sujet, les 3 costumes de luxe qui lui ont \u00e9t\u00e9 offerts, j'ai eu tort d'accepter ces costumes, j'ai fait une erreur de jugement et je les ai rendus \u00e0 ce vieil ami, a -t-il conclu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [93%] :\r\nMerci quand polluer n'est pas si grave pour les entreprises suisses en tout cas pas suffisamment dissuasif en cause des droits d'\u00e9mission de CO 2 qui n'incitent pas assez les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur pollution le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances est pench\u00e9 sur le m\u00e9canisme sens\u00e9 conduire \u00e0 une baisse des \u00e9missions et le gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9v\u00e8le dans un rapport publi\u00e9 hier que les lacunes mettent en cause l'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me des exceptions sont trop nombreuses, Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:17) [92%] :\r\nSeule la moiti\u00e9 des entreprises 51 pourcent sont sont soumises \u00e0 la taxe sur le CO2, d'autres sont exempt\u00e9s et fixe des objectifs de pollution avec la Conf\u00e9d\u00e9ration ou alors elles ach\u00e8tent des droits d'\u00e9mission de CO2, parmi les entreprises qui sont exempt\u00e9s, on retrouve celles qui g\u00e9n\u00e8rent beaucoup de gaz \u00e0 effet de serre, l'id\u00e9e est de garder les emplois en Suisse et d'\u00e9viter la d\u00e9localisation : l'\u00c9tat distribue gratuitement \u00e0 ces entreprises des droits d'\u00e9mission de CO2, une fois ces certificats \u00e9puis\u00e9 ces soci\u00e9t\u00e9s peuvent en acheter d'autres, mais voil\u00e0, selon le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ces droits d'\u00e9mission sont si pour marcher, qu'il n'incitent pas les entreprises \u00e0 r\u00e9duire leur pollution, une situation aggrav\u00e9e par la fermeture de la raffinerie Tamoil en Valais, elle \u00e9tait le 3\u00e8me plus gros pollueurs en Suisse, sa fermeture a laiss\u00e9 sur le march\u00e9 de nombreux droits d'\u00e9mission, ce qui a fait encore baisser leur valeur selon la loi de l'offre et de la demande une solution correctrices selon le contr\u00f4le des finances serait de se rattacher au syst\u00e8me europ\u00e9en, les cons\u00e9quences de la disparition d'un gros pollueurs seraient d\u00e8s lors moindres, or ce rattachement est bloqu\u00e9 depuis le oui du peuple \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:27) [88%] :\r\nC'est heures 13 la gare de Lucerne paralys\u00e9e, plus aucun train de y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [96%] :\r\nLa ville est pourtant un point de passage ferroviaire important en Suisse centrale, le trafic devrait reprendre lundi matin au plus t\u00f4t les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le d\u00e9raillement d'une rame Eurocity mercredi, sont plus importants que pr\u00e9vu, il faut remplacer 400 m\u00e8tres de rail et quatre aiguillages des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions de francs selon les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:50) [93%] :\r\nAlain Arnaud, s'est rendu \u00e0 Lucerne, il sera avec nous en Direct de d'ici 3 minutes il nous dira notamment que si les travaux sont aussi longs, c'est parce que l'infrastructure ferroviaire de la Cit\u00e9 de la Suisse centrale et d'un autre \u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [91%] :\r\nLevez le nez c'est officiel, il y a de nouveaux nuages dans le ciel, c'est l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale qui le dit, hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la journ\u00e9e mondiale de la m\u00e9t\u00e9o, elle a pr\u00e9sent\u00e9 une toute nouvelle version de son Atlas des nuages et, chose exceptionnelle, elle a adoub\u00e9 une dizaine de petits de petits nouveaux, parmi eux, Lucia Sillig une Star, l'aspect. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:22) [94%] :\r\nOn dirait une mer d\u00e9mont\u00e9e, avec des \u00e9normes vagues mais vues par en dessous comme si nous Terriens \u00e9tions au fond de l'eau et que nous observions une temp\u00eate qui se d\u00e9cha\u00eene au-dessus de nos t\u00eates, l'asperitas, c'est rare, mais il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 m\u00eame en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral le matin aux abords d'un orage Dean Gill, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse et chasseur de tornades \u00e0 16 heures, on a d\u00e9j\u00e0 vu plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:42) [92%] :\r\nAlors il se forme lorsqu'on a affaire \u00e0 de l'air plut\u00f4t stable et l\u00e9g\u00e8rement plus frais dans les basses couches c'\u00e9tait surmonter par de l'air chaud, humide et tr\u00e8s instable qui g\u00e9n\u00e8re, en fait des conditions orageuses et c'est justement \u00e0 l'interface en hebdomadaire que ce ph\u00e9nom\u00e8ne se produit comme un peu \u00e0 la surface de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:02) [94%] :\r\nCela fait des ann\u00e9es que les supporters de l'asperitas des enthousiastes qui disent lutter contre la pens\u00e9e unique du ciel bleu, tentent de le faire reconna\u00eetre comme un nuage \u00e0 part enti\u00e8re, la premi\u00e8re \u00e9dition de l'Atlas international des nuages remonte \u00e0 1896 et aucune nouvelle entr\u00e9e n'avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e depuis le Cirrus un tortueuse en 1951 la derni\u00e8re version accueille, elle, une dizaine de nouvelles appellations certains nuages prendront d\u00e9sormais le nom du ph\u00e9nom\u00e8ne qui les a cr\u00e9\u00e9, comme l'explique Bertrand Calpini, de l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:31) [88%] :\r\nUn exemple qui s'appelle cataracte \u00e0 Johnny tous voyez un nuage qui se forme \u00e0 partir d'une chute d'une cataracte ou bien un autre nuage Flamatt tous ceux qui se forme \u00e0 partir de feux de for\u00eat important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:44) [95%] :\r\nLe v\u00e9n\u00e9rable Atlas est d\u00e9sormais accessible au public sur internet, un arbre de classification permet \u00e0 tout un chacun de mettre un nom latin sur nos moutons c\u00e9leste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:53) [86%] :\r\nEt de pouvoir classer les nuages, on va pouvoir les observer les nuages aujourd'hui, hein, il va y en avoir pas mal quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:59) [89%] :\r\nEffectivement, les transitions vous m'offrez journal L\u00e9vite il va faire gris aujourd'hui sur l'ouest du Bassin l\u00e9manique et le Jura, un peu plus changeant, donc moins gris sur les Pr\u00e9alpes, il y aura m\u00eame des \u00e9claircies en Ajoie 15 degr\u00e9s en plaine 18 en Valais, plus 6 encore \u00e0 2000 m\u00e8tres Une faible bise va souffler sur le plateau pour ce week- end, beau samedi plus changeant et un peu pluvieux, dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FEBED33-A306-47B5-B498-C18C70591A33", "internalArchiveId": "7FEBED33-A306-47B5-B498-C18C70591A33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Conrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois;Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail\r\nRien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement d'un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu'\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c'est aussi parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n* * La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity  environ 5 minutes\r\nRien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement mercredi d'un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu'\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c'est aussi parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d'un autre \u00e2ge : une gare en cul-de-sac, des acc\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9s. \r\nAlain Arnaud, vous \u00e9tiez sur place hier (JE). qu'y avez-vous vu et entendu\r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lucerne en fin d'apr\u00e8s-midi, elle \u00e9tait presque vide, \u00e0 part quelques voyageurs redirig\u00e9s par des employ\u00e9s CFF vers les bus de remplacement, sur la place de la gare qui elle \u00e9tait bond\u00e9e. C'\u00e9tait l'heure de pointe, celle des pendulaires, mais tout fonctionnait plut\u00f4t bien, et dans la bonne humeur. Ecoutez .\r\n  2'10 ((. pas tout le monde doit aller \u00e0 Zurich pour changer au Tessin.))\r\n*** Ainsi donc Lucerne serait le parent pauvre du r\u00e9seau des CFF ? . ***\r\n. difficile \u00e0 imaginer quand on est devant la gare, qui donne bien le change. Mais les apparences sont trompeuses, les voies d'acc\u00e8s datent du 19\u00e8me si\u00e8cle, et justement, elle est en cul-de-sac. Gros probl\u00e8me. Un comit\u00e9 tr\u00e8s actif qui regroupe tous les partis - sauf l'UDC - remue ciel et terre pour faire changer les choses. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le plus actif, c'est le conseiller aux Etats PDC lucernois Conrad Graber, qui si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports .\r\n  1'20  ((. on a aussi le droit d'\u00eatre pas abandonn\u00e9s))\r\nMais la tendance va bel et bien dans l'autre sens, celui de l'abandon. C'est en tous cas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail .\r\n  24''\r\n((TRAD: Le probl\u00e8me, c'est qu'aussi bien les CFF que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports font tout passer par Zurich, qui pourtant d\u00e9borde d\u00e9j\u00e0. Et donc \u00e7a fait baisser la demande chez nous, puisqu'on a davantage de trafic par Zurich, et \u00e7a influence d\u00e9favorablement le rapport co\u00fbt - efficacit\u00e9 d'une gare souterraine. On est dans une spirale n\u00e9gative que cet accident doit inverser.))\r\nVoil\u00e0 pour les espoirs. Pas s\u00fbr qu'ils soient bient\u00f4t exauc\u00e9s, face \u00e0 l'ogre de Zurich. Dans l'imm\u00e9diat, le souci, c'est de r\u00e9tablir le trafic \u00e0 Lucerne. On nous promet que ce sera fait lundi matin. En attendant, bonjour les bouchons en ville .\r\n*** . on imagine. Merci Alain Arnaud, c'est un \u00e9clairage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Cynthia Racine. ***", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8468549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La gare de Lucerne reste paralys\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9raillement d'un Eurocity / JDM_2017-03-24T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 24.03.2017"], "alternativeSummary": ["Rien ne va plus en gare de Lucerne depuis le d\u00e9raillement d\u2019un Eurocity italien. Le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et le restera au moins jusqu\u2019\u00e0 lundi matin. Si les travaux sont aussi longs, c\u2019est aussi parce que l\u2019infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est d\u2019un autre \u00e2ge."], "variantIds": ["ece-8468549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T05:25:27Z", "speechToTexts": ["30.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn y retourne, la gare de Lucerne, rien ne va plus dans cette gare depuis le d\u00e9raillement, mercredi, d'un Eurocity italien, le trafic ferroviaire est paralys\u00e9 et va le rester au moins jusqu'\u00e0 lundi matin, alors si les travaux sont aussi longs, c'est parce que l'infrastructure ferroviaire de la cit\u00e9 de Suisse centrale est hors d'\u00e2ge, c'est une gare en cul-de-sac des acc\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, bonjour Alain Arnaud, bonjour : Simon matador, vous \u00e9tiez sur place \u00e0 Lucerne, hier, qui avez -vous vu et qui avez -vous entendu sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nTout oui alors je, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Lucerne en fin d'apr\u00e8s- midi, elle \u00e9tait presque vide \u00e0 part quelques voyageurs redirig\u00e9s par des employ\u00e9es CFF bus de remplacement sur la place de la gare, qui elle, \u00e9tait bond\u00e9e, c'\u00e9tait l'heure de pointe, celle des pendulaires mais tout fonctionnait plut\u00f4t bien et dans la bonne humeur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [90%] :\r\nMadame passag\u00e8re francophone mais vous vivez \u00e0 Z\u00fcrich et vous \u00eates en excursion \u00e0 Lucerne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [79%] :\r\nUn ex- que c'est un travailleur donc corrig\u00e9 les \u00e9preuves de fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [96%] :\r\nVous avez le temps de corriger parce que le voyage va prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [84%] :\r\nNon mais voyage pour dit : mais c'est tr\u00e8s bien organis\u00e9, alors franchement, j'admire la l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [87%] :\r\nOn vous a un bien indiquer quel bus prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nTout indiquait tout \u00e9tait tr\u00e8s bien indiqu\u00e9, et puis on a bonne affaire du 3 quarts d'heure, mais \u00e7a c'est normal, c'est pas tr\u00e8s grave en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [91%] :\r\nBon, vous entrez dans le bus, Bon voyage, bon retour au revoir mesdames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [88%] :\r\nJe suis venu de Gen\u00e8ve qui ne s\u00e9ance c'est assez compliqu\u00e9, mais pour un accident, \u00e7a marche, j'avais seulement Retarde 25 minutes \u00e7a c'est pas le probl\u00e8me de nous il y a d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nMichael Tanguy vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil lucernois vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident de l'ATE Association transports et environnement du canton de Lucerne, alors le probl\u00e8me, il y en a assez important \u00e0 la gare de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [90%] :\r\nIl y a une infrastructure qui est tr\u00e8s sensible qui est fragile parce qu'on a seulement 2 voies qui m\u00e8ne dans la car \u00e7a veut dire, si on a un accident un probl\u00e8me il y a des retards, on n'a plus, puis \u00e9tait promouvoir le trafic public \u00e0 Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [94%] :\r\nProbl\u00e8me aussi parce que c'est une gare en cul-de-sac, alors que toutes les villes aujourd'hui en Suisse nom une gare traversante, \u00e7a va changer un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [89%] :\r\nOn esp\u00e8re tr\u00e8s fortement que \u00e7a change, parce que c'est un probl\u00e8me \u00e9norme pour nous, on ne peut plus avoir plus de tr\u00e8s on a par exemple aussi la limite, si on veut un 2\u00e8me train \u00e0 perte par heure il faut fait un autre train \u00e0 pas mal, c'est une situation \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, aussi, pour la Suisse, si on pense au par exemple de Gen\u00e8ve, Lausanne, Fribourg au Tessin, on a \u00e7a te cette nouvelle car, pour que tout le monde qui doivent aller en Syrie pour changer au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nAlain Arnaud, que faut -il en conclure quand on entend \u00e7a que Lucerne la gare de Lucerne serait le parent pauvre du r\u00e9seau CFF c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nMais difficile \u00e0 imaginer, quand on est devant cette gare qui qui donne bien le change, mais les apparences sont trompeuses les les voies d'acc\u00e8s datent du 19\u00e8me si\u00e8cle et justement, elle est en cul-de-sac, cette gare, gros probl\u00e8me un comit\u00e9 tr\u00e8s actif qui regroupe tous les partis sauf l'UDC remue ciel et terre pour faire changer les choses au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le plus actif, c'est le conseiller aux \u00c9tats PDC lucernois Conrad Graber, qui si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [83%] :\r\nDans 2 semaines, on a une s\u00e9ance de commission de transport et l\u00e0, j'ai demand\u00e9 qu'une fois en discute les priorit\u00e9s, mais maintenant je, je pense \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment qu'il faut consid\u00e9rer pour vraiment placer des priorit\u00e9s tous les projets en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que cet accident finalement quelque part, il arrive assez bien en vue de cette s\u00e9ance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [86%] :\r\nOui, je pense, c'est un autre argument pour vraiment lutter pour ses cartes souterrains, parce que c'est ce qui se passe aujourd'hui, on peut arriver aussi demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [84%] :\r\nMais vous parlez priorit\u00e9, on a vu Gen\u00e8ve va avoir sa gare Lausanne aussi Z\u00fcrich l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, c'est la derni\u00e8re priorit\u00e9 visiblement Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [86%] :\r\nNon je pense pas mais, voyez, c'est, c'est aussi une question maintenant, on a toutes ces questions de int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et c'est vraiment le moment investir parce que si vous n'investissez pas aujourd'hui, demain, ce serait plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [94%] :\r\nParce que le projet, il existe un je crois qu'il y a des vis\u00e9es apr\u00e8s presque 2 milliards de francs, c'est au niveau f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [87%] :\r\nOui \u00e7a et deuxi\u00e8mement, nous serons pr\u00eats \u00e0 avancer les fonds qui sont n\u00e9cessaires, le canton de Lucerne sera pr\u00eat avec les autres cantons centrale maintenant cet accident montre qu'on a vraiment une situation o\u00f9 il faut agir et pas r\u00e9fl\u00e9chir et pass\u00e9 des ann\u00e9es nous avons aussi le droit d'\u00eatre pas abandonner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nOui, mais la tendance va bel et bien dans l'autre sens, celui de de l'abandon, c'est en tout cas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler vers la pr\u00e9sidente de Pro Bahn Suisse Centrale, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat des usagers du rail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [86%] :\r\nC'est le prix chez entass\u00e9s \u00e0 \u00e7a, le probl\u00e8me c'est qu'aussi bien les CFF que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports font tous passer par Z\u00fcrich qui pourtant d\u00e9bordent d\u00e9j\u00e0 on ne sommes et Thomas r\u00e9uni rep\u00e9rer scrap et donc \u00e7a fait baisser la demande chez nous puisqu'on a davantage de trafic par Z\u00fcrich et \u00e7a influence d\u00e9favorablement le rapport co\u00fbt efficacit\u00e9 d'une gare souterraine, on est dans une spirale n\u00e9gative que cet accident doit inverser, on va un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour les espoirs, pas s\u00fbr qu'ils soient bient\u00f4t exauc\u00e9s, face \u00e0 l'ogre de Z\u00fcrich, dans l'imm\u00e9diat, le souci, c'est de r\u00e9tablir le trafic \u00e0 Lucerne, on nous promet que ce sera fait lundi matin en attendant bonjour les bouchons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [86%] :\r\nEn ville, oui, on imagine la situation effectivement, merci beaucoup, Alain Arnaud et pour cet \u00e9clairage, vous avez r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Xynthia Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-24T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585533", "internalArchiveId": "AA1703585707", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-24T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8490445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8490458.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Football: la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve pour une cinqui\u00e8me victoire", "Projet d'abrogation de l'Obamacare: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "France: Fillon accuse Hollande, la pol\u00e9mique enfle", "Cin\u00e9ma: le r\u00f6stigraben du marketing et de la distribution", "Londres: apr\u00e8s l'attentat, les musulmans craignent les amalgames", "Op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux: les jeunes entre espoir et r\u00e9signation", "Neuch\u00e2tel: meilleur PIB romand gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation", "Etats-Unis: ultimatum de Donald Trump sur l'Obamacare", "Pr\u00e9voyance vieillesse: criantes in\u00e9galit\u00e9s entre femmes et hommes", "Horlogerie: perte de 2000 emplois sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es", "Valais: Oskar Freysinger dit vouloir retourner dans l'ombre", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La Suisse doit l'emporter pour confirmer son r\u00f4le de leader du groupe B pour le Mondial en Russie en 2018.", "Le candidat de la droite accuse Fran\u00e7ois Hollande d'\u00eatre au coeur d'un \u00abcabinet noir\u00bb.", "Claire Burgy fait le point sur la Nuit du cin\u00e9ma suisse.", "Reportage aupr\u00e8s d'une communaut\u00e9 musulmane de Whitechappel, dans l'est de Londres.", "De nombreux jeunes en province vivent dans la peur de ne pas trouver de travail.", "Tr\u00e8s dynamique, le canton bat des records en mati\u00e8re d'innovation. Notamment dans le secteur de la microtechnique.", "Donald Trump exige un vote dans les heures qui viennent, sinon il maintiendra l'Obamacare tel quel.", "Les rentes du deuxi\u00e8me pilier ne sont pas les m\u00eames pour les hommes et les femmes. Les \u00e9carts sont importants.", "La crise fait des d\u00e9g\u00e2ts, chez les horlogers, mais aussi chez les sous-traitants.", "Oskar Freysinger a choisi de poster une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux, dans laquelle il dit vouloir tourner la page."], "variantIds": ["ece-8369924", "ece-8369922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T15:34:07Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:13\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:20:02\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:22:22\r\n  O.Freysinger tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:26:16\r\n      Evinc\u00e9 du gouvernement,\r\n\r\n19:30:26:18  19:30:30:22\r\n  il est apparu pour la 1\u00e8re fois\r\n     en public cet apr\u00e8s midi.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:34:01\r\n Il souhaiterait tourner la page.\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:36:20\r\n Le vote est d\u00e9cisif pour D.Trump.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:41:06\r\n   Il veut abroger l'Obamacare, \r\n  la r\u00e9forme de sant\u00e9 de B.Obama.\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:44:14\r\n   La Chambre des repr\u00e9sentants\r\n        doit se prononcer.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:48:08\r\n Nous en parlons avec Pierre Gobet\r\n     en direct de Washington.\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:53:09\r\nEn France, les attaques de F.Fillon\r\n   dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:11  19:30:58:12\r\n   Il accuse le pr\u00e9sident d'\u00eatre \u00e0\r\nla source des affaires le concernant.\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:04:07\r\n  F.Hollande d\u00e9ment et d\u00e9nonce le\r\nmanque de responsabilit\u00e9 de Fillon.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:08:21\r\n Notre enqu\u00eate sur les difficult\u00e9s\r\n      de l'horlogerie suisse.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:13:15\r\n    Les exportations baissent\r\net la crise frappe de plein fouet.\r\n\r\n19:31:13:17  19:31:18:21\r\n Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre\r\n   d'un secteur en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:06  19:31:23:21\r\nL'\u00e9quipe suisse de football affronte\r\n    la Lettonie demain \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:27:13\r\n dans son groupe de qualification\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:30:21\r\n           Et nous irons\r\n    \u00e0 la Nuit du Cin\u00e9ma Suisse,\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:23\r\n   o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie de la remise\r\n    des prix vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:31:35:01  19:31:38:07\r\n    Le gratin du cin\u00e9ma suisse\r\n       est r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:41:06\r\n        Nous y retrouverons\r\n      Claire Burgy sur place.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:44:20\r\n  Il s'agit de sa 1\u00e8re apparition\r\n             publique\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:48:02\r\n        depuis son \u00e9viction\r\n     du gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:51:01\r\n     O.Freysinger s'est rendu\r\n        \u00e0 l'assermentation\r\n\r\n19:31:51:03  19:31:53:10\r\n des nouveaux policiers du canton.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:56:02\r\nIl s'est exprim\u00e9 devant l'auditoire,\r\n\r\n19:31:56:04  19:31:59:03\r\nmais aucune question n'a pu lui \u00eatre\r\n               pos\u00e9e:\r\n\r\n19:31:59:05  19:32:03:19\r\nle service d'ordre de l'UDC a veill\u00e9\r\n\u00e0 \u00e9carter les journalistes pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:32:03:21  19:32:08:01\r\n   O.Freysinger avait choisi de\r\nposter hier une vid\u00e9o sur Internet,\r\n\r\n19:32:08:03  19:32:11:00\r\n       dans laquelle il dit\r\n     vouloir tourner la page.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:15:05\r\n    -Ils vont pr\u00eater serment\r\n      et Oskar Freysinger,\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:19:11\r\n encore ministre de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n      se devait d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:32:19:12  19:32:23:07\r\n   Le conseiller d'Etat d\u00e9chu\r\n        s'offre \u00e0 la vue\r\n\r\n19:32:23:09  19:32:26:21\r\n   des policiers asserment\u00e9s,\r\n     mais aussi des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:31:05\r\n   Et la consigne est claire.\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:34:11\r\n       -Il ne s'exprime pas\r\n\r\n19:32:34:13  19:32:36:10\r\n         devant la presse.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:39:14\r\n  Merci pour votre compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:32:40:00  19:32:42:15\r\n-Oskar Freysinger tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:32:42:17  19:32:45:16\r\n   Un po\u00e8me de sa composition\r\n         avant, dit-il,\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:47:21\r\n   de retourner dans l'ombre.\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:52:19\r\n   -\"Quand sera venu le temps des\r\nchiens, tu portes toujours ta croix.\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:55:22\r\n        Alors les citoyens\r\n     auront confiance en toi.\"\r\n\r\n19:32:56:00  19:33:01:00\r\n     Merci de votre attention.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:09:11\r\n   -Hier soir, dans une vid\u00e9o\r\n post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:33:09:13  19:33:13:14\r\nil s'adressait pour la premi\u00e8re fois\r\n          \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:33:14:00  19:33:17:13\r\n      -Un chapitre de ma vie\r\n   est en passe de se terminer.\r\n\r\n19:33:17:15  19:33:21:04\r\n     Mais l'avenir me r\u00e9serve \r\n     de belles pages \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:24:15\r\n    Tout regret s'apparenterait\r\n        \u00e0 de l'ingratitude.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:28:07\r\n  Vive le Valais, vive la Suisse.\r\n\r\n19:33:29:14  19:33:31:17\r\n -Il avait besoin de se retrouver\r\n\r\n19:33:31:19  19:33:33:14\r\n     quelques jours en famille\r\n\r\n19:33:33:16  19:33:36:11\r\n        pour faire le point\r\n       et encaisser le choc.\r\n\r\n19:33:36:13  19:33:40:14\r\n    Et pour remercier ces gens\r\n        qui l'ont soutenu.\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:22\r\n   -Ce qui ressortait ce matin\r\n       au march\u00e9 de Sion,\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:48:08\r\n     c'est de la compassion.\r\n\r\n19:33:48:21  19:33:51:08\r\n     -Ca doit \u00eatre difficile.\r\n\r\n19:33:51:10  19:33:53:23\r\n-Je trouve un peu triste pour lui.\r\n\r\n19:33:54:01  19:33:58:10\r\n Mais il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop loin\r\n     pour beaucoup de choses.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:00:18\r\n   -Est-ce que c'est quelqu'un\r\n   qui va manquer au Valais ?\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:04:01\r\n        -Non, pas du tout !\r\n\r\n19:34:05:00  19:34:07:07\r\n -Jusqu'au bout, Oskar Freysinger\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:04\r\naura cherch\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser son image.\r\n\r\n19:34:10:06  19:34:13:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il est apparu \u00e9mu, affaibli.\r\n\r\n19:34:13:22  19:34:16:22\r\n  C'est un peu le chant du cygne.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:23:03\r\n-L'UDC du Valais romand fait recours\r\n contre les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour\r\n\r\n19:34:23:05  19:34:26:02\r\n           de l'\u00e9lection\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:30:20\r\nCette d\u00e9cision fait suite \u00e0 des cas\r\n  suppos\u00e9s de fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:39:22\r\n  L'UDC Valais dit vouloir faire\r\nla lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:16\r\n     Les rentes du 2\u00e8me pilier\r\n       ne sont pas les m\u00eames\r\n\r\n19:34:45:18  19:34:48:15\r\npour les hommes que pour les femmes.\r\n\r\n19:34:48:17  19:34:50:23\r\n    Les \u00e9carts sont importants.\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:55:14\r\n  Une statistique a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e \r\n  par l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:55:16  19:34:59:19\r\n          Elle d\u00e9cortique\r\nles retraites des nouveaux rentiers.\r\n\r\n19:35:01:19  19:35:07:04\r\n  -Ils \u00e9taient 87'000 nouveaux\r\n   rentiers \u00e0 l'AVS en 2015.\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:11:11\r\n        L'administration\r\n    a d\u00e9cortiqu\u00e9 leur revenu.\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:15:06\r\n        La rente moyenne\r\n  est de 1'817 frs pour l'AVS,\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:22\r\net de 2'724 frs pour le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:23:05\r\n     Le 3\u00e8me pilier se retire\r\ng\u00e9n\u00e9ralement sous forme de capital.\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:26:19\r\n-Jusqu'\u00e0 maintenant, on n'avait pas\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:29:23\r\nde statistiques qui montrent vraiment\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:33:03\r\n       les interd\u00e9pendances\r\n     entre ces trois piliers.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:36:00\r\n  Et ce n'est pas un \u00e9chantillon,\r\n\r\n19:35:36:02  19:35:40:01\r\n    c'est toutes les personnes\r\n  qui re\u00e7oivent cette prestation.\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:44:11\r\n         -Une premi\u00e8re,\r\n   pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:47:09\r\nDe quoi mettre des chiffres pr\u00e9cis\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:51:10\r\n         sur l'in\u00e9galit\u00e9\r\n entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:56:07\r\n Dans le 2\u00e8me pilier, une femme\r\n  touche en moyenne 1'839 frs\r\n\r\n19:35:56:09  19:36:02:08\r\n        alors qu'un homme\r\n       touchait 3'278 frs.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:21\r\n-Dans les couples mari\u00e9s, les femmes\r\n\r\n19:36:06:23  19:36:10:10\r\nr\u00e9duisent leur activit\u00e9 de travail.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:14:16\r\n      Elles accumulent moins\r\n       dans le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:19:17\r\n    Evidemment, les diff\u00e9rences\r\n de salaires jouent un r\u00f4le aussi.\r\n\r\n19:36:19:19  19:36:24:15\r\n    La conclusion, c'est qu'il \r\n    faut recommander aux femmes\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:31:02\r\nd'avoir une activit\u00e9 professionnelle\r\n  et de ne pas r\u00e9duire leur taux.\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:36:11\r\n  -Dans une dizaine d'ann\u00e9es, \r\n  ces statistiques permettront\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:19\r\n      peut-\u00eatre un pilotage\r\n    plus factuel des besoins.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:00\r\n     -L'Union Syndicale Suisse\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:47:16\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la r\u00e9forme\r\n de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:50:13\r\n        Une d\u00e9cision prise\r\n       \u00e0 98 voix contre 21.\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:55:05\r\n   Dans l'apr\u00e8s-midi, un groupe\r\n   d'organisations syndicales,\r\n\r\n19:36:55:07  19:36:58:14\r\n        a pourtant annonc\u00e9\r\n   qu'il lancera un referendum.\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:00:07\r\n        Il s'agit de lutter\r\n\r\n19:37:00:09  19:37:03:17\r\n  contre l'augmentation de l'\u00e2ge de\r\nla retraite \u00e0 65 ans pour les femmes.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:08:15\r\n   Aux USA, le vote qui se joue\r\n    est crucial pour D.Trump.\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:19\r\n        Le pr\u00e9sident veut \r\n       abroger l'Obamacare,\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:15:02\r\n       la r\u00e9forme de sant\u00e9 \r\n       de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:20:00\r\nAu Congr\u00e8s, le vote sur la nouvelle\r\n loi devait avoir lieu hier soir,\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:24:02\r\nmais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 aujourd'hui,\r\n         faute de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:29:06\r\n    D.Trump a lanc\u00e9 un ultimatum\r\n\u00e0 ses propres troupes r\u00e9publicaines:\r\n\r\n19:37:29:08  19:37:34:20\r\n    il exige un vote imminent,\r\n  ou il maintiendra l'Obamacare.\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:39:16\r\n       -L'arriv\u00e9e discr\u00e8te\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:44:01\r\n  du pr\u00e9sident de la Chambre, \r\n  juste avant un vote crucial.\r\n\r\n19:37:44:03  19:37:48:13\r\n    Paul Ryan porte le projet\r\ndestin\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 Obamacare.\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:52:05\r\n     -Cela fait 7 ans et demi\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:54:12\r\nque nous promettons aux Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:57:01\r\n      que nous allons abroger\r\n      et remplacer cette loi.\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:02\r\nDemain, nous allons passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:06\r\n  -Le pr\u00e9sident aussi y a mis \r\n  tout son poids, se d\u00e9pla\u00e7ant\r\n\r\n19:38:02:08  19:38:04:17\r\n         pour n\u00e9gocier\r\n    avec les parlementaires.\r\n\r\n19:38:04:19  19:38:08:11\r\nIl a lanc\u00e9 un appel sur Twitter.\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:10:10\r\n       -Soutenez notre plan,\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:05\r\n        cela va \u00eatre super.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:15:14\r\n    Appelez vos repr\u00e9sentants,\r\n          vos s\u00e9nateurs\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:20:16\r\n           et dites-leur\r\n   que vous soutenez notre plan.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:08\r\n       -Mais le vote pr\u00e9vu\r\n       doit \u00eatre repouss\u00e9.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:26:15\r\n    Donald Trump lance alors\r\n         un ultimatum:\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:31:01\r\nsi la loi ne passe pas ce vendredi,\r\n    Obamacare restera en place.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:34:23\r\n A la Chambre, les r\u00e9publicains\r\n ont une majorit\u00e9 confortable.\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:38:11\r\n     Mais ils sont divis\u00e9s\r\n sur cette r\u00e9forme de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:42:11\r\n L'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti craint\r\n que des millions d'Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:46:14\r\nperdent leur couverture m\u00e9dicale et\r\nque les prestations soient r\u00e9duites.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:50:02\r\n  Pour les ultra-conservateurs,\r\n  au contraire, la nouvelle loi\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:54:07\r\nconna\u00eet encore trop de subventions,\r\n    pas assez de march\u00e9 libre.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:57:22\r\n     Le pr\u00e9sident joue gros.\r\n\r\n19:38:58:00  19:38:59:11\r\n    La loi va-t-elle passer ?\r\n\r\n19:38:59:13  19:39:03:19\r\n     \"On verra\", r\u00e9pond-il.\r\n\r\n19:39:05:16  19:39:07:07\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:13:16\r\n           Avec ce vote,\r\nD.Trump est \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:17:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:20:19\r\n    Et aux derni\u00e8res nouvelles,\r\n     toujours pas de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:25:18\r\n    Alors que le vote est pr\u00e9vu\r\n          dans une heure.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:28:22\r\n  Les Am\u00e9ricains ont voulu \u00e9lire\r\n    le roi de la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:35:00\r\n         Mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n      ce n'est pas si facile.\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:44:22\r\n    Donald Trump est confront\u00e9\r\n\u00e0 ce \u00e0 quoi tous ces pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:46:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s.\r\n\r\n19:39:46:15  19:39:51:11\r\n   Il est limit\u00e9 par la justice\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:05\r\navec l'une des premi\u00e8res mesures de\r\nDonald Trump, le d\u00e9cret migratoire.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:02:07\r\n   C'est le syst\u00e8me qui le veut.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:09:02\r\n       Donald Trump apprend\r\n     cette le\u00e7on fondamentale.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:17:22\r\nSa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que pr\u00e9sident\r\n       va en prendre un coup.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:21:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:00\r\n   A Londres, on en sait un peu \r\n  plus sur l'auteur de l'attaque.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:27:16\r\n        N\u00e9 au Royaume-Uni,\r\nl'homme s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:31:09\r\n Son crime a fortement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\npar la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 travers\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:14\r\n           tout le pays,\r\n  qui redoute d'\u00eatre stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:38:16\r\nL.Burkhalter s'est rendu dans l'une\r\ndes plus grandes mosqu\u00e9es d'Europe,\r\n\r\n19:40:38:18  19:40:42:08\r\n       celle de Whitechapel\r\n      dans l'est de Londres.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:49:15\r\n   -Londres panse ses plaies\r\napr\u00e8s l'attentat de Westminster.\r\n\r\n19:40:49:17  19:40:54:16\r\n    Le terroriste s'est r\u00e9clam\u00e9\r\nde la m\u00eame religion que ces fid\u00e8les.\r\n\r\n19:40:56:15  19:41:01:15\r\n -Ca n'a rien \u00e0 voir avec l'islam,\r\n l'islam ne t'enseigne pas \u00e0 tuer.\r\n\r\n19:41:01:17  19:41:06:20\r\n   -L'islam t'enseigne la paix,\r\n         la gentillesse.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:11:16\r\n     -L'une des plus grandes\r\n       mosqu\u00e9es d'Europe.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:15:06\r\nUn sermon centr\u00e9 sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:04\r\n -Ce type de barbarie et de folie\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:21:09\r\n   va \u00e0 l'encontre des pr\u00e9ceptes\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:23:19\r\n     de toutes les religions.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:26:02\r\n-Parmi les craintes des fid\u00e8les,\r\n\r\n19:41:26:04  19:41:29:05\r\n    les \u00e9ventuelles r\u00e9actions\r\nislamophobes ces prochains jours.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:31:16\r\n   -Nous devons faire comprendre\r\n\r\n19:41:31:18  19:41:33:08\r\n          aux extr\u00e9mistes\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:35:11\r\n     qui veulent nous diviser\r\n   qu'ils \u00e9chouent compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:37:19\r\n -La police est venue pour tisser\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:39:11\r\n   des liens avec la communaut\u00e9\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:41:00\r\n      juste apr\u00e8s le sermon.\r\n\r\n19:41:41:02  19:41:43:12\r\n     Pour essayer de combattre\r\n          la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:46:03\r\n    -La mosqu\u00e9e, nous soutient\r\n\r\n19:41:46:05  19:41:48:02\r\n   toujours dans notre travail.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:51:10\r\n   -Il y a quelques extr\u00e9mistes,\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:53:20\r\n      on ne peut pas le nier.\r\n\r\n19:41:53:22  19:41:59:05\r\n          Nous avons eu\r\n   des confrontations avec eux.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:00\r\n -Le porte-parole de la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:04:11\r\n       est personnellement\r\n     concern\u00e9 par l'affaire.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:07:21\r\n  -Deux extr\u00e9mistes m'ont attaqu\u00e9\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:10:11\r\n         il y a deux ans.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:14:00\r\n        Nous \u00e9tions oppos\u00e9s\r\n\u00e0 leurs activit\u00e9s dans le quartier.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:19:23\r\n      Cela ne m'a pas emp\u00each\u00e9\r\n   de collaborer avec la police.\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:24:11\r\n    -Salman veut en apprendre\r\n     un maximum sur l'auteur\r\n\r\n19:42:24:12  19:42:28:14\r\n de l'attentat, pour d\u00e9terminer\r\n s'il a d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 lui.\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:34:15\r\n-Le pape Fran\u00e7ois a re\u00e7u au Vatican\r\n  tous les gouvernements de l'UE.\r\n\r\n19:42:34:17  19:42:39:07\r\nIl se dit inquiet face \u00e0 la d\u00e9sunion\r\n   d'une vieille Europe en crise.\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:43:19\r\n            Il affirme\r\n que l'Europe \"risque de mourir\",\r\n\r\n19:42:43:21  19:42:46:16\r\n     si elle ne retrouve pas\r\n les id\u00e9aux des p\u00e8res fondateurs,\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:48:04\r\n       comme la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:50:05\r\n Les dirigeants c\u00e9l\u00e9breront demain\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:52:20\r\n   les 60 ans du trait\u00e9 de Rome\r\n   dans la capitale italienne.\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:55:12\r\n    La d\u00e9claration de F.Fillon\r\n       hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:57:05\r\n    a fait l'effet d'une bombe.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:00:03\r\n  Le candidat de la droite accuse\r\n    F.Hollande d'\u00eatre au coeur\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:01:14\r\n        d'un \"cabinet noir\"\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:04:20\r\n       et de faire remonter\r\nles \u00e9coutes judiciaires \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:07:11\r\n      sur la foi d'un livre \r\n     sorti hier en librairie.\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:12:09\r\n Probl\u00e8me: un des auteurs du livre\r\n affirme ne jamais avoir \u00e9crit \u00e7a.\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:16:00\r\n   -Sous le feu des scandales\r\n         depuis 2 mois,\r\n\r\n19:43:16:02  19:43:20:17\r\n        F.Fillon a lanc\u00e9\r\n      une grave accusation.\r\n\r\n19:43:20:19  19:43:23:19\r\n     -Je vais mettre en cause\r\n  le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:43:23:21  19:43:27:18\r\nIl y a un livre qui sort ces jours.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:30:19\r\n     En 240 pages, il explique\r\n     comment Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:43:30:21  19:43:34:07\r\n     fait remonter les \u00e9coutes\r\n     judiciaires \u00e0 son bureau.\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:39:02\r\n   On cherchait un cabinet noir,\r\n          on l'a trouv\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:44:15\r\n   -Le livre est en librairie\r\n        depuis ce matin.\r\n\r\n19:43:44:17  19:43:47:16\r\n     Les trois journalistes,\r\n  dont deux du Canard encha\u00een\u00e9,\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:10\r\n       mettent en lumi\u00e8re\r\n l'instrumentalisation politique\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:54:00\r\n  des services de renseignement\r\n   pour le compte de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:56:19\r\n     Mais nulle question ici\r\n       de \"cabinet noir\".\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:00:04\r\n-Fran\u00e7ois Hollande fait remonter\r\n \u00e0 l'Elys\u00e9e toutes les \u00e9coutes\r\n\r\n19:44:00:06  19:44:02:13\r\n judiciaires qui l'int\u00e9ressent,\r\n      vous confirmez \u00e7a ?\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:04:20\r\n-Pas du tout, on n'a jamais \u00e9crit \u00e7a.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:06:21\r\n   Je vais vous lire la page 23.\r\n\r\n19:44:06:23  19:44:09:05\r\n      \"Le retour aux affaires\r\n          des Chiraquiens\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:12:18\r\n        nourrit le soup\u00e7on\r\n de l'existence d'un cabinet noir.\r\n\r\n19:44:12:20  19:44:18:00\r\n      Il n'est pas possible\r\nd'en apporter la preuve formelle.\"\r\n\r\n19:44:19:07  19:44:21:13\r\n    -Quand il lance sa bombe,\r\n      Fran\u00e7ois Fillon admet\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:25:08\r\n qu'il n'a pu lire qu'un extrait\r\n    dans \"Valeurs actuelles\".\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:27:18\r\nUne revue de la droite r\u00e9actionnaire\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:33:01\r\n     et du carr\u00e9 de fid\u00e8les\r\npr\u00e9sents au meeting du Trocad\u00e9ro.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:36:11\r\n -En jetant son pav\u00e9 dans la mare,\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:38:18\r\nFran\u00e7ois Fillon ob\u00e9it \u00e0 une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:44:38:20  19:44:41:20\r\n    qu'affectionnait C.Pasqua:\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:44:09\r\n\"Quand on est emb\u00eat\u00e9 par une affaire,\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:47:11\r\n          il faut cr\u00e9er\r\n   une affaire dans l'affaire.\"\r\n\r\n19:44:47:13  19:44:50:11\r\n   -La corde est un peu grosse\r\n     pour Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:55:07\r\n    qui inaugurait aujourd'hui\r\nl'Agence fran\u00e7aise anti-corruption.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:01:22\r\n L'Elys\u00e9e promet que l'int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:22\r\ndevra r\u00e9pondre de cette accusation\r\n        devant la justice.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:10:06\r\n-La suite, consacr\u00e9e aux \u00e9lections\r\n   pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises,\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:13:17\r\n        vue de Ch\u00e2teauroux,\r\n une ville du centre de la France.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:17:03\r\n       Loin de la capitale,\r\n    la RTS y est en immersion.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:19:11\r\n Nous vous proposons un reportage\r\n\r\n19:45:19:13  19:45:25:17\r\n    sur cette jeunesse qui vit\r\n  dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:33:22\r\n Ils t\u00e9moignent de leurs craintes\r\n pour leur avenir professionnel.\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:38:10\r\n   -La population de Ch\u00e2teauroux\r\n          est en baisse.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:40:10\r\n   Les jeunes quittent la ville.\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:44:15\r\n    Mais pour quelles raisons ?\r\n\r\n19:45:44:17  19:45:48:11\r\n     Et quel est leur regard \r\n    sur cette pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:58:01\r\n             Musique\r\n\r\n19:45:58:03  19:46:00:09\r\n        Illyana a 19 ans.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:05:15\r\n          Elle a quitt\u00e9\r\n     la ville apr\u00e8s son bac.\r\n\r\n19:46:06:19  19:46:08:11\r\n     -Je me suis toujours dit\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:10:13\r\n    que je ne resterai pas ici.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:17:08\r\n     Ce n'est pas assez actif.\r\n\r\n19:46:17:10  19:46:20:18\r\n        C'est assez vivant\r\n       sur certains points,\r\n\r\n19:46:20:20  19:46:24:02\r\n          mais il n'y a\r\n     pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:29:19\r\n      -Illyana vit \u00e0 Paris \r\n     pour suivre ses \u00e9tudes.\r\n\r\n19:46:29:22  19:46:34:05\r\n        Un choix que nombre\r\nde ses camarades de lyc\u00e9e ont suivi.\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:37:11\r\n     -La plupart sont partis,\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:44:09\r\ncar il n'y a pas assez de domaines\r\n   d'\u00e9tudes ici, ni d'emplois.\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:50:00\r\n     -Offrir assez d'emplois\r\n       et d'enseignement,\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:13\r\n un d\u00e9fi que les petites villes\r\n    fran\u00e7aises rencontrent.\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:57:12\r\n          Ils essaient\r\n   de faire rester les jeunes\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:01:14\r\n          pour \u00e9viter\r\n la d\u00e9sertification des villes.\r\n\r\n19:47:01:16  19:47:05:02\r\n     C'est une des missions\r\n        de Bruno Emile,\r\n\r\n19:47:05:04  19:47:08:22\r\n       qui est \u00e0 la t\u00eate\r\n des \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:47:09:13  19:47:12:16\r\n-Il faut amener de la vie \u00e9tudiante,\r\n\r\n19:47:12:18  19:47:16:06\r\nanimer les bars et le centre-ville.\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:24:22\r\nC'est important pour les entreprises\r\nlocales aussi d'avoir des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:31:11\r\n  -Trouver une place de travail:\r\nune pr\u00e9occupation pour les jeunes.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:35:13\r\n        Le taux de ch\u00f4mage\r\ndes moins de 25 ans frise les 25 %:\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:39:11\r\n         trois fois plus\r\n    que la moyenne nationale.\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:44:12\r\nLa mission locale essaie d'int\u00e9grer\r\n     des jeunes en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:48:01\r\nLes attentes envers les candidats\r\n         sont nombreuses\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:50:22\r\n   mais souvent insatisfaites.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:53:13\r\n        -Cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:56:09\r\n   Ca fait 2 ans que je cherche\r\n\r\n19:47:56:11  19:47:59:00\r\nun brevet professionnel en coiffure,\r\n\r\n19:47:59:02  19:48:00:21\r\n      mais je ne trouve pas.\r\n\r\n19:48:01:05  19:48:04:14\r\n-J'attends qu'ils parlent des jeunes,\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:09:01\r\nils ne parlent que de la vieillesse.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:13:13\r\n-Illyana votera pour la 1\u00e8re fois\r\n      \u00e0 une pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:15\r\n          Elle sait que\r\n  beaucoup de jeunes de son \u00e2ge\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:03\r\nne partagent pas son enthousiasme.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:24:09\r\n     -Beaucoup ne croient pas\r\n         en la politique.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:29:23\r\n  Je peux comprendre que les gens\r\n    s'abstiennent, il n'y a pas\r\n\r\n19:48:30:01  19:48:33:13\r\n    de politicien qui comprend\r\ntoute une partie de la population.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:42:06\r\n-Les jeunes restent la cat\u00e9gorie la\r\nplus touch\u00e9e par l'abstentionnisme.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:48:04\r\n    -La Turquie a-t-elle espionn\u00e9\r\nses ressortissants vivant en Suisse ?\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:52:12\r\n    Le Minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:55:22\r\n  pour \"soup\u00e7on de renseignement\r\n       politique prohib\u00e9\".\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:57:02\r\n         Il y a 15 jours,\r\n\r\n19:48:57:04  19:49:01:14\r\ndes activit\u00e9s d'espionnage \u00e9taient\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:04:18\r\nElles visaient des Turcs critiques\r\n        envers le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:49:05:10  19:49:09:09\r\n         Notre enqu\u00eate sur\r\nles difficult\u00e9s du secteur horloger.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:15:21\r\nDes exportations en baisse de 10 %\r\npar rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:21:05\r\n       Le Salon Baselworld\r\ntente de pr\u00e9server les apparences,\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:26:16\r\n  mais la crise fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:35:06\r\n-En deux ans, l'industrie horlog\u00e8re\r\n  a perdu plus de 2'000 emplois.\r\n\r\n19:49:35:14  19:49:38:11\r\n         -Ca fait deux ans\r\n\r\n19:49:38:12  19:49:40:18\r\n qu'on voit nos chiffres baisser.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:42:06\r\n          -On a perdu 5 %\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:44:23\r\nde l'emploi industriel \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:45:01  19:49:47:08\r\n  -On a eu deux ans rock'n'roll,\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:50:17\r\n      et une ann\u00e9e de blues.\r\n\r\n19:49:51:22  19:49:55:05\r\n   -Les artisans-bo\u00eetiers ici\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:49:55:06  19:49:57:00\r\n    travaillent sur du luxe.\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:00:13\r\n  5'000 \u00e0 10'000 pi\u00e8ces par an\r\n      quand tout va bien.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:11\r\n     Mais 20 % des effectifs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:05:03\r\n          -En 2008-2009,\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:07:14\r\n  il y a eu une crise importante\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:09:04\r\n           de six mois.\r\n\r\n19:50:09:06  19:50:13:22\r\n          Six mois apr\u00e8s,\r\n  c'\u00e9tait une reprise fulgurante.\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:24:01\r\n   L\u00e0, depuis 18 mois, on descend\r\net on aimerait bien toucher le fond.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:28:05\r\n       -C'est l'explosion \r\n       du ch\u00f4mage partiel:\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:33:04\r\n     2'000 demandeurs d'emploi\r\ndans les manufactures neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:50:33:06  19:50:36:23\r\n  Le ch\u00f4mage a grimp\u00e9 \u00e0 6,5 %.\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:40:12\r\n      -C'est le signe qu'on a\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:19\r\n    des capacit\u00e9s de production\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:46:11\r\n    qui d\u00e9passent les besoins,\r\n        c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:50:46:12  19:50:49:23\r\n          Mais \u00e7a montre\r\nqu'elles s'attendent \u00e0 une reprise.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:53:20\r\n-La situation n'est pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:56:19\r\n    Certes, la branche a perdu\r\n\r\n19:50:56:21  19:51:03:07\r\n2'000 emplois, mais elle en a engag\u00e9\r\n     plus de 10'000 auparavant.\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:08:00\r\n    -Alain Marietta a 40 ans\r\n  de m\u00e9tier dans l'horlogerie.\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:10:17\r\n   Mais cette crise passe mal.\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:14:01\r\nIl a licenci\u00e9 10 % de son personnel.\r\n\r\n19:51:14:03  19:51:19:01\r\n   Et il en veut aux horlogers\r\nqui pr\u00e9f\u00e8rent se fournir en Asie.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:22:05\r\n     -Pour des belles montres,\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:25:12\r\n on ach\u00e8te des \u00e9l\u00e9ments en Suisse.\r\n\r\n19:51:25:14  19:51:30:16\r\n        Vous avez des montres\r\n\u00e0 mouvements m\u00e9caniques, plus ch\u00e8res,\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:36:00\r\net on ach\u00e8te les \u00e9l\u00e9ments en Asie.\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:41:13\r\n-Dans les ateliers neuch\u00e2telois,\r\n     on attend avec anxi\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:47:06\r\n      le retour des patrons\r\n      partis \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:51:49:02  19:51:53:09\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n      a aussi ses r\u00e9ussites.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:57:11\r\n     Le canton bat des records\r\n     en mati\u00e8re d'innovation,\r\n\r\n19:51:57:13  19:52:01:22\r\n       avec un PIB/habitant\r\n   le 6\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:05:10\r\n      Son \u00e9conomie participe\r\n    \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:08:11\r\nNous vous proposons un reportage sur\r\nNeuch\u00e2tel, leader en microtechnique.\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:13:13\r\n       -Microcity, le p\u00f4le\r\n  de l'innovation de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:13:15  19:52:16:23\r\n       On y trouve l'EPFL,\r\n        le CSEM ou N\u00e9ode.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:20:09\r\n       Ils occupent pr\u00e8s \r\n      de 1'000 chercheurs,\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:24:15\r\n  leur savoir-faire est reconnu\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:28:13\r\n         Sandy Wetzel,\r\nle directeur d'Y-Parc \u00e0 Yverdon,\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:32:13\r\n reprendra la direction du parc \r\ntechnologique neuch\u00e2telois N\u00e9ode.\r\n\r\n19:52:33:21  19:52:37:02\r\n     -On parle de plus en plus\r\n           de Microcity.\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:39:17\r\n    La microtechnique se passe\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:42:15\r\n       dans l'arc jurassien.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:47:21\r\n-Le canton bat tous les records \r\nau niveau des d\u00e9p\u00f4ts de brevets.\r\n\r\n19:52:47:23  19:52:52:09\r\n         Les entreprises\r\n     en d\u00e9posent 425 par an.\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:55:20\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:52:55:22  19:52:57:23\r\n        est connu pour \u00eatre\r\n\r\n19:52:58:01  19:53:02:23\r\n tr\u00e8s industrialis\u00e9 et innovateur.\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:08:10\r\n       -Le PIB du canton\r\n   se place en 6\u00e8me position.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:13:19\r\n     Mais Neuch\u00e2tel poss\u00e8de\r\n  peu de si\u00e8ges d'entreprises.\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:18:17\r\n  Ses richesses se volatilisent\r\n     dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n19:53:19:02  19:53:22:05\r\n  -Plus aucune grande manufacture\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:24:14\r\n      d'horlogerie appartient\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:27:12\r\n        \u00e0 des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:53:27:14  19:53:32:10\r\n   Ce serait difficile d'imaginer\r\nun changement de politique cantonale\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:37:01\r\n  pour garder ici ces richesses.\r\n\r\n19:53:38:08  19:53:41:05\r\n  -Pour cela, les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:44:17\r\n   estiment qu'il faut changer\r\n       l'image du canton.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:47:19\r\n-Neuch\u00e2tel n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se vendre\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:49:09\r\n           \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:52:00\r\nde ce qu'il est capable de produire.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:55:22\r\n   On entend parler de Neuch\u00e2tel\r\n      que pour des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:53:56:00  19:54:00:03\r\n    Des affaires anecdotiques \r\n    par rapport \u00e0 la substance\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:05:05\r\n        qui fait ce canton.\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:11:12\r\n  -Le canton ne doit pas louper\r\n  le virage de l'industrie 4.0\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:19:03\r\n      pour rester en t\u00eate\r\n    de p\u00f4les technologiques.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:24:09\r\n         -C'est la reprise\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse de football,\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:27:13\r\n       qui rencontre demain \r\n       la Lettonie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:27:15  19:54:30:03\r\nUn match important de qualification\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:32:12\r\n     La Suisse doit l'emporter\r\n pour confirmer son r\u00f4le de leader\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:34:18\r\n     du groupe B et maintenir\r\n  ses distances avec le Portugal.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:16\r\n     -Ce match tombe un peu\r\n    au milieu de nulle part.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:41:02\r\nMais cinq jours de retrouvailles\r\n    pour les joueurs suisses\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:43:07\r\n   doivent suffire \u00e0 retrouver\r\n     les bons automatismes.\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:45:19\r\n   -On a beaucoup d'exp\u00e9riences\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:47:17\r\n        avec cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:51:11\r\n        On se conna\u00eet bien.\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:56:04\r\n  On a eu une pause tr\u00e8s longue,\r\n     mais on a vu \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:54:56:06  19:55:03:19\r\n    que tout le monde a la t\u00eate\r\n       en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:11:11\r\n -L'\u00e9quipe de Suisse de Petkovic\r\n  veut continuer \u00e0 progresser.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:16:03\r\n  Dans le duel face au Portugal\r\npour la premi\u00e8re place du groupe,\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:19:23\r\n      l'objectif de demain\r\nest beaucoup plus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n19:55:20:08  19:55:22:16\r\n      -Le plus important sont\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:25:05\r\n     les trois points demain.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:29:00\r\n      C'est le grand objectif\r\n        pour cette semaine.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:34:07\r\n     On veut progresser aussi.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:39:03\r\n-Tout autre r\u00e9sultat qu'une victoire\r\n      demain serait une r\u00e9elle\r\n\r\n19:55:39:05  19:55:40:16\r\n       contre-performance.\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:44:03\r\n    La Lettonie n'est en effet\r\npas du calibre \u00e0 pouvoir rivaliser\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:46:23\r\n    avec les t\u00e9nors du foot.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:50:19\r\n    Yann Sommer et compagnie\r\n  devraient les faire craquer.\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:57:09\r\n -Suisse-Lettonie, \u00e0 suivre demain\r\n      d\u00e8s 17h25 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:02:04\r\n     La Nuit du Cin\u00e9ma Suisse \r\n     a lieu en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n19:56:02:06  19:56:05:04\r\n      La c\u00e9r\u00e9monie de remise\r\n    des prix vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:09:06\r\n    Le gratin du cin\u00e9ma suisse\r\n et des m\u00e9dias est r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:13:04\r\n       Parmi les r\u00e9compenses\r\n        les plus attendues:\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:15:04\r\n    le meilleur film bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:18:05\r\n     le meilleur documentaire\r\n   ou encore le meilleur acteur.\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:21:20\r\n      Claire Burgy, bonsoir.\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:24:10\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n    les Romands partent favoris\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:33:23\r\n    avec \"Ma vie de Courgette\"\r\n           de C.Barras.\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:39:11\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:56:39:15  19:56:49:03\r\n c'est la suite logique d'une ann\u00e9e\r\nexceptionnelle pour le cin\u00e9ma romand.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:57:20\r\n  Avec aussi la belle adaptation\r\n   de \"Un Juif pour l'exemple\".\r\n\r\n19:56:58:01  19:57:03:00\r\n     L'acad\u00e9mie a bien reconnu\r\n    cette ann\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n19:57:03:04  19:57:09:01\r\n    Mais par rapport au public,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:17:08\r\n     Le grand favori, \"Ma vie\r\n de Courgette\" il vient de sortir\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:23:10\r\n         dans les cin\u00e9mas.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:31:04\r\n   Julia Evard va nous expliquer\r\n  pourquoi on d\u00e9cale les sorties.\r\n\r\n19:57:32:03  19:57:34:12\r\n      -Ce sont les favoris\r\n  de la Nuit du Cin\u00e9ma Suisse.\r\n\r\n19:57:41:11  19:57:44:18\r\n    Si tout le monde conna\u00eet\r\n    l'aventure de Courgette,\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:49:08\r\n  personne ne conna\u00eet la com\u00e9die\r\nqui raconte l'histoire de la lutte\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:53:15\r\n      pour le droit de vote\r\n      des femmes en Suisse.\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:00:11\r\n    -Le film sort avec le titre\r\n\r\n19:58:00:12  19:58:03:08\r\n    \"L'Ordre divin\" le 7 juin.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:08:00\r\n   On a choisit cette date parce\r\n que c'est une p\u00e9riode plus calme.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:10:21\r\n          Mais aussi pour\r\n      la capacit\u00e9 de travail:\r\n\r\n19:58:10:23  19:58:15:16\r\n    on aimerait faire une bonne\r\npr\u00e9paration pour la Suisse romande.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:21:07\r\n     Il faut traduire le film.\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:15\r\n-Il faut du temps et de l'argent.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:28:05\r\n     Les Romands peuvent voir\r\nMa vie de Courgette depuis 5 mois,\r\n\r\n19:58:28:07  19:58:32:12\r\n         les Al\u00e9maniques\r\n    depuis un mois seulement.\r\n\r\n19:58:32:14  19:58:37:21\r\n   Extrait du film en allemand\r\n\r\n19:58:37:23  19:58:41:04\r\n Une sortie al\u00e9manique qui g\u00e9n\u00e8re \r\nmoins d'enthousiasme que chez nous.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:45:11\r\n        \"Courgette\" compte\r\n130'000 entr\u00e9es en Suisse romande,\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:06\r\n    un record depuis 20 ans.\r\n\r\n19:58:48:08  19:58:52:09\r\n  Mais moins de 28'000 entr\u00e9es\r\n     en suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:01:19\r\n    -Il y a plusieurs raisons:\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:04:03\r\n   la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:06:15\r\npar rapport aux films d'animation,\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:15:13\r\n      et le fait que le film\r\n est peu diffus\u00e9 dans les cin\u00e9mas.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:20:05\r\n-Il y a des diff\u00e9rences de cultures,\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:23:15\r\n   ce n'est pas le m\u00eame humour.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:09\r\n-Mais il y a des th\u00e8mes universels,\r\n      comme dans \"Courgette\",\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:33:06\r\n             un film\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 vendu dans 60 pays.\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:47:09\r\n     -La Nuit du Cin\u00e9ma Suisse\r\n      est \u00e0 suivre en direct.\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:50:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:50:04  19:59:51:13\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:53:14\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:53:16  19:59:57:00\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:57:02  20:00:00:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, V.Gerber, A.Giddey,\r\n     A.Huber, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030405\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:04) [89%] : \r\nDonc j'attends plus Pierre mais \u00e7a marchait alors je crois que c'\u00e9tait bon Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:10) [90%] : \r\nAllez, merde, merde, merde concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, Oskar Freysinger tire sa r\u00e9v\u00e9rence, l'homme \u00e9vinc\u00e9 du gouvernement valaisan dimanche dernier, est apparu pour la premi\u00e8re fois en public cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Sion, apr\u00e8s avoir fait savoir sur les r\u00e9seaux sociaux qu'il souhaitait tourner la page, le vote est d\u00e9cisif pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut abroger l'Obamacare, la r\u00e9forme de sant\u00e9 de Barack Obama, la Chambre des repr\u00e9sentants, doit se prononcer ce soir, nous en parlons avec notre correspondant, Pierre Gobet en Direct de Washington, en France, les attaques de Fran\u00e7ois Fillon dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il porte des accusations \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'il juge responsable de ses d\u00e9boires judiciaires, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9ment et d\u00e9nonce aujourd'hui le manque de responsabilit\u00e9 du candidat de la droite, notre enqu\u00eate ce soir sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l'horlogerie suisse les exportations baissent, la crise frappe de plein fouet les horlogers mais aussi les sous- traitants, nous sommes all\u00e9s dans les montagnes neuch\u00e2teloises \u00e0 la rencontre d'un secteur en difficult\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse de football est en terre romande, elle affronte la L\u00e9ttonie demain \u00e0 Gen\u00e8ve dans son groupe de qualification pour la Coupe du monde 2018 et nous irons \u00e0 la Nuit du cin\u00e9ma suisse ou la c\u00e9r\u00e9monie de la remise des prix vient de d\u00e9buter le gratin du cin\u00e9ma suisse s'est r\u00e9uni au b\u00e2timent des Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve nous y retrouverons Claire Burgy sur place, il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:42 > 0:04:10) [91%] : \r\nDe sa premi\u00e8re apparition publique depuis son \u00e9viction du gouvernement valaisan Oskar Freysinger, s'est rendu \u00e0 l'assermentation des nouveaux policiers du canton qui avait lieu \u00e0 Sion, cet apr\u00e8s- midi, l'homme s'est exprim\u00e9 devant l'auditoire, mais aucune question n'a pu lui \u00eatre pos\u00e9es, le service d'ordre de l'UDC a veill\u00e9 \u00e0 \u00e9carter les journalistes pr\u00e9sents, Oskar Freysinger, avait choisi de poster hier soir une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux dans laquelle il dit vouloir tourner la page, Flore Dussey Ivan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:04:31) [91%] : \r\nIls vont pr\u00eater serment et Oskar Freysinger encore ministre de la s\u00e9curit\u00e9 jusqu'au 1er mai se devait d'\u00eatre la premi\u00e8re \u00e9v\u00e9nement public o\u00f9 le conseiller d'\u00c9tat d\u00e9chu s'offre \u00e0 la vue des nouveaux policiers asserment\u00e9s de leur famille, mais aussi des m\u00e9dias, et pour nous, la consigne est claire c'est d'ailleurs lui- m\u00eame qui l'a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:39) [89%] : \r\nDepuis le d\u00e9but, vous semblez aussi voir l'acte ne s'exprime pas devant la presse ce stand-by comme \u00e7a, merci pour votre compr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:39 > 0:04:46) [95%] : \r\nAinsi, Oskar Freysinger tire sa r\u00e9v\u00e9rence un po\u00e8me de sa composition avant, dit-il, de retourner dans l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:46 > 0:04:58) [89%] : \r\nLorsque sera venu le temps des chiens qui portera toujours alors les citoyens ont confiance en toi, je vous remercie de votre attention et vous souhaite profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:13) [95%] : \r\nHier soir, dans une vid\u00e9o amateur post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, il s'adressait pour la premi\u00e8re fois, ses \u00e9lecteurs, loin des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:27) [92%] : \r\nUn chapitre de ma vie est en passe de se terminer, mais l'avenir nous r\u00e9serve tant de belles pages \u00e0 \u00e9crire dans la paix et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que tout retrait s'apparenterait \u00e0 de l'ingratitude, bon vent, vive le Valais vive la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:40) [91%] : \r\nIl a besoin de se retrouver quelques jours en famille pour faire le point avec avec son entourage, pour aussi encaisser le choc quand m\u00eame et puis ensuite ben de remercier tous ces gens qui l'ont soutenu, lors de cette \u00e9lection, bien s\u00fbr, mais lors de ses 20 ann\u00e9es de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:40 > 0:05:51) [93%] : \r\nQuelles que soient les opinions, ce qui ressortait ce matin au march\u00e9 de Sion, c'est la compassion pour l'homme face \u00e0 sa d\u00e9faite, je m'imagine que dans des cas comme \u00e7a, c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:51 > 0:06:00) [92%] : \r\nBonsoir, un peu triste pour lui parce que c'\u00e9tait pas un personnage antipathique mais peut-\u00eatre qu'il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu trop loin pour pas mal de choses : est ce que c'est quelqu'un qui va manquer au Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:06:16) [93%] : \r\nJusqu'au bout, Oskar Freysinger aura cherch\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser son image et justement les images ne trompe pas, aujourd'hui, il est apparu \u00e9mu affaibli, c'est un peu le chant du cygne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:17 > 0:06:28) [93%] : \r\nEt Oskar Freysinger non r\u00e9\u00e9lu, l'UDC du Valais Romand a d\u00e9cid\u00e9 de faire recours contre les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 des cas suppos\u00e9s de fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:28 > 0:06:41) [94%] : \r\nD\u00e9nonc\u00e9e par trois villes haut- valaisannes Brigue, Vi\u00e8ge et Naters ont chacune d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, l'UDC Valais, dit de son c\u00f4t\u00e9, vouloir faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:42 > 0:07:00) [95%] : \r\nLes rentes du 2\u00e8me, pilier ne sont pas les m\u00eames pour les hommes et les femmes, les \u00e9carts sont importants : une premi\u00e8re statistique a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e aujourd'hui par l'administration f\u00e9d\u00e9rale permettant de mettre un chiffre sur ces in\u00e9galit\u00e9s elle d\u00e9cortique les retraites des nouveaux rentiers Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:01 > 0:07:22) [92%] : \r\nProfitez des beaux jours avec sa nouvelle rentes de la pr\u00e9voyance vieillesse, ils \u00e9taient 87000 nouveaux rentiers \u00e0 l'AVS en 2015 pour la premi\u00e8re fois, l'administration a d\u00e9cortiqu\u00e9 le revenu la rente moyenne est de 1817 francs pour l'AVS et de 2724 francs pour le 2\u00e8me pilier, le 3\u00e8me pilier se retire le plus souvent sous forme de capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:23 > 0:07:39) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, on avait, on avait des diff\u00e9rentes id\u00e9es mais on n'avait pas encore une statistique vraiment les interd\u00e9pendances entre ces 3 piliers et puis il ne faut pas oublier non plus qu'on a l'ensemble des observations, c'est pas en \u00e9chantillon on a toute la personne qui a qui re\u00e7oivent une prestation de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:08:02) [94%] : \r\nUn fantasme statistique et surtout une premi\u00e8re pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, de quoi mettre des chiffres pr\u00e9cis sur un ph\u00e9nom\u00e8ne connu l'in\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la retraite entre les hommes et les femmes, particuli\u00e8rement dans le 2\u00e8me pilier une femme touchait en moyenne 1839 francs alors qu'un homme touch\u00e9 lui en moyenne 3278 francs issu du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:08:02 > 0:08:03) [52%] : \r\nQui, enfin je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:03 > 0:08:31) [90%] : \r\nTr\u00e8s souvent, surtout pour les couples mari\u00e9s, les femmes r\u00e9duisent leur activit\u00e9, travail et de ce fait, accumulent moins de d'avoir dans le 2\u00e8me pilier cela conduit \u00e0 des rentes plus pense \u00e9videmment les diff\u00e9rences de salaire joue un r\u00f4le aussi la conclusion \u00e0 en tirer c'est : il faut recommander aux femmes d'avoir une activit\u00e9 professionnelle et de ne pas trop r\u00e9duire leur taux d'occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:39) [94%] : \r\nEt puis ces nouveaux efforts statistiques permettront peut-\u00eatre d'ici une dizaine d'ann\u00e9es un pilotage plus factuel des besoins de la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:40 > 0:09:35) [95%] : \r\nEt les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'Union syndicale suisse ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne de soutenir la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse 20, une d\u00e9cision prise \u00e0 une large majorit\u00e9 de 98 voix contre 21 dans l'apr\u00e8s- midi, un petit groupe d'organisations syndicales notamment romande a pourtant annonc\u00e9 qu'il lancera un r\u00e9f\u00e9rendum, mais il s'agit de lutter contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, aux \u00c9tats-Unis, le vote qui est en train de se jouer en ce moment est crucial pour Donald Trump, le pr\u00e9sident veut abroger l'Obamacare, la r\u00e9forme de sant\u00e9 de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama au Congr\u00e8s le vote sur la nouvelle loi devait avoir lieu hier soir mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 aujourd'hui, faute de majorit\u00e9, ce \u00e0 quoi Donald Trump \u00e0 tout de suite r\u00e9agi en lan\u00e7ant un ultimatum \u00e0 ses propres troupes r\u00e9publicaines, il exige un vote dans les heures qui viennent, sinon il maintiendra l'Obamacare telle quelle Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:36 > 0:09:49) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e discr\u00e8te tout \u00e0 l'heure \u00e0 la Maison Blanche, du pr\u00e9sident de la chambre juste avant un vote crucial, Paul Ryan, c'est l'homme qui porte le projet r\u00e9publicain destin\u00e9 \u00e0 mettre fin Obamacare hier encore il \u00e9tait optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:49 > 0:09:58) [92%] : \r\nOui, et m\u00eame, cela fait 7 ans et demi que nous promettons aux Am\u00e9ricains que nous allons abroger et remplacer cette loi qui est en train de s'effondrer, de trahir les familles demain, nous allons passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:58 > 0:10:08) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident aussi, il y a mis tout son poids, se d\u00e9pla\u00e7ant pour n\u00e9gocier en personne avec les parlementaires en lan\u00e7ant hier encore un appel sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:08 > 0:10:20) [83%] : \r\nQuand prend, elle, soutenez notre plan, cela va \u00eatre super, vous allez \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s content, lui alors appelez vos repr\u00e9sentants vos s\u00e9nateurs et dites-leur que vous soutenez notre plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:11:04) [94%] : \r\nMais le vote pr\u00e9vu doit \u00eatre repouss\u00e9e, Donald Trump lance alors un ultimatum : si la loi ne passe pas ce vendredi Obamacare restera en place \u00e0 la Chambre, les r\u00e9publicains ont une majorit\u00e9 confortable, mais ils sont divis\u00e9s sur cette r\u00e9forme de la sant\u00e9 pour l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti, c'est la crainte que des millions d'Am\u00e9ricains perdent leur couverture m\u00e9dicale et que les prestations soient r\u00e9duites pour les ultra- conservateurs, au contraire, la nouvelle loi ne va pas assez loin, il y a encore trop de subventions, pas assez de march\u00e9 Libre tout \u00e0 l'heure, un pr\u00e9sident qui joue tr\u00e8s gros, la loi va-t-elle passer, on verra, r\u00e9pond-il, c'est le 1er dossier crucial de son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:05 > 0:11:10) [96%] : \r\nPierre Gobet avec le vote de ce soir, Donald Trump est \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:12 > 0:12:14) [92%] : \r\nOui et aux derni\u00e8res nouvelles, toujours pas de majorit\u00e9, alors que le vote est pr\u00e9vu dans une heure, alors les Am\u00e9ricains ont voulu \u00e9lire le roi du deal le champion de la n\u00e9gociation, mais on voit en qu'en r\u00e9alit\u00e9, que ce n'est pas si facile, en fait, Donald Trump est confront\u00e9 \u00e0 ce qu'ont v\u00e9cu tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a du pouvoir, mais il est limit\u00e9, limit\u00e9e par le Congr\u00e8s, on le voit, m\u00eame si c'est son parti qui d\u00e9tient la majorit\u00e9, et aussi par la justice, on l'a vu avec l'une des toutes premi\u00e8res mesures de Donald Trump, le d\u00e9cret migratoire suspendu par les juges, il est toujours \u00e0 l'heure actuelle, suspendu, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, check and balance is comme on dit ici, et Donald Trump il est en train d'apprendre cette le\u00e7on fondamentale de politique am\u00e9ricaine si tout alors c'est un nom sa cr\u00e9dibilit\u00e9 cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que pr\u00e9sident, on va en prendre un sacr\u00e9 coup et cela pourrait se r\u00e9percuter encore tout au long de sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:14 > 0:12:42) [93%] : \r\nPierre Gobet merci beaucoup \u00e0 Londres, 48 heures apr\u00e8s l'attentat dans le quartier de Westminster, on en sait un peu plus sur l'auteur de l'attaque, n\u00e9 au Royaume-Uni, l'homme s'\u00e9tait converti \u00e0 l'Islam son Crime a \u00e9t\u00e9 fortement condamn\u00e9s par la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 travers tout le pays, une communaut\u00e9 qui redoutent aujourd'hui d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, notre correspondant Laurent Burkhalter s'est rendu dans l'une des plus grandes mosqu\u00e9e d'Europe, celle de Whitechappel, dans l'est de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:45 > 0:12:55) [93%] : \r\nCette journ\u00e9e de pri\u00e8res n'est pas comme toutes les autres pour les fid\u00e8les Londres panse ses plaies apr\u00e8s l'attentat de Westminster et le terroriste s'est r\u00e9clam\u00e9 de leur religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:56 > 0:13:05) [83%] : \r\nBon app\u00e9tit doit se menacent, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'Islam, en aucun cas l'Islam ne t'enseigna tuer quelqu'un va puisse l'Islam enseigne la paix, la gentillesse et \u00eatre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:05 > 0:13:16) [90%] : \r\nIl va \u00eatre Chess, l'une des plus grandes mosqu\u00e9e d'Europe, une capacit\u00e9 de 7000 fid\u00e8les un sermon centr\u00e9e sur l'actualit\u00e9 des Stars and ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:22) [95%] : \r\nDe barbarie et de Phoolan va \u00e0 l'encontre des pr\u00e9ceptes de toutes les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:23 > 0:13:28) [98%] : \r\nParmi les craintes des fid\u00e8les les \u00e9ventuelles r\u00e9actions islamophobes ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:28 > 0:13:47) [93%] : \r\nDonneuse, nous devons faire comprendre aux extr\u00e9mistes qui veulent nous diviser qu'ils \u00e9chouent compl\u00e8tement comme vous voyez derri\u00e8re moi, la police est venue pour tisser des Liens avec la communaut\u00e9, juste apr\u00e8s le sermon tisser des Liens pour essayer de combattre la criminalit\u00e9 et la radicalisation th\u00e9oriquement et on est tr\u00e8s bien re\u00e7u, \u00e0 la mosqu\u00e9e, elle me soutient toujours dans notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:13:59) [84%] : \r\nMoment d'il y a un petit nombre de radicaux d'extr\u00e9mistes dans notre communaut\u00e9, on ne peut pas le nier devant se de temps \u00e0 autre, nous avons eu des confrontations avec tutoient compte font p\u00eache jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:00 > 0:14:03) [97%] : \r\nLe porte- parole de la mosqu\u00e9e et personnellement concern\u00e9 par l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:03 > 0:14:19) [90%] : \r\nTu veux exprimer deux extr\u00e9mistes ont attaqu\u00e9 avec une batte de base- ball, il y a 2 ans et voter, nous les connaissions car nous \u00e9tions oppos\u00e9s \u00e0 leurs activit\u00e9s dans le quartier, cela ne m'a pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 ce jour, de collaborer avec la police pour essayer de pr\u00e9venir ou r\u00e9soudre des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:28) [90%] : \r\nL'un des premiers r\u00e9flexe de Salman on apprendra maximum sur l'auteur de l'attentat de Westminster pour d\u00e9terminer s'il avait d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:30 > 0:15:12) [94%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a re\u00e7u en cette fin d'apr\u00e8s- midi au Vatican, tous les chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne le 1er pape latino- am\u00e9ricain de l'histoire, se dit inquiet face \u00e0 l'on est violent d'une vieille Europe en crise, les 27 dirigeants c\u00e9l\u00e9breront demain les 60 ans du trait\u00e9 de Rome dans la capitale italienne, en France, la d\u00e9claration de Fran\u00e7ois Fillon, hier soir sur France T\u00e9l\u00e9vision a fait l'effet d'une bombe, le candidat de la droite accuse Fran\u00e7ois Hollande d'\u00eatre au coeur, je cite, d'un cabinet noir et de faire remonter les \u00e9coutes judiciaires \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ce sur la foi d'un livre sorti hier en librairie, probl\u00e8me, un des auteurs du Livre affirme ne jamais avoir \u00e9crit \u00e7a Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:13 > 0:15:20) [95%] : \r\nSous le feu des scandales depuis 2 mois, le candidat Fran\u00e7ois Fillon a lanc\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e9mission politique, une accusation d'une extr\u00eame gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:20 > 0:15:39) [94%] : \r\nJe vais mettre en cause le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a un livre qui sort ces jours- ci, dont j'ai pu lire les bonnes feuilles qui, en 240 pages explique comment Fran\u00e7ois Hollande fait remonter toutes les \u00e9coutes judiciaires qui l'int\u00e9resse \u00e0 son bureau, on cherche un cabinet noir, on l'a trouv\u00e9 le cabinet noir, en tout cas \u00e0 travers ces all\u00e9gations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:40 > 0:15:56) [90%] : \r\nLe livre enqu\u00eate auquel fait allusion le candidat n'est en librairie que depuis ce matin les 3 journalistes, dont 2 du Canard Encha\u00een\u00e9, mettent en lumi\u00e8re l'instrumentalisation politique des services de renseignement pour le compte de l'\u00c9lys\u00e9e manoeuvre coutumi\u00e8re sous la 5\u00e8me R\u00e9publique mais nulle question ici de cabinet noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:56 > 0:16:01) [93%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande fait remonter toutes les \u00e9coutes judiciaires qui l'int\u00e9resse, vous vous confirmez ce soir sur France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:16:01 > 0:16:17) [90%] : \r\nPas du tout, on n'a jamais, c'est \u00e7a, je vais vous lire le le le bas de la page 23 le retour aux affaires, les chiraquiens nourrit bien \u00e9videmment le soup\u00e7on sarkozyste de l'existence d'un cabinet noir, il n'est pas possible d'en apporter la preuve formelle qu'il en Libye comme n'est pas possible de prouver le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:17 > 0:16:33) [96%] : \r\nAu moment o\u00f9 il lance sa bombe hier soir Fran\u00e7ois Fillon admet qu'il n'a pu lire autre chose que les bonnes feuilles du livre dans Valeurs actuelles, qui en fait ses choux gras valeurs actuelles, revue de la droite r\u00e9actionnaire et du carr\u00e9 de fid\u00e8les pr\u00e9sents au meeting du Trocad\u00e9ro, que l'on surnomme d\u00e9sormais la droite Trocad\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:47) [96%] : \r\nJe m'en jetant son pav\u00e9 dans la mare de l'\u00c9lys\u00e9e, Fran\u00e7ois Fillon ob\u00e9it peut-\u00eatre \u00e0 une strat\u00e9gie vieille comme la politique qu'affectionnait particuli\u00e8rement l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur Charles Pasqua quand on est emb\u00eat\u00e9 par une affaire en politique, il faut cr\u00e9er une affaire dans l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:17:04) [95%] : \r\nLa corde est un peu grosse, pour Fran\u00e7ois Hollande, qui inaugurait aujourd'hui, hasard du calendrier, l'Agence fran\u00e7aise anticorruption dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les all\u00e9gations mensong\u00e8res de Fran\u00e7ois Fillon, l'\u00c9lys\u00e9e promet aussi que l'int\u00e9ress\u00e9 devra r\u00e9pondre de cette accusation devant la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:04 > 0:17:05) [87%] : \r\n\u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:05 > 0:17:34) [91%] : \r\nEt la suite maintenant de notre op\u00e9ration, consacr\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises vu de Ch\u00e2teauroux, une petite ville du centre de la France dans laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous installer pour prendre le pouls de la population, loin de la capitale \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris, la RTS, il est en immersion depuis le d\u00e9but du mois, aujourd'hui nous vous proposons un reportage sur cette jeunesse qui vit dans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, il t\u00e9moigne, notamment de leur crainte pour leur avenir professionnel Adeline perception Antoine c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:35 > 0:17:48) [97%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la population de Ch\u00e2teauroux est en baisse et parmi ces gens qui quittent la ville, beaucoup de jeunes, je vous propose d'aller voir d'un peu plus pr\u00e8s quelles raisons motivent leur d\u00e9part mais aussi quel regard il porte sur cette pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:57 > 0:17:58) [76%] : \r\nBonjour a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:58 > 0:18:05) [95%] : \r\nIliana \u00e0 19 ans, il y a un an et demi son bac en poche, elle a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville qui l'a vu grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:05 > 0:18:23) [80%] : \r\nJ'ai fait toute petite fille exige je resterai pas Ch\u00e2teauroux parce que c'est pas, c'est pas une ville assez active et c'est, c'est une ville qui est \u00e0 la fois on va dire vivante sur certains points, mais aussi se assez inexistant jusque l\u00e0, il y a pas grand- chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:23 > 0:18:33) [94%] : \r\nBien qu'elle reste attach\u00e9 \u00e0 sa ville natale aujourd'hui Iliana vite \u00e0 Paris afin de poursuivre ses \u00e9tudes, un choix que beaucoup de ses camarades de lyc\u00e9e ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:34 > 0:18:44) [81%] : \r\nLa plupart sont j'appartiens en fait parce que il y a pas, il n'y a pas assez de de domaine d'\u00e9tude, ici il n'y a pas assez d'emplois n'ont fait, qui peuvent permettre aux gens de graissage Ch\u00e2teaubourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:45 > 0:19:07) [94%] : \r\nOffrir suffisamment de possibilit\u00e9s d'enseignement et d'emplois, ce sont des d\u00e9fis que beaucoup de petites villes fran\u00e7aises rencontrent leur priorit\u00e9 : faire venir et surtout faire rester les jeunes, une n\u00e9cessit\u00e9 pour \u00e9viter la d\u00e9sertification des villes comme celle de Ch\u00e2teauroux, c'est justement l'une des missions de Bruno \u00c9mile, il est \u00e0 la t\u00eate de tous les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:07 > 0:19:24) [91%] : \r\nIl y a 2 choses importantes, c'est d'amener de la vie \u00e9tudiante sur la ville de Ch\u00e2teauroux anim\u00e9 les bars le centre- ville, les et les activit\u00e9s sportives, diverses et vari\u00e9es, et c'est important aussi pour les entreprises locales administration d'avoir des \u00e9tudiants qui veulent bien rester sur place et travailler sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:26 > 0:19:49) [95%] : \r\nTrouver une place de travail c'est l'une des pr\u00e9occupations majeures de la jeunesse fran\u00e7aise dans le pays, le taux de ch\u00f4mage des moins de 25 ans frise les 25 pourcent c'est presque 3 fois plus que la moyenne nationale, la mission locale de Ch\u00e2teauroux s'occupe de r\u00e9ins\u00e9rer des jeunes en difficult\u00e9 et en cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, leurs attentes envers les candidats sont nombreuses, mais souvent insatisfaites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:50 > 0:19:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 qui a cr\u00e9\u00e9 des emplois, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc moi \u00e7a fait 2 ans que cherche un brevet professionnel en coiffure et je je trouve pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:00 > 0:20:09) [88%] : \r\nBen moi j'attends que qui parle un peu plus de jeunes parce que c'est vrai que j'ai regard\u00e9 le d\u00e9bat, sur TF1, il parle beaucoup de la vieillesse et des retraites et on ne parle pas souvent des jeunes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:09 > 0:20:19) [91%] : \r\nIliana il va voter pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une pr\u00e9sidentielle, elle se r\u00e9jouit de son statut d'\u00e9lectrices mais elle sait que beaucoup de jeunes de son \u00e2ge ne partage pas son enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:19 > 0:20:32) [85%] : \r\nRestez croissant la politique Patrick croit pas, on les personnes qui repr\u00e9sentent donc \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 je peux comprendre pourquoi les gens s'abstiennent, ce qu'aujourd'hui on a pas de de politiciens qui prend toute une partie de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:20:41) [95%] : \r\nSusciter l'int\u00e9r\u00eat pour la politique, c'est l'un des d\u00e9fis de cette pr\u00e9sidentielle, alors que les jeunes restent une des cat\u00e9gories les plus touch\u00e9es par l'abstentionnisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:43 > 0:21:02) [91%] : \r\nLa Turquie a-t-elle espionn\u00e9 certains de ses ressortissants vivant en Suisse, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate pour, je cite : soup\u00e7on de renseignements politique prohib\u00e9e, il y a 15 jours, des activit\u00e9s d'espionnage avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au sein de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, elles visaient des Turcs critiques envers le r\u00e9gime d'Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:04 > 0:21:27) [96%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le secteur horloger, ce chiffre donne la mesure du probl\u00e8me des exportations en baisse de 10 pourcent au mois de f\u00e9vrier par rapport au m\u00eame mois une ann\u00e9e auparavant alors que le salon Baselworld 30 de sauver les apparences, la crise fait des d\u00e9g\u00e2ts chez les horlogers mais aussi chez les sous- traitants, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:33) [97%] : \r\nEn 2 ans, l'industrie horlog\u00e8re a perdu plus de 2000 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:35 > 0:21:39) [88%] : \r\n\u00e7a fait environ 2 ans qu'on voit nos chiffres constamment baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:39 > 0:21:44) [92%] : \r\nOn a perdu environ 5 pourcent de l'emploi industriel dans le dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:44 > 0:21:50) [90%] : \r\nJe dirais qu'on a fait 2 ann\u00e9es rock'n'roll chose la presse l'expression avoir une ann\u00e9e le blues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:51 > 0:22:02) [93%] : \r\nLes artisans bo\u00eetiers \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ici, on travaille les plus belles bo\u00eetes de montres de luxe 5 \u00e0 10000 pi\u00e8ces par ann\u00e9e, quand tout va bien, mais l\u00e0, tout va mal 20 pourcent des effectifs ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:03 > 0:22:24) [89%] : \r\nDonc en 2008 2009, il y a une crise importante, tr\u00e8s importante, mais qui a dur\u00e9 6 mois, que c'\u00e9tait vraiment une chute vertigineuse durant 6 mois et 6 mois apr\u00e8s, c'\u00e9tait une reprise fulgurante, l\u00e0, je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a fait 18 mois o\u00f9 on voit qu'on descends, descends, descends, puis on aimerait bien toucher le fond pour remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:24 > 0:22:36) [88%] : \r\nR. acheter pour dire : ch\u00f4mage partiel, l\u00e0 aussi, c'est l'explosion : 2000 demandeurs d'emplois rien que dans les manufactures neuch\u00e2teloise, le taux de ch\u00f4mage grimpe \u00e0 6 pourcent et demi, loin de la moyenne suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:36 > 0:23:03) [91%] : \r\nC'est \u00e0 la fois, bah le signe qu'aujourd'hui on a des capacit\u00e9s de production qui d\u00e9passe les besoins donc de ce point de vue l\u00e0 c'est inqui\u00e9tant d'un autre c\u00f4t\u00e9, si elles font le choix de la R. acheter c'est qu'elles s'attendent \u00e0 une reprise, la situation n'est pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, quel d\u00e9sespoir devraient en avoir dans une branche qui a certes perdu 2000 emplois ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es mais qui en a engag\u00e9 plus de 10000 auparavant, on est dans une p\u00e9riode de tassement parce qu'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:19) [89%] : \r\nAlain Marietta, lui, \u00e0 40 ans de m\u00e9tier dans l'horlogerie, il a surv\u00e9cu \u00e0 toutes les crises, mais celle-ci passe mal, il a licenci\u00e9 10 pourcent de son personnel et ils l'ont vu aux horlogers qui pr\u00e9f\u00e8rent se fournir dans le Far East com\u00e9die l'Asie plut\u00f4t qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:23:36) [84%] : \r\nVous avez des belles montres \u00e9quip\u00e9s de 2 mouvements \u00e0 quartz, on ach\u00e8te les \u00e9l\u00e9ments en Suisse les cadrans les aiguilles, etc, vous avez des belles montres \u00e9quip\u00e9s de mouvements m\u00e9caniques qui sont beaucoup plus chers, qui peuvent repr\u00e9senter 60 pourcent du prix de l'amende, on ach\u00e8te les \u00e9l\u00e9ments au Far East l\u00e0 faudrait qu'on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:23:46) [94%] : \r\nEt peut-\u00eatre plus que jamais dans les ateliers des montagnes neuch\u00e2teloises cette ann\u00e9e, on attend avec anxi\u00e9t\u00e9 le retour des patrons partis faire leurs emplettes \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:24:07) [89%] : \r\nEt si on vient de le voir, le canton de Neuch\u00e2tel, souffrent de la crise horlog\u00e8re, la r\u00e9gion a aussi ses r\u00e9ussites, tr\u00e8s dynamique, le canton bat des records en mati\u00e8re d'innovation, nous vous proposons ce soir, \u00e0 une semaine des \u00e9lections au gouvernement un reportage sur Neuch\u00e2tel un canton leader en microtechnique ma\u00eetrise mais cela paraisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:09 > 0:24:32) [87%] : \r\nMicrocity c'est le p\u00f4le de l'innovation du canton de Neuch\u00e2tel, on y trouve les PFL le CSM ou encore n\u00e9o d'ensemble, ils occupent pr\u00e8s de 1000 chercheurs leur savoir- faire est reconnu dans le monde entier et il attire loin raconte Sandy Wetzel, actuel directeur d'Y. Park \u00e0 Yverdon reprendra en juin de cette ann\u00e9e, la direction du parc technologique neuch\u00e2telois n\u00e9o d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:32 > 0:24:42) [93%] : \r\nDans le monde de l'innovation, on parle de plus en plus de Microcity je crois qu'il est incontestable que la microtechnique se passe dans l'arc jurassien avec Neuch\u00e2tel une que c'est capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:43 > 0:24:52) [93%] : \r\nPar habitant le canton bat tous les records au niveau des d\u00e9p\u00f4ts de brevets, les entreprises et les centres de recherche en d\u00e9pose 425 par ann\u00e9e, un r\u00e9sultat de 1er de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:53 > 0:25:03) [84%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel est connu pour \u00eatre un comptant \u00e0 la fois tr\u00e8s industrielle, tr\u00e8s industrialis\u00e9e horlogerie medtech d'autres domaines aussi et novateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:03 > 0:25:18) [94%] : \r\nSelon les derni\u00e8res statistiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration par habitant, le PIB du canton se classe en 6\u00e8me position, mais en raison de la mobilit\u00e9 et de sa taille, Neuch\u00e2tel poss\u00e8de peu de si\u00e8ges d'entreprises r\u00e9sultat ces richesses se volatilise dans les autres r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:18 > 0:25:37) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a de moins en moins ou quasiment plus aucune des grandes manufacture d'horlogerie qui appartiennent \u00e0 des neuch\u00e2telois Z le chauffeur dans l'actionnariat est neuch\u00e2telois c'est pas de notre faute, je pense, ce serait tr\u00e8s difficile de d'imaginer un changement de un changement de politique cantonale qui permettent de garder ici ses richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:37 > 0:25:44) [92%] : \r\nPour garder ses richesses et attirer les si\u00e8ges d'entreprises, les Verts, lib\u00e9raux, estime qu'il faut changer l'image du coton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:44 > 0:26:04) [95%] : \r\nNeuch\u00e2tel n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 se vendre, je dirais \u00e0 la hauteur de ce qu'il est capable de produire, on entend parler en Suisse de Neuch\u00e2tel pour nos probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 une malversation financi\u00e8re ou \u00e0 des affaires li\u00e9es \u00e0 des personnes qui sont totalement anecdotique par rapport \u00e0 la substance qui fait ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:05 > 0:26:13) [88%] : \r\nMais Gauche et droite s'entendent sur le prochain d\u00e9fi le canton ne doit pas louper le virage de l'industrie 4,0 pour rester en t\u00eate des p\u00f4les technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:14 > 0:26:30) [95%] : \r\nEn football, c'est la reprise pour l'\u00e9quipe de Suisse qui rencontre demain la L\u00e9ttonie \u00e0 Gen\u00e8ve un match important en vue de la qualification pour la Coupe du monde 2018 en Russie la Suisse va l'emporter pour confirmer son r\u00f4le de leader du groupe B et maintenir ses distances avec le Portugal Pascale d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:32 > 0:26:40) [94%] : \r\nCe match tombe un peu au milieu de nulle part, mais 5 jours de retrouvailles pour les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse doivent suffire \u00e0 retrouver les bons automates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:40 > 0:27:06) [84%] : \r\n6 mois, on a eu beaucoup des, des, des exp\u00e9riences avec les Knights l'\u00e9quipe nationale avec ses s'\u00e9quipent, on se conna\u00eet bien, \u00e0 laur\u00e9at pas probl\u00e8me, citant une fois qu'une semaine de de pr\u00e9parer un match comme \u00e7a, hein, bien s\u00fbr, on a une pause tr\u00e8s, tr\u00e8s long, 3 mois ou 4 mois, mais on a d\u00e9cid\u00e9, on a, on a vu directe que qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, tout le monde \u00e9tait avec la t\u00eate et on en \u00e9quipe nationale, et puis \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:06 > 0:27:18) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse, sous la direction de Vladimir Petkovic veut continuer \u00e0 progresser dans le jeu, mais dans le duel \u00e0 distance qui l'oppose au Portugal pour la 1\u00e8re place du groupe, l'objectif de demain et beaucoup plus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:19 > 0:27:35) [84%] : \r\nLe plus important c'est le sont les 3, demain parce que c'est un c'est un match qualification pour un gros d'grande objectif pour nous, et puis c'est \u00e7a le le le grand objectif, toute cette cette semaine c'est sont les 3 points mais bien s\u00fbr on on fait beaucoup progresser comme \u00e9quipe hein, dont tous les entra\u00eenements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:50) [94%] : \r\nTout autre r\u00e9sultat qu'une victoire demain serait une r\u00e9elle contre- performance pour les Suisses, la L\u00e9ttonie n'est en effet pas du calibre, \u00e0 pouvoir rivaliser avec les t\u00e9nors du foot Yann Sommer et compagnie devrait les faire craquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:52 > 0:28:05) [95%] : \r\nUn match \u00e0 suivre en Direct demain d\u00e8s 17 heures 25 sur RTS de la Nuit du cin\u00e9ma suisse a lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix du cin\u00e9ma suisse vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:05 > 0:28:29) [90%] : \r\nEs le gratin et du cin\u00e9ma et des m\u00e9dias et r\u00e9unis dans le b\u00e2timent des Forces motrices parmi les r\u00e9compenses les plus attendues, le meilleur film bien s\u00fbr le meilleur documentaire, ou encore le meilleur acteur vous y retrouve Claire Burgy vous yet cette ann\u00e9e m\u00eame si les Romands restent minoritaires dans les nominations, ils partent favoris avec ma vie de courgette de Claude Barras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:31 > 0:29:25) [88%] : \r\nEffectivement, c'est la suite logique d'une ann\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle pour ces m\u00eames Armand, vous l'avez dit avec ma vie de courgette, mais aussi avec qui d'ailleurs caracole enqu\u00eate en t\u00eate des ventes de DVD, mais aussi avec la tr\u00e8s belle adaptation du roman de Jacques Chessex \u00e0 un Juif pour l'exemple de Jacob Berger, un film qui a fait d\u00e9bat, de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine est aussi le documentaire de Nicolas Wadimoff donc certes l'Acad\u00e9mie a bien reconnu cette ann\u00e9e exceptionnelle, il figure parmi les favoris dans les nomin\u00e9s mais par contre, au niveau du public suisse, c'est plus compliqu\u00e9 puisque le grand favori, ma vie de courgette vient seulement de para\u00eetre il y a 4 semaines dans les cin\u00e9mas al\u00e9manique et pour le grand favori al\u00e9manique cette fois-ci, le film de P\u00e9tra Volpe et qui s'appelle digues qui chez hors norme qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le prix du meilleur sc\u00e9nario qui est nomm\u00e9 7 fois dans cette soir\u00e9e du prix n'essaye Memphis, h\u00e9 bien il n'est pas encore sorti dans les salles romandes donc certes Julie et va maintenant va nous expliquer pourquoi on d\u00e9cale ses sorties pour politique ne se fait en m\u00eame temps des raisons pratiques des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:29:25 > 0:29:26) [74%] : \r\nPour linguistique mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:30 > 0:29:54) [91%] : \r\nIls sont les grands favoris de cette nuit du cin\u00e9ma suisse cette nomination pour dit que plusieurs noms de P\u00e9tra Volpe et 3 pour ma vie de courgette de Claude Barras, si tout le monde, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine conna\u00eet l'aventure de courgettes, des Golden Globes aux Oscars, en passant par les C\u00e9sar, personne ne conna\u00eet la com\u00e9die de la r\u00e9alisatrice argovienne qui raconte l'histoire de la lutte pour le droit de vote des femmes en Suisse, du moins pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:58 > 0:30:21) [89%] : \r\nLe film sort avec le titre l'divin le 7 juin prochain dans les salles romandes et en fait on a choisi ses t\u00eates parce que c'est une p\u00e9riode un peu une paix, un peu plus calme, c'est aussi une question de capacit\u00e9 de travail pendant un an, en pr\u00e9paration de pour la Suisse al\u00e9manique et on aimerait faire aussi une pr\u00e9paration pour la Suisse Romande il faudrait refaire l'affiche, il faut traduire le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:21 > 0:30:30) [93%] : \r\nIl faut donc investir du temps pour la promotion et de l'argent pour la traduction des romans peut voir ma vie de courgette depuis 5 mois, les Al\u00e9maniques depuis un mois seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:32 > 0:30:37) [64%] : \r\nReste, fatalement, on a une capote et chaque Madame Peuron clash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:37 > 0:30:57) [91%] : \r\nUne sortie al\u00e9manique qui g\u00e9n\u00e8re moins d'enthousiasme que chez nous, ici, le long m\u00e9trage du r\u00e9alisateur valaisan, on est \u00e0 130000 entr\u00e9es, un record de loin le meilleur film de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es au Box-Office mais enregistre moins de 30000 entr\u00e9es chez nos voisins al\u00e9maniques \u00e0 titre comparatif, digues clich\u00e9s, or nous comptabilise 100000 entr\u00e9es en 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:57 > 0:31:16) [86%] : \r\nLa grippe ne s'est jamais reconnu d'un grand de il y a plusieurs raisons, par exemple, la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 face au film d'animation et puis le r\u00e9alisateur Claude Barras, qui se fait plut\u00f4t rare ici en Suisse al\u00e9manique tr\u00e8s zen, enfin, le film n'est pas diffus\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreux cin\u00e9mas, si l'on compare par exemple avec Diego organe hongrois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:17 > 0:31:23) [90%] : \r\nIl y a des diff\u00e9rences de culture, les com\u00e9dies, c'est pas le m\u00eame humeur entre les francophones et les germanophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:23 > 0:31:34) [88%] : \r\nIl y a tout de m\u00eame des th\u00e8mes universels comme dans courgettes encore un film qui par ailleurs a \u00e9t\u00e9 vendue dans plus de 60 pays comme quoi le rejeter Graben n'est pas qu'une l\u00e9gende qui l'a priv\u00e9 d'Arnaud Spire, hein, il marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:36 > 0:31:56) [95%] : \r\nEt la Nuit du cin\u00e9ma suisse est \u00e0 suivre en Direct sur notre site internet RTS Point CH d\u00e8s maintenant, puis une \u00e9mission sp\u00e9ciale de la puce \u00e0 l'oreille d\u00e8s 21 heures 25 sur RTS 2 voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret Puy Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:05 > 0:32:08) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:32 > 0:32:39) [82%] : \r\nPasse \u00e0 demain exactement ensemble ce week- end, alors que l'on a que l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:42 > 0:32:44) [80%] : \r\nOh ben alors vient se prendre un caf\u00e9 et puis apr\u00e8s on revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:48 > 0:32:50) [91%] : \r\nLe plume plume tralala, toi tu vas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:01 > 0:33:04) [64%] : \r\nCal\u00e9a m\u00e9tier bonasse et \u00e0 la Ceausescu chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:10 > 0:33:11) [69%] : \r\nTant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:12 > 0:33:14) [82%] : \r\nC'\u00e9tait pas bien sur mes marques mais maintenant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:16 > 0:33:18) [63%] : \r\nEt m\u00eame ben ceinture tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:33 > 0:33:34) [91%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:37 > 0:33:48) [84%] : \r\nTroquer fois alors si micro- compte la chemise, on va faire un petit truc qui voudrait faire comme \u00e7a, oui, et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:50 > 0:33:51) [87%] : \r\nVoil\u00e0, attends, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:55 > 0:34:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a frotte c'est parfait comme \u00e7a tr\u00e8s bien tir\u00e9 sur quelque chose vraiment tourn\u00e9 \u00e0 oui, oui c'est, c'est c'est des choses qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:06 > 0:34:06) [58%] : \r\nLe dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:14 > 0:34:26) [78%] : \r\nComment vas-tu, \u00e7a va bien ben \u00e9coute nous survivrons dans ce monde de brutes pas ch\u00e8re oui L \u00e0 aussi parfait je vu qu'il a sera peut-\u00eatre l\u00e0 encore dimanche puis \u00e0 Privas, arr\u00eat\u00e9 le 31 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:27 > 0:34:31) [91%] : \r\nD'accord, mais c'est, c'est une page qui se tourne avec le d\u00e9part de Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:33 > 0:34:38) [81%] : \r\nVendredi prochain, mais c'est sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:47) [84%] : \r\nMais oui, il m'a dit : il m'a dit que chaque plateau c'\u00e9tait c'\u00e9tait fini bon chaque plateau dont la main ne tremble jamais, disait-il, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:34:52) [81%] : \r\nBen, \u00e9coutez bien, \u00e0 La Haye, occasion mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:01 > 0:35:02) [97%] : \r\nCombien de temps ce qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:12 > 0:35:27) [91%] : \r\nUne plume plume alors c'\u00e9tait pas \u00e9vident de trouver des images avec des coins de ciel bleu aujourd'hui mais on y arriver, \u00e7a d\u00e9pendait o\u00f9 \u00e7a d\u00e9pendait o\u00f9 il y avait des endroits, il y a des endroits o\u00f9 ils ont eu 2 heures de soleil mais sur les images, c'\u00e9tait pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:30 > 0:35:31) [93%] : \r\nBen l'hiver prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:33 > 0:36:02) [87%] : \r\nAlors, tu sais, on a toujours l'impression que voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 commence au mois de juin et que \u00e7a va \u00eatre bon en juin puis oublie que juin c'est le mois de la Saint-M\u00e9dard g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e0 la fin juin, que vraiment les temp\u00e9ratures remonter, oui, oui, oui, mais on a, on a toujours, c'est cette on saute du coq \u00e0 l'\u00e2ne, et puis en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vers la fin, fin juin, que \u00e7a se termine avec ses gros orage et puis s'\u00e9tend parfois froid et tr\u00e8s humide, bon concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:42 > 0:40:10) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun soufflait aujourd'hui dans les Alpes, le temps \u00e9tait assez nuageux mais \u00e7a se confirme une accalmie devrait se produire pendant la journ\u00e9e de samedi, aujourd'hui, nous \u00e9tions sous l'influence d'une d\u00e9pression dont Centre se trouvait sur le Portugal, elle provoquait des remont\u00e9es humide vers la Suisse, mais ces derni\u00e8res ont tendance \u00e0 s'att\u00e9nuer et une accalmie va se produire ces prochaines 24 heures notamment cette nuit, demain matin, demain apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s nous serons sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouve actuellement au sud des Bal\u00e9ares, elle va remonter vers le nord, et nous am\u00e8nera surtout de l'activit\u00e9 dans le courant de la nuit de \u00e7a veut dire dimanche demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des passages nuageux, assez fr\u00e9quents sur les Alpes valaisannes des bancs de grisaille pourront \u00e9galement se former sur le nord du Plateau leur sommet se situera vers 1200 m\u00e8tres meilleur le soleil sera d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9reux, seuls quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront circuler dans le ciel, l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore sur tous les versants nord des Alpes, mais dans les Alpes valaisannes h\u00e9 bien la la couverture nuageuse augmentera \u00e0 nouveau sera la vente cette perturbation de premi\u00e8res averses seront possibles en soir\u00e9e, h\u00e9 bien notre perturbation va s'installer sur une bonne partie de la Suisse et les pr\u00e9cipitations vont surtout circuler sur les Alpes, sur l'ouest, elles auront un peu plus de peine \u00e0 passer sur le quart Nord-Est ou bien encore dans les Grisons ces pr\u00e9cipitations seront faibles, \u00e0 la limite des chutes de neige se situera vers 2300 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures, ce sera un petit peu comme aujourd'hui le matin entre 4 et 8 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, il pourra faire en moyenne jusqu'\u00e0 16 17 sur le plateau, et m\u00eame 19, voire 20 dans les vall\u00e9es alpines et le Fun justement va se renforcer ces prochaines 24 heures c'est un feuilleton qui sera mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort dans les Alpes, il va s'accompagner en d\u00e9but de journ\u00e9e d'un vent de secteur Nord-Est sur le plateau, ou bien encore autour du l'\u00e9l\u00e9ment en fin de journ\u00e9e, par contre ce vent de Nord-Est va tourner au sud- ouest pour la journ\u00e9e de dimanche, le matin encore quelques pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin, mais ces pr\u00e9cipitations vont se terminer assez rapidement le sur l'ensemble de la journ\u00e9e, une accalmie va se produire, les \u00e9claircies seront de retour, elle pourrait \u00eatre assez belles, par exemple autour du l'aimant dans les Pr\u00e9alpes ou bien encore en Valais lundi Les haute pression vont se rappeler \u00e0 notre bon souvenir, mis \u00e0 part quelques bancs de grisaille, le temps sera bien ensoleill\u00e9e et cela, affirme ce qu'on disait hier soir, bien s\u00fbr, de pression devront encore tenir les jours suivants nous amener encore un temps bien ensoleill\u00e9, mardi, mercredi, le tout avec des temp\u00e9ratures qui seront assez douces, regardez le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, nous devrions souvent voir des 18 degr\u00e9s en moyenne m\u00eame localement des ventes, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, \u00e0 noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour quelques instants, vous allez retrouver Passe-moi les jumelles, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-23T00:52:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587206", "durationSec": 141, "title": "FRIGO EMPLOI HORLOGERIE_RTS000001098148", "excerpt": "L'industrie horlog\u00e8re a perdu plus de 2000 emplois en 18 mois dans le canton de Neuch\u00e2tel et les chiffres des ventes continuent de baisser tant chez les horlogers que les sous-traitants. La crise a forc\u00e9 les manufactures \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 de nombreux licenciements ou mises au ch\u00f4mage partiel, dans l'espoir d'une prochaine reprise \u00e9conomique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE", "HORLOGERIE", "CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "sequenceIds": ["1588097"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587207", "durationSec": 128, "title": "SO ATOUTS NEUCH_RTS000001100973", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel est leader en mati\u00e8re d'innovation technologique et de recherche en microtechnique, au travers notamment du parc technologique et industriel Neode et du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM). Malgr\u00e9 un PIB par habitant important, le canton peine toutefois \u00e0 garder ses richesses qui partent dans les autres r\u00e9gions de Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANTON", "INVENTION (TECHNIQUE)", "INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT"], "sequenceIds": ["1588402"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587208", "durationSec": 33, "title": "SO CEREMONIE CINEMA 2_RTS000001101657", "excerpt": "D\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix de la Nuit du cin\u00e9ma suisse aux B\u00e2timent des Forces Motrices (BFM) de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587209", "durationSec": 190, "title": "SO CHATEAUROUX JEUNESSE_RTS000001101267", "excerpt": "La majorit\u00e9 des jeunes de Ch\u00e2teauroux ont quitt\u00e9 la petite ville de l'Indre par manque de travail et de possibilit\u00e9s d'\u00e9tudes. Ils attendent des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise qu'ils s'impliquent plus pour la jeunesse et la cr\u00e9ation d'emploi.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDRE"], "thematicThemes": ["EXODE DES CERVEAUX", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "\u00c9TUDIANT", "JEUNESSE"], "sequenceIds": ["1588089"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587210", "durationSec": 127, "title": "SO CINEMA ROSTIGRABEN_RTS000001101553", "excerpt": "Le film d'animation \"Ma vie de Courgette\" du r\u00e9alisateur romand Claude Barras et la com\u00e9die \"Die G\u00f6tliche Ordnung\" de la r\u00e9alisatrice suisse-al\u00e9manique Petra Volpe sont les grands favoris de la Nuit du Cin\u00e9ma Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve. La distribution et le succ\u00e8s de chacun dans l'autre r\u00e9gion linguistique n'est pas \u00e9vident en raison des difficult\u00e9s de promotion et d'adaptation mais aussi des diff\u00e9rences culturelles entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COHABITATION ETHNIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587211", "durationSec": 27, "title": "SO ENQUETE TURQUIE MPC 02_RTS000001101441", "excerpt": "Le candidat du parti de droite Les R\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon a accus\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande de diriger \"un cabinet noir\" alimentant la presse sur ses ennuis judiciaires lors d'une itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sur le plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de \"L'\u00e9mission politique\" sur France 2. Mais les auteurs du livre \"Bienvenue Place Beauvau\" cit\u00e9 par Fran\u00e7ois Fillon ont ni\u00e9 avoir \u00e9crit de telles all\u00e9gations."}, {"internalArchiveId": "AA1703587212", "durationSec": 113, "title": "SO FILLON ACCUSATIONS V2_RTS000001101655", "excerpt": "Les fid\u00e8les de la communaut\u00e9 musulmane et les responsables de la mosqu\u00e9e de l'Est de Londres dans le quartier de Whitechappel craignent les r\u00e9actions islamophobes suite \u00e0 l'attentat terroriste perp\u00e9tr\u00e9 par un homme britannique converti \u00e0 l'Islam devant le Parlement de Westminster le 22.03.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "INTERVIEW", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1588084"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587213", "durationSec": 32, "title": "SO PAPE ET CHEF D ETAT 03_RTS000001101579", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne les r\u00e9sultats d'une premi\u00e8re enqu\u00eate statistique sur les retraites des 87000 nouveaux rentiers ayant touch\u00e9 l'AVS en 2015. La responsable du domaine Revenus et pauvret\u00e9, section Analyses sociales, de l'OFS Olivia Huguenin et la vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales (OFAS) Colette Nova expliquent les raisons des \u00e9carts importants des rentes entre les hommes et les femmes."}, {"internalArchiveId": "AA1703587214", "durationSec": 108, "title": "SO QUARTIERS MUSULMANS_RTS000001101662", "excerpt": "A la veille de son match face \u00e0 la Lettonie comptant pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du Monde de football 2018, l'\u00e9quipe nationale suisse s'est entra\u00een\u00e9e au Stade de Gen\u00e8ve afin de retrouver ses automatismes de jeu. Itw du gardien de but Yann Sommer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "RADICALISME", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1588074"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587215", "durationSec": 25, "title": "SO RECOURS UDC_RTS000001101585", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants ont tent\u00e9 de persuader les d\u00e9put\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington de voter en faveur de l'abrogation de la loi sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 Obamacare. Le vote a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 en raison de divisions du camp r\u00e9publicain sur la r\u00e9forme."}, {"internalArchiveId": "AA1703587216", "durationSec": 19, "title": "SO RETRAITES USS_RTS000001101581", "excerpt": "Le conseiller d'Etat UDC valaisan sortant Oskar Freysinger a fait sa premi\u00e8re apparition publique depuis sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, lors de l'assermentation des nouveaux policiers valaisans \u00e0 Sion. Il a refus\u00e9 de parler \u00e0 la presse, alors qu'il avait diffus\u00e9 la veille une vid\u00e9o amateur adress\u00e9e \u00e0 ses \u00e9lecteurs sur le r\u00e9seau social Facebook."}, {"internalArchiveId": "AA1703587217", "durationSec": 101, "title": "SO STATS NOUVELLES RENTES V2_RTS000001101503", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "AVS", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "TRAVAIL DES FEMMES", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587218", "durationSec": 83, "title": "SO SUISSE LETTONIE_RTS000001101660", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["SOMMER, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587219", "durationSec": 90, "title": "SO TRUMP OBAMACARE_RTS000001101667", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1588071"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587220", "durationSec": 127, "title": "SO VS FREYSINGER VIDEO_RTS000001101633", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1588055"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703588256", "summary": "Sion : Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9, passant en revue nouveaux policiers valaisans. Itw Markus Rieder, porte-parole police cantonale valaisanne. Discours d'Oskar Freysinger d\u00e9clamant un de ses po\u00e8mes dans cath\u00e9drale.\nVid\u00e9o amateur Facebook d'Oskar Freysinger s'adressant \u00e0 ses \u00e9lecteurs depuis chez lui.\nItw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais Romand.\nItw de rue au march\u00e9 de Sion.", "id": "1588055", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["SION", "VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588272", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Paul Ryan, pr\u00e9sident r\u00e9publicain de Chambre des repr\u00e9sentants. Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, marchant dans couloir avec parlementaires. D\u00e9claration Donald Trump. Donald Trump en r\u00e9union avec parlementaires.", "id": "1588071", "visualThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD", "RYAN, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588275", "summary": "Quartier de  Whitechappel : ext mosqu\u00e9e de l'Est de Londres. Fid\u00e8les musulmans marchant dans rue. Itw de rue. Imam adressant sermon \u00e0 fid\u00e8les dans mosqu\u00e9e. Fid\u00e8les musulmans priant. Policiers discutant avec fid\u00e8les de communaut\u00e9 musulmane. Itw Darren Baxter, inspecteur de police londonien. Itw Dilowar Khan, directeur mosqu\u00e9e de l'Est de Londres. Itw Salman Fursi, porte-parole mosqu\u00e9e de l'Est de Londres.", "id": "1588074", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "RADICALISME", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588285", "summary": "Extrait \"L'\u00e9mission politique\" France 2 : itw Fran\u00e7ois Fillon, candidat du parti de droite Les R\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, sur plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\nStill livre \"Bienvenue Place Beauvau\" d'Olivia Recasens, Didier Hassoux et Christophe Labb\u00e9,  journalistes d'investigation fran\u00e7ais. Mains feuilletant le livre. \nExtrait \u00e9mission radio France Info : itw Didier Hassoux.\nZoom arri\u00e8re still magazine de droite Valeurs actuelles.\nFran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, inaugurant Agence fran\u00e7aise anticorruption (AFA).", "id": "1588084", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "INTERVIEW", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588290", "summary": "Ch\u00e2teauroux : vue g\u00e9n\u00e9rale et rues de la ville. Itw jeunes. Jeunes \u00e9tudiants travaillant dans salle de laboratoire d'\u00e9cole. Itw Bruno Emile, coordinateur \u00c9cocampus des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur. Enseigne de locaux commerciaux \u00e0 vendre ou \u00e0 louer. Jeunes discutant dans salle de mission locale.", "id": "1588089", "visualThemes": ["EXODE DES CERVEAUX", "JEUNESSE", "EMPLOI", "\u00c9TUDIANT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588298", "summary": "La Chaux-de-Fonds : ouvriers travaillant dans atelier de fabrication de bo\u00eetiers de montre Les Artisans bo\u00eetiers. Itw Fabien Chapatte, directeur Les Artisans bo\u00eetiers.\nItw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale.\nItw Fran\u00e7ois Matile, directeur Convention patronale horlog\u00e8re \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\nLe Locle : itw Alain Marietta, administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 entreprise horlog\u00e8re Metalem.", "id": "1588097", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE PARTIEL", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LOCLE, LE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588602", "summary": "P\u00f4le d'innovation Microcity : ing\u00e9nieurs travaillant dans laboratoires de recherche. Itw Sandy Wetzel, directeur Y-Parc et futur directeur de parc technologique et industriel Neode. Itw Mario El-Khoury, directeur du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM). Ext b\u00e2timents du CSEM. Itw Fabien Fivaz, candidat Les Verts \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat et Grand Conseil neuch\u00e2telois. Itw Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident Vert\u00bflib\u00e9raux et candidat au Grand Conseil.", "id": "1588402", "visualThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "INVENTION (TECHNIQUE)", "CANTON"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690955", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030405", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C521F977-7CAD-49AE-B24D-76039AFC8532", "internalArchiveId": "C521F977-7CAD-49AE-B24D-76039AFC8532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter va recevoir jeudi soir \u00e0 Berne le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Avant cette entrevue, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend dans une interview \u00e0 la RTS la volont\u00e9 de dialogue de la Suisse malgr\u00e9 les tensions.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne  \r\nDidier Burkhalter...qui va donc rencontrer d'ici ce soir son homologue turc Mevl\u00fct Cavusoglou...en t\u00eate \u00e0 t\u00eate...\r\nJulien Bangerter...on vous retrouve en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(Cette visite de travail intervient donc sur fonds de tension entre Anakra et certains pays europ\u00e9ens...et 2 semaines apr\u00e8s l'annulation de la visite pr\u00e9vue \u00e0 Zurich...)\r\nQue pensent les parlementaires de la rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui?\r\n------------\r\nIls  estiment tous que cette visite ne pose pas de probl\u00e8me...et la plupart la voit m\u00eame d'un oeil positif.....\r\nC'est ce .qu'on a pu entendre.. en sondant les membres des commission de politique ext\u00e9rieure.\r\nPour les \u00e9lus PDC et PLR..c'est une visite en toute normalit\u00e9...dans le cadre diplomatique...\r\nPas de probl\u00e8me...puisqu'il n'y aura pas d'allocution ou de meeting public.\r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Carlo Sommaruga...qui \u00e9tait plut\u00f4t critique...sur sur la venue du ministre il y a dix jours \u00e0 Zurich...\r\nIl  souligne qu'il s'agit cette fois d'une visite de travail...et d'une rencontre avec la communaut\u00e9 turque au sein de l'ambassade.\r\nIl estime  toutefois que l'agenda semble avoir \u00e9t\u00e9 bien choisi par les autorit\u00e9s turques...qui on le sait...ont elle m\u00eame propos\u00e9 cette rencontre.\r\nRELANCE 1 : Le seul point de vu un peu plus critique vient du conseiller national UDC Roland B\u00fcchel. \r\nLe pr\u00e9sident de la comission de politique ext\u00e9rieure du national ne critique pas la visite sur le fond. \r\nMais il s'\u00e9tonne que Didier Burkhalter ne les ai pas avertis de cette visite...lors des r\u00e9union de la commmision de politique ext\u00e9rieure...qui ont lieu cettes semaine lundi et mardi.\r\nAlors-ce un manque de transparence volontaire \u00e0 des fins diplomatiques ou la demande turque a-t-elle \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e apr\u00e8s ces s\u00e9ances?\r\nPas de r\u00e9ponse...pour l'heure...du c\u00f4t\u00e9 du DFAE\r\nRELANCE 2 : Et au niveau du contenu qu'attendent les parlementaires de cette visite?\r\nL\u00e0 encore, c'est l'UDC Roland B\u00fcchel qui a \u00e9t\u00e9 le plus concret. \r\nIl estime qu'il faut r\u00e9gler la question...du vice-ambassadeur de Turquie \u00e0 Berne...qui a demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des autres partis...on \u00e9voque des th\u00e8mes et dossiers moins suprenants...\r\nL'importance d'un dialogue sur les droits humains, la peine de mort et la libert\u00e9 d'expression. \r\nDes th\u00e8mes...on vient de l'entendre...que Didier Burkhalter...souhaite aborder ce soir avec son homologue turc.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR est aussi soutenu das une autre d\u00e9marche...\r\ne maintien d'un dialogue afin...\u00e0 termes de devenir un possible facilitateur pour r\u00e9gler les conflits en Turquie.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter re\u00e7oit le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne / FOR_2017-03-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.03.2017"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter va recevoir jeudi soir \u00e0 Berne le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Avant cette entrevue, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend dans une interview \u00e0 la RTS la volont\u00e9 de dialogue de la Suisse malgr\u00e9 les tensions."], "variantIds": ["ece-8465757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:47Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en d\u00e9but de ce forum Christian par une rencontre diplomatique, tenue secr\u00e8te jusqu'au dernier moment et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter doit s'entretenir ce soir avec son homologue turc Melvut \u00e7a vous le m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 contraint d'annuler son voyage en Suisse c'\u00e9tait il y a 2 semaines, une visite de travail qui intervient sur fond de vives tensions entre Ankara et certains pays europ\u00e9ens, en raison du r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril en Turquie un vote pour le renforcement du pouvoir du pr\u00e9sident Erdogan mais \u00e0 l'heure o\u00f9 pratiquement tous les \u00c9tats europ\u00e9ens prennent leurs distances avec la Turquie, \u00e0 commencer donc par l'Allemagne et les Pays-Bas, pourquoi cette rencontre- question pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Didier Burkhalter qui \u00e9tait en visite \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLa Suisse une politique autonome de politique \u00e9trang\u00e8re, elle estime important depuis des mois, d'ailleurs, depuis la p\u00e9riode en particulier du putch de mener un dialogue intensif tr\u00e8s directe \u00e0 tous les niveaux avec les responsables turcs, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir \u00e9changer des positions et peut-\u00eatre un peu faire comprendre que certaines des positions de la Turquie des probl\u00e8mes \u00e0 \u00e0 ses partenaires, si on regarde la Turquie, on voit un tr\u00e8s grand pays qui a fait beaucoup, beaucoup de progr\u00e8s pendant des dizaines d'ann\u00e9es et qui maintenant est un moment charni\u00e8re de son histoire et qui pourrait peut-\u00eatre prendre des directions inqui\u00e9tantes qui sont en contradiction avec ses propres engagements je pense particulier \u00e0 la question de la peine de mort ou la la Turquie avait pris des engagements tr\u00e8s clairs au plan international, donc nous nous sommes d'avis que le dialogue est toujours le plus important est que, dans cette p\u00e9riode, la route autant d'autant plus dans des p\u00e9riodes difficiles de tensions h\u00e9 bien faut marquer cette cette volont\u00e9 tr\u00e8s forte de dialoguer le la rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui s'inscrit totalement dans ce cadre, elle est un petit peu \u00e0 court terme dans la mesure o\u00f9 c'est en en lien avec le voyage depuis les \u00c9tats-Unis en rentrant vers la Turquie que Monsieur Ceaucescu a souhait\u00e9 venir s'arr\u00eater en Suisse et discuter avec nous, mais je crois que c'est une bonne chose, qui s'inscrit encore une fois, dans dans cette volont\u00e9 dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [88%] :\r\nDidier Burkhalter il y a pas de ligne rouge pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que si les Allemands et puis surtout les les Les Hollandais sont f\u00e2ch\u00e9s, s'ils ont pris leurs distances, c'est parce que le pr\u00e9sident turc les a trait\u00e9s de nazis, ce qui est compl\u00e8tement ahurissant, comment vous int\u00e9grer \u00e7a dans la r\u00e9flexion, vous avez faire cette remarque : vous avez condamn\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, dans un dialogue en fait beaucoup de remarques dans les faits, pas forc\u00e9ment \u00e0 travers les m\u00e9dias Jeffrey directement \u00e0 mon coll\u00e8gue et je vois maintenant plut\u00f4t une p\u00e9riode dans laquelle aussi bien du c\u00f4t\u00e9 turc que du c\u00f4t\u00e9 allemand que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 hollandais et il y a la volont\u00e9 de retrouver un discours beaucoup plus raisonnables, le moins qu'on puisse dire, c'est que les \u00e9clats ont d\u00e9pass\u00e9 les bornes, que cette situation n'est pas souhaitable ni pour les uns, ni pour les autres, nous n'est non plus pour nous parce que il en va finalement d'une communaut\u00e9 internationale dans laquelle on doit d\u00e9velopper plus la compr\u00e9hension des uns pour les autres plut\u00f4t que que 2 mettent de l'huile sur le feu, syst\u00e9matiquement, je crois que les les questions de votation et d'\u00e9lections joue un grand r\u00f4le dans les attitudes des uns des autres, mais \u00e7a ne qualifie pas et \u00e7a n'est les les permettent pas pour autant mais toujours est -il que nous on reste sur notre m\u00eame ligne nous estimant que nous sommes fid\u00e8les \u00e0 nos, \u00e0 nos principes, nous aurons \u00e0 travailler avec nos, nos autres coll\u00e8gues dans les autres pays compris en Turquie sur des points tr\u00e8s importants, nous savons \u00e9galement que la Turquie peut-\u00eatre un jour aura besoin d'un facilitateur dans un ou l'autre des dossiers tr\u00e8s difficiles, je pense en particulier \u00e0 la question kurde, je sais que c'est pas encore m\u00fbr pour le moment, mais un jour ou l'autre, \u00e7a peut se faire et cela, \u00e7a se construit sur des ann\u00e9es de confiance et pas sur des moments de d\u00e9fiance exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nMais ce m\u00eame ministre Monsieur vous Soglo a voulu venir en Suisse il y a 2 semaines, la rencontre a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich autour de cette visite est -ce que aujourd'hui, le message de la Suisse a chang\u00e9 est -ce que l'AKP l\u00e9gitim\u00e9e \u00e0 mener sa campagne politique en Suisse, alors m\u00eame que c'est un parti qui ne tol\u00e8re pas l'opposition chez lui que des pressions ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur les la communaut\u00e9 turque en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nMais Soglo vient rencontrer la communaut\u00e9 des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 turque dans San en ambassade et il rencontre les autorit\u00e9s suisses en l'occurrence, donc ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui font partie du dialogue pour le reste, il a des \u00e9videmment des lignes rouges \u00e0 pas d\u00e9passer et notre ligne est toujours la m\u00eame : nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 d'expression pour autant, il faut que cette libert\u00e9 d'expression, puisse se faire en respectant la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays et dans les r\u00e9gions qui sont touch\u00e9es par d'\u00e9ventuelles manifestations mais en l'occurrence ici, il s'agit d'une rencontre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une ambassade et fait d'une visite officielle au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, que je suis, donc on n'est pas du tout \u00e0 la situation de Z\u00fcrich il y a quelques jours, et concernant les principes, nous avons \u00e9galement un constamment expliquer que le respect de l'\u00c9tat de droit, le respect de la l\u00e9gislation dans notre pays et quelque chose d'absolument fondamental sur lequel \u00e9videmment ne transigera en rien, donc tout ce qui se fait, doit se faire dans le cadre de la l\u00e9gislation suisse et pas aller au-del\u00e0, donc dans ce cadre -l\u00e0, la question d'une venue d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant possible bien \u00e9videmment, il est possible aussi d'assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [90%] :\r\nMais par rapport \u00e0 l'Allemagne ou aux Pays-Bas, et ce concours pas tout de m\u00eame le risque que la Suisse devienne, en tout cas, et cette image d'avocate de la Turquie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [91%] :\r\nNon, pas du tout, nous sommes \u00e0 un pays qui n'est pas un avocat de quelque autres personne que ce soit, nous sommes un pays qui qui est d\u00e9veloppe sa propre politique \u00e9trang\u00e8re qui a des contacts avec l'ensemble des pays et qui, avec la Turquie, d\u00e9veloppe ses propres positions, donc il n'y a aucun probl\u00e8me de ce type et je viens d'\u00eatre, je vous r\u00e9ponds ici depuis la France, on vient d'en parler avec la France et je pouvais, je peux vous assurer que la position suisse est parfaitement quand prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, il va donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-671892DB-B43A-4098-B063-992FA39EF432", "internalArchiveId": "671892DB-B43A-4098-B063-992FA39EF432", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC se d\u00e9chire sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "L'UDC est divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti est \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum, mais certains parlementaires vont faire campagne en sa faveur. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * L'UDC se d\u00e9chire sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050  \r\nIntro:\r\nUne fois n'est pas coutume: l'UDC est divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les agriculteurs a soutiennent. Les urbains la combattent.\r\nSamedi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti vont en d\u00e9battre, \u00e0 Appenzell, et d\u00e9finir leur mot d'ordre pour la votation du 21 mai prochain. \r\nC'est le non qui devrait l'emporter. Le parti est \u00e0 l'origine du referendum contre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... mais certains parlementaires UDC vont faire campagne en sa faveur. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, agriculteur. \r\nMicha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, membre du comit\u00e9 contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, CN UDC FR.\r\n. Expliquez-nous, ces \u00e9nergies renouvelables sont aussi des sources de revenus pour les paysans. Pour un paysan, l'investissement moyen en panneaux solaires, \u00e7a se monte \u00e0 combien? Mais subventions g\u00e9n\u00e9reuses...\r\n. Quels genres de revenus possibles?\r\n. . Pr\u00e9sident de votre parti, Albert R\u00f6sti, parlait de \"pompe \u00e0 fric\", de subentionnement \u00e0 tout va. (pour encourager les \u00e9nergies renouvelables). Christoph Blocher, le ma\u00eetre \u00e0 penser de l'UDC, a dit que les agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 \"achet\u00e9s\" par la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Vous, les agriculteurs, vous c\u00e9dez \u00e0 l'argent?\r\n. A court terme, les paysans sont gagnants. Mais \u00e0 long terme?\r\n. La semaine derni\u00e8re, vous avez soutenu le r\u00e9forme des retraites, et du coup les 840 francs annuels suppl\u00e9mentaires qu'auraient pu recevoir les agriculteurs. Cette fois ci, vous allez tenir bon? \r\n. Voil\u00e0 deux fois que vous vous trouvez en porte \u00e0 faux par rapport \u00e0 votre parti... \u00e0 l'UDC, qui plus est... L'UDC qui est connue pour sa discipline... \u00e7a vous met mal \u00e0 l'aise? \r\n. Vous n'excluez pas de faire campagne en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... qu'est-ce qui va vous d\u00e9cider? Ce que va vous dire de faire votre parti? \r\nMicha\u00ebl Buffat, CN UDC VD.\r\n. Achet\u00e9s, les agriculteurs de votre parti? \r\n. Division classique entre l'aile agrarienne et plus urbaine, plus \u00e9conomique de l'UDC? ((Les associations \u00e9conomiques sont divis\u00e9es... Pourtant m\u00eame la majorit\u00e9 du PLR est pour... en tous cas au CN.))\r\n. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique va co\u00fbter plus cher... Les familles et les entreprises vont passer \u00e0 la caisse... Ce sera votre argumentaire de base?\r\n. Comme lors de la r\u00e9forme des retraites, les agriculteurs UDC vont rentrer dans le rang? \r\n. Comment allez vous convaincre vos coll\u00e8gues de ne pas faire campagne en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique? \r\n. Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quelques votations que vous perdez... (IN de mise en oeuvre, le referendum sur l'asile, sans parler de la non \u00e9lection d'Oskar Freysinger) et maintenant pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vous partez d\u00e9sunis... c'est mauvais pour l'UDC?", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465763", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC se d\u00e9chire sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / FOR_2017-03-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC est divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti est \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum, mais certains parlementaires vont faire campagne en sa faveur. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-8465763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:46Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne fois n'est pas coutume l'UDC est divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 les agriculteurs la soutiennent les urbains, la combattent samedi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti vont en d\u00e9battre \u00e0 Appenzell et d\u00e9finir leur mot d'ordre pour la votation du 21 mai prochain c'est le non qui devrait l'emporter, le parti, on le rappelle, est \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais certains parlementaires UDC vont faire campagne en sa faveur, c'est votre cas notamment Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois et agriculteurs, bonsoir, bonsoir, et nous sommes aussi avec Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, membre du comit\u00e9 contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 bonsoir bonsoir alors Pierre-Andr\u00e9 Page tr\u00e8s concr\u00e8tement expliquez -nous, on l'a dit, vous \u00eates agriculteurs ces \u00e9nergies renouvelables sont aussi des sources de revenus pour les paysans qui investissent dans des panneaux solaires dans d'autres formes d'\u00e9nergies renouvelables, quel genre de revenus, vous arrivez au peloton d\u00e9gag\u00e9s de ces nouvelles formes d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\nOh, c'est difficile \u00e0 vous r\u00e9pondre \u00e0 cette question, car cela d\u00e9pend \u00e9ventuellement du de la surface de de toiture en panneaux photovolta\u00efques de la de la forme de production d'\u00e9lectricit\u00e9 si c'est du biogaz ou d'autres \u00e9nergies hydrauliques, tels que du du Turbine \u00e2ge et je crois qu'il faut bien comprendre notre notre position agriculteurs lorsqu'on on erreur vient survient en 2011 \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu sortir du nucl\u00e9aire, on a incit\u00e9 les agriculteurs \u00e0 installer des panneaux photovolta\u00efques sur leur toiture afin d'obtenir un rendement compl\u00e9mentaires et quelles ann\u00e9es plus tard, on en supprime cette source de revenus, alors que les gens ont investi et je crois que c'est vraiment cette c'\u00e9tait les manques qui est tr\u00e8s important pour l'agriculture pouvoir garder cette diversification, il faut savoir que tous les prix agricoles ont ont beaucoup chut\u00e9 L \u00e0 c'\u00e9tait une un opportunit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 \u00e0 l'agriculture et aux PME, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de votre parti, Albert R\u00f6sti parlait, je le cite, de pompe \u00e0 fric de subventionnement \u00e0 tout-va, Christoph Blocher lui dit que les agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vous c\u00e9dez \u00e0 l'argent, les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nIl faut bien comprendre la situation des familles de de paysans suisses les revenus baissent d'une fa\u00e7on extraordinaire la conf\u00e9d\u00e9ration fait des propositions de revenus annexes de changement de de production, on nous propose de produire d'\u00e9lectricit\u00e9, les calculs ont \u00e9t\u00e9 vite faits par les coll\u00e8gues agriculteurs, si il y a un revenu int\u00e9ressant qui peut permettre une un 2\u00e8me pilier ou un 3\u00e8me, pilier ou simplement survivre \u00e0 la baisse des prix et c'est un chemin qu'ils ont pris et je crois que c'est tout \u00e0 fait logique et normal, chaque entrepreneur aurait fait ce calcul, ce qui n'est pas correct, c'est qu'apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, on diminue la subvention et ces gens se trouvent en difficult\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nAlors, Micha\u00ebl Buffat, vous incarnez l'aile plut\u00f4t \u00e9conomique de de l'UDC, vous allez combattre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on l'a entendu un dans le discours de de Pierre-Andr\u00e9 Page, les agriculteurs ont investi la on leur retire on leur retirait finalement une manne pour laquelle ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent 7 des arguments tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible notamment non n\u00e9gligeables sachant qu'une une bonne base de de l'\u00e9lectorat UDC rel\u00e8ve de la paysannerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 au pr\u00e9ambule je voudrais corriger ce que vous avez fait dans votre d'autres collections n'est pas divis\u00e9e sur ce sujet, cyniquement, qu'on a une vision un peu diff\u00e9rent, je crois que les les arguments de Monsieur Page sont sont du monsieur sont juste, mais je pense qu'il faut r\u00e9aliste strat\u00e9gie de seront son ensemble et puis on voit que ce strat\u00e9gie elle elle est mauvaise, elle est mauvaise pour plusieurs raisons : d'abord, ces objectifs sont mauvais, on a vu une r\u00e9duction de consommation d'\u00e9nergie de 35 pourcent et et c'est du 1000 35 uniquement \u00e9lectricit\u00e9 une diminution de 13 pourcent ses ses dessins j'actifs qui sont simplement utopiques qui sont pas r\u00e9alisable ensuite les mesures qu'on veut mettre en place pour pour diminuer accro\u00eetre leur une monnaie \u00e9nerg\u00e9tique des des objets, des choses au pour tout plus freiner la consommation d'\u00e9nergie tous cas par la la d\u00eener, c'est quelque chose qui est possible, je crois que les objectifs, \u00e7a nous remettrait \u00e0 notre consommation des ann\u00e9es huitante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on n'avait pas donateurs, il y avait pas de de Nathalie place travailler est une merveille, sans compter que tous les \u00e2ges \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 terme on se tue plus mais quand c'est le gaz, le mazout etc pour remplacer une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout, il faut installer une pompe \u00e0 chaleur \u00e0 la pompe \u00e0 chaleur utilisent \u00e9galement de l'\u00e9lectricit\u00e9 donc clairement la loi, elle a des objectifs qui sont pas inatteignable et on met une pression insupportable sur le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [92%] :\r\nMais revenons quand m\u00eame Micha\u00ebl Buffat sur la question de ce soir, \u00e7a c'est les arguments qui sont tout \u00e0 fait valable des raisons des mettent sur la table, nous on parle de l'impact pour les agriculteurs, vous \u00eates le parti des agriculteurs, vous le d\u00e9fendez tout le temps, les agriculteurs ont de la digue des difficult\u00e9s \u00e9conomiques aujourd'hui avec cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et on a la possibilit\u00e9 de diversifier leurs revenus c'est important est -ce que le parti ne se contredit pas en permettant aux agriculteurs de r\u00e9aliser justement cette diversification qui a aussi une question de survie quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [86%] :\r\nAlors, nous sommes le parti directeur restons par des \u00e9couteurs, je crois qu'le mot, c'est plus \u00e0 prouver, on a vot\u00e9 toujours comme un seul homme, que ce soit -il, elle urbaine o\u00f9 les aile rural plut\u00f4t rural, on a vot\u00e9 comme un seul homme, les augmentations de subventions pour l'agriculture, on a vot\u00e9 comme un seul homme est le seul parti \u00e0 voter pour le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9 agricole, mais je crois qu'il faut pas se se le rire, on a un gros paquet l\u00e0 un paquet, on doit le voir sous tous les c\u00f4t\u00e9s et puis il faut bien se dire que seules les subventions pour les photovolta\u00efque, l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou le biogaz, elle s'arr\u00eateront bien une fois, c'est pas des des subventions qui seront le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [77%] :\r\nUne fois 43 mais tr\u00e8s vous allez \u00eatre subventionn\u00e9e d\u00e9finie une fois que ce sera rentable, ne sera plus en \u00eatre subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [85%] :\r\nIl faut aussi voir \u00e7a, c'est que les agriculteurs vont aussi p\u00e2tir de s'\u00e9nergies son projet par exemple ou l'augmentation du carburant sait que lundi, les agriculteurs, les r\u00e9gions agricoles sont plus \u00e9loign\u00e9s des descentes, donc elles aussi vont vont p\u00e2tir de cette, de cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai pas du tout cet impression d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9e, je crois qu'on a beaucoup d'objets, comme l'a dit monsieur Buffat ou le mon parti soutient toujours \u00e0 l'unanimit\u00e9 le la base agricole, on l'a vu pour les paiements Directs, on l'a vu pour le le paquet agricole 2018, 2021 il y a vraiment \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc il y a aucun souci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [89%] :\r\nLa CGT va \u00eatre un petit peu difficile \u00e0 avaler pour le les paysans qui se quand m\u00eame qui sous sont soutenus par l'UDC sur la plupart des sujets et puis l\u00e0, tout d'un coup, ils ont quelque chose qui les am\u00e8ne un petit peu dans le XXIe si\u00e8cle qui est garant aussi de leur modernit\u00e9 et puis parti suit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\nOui, effectivement, l\u00e0 c'est c'est juste une probl\u00e9matique on avec cette cette ann\u00e9e sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et je crois qu'on il faut qu'on trouve une solution, mais je pense que la population va suivre le le soutien \u00e9nerg\u00e9tique, elle a soutenu, elle a voulu soutenir en 2011 et je crois que maintenant on est, on est dans la bonne voie en doit profiter, je crois que l\u00e0 l'\u00e9nergie photovolta\u00efque, on a dit : Toi qui sont \u00e0 disposition, c'est important de les utiliser, le niveau des subventions, il va baisser, je le comprends, je comprends qu'on doit aussi \u00e9conomiser de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour le consommateur n'est pas trop de charges \u00e9lectriques \u00e0 PSA je partage la la vision de de Monsieur Buffat mais je crois qu'on peut pas inciter les les propri\u00e9taires de grandes toitures investir en leur promettant un revenu \u00e9lev\u00e9 c'est Hoxha, investir on leur coupait \u00e7a je trouve que c'est c'est pas correct et c'est pour \u00e7a que je d\u00e9fendrai cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, je crois qu'on doit avoir une ligne elle a personnellement je garderai cette ligne jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat comment est -ce que vous allez r\u00e9ussira \u00e0 \u00e0 convaincre les agriculteurs UDC finalement comme lors de la r\u00e9forme des retraites, vous allez les faire rentrer dans le rang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [90%] :\r\nNon, je crois qu'on va le leur expliquer, on doit regarder le projet de mani\u00e8re globale et pas seulement sous l'angle agriculture on ait lieu alors moi c'est clair, je viens de demi- heure locale, je d\u00e9fends l'agriculture dans l'activit\u00e9 de consigne nationale mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [76%] :\r\nIls ont un vestige, ils ont investi d\u00e9j\u00e0, dizaines de milliers de francs pour c'est \u00e7a qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [87%] :\r\nLes gens qui ont d\u00e9j\u00e0 des contrats de 2 le cas de la RPC, ces contrats sont toujours valables, il y a pas de il y a des gens peut-\u00eatre qui ont fait des investissements sans avoir des des contrats alors c'est clair, mais je crois qu'il faut voir le projet de loi dans son ensemble, mais pas seulement, et n'ayant le la vision agricole de bon vaccin, projet de loi qui est pas dans l'int\u00e9r\u00eat du pays que ce soit et ses citoyens ou les entreprises, c'est pour \u00e7a qu'il faut leurrer le refuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 quelques votations, vous perdez le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile, sans parler l'\u00e9lection de d'Oscar Freising plusieurs revers \u00e9lectoraux maintenant pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vous partez non seulement seul, mais en plus, un peu d\u00e9sunis, c'est quand m\u00eame un gros risque pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [89%] :\r\nNon, je crois qu'on se bat pour pour des id\u00e9es peut-\u00eatre seul qu'on tous mais aujourd'hui je crois que \u00e7a un ou \u00e0 l'UDC bien dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 population dire la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si \u00e7a pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde a entendu que le la sorte une \u00e9clairer peut-\u00eatre utopique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [86%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 parce que l'UDC parfois, enfin un petit peu trop en essayant d'avoir l\u00e0 une v\u00e9ritable union un de ses membres sur des objets d'objets dotation va beaucoup de partis qui sont souvent divis\u00e9s \u00e0 l'UDC c'est vraiment g\u00e9n\u00e9ral on vote comme un bloc, parce que cette discipline elle un petit peu d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je ne crois pas, je crois que c'est vraiment une bonne discipline que que l'on a l'UDC parce que finalement on est un groupe tr\u00e8s fort, nous sommes plus de 60 eaux au Parlement et si on est ensemble pour voter en en gagne beaucoup plus facilement et je crois que c'est important de de s'unir, mais c'est vrai que sur tous les objets, on n'arrive pas \u00e0 \u00eatre toujours unis, mais on essaie toujours, j'ai fait aussi le pas avec le avec l'AVS mais l\u00e0 la strat\u00e9gie strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique : je garde ma ma position tr\u00e8s claire mais l\u00e0, je crois que l'UDC a raison de dire, quand on veut, si on veut gagner, on doit \u00eatre ensemble, on doit travailler ensemble m\u00eame si on n'est pas toujours d'accord pour les objets peu important, moi j'ai aucun soucis \u00e0 faire un pas avec mon parti, mais l\u00e0 c'est un objet tr\u00e8s important pour les gens qui m'ont, qui m'ont \u00e9lu qui m'ont demand\u00e9 : d\u00e9fendre \u00e0 Berne L \u00e0, je les soutiendrai jusqu'au bout dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [95%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois agriculteur et Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC Vaudois, membre du comit\u00e9 contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, merci \u00e0 tous les 2 de nous avoir rejoint quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci avoir et 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-312F9D29-CAE2-4A4A-A22F-9B74D020C657", "internalArchiveId": "312F9D29-CAE2-4A4A-A22F-9B74D020C657", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, apr\u00e8s l'attentat de Londres hier, la presse al\u00e9manique croit en la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de la Grande Bretagne  ..\r\nUn attentat terroriste a touch\u00e9 la d\u00e9mocratie britannique en plein coeur, titre le tagesanzeiger.Un homme est parvenu \u00e0 propager la panique dans tout le quartier gouvrenemental de Westminster. Les premi\u00e8res r\u00e9actions r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 encore plus de protection de l'\u00e9lite politique. En ces temps troubl\u00e9s,  les britanniques doivent \u00e0 leur tour trouver le difficile \u00e9quilibre entre mesures de s\u00e9curit\u00e9 exttr\u00eames et ouverture d\u00e9mocratique.  Mais La d\u00e9fense britannique contre le terrorisme est robuste, commente la NZZ . Le pont de westminster et els environs du Palais sont un symbole de d\u00e9mocratie  connu dans le monde entier, un lieu en plus visit\u00e9 par les foules. Le terroriste a donc atteint un double objectif,  le symbole et le nombre de victimes, avec un simple couteau et une voiture. Mais la grande Bretagne va faire face: avec solidarit\u00e9 et  compassion, les londoniens vont reprendre leur vie normale, ils ne se laisseront pas intimider. Car la vision d'une Grande bretagne bastion de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie est fortement ancrl\u00e9e dans le coeur des britanniques. \r\n***  L'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Suisse, Michael Matthiessen, en poste depuis 6 mois, s'exprime pour la premi\u00e8re fois dans la presse ce matin ...\r\nle temps\r\n***  Une commune vaudoise raye de sa carte un centre f\u00e9d\u00e9ral d'h\u00e9bergement pour requ\u00e9rants d'asile \r\n24 heures\r\nLes co\u00fbts de l'enqu\u00eate qui a permis retrouver l'auteur du quadruple meurtre de Rupperswil font toujours pol\u00e9mique dans l'Argauerzeitung. hier le journal \u00e9voquait les 800'000 francs de facture envoy\u00e9s  par la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton d'Argovie, facture qui couvre la surveillance de 3000 t\u00e9l\u00e9phones portables.  Le canton refuse de payer, la justice tranchera . le conseiller national Bernard Guhl veut mainteant examiner en d\u00e9tail l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale. Et ce matin, le conseiller d'Etat argovien Urs Hoffman prend la parole dans les colonnes du journal:  la d\u00e9cision d'utiliser les antennes pour pister les t\u00e9l\u00e9phone sportables est du ressort du minist\u00e8re public, il aurait donc d\u00fb informer le gouvernement cantonal des cons\u00e9quences fionanci\u00e8rs. Et pr\u00e9vient-il, Cette affaire peut aussi avoir des cons\u00e9qzuences politiques et poter pr\u00e9judice \u00e0 d'autres enqu\u00eates sur des crimes graves.  il serait d\u00e9licat de ne aps trout mettre en oeuvre pozr retrouver l'auteur d'un crime juste pare que cela co\u00fbte trop cher au canton... \r\nFreysinger et sa retraite\r\n*** La Weltwoche dit vouloir briser un tabou ce matin: celui des avortements tardifs en Suisse\r\nDepuis 15 ans, la loi est claitr sur ce point: jusqu'\u00e0 la 12 semaine de grossesse, l'avortement est autoris\u00e9. Mais pass\u00e9 ce stade, il peut \u00eatre pratqiu\u00e9 dans certains cas, en cas de graves maladies du foetus ou en cas de gradne d\u00e9ltresse psychologique. En Suisse, 5 % des interruptions de  grossesse sont des avortements tardifs.  Ils ont m\u00eame tendance \u00e0 augmenter cs ernipres ann\u00e9es, un epetite parti a lieu apr\u00e8s la 22e semaine de grossesse,Et il arrive parfois que des foetus survivent quelques heures apr\u00e8s l'avortement hors du corps de la m\u00eare, une situation qui peut \u00eatre un v\u00e9ritable fardeau moral pour les sages femmes ou les m\u00e9decins.Une v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e au public estime le journal car en Suisse, contrairement \u00e0 la Grande Bretagne, il n'existe aucun chiffre sur le nombre de foetus qui survivent temporairement \u00e0 un avortement. Le consieller nationa\u00e9 UDC \r\n Eric Von Siebenthal a d\u00e9pos\u00e9 une intervention pour \u00e9claircir ces cas en Suisse. \r\n***   une initiative du POP \u00e0 neuch\u00e2tel pour taxer davantage les millionnaires d\u00e9range les milieux \u00e9conomiques \r\nexpress\r\nElle a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement voire l'irritation des lecteurs de la NZZ. La canadienen musulmane, Yasmine Hasmi, a particip\u00e9 \u00e0 la march des femmes de Zurich, en portant le voile. elle \u00e9tait m\u00eame tout devant, elle portait la banni\u00e8re. et elle se justifie ce matine en inzerview dans le journal:m ja'i toujours milit\u00e9 pour les droits de l'home et pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Elel raconte qu'elle m\u00eame s'est souvent sentie discrimin\u00e9e, mais plus parce que'lle portait le voile que en tant que femme, noatmment en tant que professeur d'angalis, ce signe reliegieux sotensible passe mal en Suissse. mais ell y tient  en tant que signe de sa spiritualit\u00e9. les femmes de sa famille se couvrent les cehveux depuis 3 deux g\u00e9n\u00e9rations. Et seel se dit surprise par ls lecteurs et lectrics de la NZZ.  Elel a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par ceux qui l\u00f4nt accus\u00e9e d'instrumentaliser la marche des femems \u00e0 des fins islamistes. D'ailleurs elle d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie par les organisatrices de cette marche des femmes. \r\nLake parade - relanc\u00e9e\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, apr\u00e8s l'attentat de Londres hier, la presse al\u00e9manique croit en la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de la Grande Bretagne  ..\r\nESTHER Un attentat terroriste a touch\u00e9 la d\u00e9mocratie britannique en plein coeur, titre le tagesanzeiger.Un homme est parvenu \u00e0 propager la panique dans tout le quartier gouvrenemental de Westminster. Les premi\u00e8res r\u00e9actions r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 encore plus de protection de l'\u00e9lite politique. En ces temps troubl\u00e9s,  les britanniques doivent \u00e0 leur tour trouver le difficile \u00e9quilibre entre mesures de s\u00e9curit\u00e9 exttr\u00eames et ouverture d\u00e9mocratique.  Mais La d\u00e9fense britannique contre le terrorisme est robuste, commente la NZZ . Le pont de westminster et els environs du Palais sont un symbole de d\u00e9mocratie  connu dans le monde entier, un lieu en plus visit\u00e9 par les foules. Le terroriste a donc atteint un double objectif,  le symbole et le nombre de victimes, avec un simple couteau et une voiture. Mais la grande Bretagne va faire face: avec solidarit\u00e9 et  compassion, les londoniens vont reprendre leur vie normale, ils ne se laisseront pas intimider. Car la vision d'une Grande bretagne bastion de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie est fortement ancrl\u00e9e dans le coeur des britanniques. \r\n***  L'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Suisse, Michael Matthiessen, en poste depuis 6 mois \u00e0 Berne, s'exprime pour la premi\u00e8re fois dans la presse ce matin ...\r\nDOM Ce diplomate aguerri, Danois, est en grande interview dans le Temps et la NZZ aujourd'hui. \r\nEt il lance un avertissement: il faut se m\u00e9fier des voeux pieux. \r\nAttention aux Suisses qui pensent pouvoir tirer parti du Brexit. \r\nL'ambassadeur n'est pas du tout certain que notre pays profite de cette situation \u00e0 venir.\r\nMicha\u00ebl Matiessen se montre par contre relativement positif au vu des n\u00e9gociations actuelles.\r\nLes blocages sont en train d'\u00eatre lev\u00e9s sur certains dossiers. \r\nc'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour Horizon 2020. Mais d'autres freins li\u00e9s \u00e0 la libre circulation des personnes seront lev\u00e9s dans les jours ou les semaines \u00e0 venir. \r\n2017, c'est l'ann\u00e9e de la normalisation, de la d\u00e9-dramatisation, nous promet l'ambassadeur.\r\n***  Une commune vaudoise raye de sa carte un centre f\u00e9d\u00e9ral d'h\u00e9bergement pour requ\u00e9rants d'asile \r\nDOM La commune de Provence refuse de prolonger l'existence du centre des Rochat. \r\nCette caserne militaire, isol\u00e9e sur l'alpage, accueille des jeunes \u00e2g\u00e9s en moyenne entre 18 et 30 ans. \r\nIl s'agit donc d'une succursale du centre f\u00e9d\u00e9ral d'enregistrement de Vallorbe. \r\nAlors, cette fermeture a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par une large majorit\u00e9 de membres du conseil communal de Provence.\r\nIl faut dire que la population se sent en ins\u00e9curit\u00e9 depuis quelques mois, nous apprend 24 Heures, apr\u00e8s plusieurs probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la consommation d'alcool. \r\nBeaucoup d'habitants estiment aussi que leur commune a accompli son devoir, apr\u00e8s trois ans d'existence de ce centre.\r\nLes 90 requ\u00e9rants qui y sont h\u00e9berg\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Vallorbe dans le canton de Vaud, ou \u00e0 Perreux, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nESTHER Les co\u00fbts de l'enqu\u00eate qui a permis retrouver l'auteur du quadruple meurtre de Rupperswil font toujours pol\u00e9mique dans l'Argauerzeitung. hier le journal \u00e9voquait les 800'000 francs de facture envoy\u00e9s  par la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton d'Argovie, facture qui couvre la surveillance de 3000 t\u00e9l\u00e9phones portables.  Le canton refuse de payer, la justice tranchera . le conseiller national Bernard Guhl veut mainteant examiner en d\u00e9tail l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale. Et ce matin, le conseiller d'Etat argovien Urs Hoffman prend la parole dans les colonnes du journal:  la d\u00e9cision d'utiliser les antennes pour pister les t\u00e9l\u00e9phone sportables est du ressort du minist\u00e8re public, il aurait donc d\u00fb informer le gouvernement cantonal des cons\u00e9quences fionanci\u00e8rs. Et pr\u00e9vient-il, Cette affaire peut aussi avoir des cons\u00e9qzuences politiques et poter pr\u00e9judice \u00e0 d'autres enqu\u00eates sur des crimes graves.  il serait d\u00e9licat de ne aps trout mettre en oeuvre pozr retrouver l'auteur d'un crime juste pare que cela co\u00fbte trop cher au canton... \r\nDOM Des charges, il en est aussi question dans le Nouvelliste.\r\nLe quotidien s'est int\u00e9ress\u00e9 aux cons\u00e9quences li\u00e9es \u00e0 la fin du syst\u00e8me des rentes pour les conseillers d'Etat valaisans. \r\nAlors, les nouveaux \u00e9lus seront mieux pay\u00e9s, avec un salaire annuel de 300'000 francs, au lieu de 245'000 aujourd'hui.\r\nSeulement voil\u00e0: ils ne toucheront plus de rente \u00e0 vie. \r\nCertains sont encore sous l'ancien r\u00e9gime. Oskar Freysinger touchera 77'000 francs de rente, Esther Waeber Kalber-matten et Jacques Melly toucheront 120'000 francs de rentes.\r\nMais les trois nouveaux entrant, Christophe Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Roberto schmidt, eux, seront dans le nouveau syst\u00e8me. Avec pluss de revenus, mais plus rien apr\u00e8s la fin de leur mandat.\r\n*** La Weltwoche dit vouloir briser un tabou ce matin: celui des avortements tardifs en Suisse\r\nESTHER Depuis 15 ans, la loi est claitr sur ce point: jusqu'\u00e0 la 12 semaine de grossesse, l'avortement est autoris\u00e9. Mais pass\u00e9 ce stade, il peut \u00eatre pratqiu\u00e9 dans certains cas, en cas de graves maladies du foetus ou en cas de gradne d\u00e9ltresse psychologique. En Suisse, 5 % des interruptions de  grossesse sont des avortements tardifs.  Ils ont m\u00eame tendance \u00e0 augmenter cs ernipres ann\u00e9es, un epetite parti a lieu apr\u00e8s la 22e semaine de grossesse,Et il arrive parfois que des foetus survivent quelques heures apr\u00e8s l'avortement hors du corps de la m\u00eare, une situation qui peut \u00eatre un v\u00e9ritable fardeau moral pour les sages femmes ou les m\u00e9decins.Une v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e au public estime le journal car en Suisse, contrairement \u00e0 la Grande Bretagne, il n'existe aucun chiffre sur le nombre de foetus qui survivent temporairement \u00e0 un avortement. Le consieller nationa\u00e9 UDC \r\n Eric Von Siebenthal a d\u00e9pos\u00e9 une intervention pour \u00e9claircir ces cas en Suisse. \r\n***   une initiative du POP \u00e0 neuch\u00e2tel, pour taxer davantage les millionnaires, d\u00e9range les milieux \u00e9conomiques \r\nDOM La chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie entre dans le d\u00e9bat, rel\u00e8ve l'Express et l'Impartial aujourd'hui. \r\nAlors oui: le nombre de millionnaires ne cesse d'augmenter \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nMais cette initiative fait fausse route, selon les repr\u00e9sentants des patrons. \r\nles contribuables fortun\u00e9s sont essentiels pour financer les d\u00e9penses de l'Etat. \r\nEn attendant, le parti ouvrier et populaire est en train de r\u00e9colter des signatures pour son initiative.\r\nESTHER Elle a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement voire l'irritation des lecteurs de la NZZ. La canadienen musulmane, Yasmine Hasmi, a particip\u00e9 \u00e0 la march des femmes de Zurich, en portant le voile. elle \u00e9tait m\u00eame tout devant, elle portait la banni\u00e8re. et elle se justifie ce matine en inzerview dans le journal:m ja'i toujours milit\u00e9 pour les droits de l'home et pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Elel raconte qu'elle m\u00eame s'est souvent sentie discrimin\u00e9e, mais plus parce que'lle portait le voile que en tant que femme, noatmment en tant que professeur d'angalis, ce signe reliegieux sotensible passe mal en Suissse. mais ell y tient  en tant que signe de sa spiritualit\u00e9. les femmes de sa famille se couvrent les cehveux depuis 3 deux g\u00e9n\u00e9rations. Et seel se dit surprise par ls lecteurs et lectrics de la NZZ.  Elel a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par ceux qui l\u00f4nt accus\u00e9e d'instrumentaliser la marche des femems \u00e0 des fins islamistes. D'ailleurs elle d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie par les organisatrices de cette marche des femmes. \r\n*** Sans transition, on termine avec une nouvelle Lake Parade qui se pr\u00e9pare du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nDOM Il s'agirait, si elle a lieu, d'une 20\u00e8me \u00e9dition.\r\nSelon les informations de la tribune de Gen\u00e8ve, un comit\u00e9 travaille depuis plusieurs mois, pour donner un coup de neuf \u00e0 cette manifestation.\r\nUne lake parade qui n'avait pas eu lieu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, faute de moyens financiers. \r\nLa municipalit\u00e9 doit encore examiner les d\u00e9tails de la demande pour d\u00e9cider si elle accepte ou non la tenue de cette manifestation estivale.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465788", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-23T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-23T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8465806", "ece-8465788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T05:29:57Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi la presse, la revue de presse : Esther Coquoz et Dominique Choffat, apr\u00e8s l'attentat de Londres hier la presse al\u00e9manique Esther croit en la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nUn attentat terroriste, a touch\u00e9 la d\u00e9mocratie britannique en plein coeur, titre le Tages-Anzeiger, un homme est parvenu \u00e0 propager la panique dans tout le quartier gouvernemental de Westminster et les premi\u00e8res r\u00e9actions r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 plus de protection, le cloisonnement de l'\u00e9lite politique en ces temps troubl\u00e9s, les britanniques doivent \u00e0 leur tour, trouver le difficile \u00e9quilibre entre mesures de s\u00e9curit\u00e9 exttr\u00eames et ouverture d\u00e9mocratique mais la d\u00e9fense britannique contre le terrorisme est robuste, commente la NZZ le pont de Westminster et les environs du Palais sont, bien s\u00fbr, un symbole de d\u00e9mocratie, connu dans le monde entier en lieu en plus visit\u00e9 par les foules, le terroriste a donc atteint un double objectif : le symbole et le nombre de victimes avec un simple couteau et une voiture, mais la Grande-Bretagne va faire face avec solidarit\u00e9 et compassion les londoniens vous reprend de leur vie normale, ils ne se laisseront pas intimider, car la vision d'une Grande, Bretagne, bastion de la libert\u00e9 de la d\u00e9mocratie est fortement dans le coeur des Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [98%] :\r\nL'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Suisse Michael Matthiessen, en poste depuis 6 mois \u00e0 Berne s'exprime pour la premi\u00e8re fois dans la presse ce matin Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, ce diplomate aguerri Danois est en grande interview dans le temps et la NZZ aujourd'hui elle lance un avertissement : il faut se m\u00e9fier des voeux pieux, attention aux Suisses qui pense pouvoir tirer parti du Brexit, l'ambassadeur n'est pas du tout certain que notre pays profite de cette situation \u00e0 venir Michael Matthiessen se montre par contre relativement positif au vu des n\u00e9gociations actuelles, les blocages sont en train d'\u00eatre lev\u00e9s sur certains dossiers, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour Horizon 2020, mais d'autres freins li\u00e9s \u00e0 la libre circulation des personnes seront lev\u00e9s dans les jours ou les semaines \u00e0 venir 2017 c'est l'ann\u00e9e de la normalisation de la d\u00e9- dramatisation aussi nous promet l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nUne commune vaudoise raye de sa carte un centre f\u00e9d\u00e9ral des berges ment pour requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [96%] :\r\nOui, il s'agit de la commune de Provence, qui refuse de prolonger l'existence du centre des Rochat cette caserne militaire isol\u00e9e sur l'alpage accueille des jeunes \u00e2g\u00e9s en moyenne entre 18 et 30 ans, il s'agit donc d'une succursale du Centre f\u00e9d\u00e9ral d'enregistrement de Vallorbe alors cette fermeture a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par une large majorit\u00e9 des membres du conseil communal de Provence, il faut dire que la population se sent en ins\u00e9curit\u00e9 depuis quelques mois, nous apprend 24 heures apr\u00e8s plusieurs probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la consommation d'alcool, beaucoup d'habitants estiment aussi que leur commune a accompli son devoir, apr\u00e8s 3 ans d'existence de ce centre, les 90 requ\u00e9rants qui sont h\u00e9berg\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Vallorbe dans le canton de Vaud ou \u00e0 Perreux dans le canton chaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [94%] :\r\nLes co\u00fbts de l'enqu\u00eate qui ont permis de retrouver l'auteur du quadruple meurtre de Rupperswil font toujours pol\u00e9mique ce matin dans la terre, Versailles Tung hier le journal \u00e9voquait le 800000 francs de facture envoy\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton d'Argovie facture qui couvre la surveillance de 3000 t\u00e9l\u00e9phones portables le canton refuse de payer la justice tranchera le conseiller national Bernard G\u00fcl veut maintenant examiner en d\u00e9tail l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale et ce matin, le conseiller d'\u00c9tat argovien, Urs Hoffman prend la parole dans les colonnes du journal, la d\u00e9cision d'utiliser les antennes pour pister les t\u00e9l\u00e9phones portables pour retrouver le coupable est du ressort du minist\u00e8re public, il aurait donc d\u00fb informer le gouvernement cantonal des cons\u00e9quences financi\u00e8res et pr\u00e9vient le conseiller d'\u00c9tat argovien cette affaire peut aussi avoir des cons\u00e9quences politiques et porter pr\u00e9judice \u00e0 d'autres enqu\u00eates sur des crimes graves, il serait par exemple d\u00e9licat de ne pas tout mettre en oeuvre pour retrouver l'auteur d'un meurtre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [92%] :\r\nJuste parce que cela co\u00fbte trop cher au canton des charges financi\u00e8res, il en est aussi question dans le Nouvelliste le quotidien s'int\u00e9resse aujourd'hui aux cons\u00e9quences li\u00e9es \u00e0 la fin du syst\u00e8me des rentes pour les conseiller d'\u00c9tat valaisan alors les nouveaux \u00e9lus seront mieux pay\u00e9s avec un salaire annuel de 300000 francs au lieu de 245000 aujourd'hui, seulement voil\u00e0, elle ne toucheront plus de rente \u00e0 vie, certains sont encore sous l'ancien r\u00e9gime, Oskar Freysinger, par exemple, touchera 77000 francs de rente Esther Weber Kalbermatten et Jacques Melly, toucheront eux 120000 francs de rente, mais les trois nouveaux entrant Christophe Darbellay Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est Roberto Schmidt h\u00e9 bien ils seront sous le nouveau syst\u00e8me, avec plus de revenus, mais plus rien apr\u00e8s la fin de leur mandat, plus grand, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [93%] :\r\nLa Weltwoche dit vouloir briser un tabou, ce matin, en g\u00e9n\u00e9ral, il y arrive assez bien celui des avortements tardifs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [94%] :\r\nEt le journal commence par faire un point de situation pour rappeler que depuis 15 ans, la loi est claire sur ce point, jusqu'\u00e0 12 semaines de grossesse, l'avortement est autoris\u00e9 mais pass\u00e9 ce stade, il peut \u00eatre pratiqu\u00e9 dans certains cas, en cas de grave maladie ou du foetus ou en cas de grande d\u00e9tresse psychologique en Suisse 5 pourcent quand quand m\u00eame des interruptions de grossesse sont des avortements tardifs, ils ont m\u00eame tendance \u00e0 augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dit le journal, chiffres \u00e0 l'appui, une petite partie de ces avortements tardifs a lieu apr\u00e8s la 22\u00e8me semaine de grossesse et il arrive parfois que des feux tu survivent quelques heures apr\u00e8s l'avortement hors du corps de la m\u00e8re, une situation qui peut \u00eatre un v\u00e9ritable fardeau moral pour les sages femmes ou les m\u00e9decins une v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e au public, estime le journal, car en Suisse, contrairement \u00e0 la Grande-Bretagne, il n'existe aucun chiffre sur le nombre de futurs ce qui survivent temporairement un avortement, le conseiller national UDC Erich von Siebenthal a donc d\u00e9pos\u00e9 une intervention au Parlement pour \u00e9claircir ces cas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [93%] :\r\nUne initiative du POPB \u00e0 neuch\u00e2tel pour taxer davantage les millionnaires d\u00e9range le contraire eut \u00e9t\u00e9 \u00e9tonnant, les milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [95%] :\r\nOui, c'est la chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie qui s'invite dans le d\u00e9bat, rel\u00e8ve l'Express et l'Impartial aujourd'hui, alors oui, le nombre de millionnaires ne cesse d'augmenter, \u00e0 Neuch\u00e2tel mais cette initiative fait fausse route, selon les repr\u00e9sentants des patrons, les contribuables fortun\u00e9s sont essentiels pour financer les d\u00e9penses de l'\u00c9tat et en attendant, h\u00e9 bien le Parti ouvrier populaire est en train de r\u00e9colter des signatures pour son initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nElle a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement, voire l'irritation de nombreux Lecteurs de la NZZ la canadienen musulmane Yasmine Hasmi a particip\u00e9 \u00e0 la marche des femmes de Zurich en portant le voile le voile sur ses cheveux, elle \u00e9tait m\u00eame tout devant elle portait la banni\u00e8re la banni\u00e8re de la marche des femmes, elle se justifie ce matin en interview dans le journal, j'ai toujours milit\u00e9 pour les droits de l'homme et pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, raconte qu'elle sait qu'elle m\u00eame s'est souvent sentie discrimin\u00e9e mais plus parce qu'elle portait le voile qu'en tant que femme, notamment en tant que professeur d'anglais ce signe religieux ostensible passe souvent mal en Suisse, mais elle y tient en tant que signe de sa spiritualit\u00e9 d'ailleurs les femmes de sa famille couvrent leurs cheveux depuis 2 g\u00e9n\u00e9rations, elle se dit surprise par les r\u00e9actions un peu violentes des Lecteurs et des lectrices de la NZZ, elle a \u00e9t\u00e9 m\u00eame choqu\u00e9 par ceux qui l'ont accus\u00e9 d'avoir instrumentalis\u00e9 la marche des femmes \u00e0 des fins islamistes, d'ailleurs, elle d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli, accueillie par les organisatrices de cette marche des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [92%] :\r\nBon, sans transition, va terminer avec une nouvelle Lake Parade qui se pr\u00e9pare du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [92%] :\r\nOui, il s'agirait, si elle a lieu, d'une 20\u00e8me \u00e9dition, selon les informations de La Tribune de Gen\u00e8ve, un comit\u00e9 travaille depuis plusieurs mois pour pr\u00e9parer, donner un coup de neuf \u00e0 cette manifestation, une Lake Parade, qui n'avait pas eu lieu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, faute de moyens financiers, la municipalit\u00e9 doit encore examiner les d\u00e9tails de la demande pour d\u00e9cider si elle accepte ou non la tenue de cette manifestation estivale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\nC'est en \u00e9t\u00e9, il manque 8 8 8 juillet oui ou parfois en lui fait encore assez froid, merci beaucoup, c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "internalArchiveId": "8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? (SIGNATURE 22.03 PDC QUEL PROJET?) PDC: un savoir-faire au service de quel projet?, un commentaire de Thibault Schaller\r\n  1'48''\r\n((Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Face aux groupes UDC et PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC, avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres. Pas un mince exploit. Deuxi\u00e8me tour de force: l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger du gouvernement valaisan. Le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs... On imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi PLR, en plus un novice en politique. Le PDC, on le voit, a conserv\u00e9 son influence, dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9, peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays. Et pourtant, il perd, in\u00e9luctablement, syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. 25 fauteuils en moins lors des 11 derni\u00e8res \u00e9lections. L'explication du paradoxe? Sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 clair. Parti de la famille, cela ne veut plus rien dire... Le PDC fait en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting pot: un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes et leurs burqas, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse... \u00e0 peine lui-m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. La direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard Pfister est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et pourtant le zougois avait identifier le probl\u00e8me: son parti doit\"mieux se profiler\", disait-il... la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours. Le PDC, qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse, doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer... sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne.))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8463255", "ece-8463237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T04:49:57Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 53 c'est le commentaire de Thibaut Schaller PDC un savoir- faire au service de quel projet le PDC reprendrait -il du poil de la b\u00eate ces derni\u00e8res semaines le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir- faire \u00e0 2 occasions retentissantes : la premi\u00e8re c'est la r\u00e9forme des retraites qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer, alors qu'il a perdu pourtant la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales face au groupe UDC PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres, pas un mince exploit 2\u00e8me tour de force, l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Friesinger du gouvernement valaisan le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence intacte du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs, on imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi : le PLR en plus un novice en politique, le PDC, on le voit \u00e0 conserver son influence dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9 peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays, et pourtant il perd in\u00e9luctablement syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux 25 fauteuils en moins lourde et on derni\u00e8res \u00e9lections l'explication de ce paradoxe sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9, partie de la famille, cela ne veut plus rien dire, le PDC faite en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting-pot un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes leur burqa, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse \u00e0 peine lui- m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, la direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard fils terre est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente et pourtant, le Zougois avait identifi\u00e9 le probl\u00e8me, son parti doit mieux se profiler, disait -il, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours le PDC qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer, sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne commentaire sign\u00e9 Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3862E310-43D5-4787-B678-62DF6600881C", "internalArchiveId": "3862E310-43D5-4787-B678-62DF6600881C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Humbert-Droz, Damien;Vara, C\u00e9line ;Bolay-Mercier, Corinne \r\nD\u00e9bat entre Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC et ancien pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois, et Corine Bolay Mercier, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat  \r\nOn retient un chiffre en particulier : 30% d'ind\u00e9cis. \r\nEn clair : rien n'est jou\u00e9, il reste beaucoup de monde \u00e0 convaincre. Et on a aussi appris \u00e0 se m\u00e9fier des sondages. \r\nIl reste donc 10 jours avant le dimanche 2 avril, la campagne n'est pas termin\u00e9e. Quelles strat\u00e9gies pour la derni\u00e8re ligne droite ? on en d\u00e9bat avec : \r\n*Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR\r\n*C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n*Corinne Bolay-Mercier, pr\u00e9sidente du PS\r\n*Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC, ancien pr\u00e9sident de l'UDC NE\r\nVerts\r\n-\tC\u00e9line Vara : le 8 mars \u00e0 NE, Jean Guignand . stabilit\u00e9 ! \r\n-\tFivaz d\u00e9croch\u00e9 (25) : le PS ne le soutien pas . c'\u00e9tait une erreur de critiquer les 3 PS en place !\r\n-\tFivaz, instant pol de Rebetez : h\u00e9site (m\u00eame si a rectifi\u00e9 sur facebook), erreur de casting !\r\nPLR\r\n-\tIsabelle Weber (21), assez loin derri\u00e8re . vous r\u00eavez toujours de reconqu\u00e9rir la double majorit\u00e9 ??\r\n-\tPas d'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif ; pas r\u00e9\u00e9lue aux derni\u00e8res cantonales.\r\n-\t3 PLR, la derni\u00e8re exp\u00e9rience n'\u00e9tait pas bonne (2009) ; s'il fallait 3 \u00e9lus de droite, alors avec un UDC !\r\n-\tBaisser la dette en baissant les imp\u00f4ts, hem. \r\nPS\r\n-\tAttention \u00e0 Monika Maire-Hefti ! rien n'est sur !\r\n-\tPas de sanction : il reste bien percu en terme de comp\u00e9tence\r\n-\tPas de surprise Laurent Kurth visiblement, m\u00eame s'il risque d'\u00eatre mal \u00e9lu dans le haut . c'est l\u00e0 qu'il faut encore faire campagne, ou c'est peine perdue ?\r\nUDC\r\n-\tJean-Charles Legrix : d\u00e9ception ?? tr\u00e8s loin derri\u00e8re !! comme Challandes !\r\n-\tErreur d'avoir mis\u00e9 sur lui ? le canton veut de la stabilit\u00e9, or il est percu comme un trublion, pas comme un joueur d'\u00e9quipe\r\n-\tStrat\u00e9gie de positionnement pour dans 4 ans", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463280", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat / FOR_2017-03-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC et ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise, Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois, et Corine Bolay Mercier, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8463280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:45Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir sur un chiffre particulier \u00e7a c'est 30 pourcent d'ind\u00e9cis en clair \u00e7a veut dire que rien n'est jou\u00e9, il reste beaucoup de monde \u00e0 convaincre et on a aussi appris \u00e0 se m\u00e9fier des sondages, du coup, 10 jours avant le fameux dimanche 2 avril on peut en conclure que la campagne est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, quelle strat\u00e9gie pour la derni\u00e8re ligne droite, on va en d\u00e9battre avec nos 4 invit\u00e9s Damien en perdre, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara, la pr\u00e9sidente des Verts bonsoir madame corinne Bolay Mercier, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Parti socialiste et Valter, d\u00e9put\u00e9 UDC, ancien chef du groupe UDC vous \u00eates ce soir, le repr\u00e9sentant de l'UDC, vu que son pr\u00e9sident Yvan Perrin n'a pas \u00e9t\u00e9 disponibles ce soir pour \u00eatre avec nous, on va commencer avec vous C\u00e9line Vara, vous \u00eates la la pr\u00e9sidente des Verts, une des grandes questions 1, c'\u00e9tait de savoir si les Verts ont les moyens d'aller titiller un des si\u00e8ges socialistes au Conseil d'\u00c9tat avec Fabien Fiva en Challenger Oran constate avec ce sondage, qui n'est quand m\u00eame tr\u00e8s loin derri\u00e8re, on a l'impression que du c\u00f4t\u00e9 des Verts, vous avez peut-\u00eatre choisi un candidat Capa les \u00e9paules suffisantes pour aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, moi j'ai pas la m\u00eame impression vous au contraire je trouve ce ce sondage tr\u00e8s rassurant, il d\u00e9montre que Fabien Fivaz et le Challenger, le seul vrai challenger d'ailleurs hein de cette \u00e9lection, qui par ailleurs s'il devait se pr\u00e9senter comme candidat au 2\u00e8me tour pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'ailleurs l\u00e0 aussi, hein, le les sondages le d\u00e9montrent du vote de la gauche de la gauche, le POPB notamment et puis si finalement on additionne son score 25 pourcent des des intentions de vote \u00e0 celui de Nagoya, vers 15 pourcent on on va qu'on d\u00e9passe celui de Monika Maire-Hefti, qui, \u00e0 36, alors j'ai pas dit que c'\u00e9tait notre attention aujourd'hui mais moi je trouve qu'au contraire, cela d\u00e9montre que les Verts ont fait une excellente campagne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et puis on compte bien continuer jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nLe le 8 mars \u00e9tat Neuch\u00e2tel avec forum pour faire un grand d\u00e9bat \u00e9lectoral en vue de ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, et puis en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a re\u00e7u Jean Guinand d'ancien conseiller d'\u00c9tat PLR qui disait le canton a besoin de stabilit\u00e9, stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire un gouvernement qui continue sur les bases d'aujourd'hui, les 5 m\u00eames pour apporter de la stabilit\u00e9 au canton de Neuch\u00e2tel est -ce que c'est pas \u00e7a aussi le message qu'on peut lire \u00e0 travers ce sondage C\u00e9line Vara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas c'est le message qu'a voulu transmettre les 5 \u00e9lus actuels bien \u00e9videmment parce qu'il souhaite assurer leur r\u00e9\u00e9lection, apr\u00e8s ce sera finalement le le patelin qui d\u00e9cidera ce qu'il souhaite, moi ce que je constate aujourd'hui, c'est que Fabien Viva va r\u00e9colter 82 pourcent des des intentions de vote au sein de son parti, ce qui est tr\u00e8s grand, il est soutenu par les Verts, il est soutenu aussi vraiment par le le P O P, la gauche de la gauche, pas mal aussi, vous l'avez soulign\u00e9 vous- m\u00eame par tous ses \u00e9lecteurs ind\u00e9cis, voil\u00e0 ce que je d\u00e9plore, en revanche, effectivement, c'est finalement le le score de Monika Maire-Hefti j'ai peur que ce soit un vote finalement, sanction, j'esp\u00e8re que c'est pas le cas, j'imagine que vous allez revenir sur la question aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 voir du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC, c'est l'autre camp des Challenger, on va dire, hein, avec Jean-Charles Legrix, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat qui pouvaient ramener le parti au sein du Conseil d'\u00c9tat Jean-Charles Valter Wilner excusez -moi, on a l'impression que \u00e7a va \u00eatre un peu hors de port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [89%] :\r\nEffectivement, ce sondage met en \u00e9vidence je dirais ce ce qu'on conna\u00eet dans beaucoup d'\u00e9lections, c'est la prime au sortant, une premi\u00e8re constatation au niveau de l'UDC 2\u00e8me constatation qui \u00e9tait aussi une constante, c'est que nous faisons, passablement le plein dans nos milieux avec plus de 80 pourcent par par contre \u00e9videmment que nous avons b\u00e9n\u00e9ficiant de relativement peu de report des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [89%] :\r\nJean-Charles gris peut-\u00eatre le le mauvais candidat, on se souvient des affaires autour de lui, alors qu'on l'a dit \u00e9galement, avec C\u00e9line Vara, le canton de Neuch\u00e2tel, recherche de la stabilit\u00e9, c'est pas vraiment lui qui incarne la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [85%] :\r\n\u00e0 l'heure, Jean-Charles Augry, \u00eatre un de nos 3 candidats nous proposons donc au peuple choix et a priori petite nuance dans le sondage, c'est St\u00e9phane Moser qui qui passe en t\u00eate, donc des des candidats UDC n'a jamais encore pr\u00e9ciser une chose c'est que \u00e9jection neuch\u00e2teloise au conseil d'\u00eatre install\u00e9s ont une particularit\u00e9, c'est qu'aucun parti ne le fait le plein de candidats donc partie des listes en 3 candidats, ce qui laisse la possibilit\u00e9 de rajouter, j'allais dire qui bon lui semble et cela signifie que les reports, outre les Les et voix obtenues \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti sont tr\u00e8s importantes et on a s'est illustre effectivement Madame Vara l\u00e0- dessus, dit par le score, \u00e0 mon avis sur\u00e9valu\u00e9 par rapport au au maire de Fabien Fivaz, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un large report populiste et socialiste, donc \u00e7a c'est quelque chose avec les et les ind\u00e9cis qui sont encore relativement nombreuse qui pourrait encore quelque peu modifi\u00e9 ses r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre prendre la temp\u00e9rature du c\u00f4t\u00e9 du du PLR Damien un perdreau Isabelle Weber, on le voit sur ce sondage arrive juste derri\u00e8re Fabien Fivaz votre victime c'est toujours de reconqu\u00e9rir la double majorit\u00e9, \u00e7a sent pas vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment la la strat\u00e9gie du du PLR est maintenue malgr\u00e9, malgr\u00e9 les sondages et je dirais que ce sondage m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, notamment le fait et l\u00e0 je crois qu'il a une strat\u00e9gie clairement \u00e9tabli qu'qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par la majorit\u00e9 actuelle au Conseil d'\u00c9tat, cette volont\u00e9 de, de, de reconduire l'\u00e9quipe Bal\u00e8s finalement une majorit\u00e9 gouvernementale qui ne nous convient pas, je crois que nous disons clairement aujourd'hui que la coll\u00e9gialit\u00e9 retrouv\u00e9e nous la saluons je crois que de de toutes parts et de tous bords politiques, c'est un \u00e9l\u00e9ment positif pour le canton de Neuch\u00e2tel, par contre, ce n'est pas un objectif politique, nous avons d'autres choses \u00e0 vendre \u00e0 la population neuch\u00e2teloise, ne serait -ce que le bilan de l'ex\u00e9cutif actuel mais aussi des des perspectives et \u00e0 ce titre l\u00e0, je crois que tout est, tout est encore tout est encore ouvert jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [92%] :\r\nMais dans la situation actuelle du canton de Neuch\u00e2tel Damien en Bordeaux, on l'a dit, notamment en marge des votations du 12 f\u00e9vrier mais aussi quand on a parl\u00e9 des questions budg\u00e9taires, de tr\u00e8s gros probl\u00e8mes de de budget et d'endettement du canton est ce qu'il faudrait pas un peu de cette stabilit\u00e9, c'est Jean Guinand, ancien conseiller d'\u00c9tat qui le disait sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [90%] :\r\nJe le r\u00e9p\u00e8te, la, la stabilit\u00e9 est certainement importante voire n\u00e9cessaire pour pour le canton de Neuch\u00e2tel, qui avec UDC du quelques \u00e9pisodes finalement pas tr\u00e8s reluisant pour la classe politique, mais je persiste \u00e0 dire que les r\u00e9sultats actuels, que ce soit au niveau financier du Conseil d'\u00c9tat l'la majorit\u00e9 actuelle le le citoyen neuch\u00e2telois qu'on entend aussi dans la rue ne peut pas accepter un raid un boucle comptes de 2016 \u00e0 moins 74 millions au budget qui ne respectent pas les m\u00e9canismes financiers, nous devons aussi nous devons marteler aussi \u00e0 l'interne, et l\u00e0 je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'importance, dire \u00e0 l'interne, un autre \u00e0 notre \u00e9lectorat de soutenir la la 3\u00e8me candidate comme les comme les 2 sortants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [91%] :\r\nCorinne Bolay Mercier, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Parti socialiste est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Damien Andr\u00e9 qui attaque finalement votre majorit\u00e9 socialiste, on voit que Laurent Kurth, on pouvait imaginer qu'il soit fragilis\u00e9, il y a un petit peu mais pas trop non plus, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux PLR pour d\u00e9fendre un peu votre camp. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [90%] :\r\nD'abord, je crois, il faut rappeler que nos 3 conseillers d'\u00c9tat ont un bilan solide, ils ont une capacit\u00e9 \u00e0 gouverner et des projets \u00e0 futur que l'attaque du PLR concernant les finances de l'\u00c9tat, elle est totalement gratuite puisque c'est eux qui d\u00e9tiennent la majorit\u00e9 au parlement et \u00e0 ce titre, si vraiment il voulait faire plus de coupes, h\u00e9 ben qu'il impose au Parlement, le Conseil d'\u00c9tat suivra donc on est vraiment tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de ces attaques gratuites, maintenant j'aimerais dire que la stabilit\u00e9 pour nous elle est essentielle et, notamment, elle est essentielle parce que on a 3 personnes en tout cas, socialistes, qui sont au fait qui travaillent, qui ont qui ont tenu la barre et puis je dirais que pour reprendre cette id\u00e9e, ils sont le le canton de Neuch\u00e2tel est en pleine temp\u00eate et cette temp\u00eate -l\u00e0, il faut avoir une \u00e9quipe solide qui affronte et qui tient la barre et c'est ce que font en tout cas, nos 3 conseillers d'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nC'est une \u00e9quipe qui a perdu un faut quand m\u00eame le souligner, ils ont perdu sur ce vote cl\u00e9 qui \u00e9tait celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois il y a le prochain qui va venir, c'est celui du d\u00e9placement de l'h\u00f4tel judiciaire ou de son installation \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l\u00e0 aussi, ce sera un vaccin votre fondamental pour l'\u00e9quilibre du canton, le Conseil d'\u00c9tat soutient le projet, mais on sait qu'un r\u00e9f\u00e9rendum qui a beaucoup de succ\u00e8s, il pourrait perdre une 2\u00e8me fois \u00e7a parle pas forc\u00e9ment en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [89%] :\r\nOui alors d'abord, concernant le dossier hospitalier : je pense que c'est un dossier hospitalier qui n'pas ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, hein, c'est un dossier qui, qui, dont le conseil d'\u00e9tat actuel a h\u00e9rit\u00e9, et puis c'est 20 ans de travail \u00e0 l'interne du canton de Neuch\u00e2tel donc cette c'\u00e9tait vraiment un dossier difficile effectivement apporter concernant le naufrage dont vous parlez effectivement un r\u00e9f\u00e9rendum et l\u00e0 il faudra convaincre il faudra convaincre la population que cet h\u00f4tel judiciaire c'est un plus d'abord financier pour le canton de Neuch\u00e2tel, ensuite pour les conditions de travail de la justice et je pense que le conseil d'\u00e9tat actuel y parviendra je rappelle effectivement qu'il y a d'autres dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 difficiles, comme par exemple le bibliobus qui a aussi \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par la population neuch\u00e2teloise port\u00e9 par monsieur Rigault h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est parfois PLR, parfois effectivement des aider, aider des projets qui sont dures \u00e0 d\u00e9fendre devant la population, et puis je pense que le le le je portera et puis va \u00eatre accept\u00e9 par la population, \u00e0 force de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [90%] :\r\nCorinne Bolay Mercier, du PS, que dire de Monika Maire-Hefti la sortant, ce qui ressort le moins bien dans dans ce sondage, C\u00e9line Vara disait : j'esp\u00e8re que ce n'est pas un vote sanction contre contre les femmes qu'est -ce que vous en dites -vous, elle est un peu fragilis\u00e9 tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [86%] :\r\nMoins d'abord par rapport au sondage Debr\u00e9 juste rappeler que c'est un sondage avec des valeurs toute relative, hein, c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est le score une bonjour la une photographie aujourd'hui par contre Madame Maire-Hefti elle a aussi un bilan solide et l'a d\u00e9fendue par exemple la r\u00e9forme du cycle 3 alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, un PLR encore Monsieur King, il voulait faire cette r\u00e9forme de cycle 3 \u00e0 coup 0 h\u00e9 bien madame Maire-Hefti \u00e0 engager financi\u00e8rement l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel a toutes 2 millions dans des dans des co\u00fbts de fonctionnement p\u00e9renne mais qui \u00e9tait un plus pour la r\u00e9novation du cycle 3, elle a aussi pris beaucoup d'autres mesures qui am\u00e9liorent les conditions de travail des enseignants et quant \u00e0 la grille salariale qui a effectivement car qui a fait beaucoup discuter bah, l\u00e0 encore c'\u00e9tait pas son dossier, c'\u00e9tait un dossier qui est, qui rel\u00e8ve du d\u00e9partement de monsieur Riboud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [90%] :\r\nC\u00e9line Vara, vous \u00eates la pr\u00e9sidente des Verts on va reparler encore un mode de de Fabien Fivaz vous avez sans doute vu l'instant politique de notre coll\u00e8gue Alain Rebetez au 19 heures 32 lundi avec quelque part cet aveu un ses h\u00e9sitations, par rapport \u00e0 cette candidature et sa situation familiale, tout \u00e0 fait l\u00e9gitime comme h\u00e9sitation, on peut tout \u00e0 fait comprendre, un jeune p\u00e8re de famille, mais quand m\u00eame, \u00e7a pose des questions est -ce que vous avez choisi le bon candidat pour aller jusqu'au bout dans un dans un combat autant serr\u00e9 qu'une course au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [90%] :\r\nBien \u00e9coutez, nous on n'en est absolument convaincu, puis finalement ce sondage le d\u00e9montre encore une fois, il arrive 6\u00e8me devant ce qui est s\u00fbr, c'est ce que on est convaincu : \u00e9coutez, je pense que souvent les m\u00e9dias interpr\u00e8te aussi un peu diff\u00e9remment les choses et puis on en accueille une certaine image mais je rappelle quand m\u00eame que la candidature de Fabien Fivaz principalement, elle est l\u00e0 pour faire en sorte de porter nos id\u00e9es vertes de porter Serbes 113 candidatures au au Grand Conseil de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 de gauche au Grand Conseil a quand m\u00eame pas oublier que c'est quand m\u00eame le principal objectif des Verts et puis Fabien Fivaz c'est un homme de dossiers qui a fait de nombreuses ann\u00e9es au Grand Conseil parmi un d'ailleurs, selon vos coll\u00e8gues de l'Express Impartial parmi les 2 les 10 d\u00e9put\u00e9s les plus influents au Grand Conseil, il est reconnu pour donc la qualit\u00e9 de son travail et je dirais aussi le s\u00e9rieux de son travail de son investissement, donc je pense que c'est vraiment \u00e7a qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [89%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR par rapport aux d\u00e9faites qui \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Corine Bolay Mercier La pr\u00e9sidente du PS notamment de du Conseil d'\u00c9tat, Alain Ribaux, des attaques qui vous font pas trop peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [92%] :\r\nNon, je crois qu'alors finalement les les attaques, elles sont extr\u00eamement politique vis-\u00e0-vis d'Alain Ribaux, on a entendu tout au long de la l\u00e9gislature sur quelques th\u00e8mes qui qui tiennent finalement tr\u00e8s \u00e0 coeur, notamment au Parti socialiste, c'\u00e9tait la culture, on l'a entendu tout au long de la l\u00e9gislature, je crois que notre ministre s'en sort aujourd'hui plut\u00f4t bien avec une vision, c'est vrai, assez, assez rigoureuse en mati\u00e8re de de gestion des d\u00e9penses aussi en mati\u00e8re de culture qu'on doit le faire au travers d'autres d'autres domaines de l'\u00c9tat, donc \u00e0 se titre l\u00e0 je crois que ces attaques, elles sont, on peut les entendre mais je crois que la population aussi a envie, on a aussi envie de finalement d'un d'un gouvernement qui ne se contente pas de d'aller, d'aller en inertie et puis qui prend des qui prend des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [87%] :\r\nWalter Wilner, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates le repr\u00e9sentant de l'UDC Vaud 3 candidats finalement soit des scores tout \u00e7a peu pr\u00e8s les m\u00eames, mais assez faibles, hein 15 pour son son attention de vote est -ce que c'est finalement la d\u00e9monstration qu'neuch\u00e2telois n'ont pas l'impression que l'UDC est une force constructive qui a quelque chose, un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [86%] :\r\nBon, manifestement, le score de la saison pourcent correspond \u00e0 peu pr\u00e8s un autre le forfait \u00e9lectorale, c'\u00e9tait le cas en 2013, donc ce que pour obtenir la proportionnelle au Grand Conseil, on maintient ce ce score, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, mais effectivement, nous n'avons pas, elles sont largement, tr\u00e8s bien, pas les les personnes susceptibles de rallier je dirais -je dans un syst\u00e8me d'\u00e9lection majoritaire un appui, un appui d'autres d'autres partis, c'\u00e9tait le cas tr\u00e8s fort, pardon d'Yvan Perrin il y a, il y a 4 ans, nos 3 candidats cette ann\u00e9e sont des candidats UDC qui font le plein chez nous, \u00e7a nous satisfait, mais qui n'ont pas cette capacit\u00e9 de mobilisation quand par exemple les Les 5 sortants qui mobilise tr\u00e8s tr\u00e8s largement en dehors de leur \u00e9lectorat propres, c'est un point faible de l'UDC en vue des Jeux, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre \u00e7a : il a plus ne repr\u00e9sente pas, si on dans les ex\u00e9cutifs en France romande c'est pas brillant mais en suisse allemand, nous avons les m\u00eames difficult\u00e9s accumul\u00e9es, c'est qu'un propos plus forte le syst\u00e8me majoritaire nous p\u00e9nalise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [87%] :\r\nEt on va conclure l\u00e0 dessus moi merci messieurs mesdames devrait avec nous, Damien perdre le pr\u00e9sident du PR neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara, la pr\u00e9sidente des Verts, Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente du Parti socialiste et Valter Wilner, repr\u00e9sentant de l'UDC, on le rappelle les neuch\u00e2telois vont d\u00e9cider, ce sera le dimanche 2 avril et puis on verra s'il y a un 2\u00e8me tour ou bien si de neuch\u00e2telois reconduisent l'\u00e9quipe sortante en un bloc, on verra, r\u00e9sultat le 2 avril bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willener, Walter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-826067AF-0210-4309-A8D1-64E42371740A", "internalArchiveId": "826067AF-0210-4309-A8D1-64E42371740A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Selon un premier sondage command\u00e9 par la RTS, Jean-Nat Karakash (PS) est donn\u00e9 en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois du 2 avril, devant les quatre autres membres du Conseil d'Etat sortant.\r\n\r\n* * Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS  \r\nIntro:\r\nEt si le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois gardait le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature? C'est en tout cas ce que pr\u00e9dit un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS par l'institut Sotomo. En vue du premier tour du 2 avril, l'enqu\u00eate place les cinq ministres sortants en t\u00eate du classement. Et le peloton de t\u00eate se d\u00e9tache largement des 11 autres candidats. \r\nCoraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nLe socialiste Jean-Nat Karakash se retrouve en t\u00eate, suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les deux sortants PLR Alain Ribaux et Laurent Favre. Et puis une surprise: le ministre socialiste charg\u00e9 de la sant\u00e9 et des finances Laurent Kurth fait parti des favoris...loin devant sa coll\u00e8gue de parti Monika Maire-Hefti.\r\nPourtant fragilis\u00e9 par des finances cantonales dans le rouge et une votation perdue sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, Laurent Kurth fait un excellent score. 44% des intentions de vote...ce qui le place en quatri\u00e8me position, \u00e0 un petit point du PLR Laurent Favre. Un soutien que le Grand Argentier du canton obtient dans son parti mais aussi au sein du PLR r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate. Par contre le socialiste perd des plumes dans son chef lieu, la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 il est consid\u00e9r\u00e9 comme un tra\u00eetre, surtout sur la question hospitali\u00e8re. Mais qui d'autre pour reprendre ce dossier br\u00fblant? C'est peut-\u00eatre ce qui a pouss\u00e9 certains \u00e9lecteurs \u00e0 inscrire son nom. \r\nSur les cinq sortants, c'est la ministre de l'\u00e9ducation et de la famille qui perd du terrain. 36% des voix pour Monika Maire-Hefti. La col\u00e8re des enseignants face \u00e0 la nouvelle grille salariale mais aussi les rapides r\u00e9formes dans l'\u00e9ducation ont affaibli la ministre. Une candidate d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re sur le ticket gagnant d'il y a quatre ans. \r\n*** Sauf que le premier challenger des candidats sortants, le Vert Fabien Fivaz, est loin derri\u00e8re. \r\nUn retard de 9 points sur le peloton de t\u00eate. Avec 25% des intentions de vote, Fabien Fivaz est adoub\u00e9 par sa base, mais boud\u00e9 par les socialistes. Ses r\u00e9centes critiques \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e0 la rose expliquent peut-\u00eatre ce faible soutien. Reste que l'enqu\u00eate estime qu'il pourrait grignoter du terrain gr\u00e2ce au vote des ind\u00e9cis. Plus de 30% des sond\u00e9s h\u00e9sitent encore. Et cela pourrait lui \u00eatre favorable. \r\nDeuxi\u00e8me challenger, la lib\u00e9rale-radicale Isabelle Weber. Bien moins soutenue par son parti que les deux sortants. En deux chiffres: la candidate re\u00e7oit 55% des intentions de vote PLR contre plus de 90% pour Laurent Favre et Alain Ribaux. Enfin, l'UDC semble mal partie pour regagner le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant en 2014 par Yvan Perrin. Les trois candidats flirtent avec les 15%. \r\n*** En r\u00e9sum\u00e9, Coraline, les tendances s'acheminent vers le statu quo. \r\n\"Un capitaine ne doit pas quitter le navire en pleine temp\u00eate\" pour reprendre les mots du pr\u00e9sident du gouvernement. Jean-Nath Karakash qui avait annonc\u00e9 en septembre dernier que les cinq ministres \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 retourner au front. Le sondage semble confirmer cette volont\u00e9 de stabilit\u00e9. Un sondage r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet aupr\u00e8s d'un millier de personnes. \r\nExtro??\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet aupr\u00e8s d'un millier de personnes.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463274", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS / FOR_2017-03-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.03.2017"], "alternativeSummary": ["Selon un premier sondage command\u00e9 par la RTS, Jean-Nat Karakash (PS) est donn\u00e9 en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois du 2 avril, devant les quatre autres membres du Conseil d'Etat sortant."], "variantIds": ["ece-8463274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:45Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec cette question : et si le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois gardait le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est en tout cas ce que pr\u00e9dit un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS par l'institut sotomo, en vue du 1er tour du 2 avril l'enqu\u00eate place les cinq ministres sortants, en t\u00eate du classement et le peloton de t\u00eate se d\u00e9tache largement des 11 autres candidats Coraline Pauchard bonsoir non, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel alors le socialiste Jean-Nat Karakash se retrouve en t\u00eate suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les deux sortants PLR Alain Ribaux et Laurent Favre et puis une surprise aussi le ministre socialiste charg\u00e9 de la Sant\u00e9 et des finances Laurent Kurth fait partie des favoris, loin devant sa coll\u00e8gue de parti Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [96%] :\r\nOui, pourtant fragilis\u00e9 un par des finances cantonales dans le rouge et une votation perdue sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois Laurent Kurth fait un excellent score 44 pourcent des des intentions de vote, ce qui le place en 4\u00e8me position un petit point du PLR Laurent Favre, un soutien que le grand argentier du canton obtient dans son parti, mais aussi au sein du PLR r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate par contre le socialiste perd des plumes dans son chef- lieu, la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 il est consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de tra\u00eetre, surtout sur la question hospitali\u00e8re mais qui d'autre pour reprendre ce dossier br\u00fblant, c'est peut-\u00eatre ce qui a pouss\u00e9 certains \u00e9lecteurs \u00e0 inscrire son nom sur les cinq sortants, c'est la ministre de l'\u00e9ducation et de la famille qui perd du terrain 36 pourcent des des voix pour Monika Maire-Hefti la col\u00e8re des enseignants face \u00e0 la nouvelle grille salariale mais aussi les rapides r\u00e9formes dans l'\u00e9ducation ont affaibli la ministre une candidate d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re sur le ticket gagnant il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nSauf que le 1er challenger des candidats sortants, le Vert, Fabien Fivaz, est lui loin derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nUn retard de 9 points sur le peloton de t\u00eate Fabien Fivaz est adoub\u00e9 par sa base, mais boud\u00e9 par les socialistes, ses r\u00e9centes critiques \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e0 la rose, expliquent peut-\u00eatre ce faible soutien reste que l'enqu\u00eate estime qu'il pourrait grignoter du terrain gr\u00e2ce au vote des ind\u00e9cis, plus de 30 pourcent des des sond\u00e9s h\u00e9sitent encore, et cela pourrait lui \u00eatre favorable, deuxi\u00e8me challenger la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Weber bien moins soutenue par son parti, que les 2 sortants en 2 chiffres : la candidate re\u00e7oit 55 pourcent des des intentions de vote PLR contre plus de 90 pourcent pour pour Laurent Favre et Alain Ribaux enfin, l'UDC semble mal partie pour regagner le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant en 2014 par Yvan Perrin, les 3 candidats flirtent avec les 15 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, Coraline les tendances s'acheminent vers un statu quo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [94%] :\r\nUn Capitaine ne quitte pas le navire en pleine temp\u00eate, pour reprendre les mots du pr\u00e9sident du gouvernement, Jean-Nat Karakash, qui avait annonc\u00e9 en septembre dernier que les cinq ministres \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 retourner au front alors il y a la prime au sortant d'une part mais aussi et c'est ce que semble confirmer le sondage, h\u00e9 bien cette volont\u00e9 de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet, on le pr\u00e9cise aupr\u00e8s d'un millier de personnes, merci beaucoup, Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16F2958F-E3B0-4E79-B294-93565CC79F4F", "internalArchiveId": "16F2958F-E3B0-4E79-B294-93565CC79F4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SimonartDamien;VignaAnne;Eric Hess, conseiller national UDC;Etienne, Laura;Jean Rossiaud, porte-parole de l'association \"monnaie-l\u00e9man\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 13 USA AUDITION GORSUCH CONGRES) 11h d'autidien....hier devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain pour le Juge choisi par Donald Trump pour si\u00e9ger \u00e0 la Cour Supr\u00eame des Etats-Unis. Le choix de Neil Gore-sitch est sans doute la d\u00e9cision la plus importante du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Si sa nomination se confirme, Gor-sitch si\u00e8gera - \u00e0 vie - parmi les 9 membres de cette Cour, dont les d\u00e9cisions ont une influence cruciale sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Pour Donald Trump, le dossier de la Cour Supr\u00eame est l'un des seuls \u00e9l\u00e9ments positifs de ce d\u00e9but de semaine difficile. Philippe Revaz.\r\nDonald Trump qui sera \u00e0 Bruxelles...le 25 mai prochain pour le sommet de l'OTAN....l'occasion pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de demander \u00e0 ses partenaires de l'alliance d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux pour la financer...\r\nune mani\u00e8re aussi de faire oublier l'absence...en avril prochain de son chef de la diplomatie Rex Tillerson \u00e0 sa premi\u00e8re grande r\u00e9union de l'OTAN....Washington n'y sera repr\u00e9sent\u00e9e que par le num\u00e9ro 3 du d\u00e9partement d'\u00e9tat.\r\nL'absence de Rex Tillerson pourrait s'expliquer par la visite possible, mais pas encore confirm\u00e9e, du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans la r\u00e9sidence priv\u00e9e de Donald Trump en Floride, d\u00e9but avril.\r\n(8H(2) 25 BRUXELLES COMMEMORATION) ***La Belgique recueillie ce matin. Un an apr\u00e8s les attentats djihadistes qui ont fait 32 morts et plus de 320 bless\u00e9s \u00e0 Bruxelles, les c\u00e9r\u00e9monies du souvenir vont marquer toute cette journ\u00e9e du 22 mars. Des comm\u00e9morations succesives qui ont d\u00e9but\u00e9 peu avant 8h par une minute de silence, Pierre-Etienne Joye\r\n7h58 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles-Zaventem. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 ily a tout juste une ann\u00e9e que deux djihadistes de l'organisation Etat islamique ont fait explos\u00e9 leurs charges dans le hall des d\u00e9parts de l'a\u00e9roport. 16 personnes avaient perdu la vie. Le d\u00e9but de cette journ\u00e9e du souvenir se d\u00e9roule en pr\u00e9sence  du roi Philippe et de la reine Mathilde. Sont pr\u00e9sents \u00e9galement des proches des victimes et de membres des services de secours. \r\nEnsuite, les hommages se poursuivront au coeur du quartier europ\u00e9en, \u00e0 la station de m\u00e9tro Mael-beek o\u00f9 \u00e0 9h11 un kamikaze a fait saut\u00e9 sa ceinture d'explosifs, faisant l\u00e0 aussi 16 morts.\r\nTroisi\u00e8me temps fort, l'inauguration par le couple royal d'une sculpture monumentale non loin de la commission europ\u00e9enne.\r\n***Cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration, Pierre-Etienne Joye, concerne en fait tout un peuple...\r\nC'est en effet  l'ensemble des Belges qui rendent hommage aujourd'hui aux victimes de ces attentats. Les enfants des \u00e9coles de Molenbeek vont participer aux c\u00e9r\u00e9monies cet apr\u00e8s-midi, plusieurs cort\u00e8ges citoyens vont se former, et puis le plus c\u00e9l\u00e8bre des bruxellois entendez le Manneken pis, symbole de r\u00e9sistance, Le Manneken pis recevra une nouvelle tenue de pompier. Une fa\u00e7on de marquer de mani\u00e8re solennelle l'esprit de dignit\u00e9 et la force de se surpasser des Bruxellois.\r\n***Et un an apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, la Belgique n'a toujours pas fait la lumi\u00e8re sur les commanditaires de ces attentats, m\u00eame si leurs auteurs sont morts ou en prison.\r\n(8H(3) 12 POLOGNE FRONTEX) Ankara et Bruxelles se regardent en chien de fa\u00efence apr\u00e8s les interdictions de meeting turcs dans certains pays europ\u00e9ens...mais cela ne signifie pas que le partenariat sur les migrants est en p\u00e9ril...clame l'Europe. En visite \u00e0 Varsovie, le Commissaire europ\u00e9en aux Migrations appelle les \u00e9tats membres de l'UE \u00e0 faire preuve de solidarit\u00e9 pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s. Damien Simonart.\r\nMinistre de l'int\u00e9rieur pour 5 semaines seulement....le secr\u00e9taire d'Etat au Commerce ext\u00e9rieur Mathias F\u00e9kel remplace Bruno Le Roux \u00e0 l'int\u00e9rieur....apr\u00e8s la d\u00e9mission de l'interess\u00e9 qui a employ\u00e9 ses filles mineures....comme assistantes parlementaires quand il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9....Soutien de Beno\u00eet Hamon....F\u00e9kel a d\u00fb quitter soon \u00e9quipe de campagne...\r\n(8H(4) 14 BRESIL VIANDE AVARIEE) Le Mexique et le Japon suspendent \u00e0 leur tour les importations de viande du Br\u00e9sil....o\u00f9 la police a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau d'inspecteurs sanitaires du minist\u00e8re de l'Agriculture qui en \u00e9change de pots de vins fermaient les yeux sur des pratiques criminelles d'une vingtaine d'entreprises du secteur de la viande. Anne Vigna...\r\n En Suisse...encore une initiative pour interdire les pesticides...elle est lanc\u00e9e aujourd'hui par une association de d\u00e9fense de l'eau propre...le pexte veut conditionner l'octroi de paiements directs aux paysans...\u00e0 la non utilisation de pesticides dans les cultures et d'atibiotiques prophylactiques dans les \u00e9levages....\r\n(8H(5) 05 BE REITHALLE IV HESS) A Berne, l'initiative des jeunes UDC pour sanctionner la Reitschule est irrecevable car arbitraire! D\u00e9cision hier du Grand Conseil. Le texte voulait enlever 54 millions de francs issu de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e0 la ville de Berne au motif qu'elle tol\u00e8re le centre culturel autonome. Le parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'invalider le texte mais l'UDC promet de d\u00e9poser un recours. Erich Hess, conseiller national UDC \u00e0 l'origine de l'initiative.\r\nDes propos recueilli par Coraline Pauchard. \r\nNeuch\u00e2tel....la cour p\u00e9nale cantonale confirme en appel....la peine de 30 jours-amende avec sursis pendant deux ans...inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance \u00e0 un sergent chef de la police pour violation du secret de fonction....en cause un commentaire sur facebook sur un radar vandalis\u00e9 et une informaiton donn\u00e9e \u00e0 la presse sur des agents bless\u00e9s en intervention....\r\n(8H(6) 09 GE LEMANEX IV ROSSIAUD) Apr\u00e8s les billets, l'association \"monnaie-l\u00e9man\" lance le paiement \u00e9lectronique. Les utilisateurs pourront effectuer leurs achats via une application qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au public apr\u00e8s-demain. Cette application offre une autre perspective, celle d'un cr\u00e9dit mutuel nomm\u00e9 L\u00e9manex. Les entreprises locales auront ainsi la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 des cr\u00e9dits de fonctionnement \u00e0 taux 0%. Jean Rossiaud, porte-parole de l'association \"monnaie-l\u00e9man\". \r\nJean Rossiaud avec Laura Etienne.   \r\n4 \u00e0 0....Gott\u00e9ron remporte le premier match de sa s\u00e9rie des play out de ligue A de hockey-sur-glace contre Ambri Piotta...le 2\u00e8me match est programm\u00e9 demain soir \u00e0 la Valascia...la patinoire des l\u00e9ventins!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8463269", "ece-8463251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T05:13:10Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8re ce journal Sandra Viscardi Gawsewitch en audition devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, hier, le juge choisi par Donald Trump pour la Cour supr\u00eame s\u00e9duit tout le monde est r\u00e9publicain pour ses d\u00e9cisions Strickler les d\u00e9mocrates pour ses avis de droit qui compte un vrai rayon de soleil pour un pr\u00e9sident \u00e0 la peine, sa r\u00e9vision de l'Obamacare a du plomb dans l'aile, l'enqu\u00eate du FBI sur son \u00e9quipe de campagne le d\u00e9cr\u00e9dibilise il y a tout juste un an, Bruxelles se d\u00e9couvrait cible des attentats islamiques, l'a\u00e9roport de Zaventem, d'abord, puis le m\u00e9tro de malbec 32 morts en silence la capitale belge s'est souvenu tout \u00e0 l'heure de la premi\u00e8re d\u00e9flagration \u00e0 7 heures 58 l'UDC bernoise promet de recourir contre l'invalidation de son initiative pour couper dans les subventions \u00e0 la ville de Berne au pr\u00e9texte qu'elle tol\u00e8re le centre culturel alternatif de la Reitschule 11 heures d'audition hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nPour le juge, choisi par Donald Trump pour si\u00e9ger \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, le choix de Neil Gorsuch est sans doute la d\u00e9cision la plus importante du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain si sa nomination se confirme Gorsuch si\u00e9gera ravi parmi les 9 membres de cette cour, dont les d\u00e9cisions ont une influence cruciale sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine alors pour Donald Trump, le dossier de la Cour supr\u00eame est l'un des seuls \u00e9l\u00e9ments positifs de ce d\u00e9but de semaine difficile Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nMais il Igor Gorsuch c'est une perc\u00e9e de soleil dans le ciel politique sombres de Donald Trump, c'est un choix qui a l'appui unanime des r\u00e9publicains et qui survivra aux attaques des d\u00e9mocrates Krzysczczyk a repouss\u00e9 toutes les questions pol\u00e9miques hier, refusant d'\u00e9voquer ses convictions conseil conservatrice ou ses conseils juridiques pour George W Bush, du temps de Guantanamo de l'usage de la torture, admir\u00e9 par les conservateurs, respect\u00e9 par les autres grands le casting r\u00eav\u00e9 des r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, il permet \u00e0 Trump d'engranger un peu d'estime \u00e0 la veille d'une journ\u00e9e difficile, le remplacement d'Obamacare demain est encore tr\u00e8s incertain, Trump a directement menac\u00e9 les \u00e9lus r\u00e9publicains r\u00e9ticents en leur annon\u00e7ant qu'ils perdraient leur si\u00e8ge encadre fut mais les menaces le train porte moins depuis qu'il est affaibli par l'enqu\u00eate du FBI contre son \u00e9quipe, la bourse am\u00e9ricaine elle- m\u00eame hier a fl\u00e9chi apr\u00e8s des mois d'euphorie peut-\u00eatre inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 de Trump imposer ses vues, ce matin, un \u00e9ditorial du Wall Street Journal de son ami Robert Murdoch d\u00e9crite Trump comme une sorte de mentor qui s'accroche \u00e0 ses affirmations comme un ivrogne \u00e0 sa bouteille de gin en cette semaine difficile Trump a particuli\u00e8rement besoin de ce juge Gorsuch 49 ans, qui sera sans doute encore en place en 2050, bien apr\u00e8s que Trump et termin\u00e9 sa carri\u00e8re politique Philippe rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [95%] :\r\nDonald Trump, qui sera \u00e0 Bruxelles le 25 mai prochain pour le sommet de l'Otan, l'occasion pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de demander \u00e0 ses partenaires de l'Alliance, d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux pour la financer, une mani\u00e8re aussi de faire oublier l'absence en avril prochain de son chef de la diplomatie, Rex Tillerson \u00e0 sa premi\u00e8re grande r\u00e9union de l'Otan, Washington n'y sera repr\u00e9sent\u00e9e que par le num\u00e9ro 3 du d\u00e9partement d'\u00c9tat, l'absence de Rex Tillerson pourrait s'expliquer par la visite possible mais pas encore confirm\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans la r\u00e9sidence priv\u00e9e de Donald Trump en Floride, d\u00e9but avril, la Belgique, recueillie, ce matin, un an apr\u00e8s les attentats djihadistes qui ont fait 32 morts et plus de 320 bless\u00e9s \u00e0 Bruxelles les c\u00e9r\u00e9monies du souvenir vont marquer toute cette journ\u00e9e du 22 mars des comm\u00e9morations successifs qui ont d\u00e9but\u00e9 peu avant 8 heures par une minute de silence Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [94%] :\r\nOui 7 heures 58 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles avait th\u00e8me c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a tout juste une ann\u00e9e que 2 djihadistes de l'organisation \u00c9tat islamique ont fait exploser leurs charges dans le Hall des d\u00e9parts de l'a\u00e9roport, 16 personnes avaient perdu la vie, le d\u00e9but de cette journ\u00e9e du souvenir se d\u00e9roule en pr\u00e9sence du roi Philippe et de la reine Mathilde sont pr\u00e9sents \u00e9galement des proches des victimes et des membres des services de secours, ensuite, les hommages vont se poursuivre au coeur du quartier europ\u00e9en, \u00e0 la station de m\u00e9tro Malbec ou \u00e0 9 heures 11 un kamikaze l'ann\u00e9e pass\u00e9e, fit sauter sa ceinture d'explosifs, faisant l\u00e0 aussi 16 morts 3\u00e8me temps fort l'inauguration par le couple royal d'une sculpture monumentale, non loin de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nMais cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration Pierre-\u00c9tienne Joye concerne en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [95%] :\r\nTout un tapis, c'est en effet l'ensemble des belges qui rendent hommage aujourd'hui aux victimes de ces attentats, les enfants des \u00e9coles de Molenbeek vont participer aux c\u00e9r\u00e9monies cet apr\u00e8s- midi, plusieurs cort\u00e8ges citoyens vont se former et puis le plus c\u00e9l\u00e8bre des bruxellois, entendez le Manneken Pis, symbole de r\u00e9sistance le Manneken Pis va recevoir une nouvelle tenue de pompier, une fa\u00e7on de marquer de mani\u00e8re solennelle, l'esprit de dignit\u00e9 et la force de se surpasser des Bruxellois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [95%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, notant qu'un an apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, la Belgique n'a toujours pas fait la lumi\u00e8re sur les commanditaires de ces attentats, m\u00eame si leurs auteurs sont morts ou en prison, Ankara et Bruxelles se regardent en chiens de fa\u00efence apr\u00e8s les interdictions de meeting turcs ces derni\u00e8res semaines dans certains pays europ\u00e9ens, mais cela ne signifie pas que le partenariat sur les migrants est en p\u00e9ril, c'est un ton, en tout cas ce que clament l'Europe en visite \u00e0 Varsovie, le commissaire europ\u00e9en aux Migrations appelle toutefois les \u00c9tats-membres \u00e0 faire preuve de solidarit\u00e9 pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s Damien Simone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [94%] :\r\nLa partie turque fait sa part du travail et les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, a affirm\u00e9 Dimitri s'Avramopoulos en visite au nouveau si\u00e8ge de Frontex, l'agence europ\u00e9enne des gardes- fronti\u00e8res alors qu'Ankara menace de rompre unilat\u00e9ralement l'accord et de laisser partir 15000 r\u00e9fugi\u00e9s par mois vers l'Europe, le commissaire europ\u00e9en aux migrations se veut rassurant : le pacte migratoire entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, assure -t-il, est pleinement op\u00e9rationnel et il n'y a aucune indication laissant penser qu'il cesserait de fonctionner Avramopoulos s'en a profit\u00e9 pour rappeler \u00e0 l'ordre les \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne qui refuse d'accueillir des migrants sur leur territoire, la Commission a le pouvoir, les moyens et les outils pour convaincre ces pays affirme -t-il une menace \u00e0 peine voil\u00e9e contre la Pologne et la Hongrie, qui font de la r\u00e9sistance et qui s'exposent \u00e0 des amendes, il faut dire que la situation est alarmante sur 160000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Gr\u00e8ce et en Italie, seuls 13500 ont \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s et les \u00c9tats membres n'ont que jusqu'\u00e0 septembre pour remplir leurs obligations Damien Simone pour rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [92%] :\r\nLa ministre de l'Int\u00e9rieur pour 5 semaines seulement, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au commerce ext\u00e9rieur de la France, Matthias lesquels remplace Bruno Le Roux \u00e0 l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s la d\u00e9mission de l'int\u00e9ress\u00e9, qui a employ\u00e9 ses filles mineures comme assistante parlementaire, quand il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9, soutien de Beno\u00eet Hamon fait qu'elle a donc d\u00fb quitter son \u00e9quipe de campagne, le Mexique et le Japon suspendent pas \u00e0 leur tour les importations de viande du Br\u00e9sil o\u00f9 la police a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau d'inspecteurs sanitaires du minist\u00e8re de l'agriculture qui, en \u00e9change de pots-de-vin, fermer les yeux sur des pratiques criminelles d'une vingtaine d'entreprises du secteur de la viande Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [95%] :\r\nDe la viande avari\u00e9e injecter de produits chimiques pour maquiller sa couleur et son odeur est emball\u00e9 et vendu normalement ou encore du carton utilis\u00e9 dans la fabrication des saucisses et ce depuis des ann\u00e9es, voici quelques une des r\u00e9v\u00e9lations de la police f\u00e9d\u00e9rale sur les pratiques de l'industrie de la viande, le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate de 2 ans, cette op\u00e9ration, si elle est une bonne nouvelle pour la sant\u00e9 publique est un d\u00e9sastre pour l'\u00e9conomie, le Br\u00e9sil est le 1er exportateur mondial de boeuf et de poulet, un secteur qui emploie 7 millions de personnes et a rapport\u00e9 l'an dernier 13 milliards d'euros \u00e0 la balance commerciale, le gouvernement calcule d\u00e9j\u00e0 une baisse de 20 pourcent de de ses exportations, suite \u00e0 cette op\u00e9ration, mais le scandale risque de faire des d\u00e9g\u00e2ts encore plus important sur le march\u00e9 int\u00e9rieur qui \u00e9coule 80 pourcent de de la production depuis les r\u00e9v\u00e9lations de la police, la consommation de viande est en chute libre, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [93%] :\r\nEn Suisse, encore une initiative pour interdire les pesticides, elle est lanc\u00e9e aujourd'hui par une association D\u00e9fense de l'eau propre, le texte veut conditionner l'octroi de paiements Directs aux paysans \u00e0 la non utilisation de pesticides dans les cultures et d'antibiotiques prophylactiques dans les \u00e9levages \u00e0 Berne l'initiative des jeunes UDC pour sanctionner la Reitschule est recevable car arbitraire, d\u00e9cision hier du Grand Conseil le texte voulait enlever 54 millions de francs, issu de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e0 la ville de Berne, au motif qu'elle tol\u00e8re le Centre culturel autonome, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de valider le texte, mais l'UDC promet de d\u00e9poser un recours Airy conseiller national UDC \u00e0 l'origine de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [86%] :\r\nAlors quoi de monsieur Javaux noir se fait, alors nous devons d'abord voir ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit je vais pr\u00e9parer un recours et nous esp\u00e9rons que l'interpr\u00e9tation du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sera plus d\u00e9mocratique que celle du Grand Conseil Bernois car il faut le rappeler, l'initiative a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 17000 citoyens et citoyennes, je ne peux que les nounous une peur que nous ne peut se vide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard et Neuch\u00e2tel, la Cour p\u00e9nale confirme en appel la peine de 30 jours- amende avec sursis pendant 2 ans inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance, un sergent chef de la police pour violation du secret de fonction apr\u00e8s les billets, l'association monnaie \u00e9l\u00e9ments lance le paiement \u00e9lectronique, les utilisateurs pourront effectuer leurs achats via une application qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au public apr\u00e8s- demain application qui offre une autre perspective, celle d'un cr\u00e9dit mutuel nomm\u00e9 l\u00e9man les entreprises locales auront ainsi la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 des cr\u00e9dits de fonctionnement, \u00e0 taux de 0 pourcent Jean Jean Rossiaud, porte- parole de l'association monnaie \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [86%] :\r\nLe principe c'est que vous \u00eates une petite entreprise qui a des probl\u00e8mes de caisse ou de tr\u00e9sorerie, d'habitude, vous allez \u00e0 votre banque, elle vous de vous demander peut-\u00eatre 30000 francs de lignes de cr\u00e9dit et, aujourd'hui, aucune banque ni cantonales ni coop\u00e9rative ne permet d'avoir ce cr\u00e9dit et donc ce que nous montons avec le Cr\u00e9dit Mutuel, entreprises, c'est que ce sont les entreprises elles-m\u00eames qui acceptent de s'assurer d'assurer ce cr\u00e9dit \u00e0 taux 0 et donc cette double gain pour les entreprises le 1er gains c'est que, \u00e9videmment, ils ne payent plus de taux d'int\u00e9r\u00eat et le 2\u00e8me grand, c'est qu'il poss\u00e8de dans la communaut\u00e9 de paiement un r\u00e9seau assez dense d'entreprises qui sont \u00e0 la fois leurs fournisseurs \u00e0 la fois leurs clients, ce qui fait qu'il gagne aussi en terme de publicit\u00e9 en terme de Fred r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [89%] :\r\nJean Rossiaud, avec Laura, \u00c9tienne 4 \u00e0 0 Gott\u00e9ron remporte le 1er match de sa s\u00e9rie des play out de Ligue A de hockey-sur-glace contre Ambri-Piotta le prochain match apr\u00e8s- demain au Tessin soutien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [87%] :\r\nA de Sandra Viscardi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F424958D-AC9D-4162-B6A2-0E398E2EED2D", "internalArchiveId": "F424958D-AC9D-4162-B6A2-0E398E2EED2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La campagne en vue de l'avenir de Moutier illustre un grand foss\u00e9 culturel", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Graber, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique;Genevi\u00e8ve Aubry, qui avait jadis fond\u00e9 le Groupement des Femmes de Force D\u00e9mocratique;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien;Bernhard Pulver, conseiller d'Etat \u00e9cologiste jurassien;Michael Schlappach, du groupe sangliers\r\nLe foss\u00e9 culturel dans le Jura bernois entre autonomistes et anti s\u00e9paratistes s'est illustr\u00e9 une nouvelle fois samedi \u00e0 Moutier. En effet, les diff\u00e9rents comit\u00e9s pro-bernois menaient campagne en vue de la votation sur l'avenir de Moutier, le 18 juin prochain.\r\n\r\n* * La campagne en vue de l'avenir de Moutier illustre un grand foss\u00e9 culturel Les Jurassiens bernois sont-ils tous adeptes de yodel, de cor des Alpes et de schwytzoise? On pourrait le croire en voyant comment les diff\u00e9rents comit\u00e9s pro-bernois m\u00e8nent campagne en vue de la votation sur l'avenir de Moutier, le 18 juin prochain. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura bernois. Le foss\u00e9 culturel entre autonomistes et antis\u00e9paratistes s'est illustr\u00e9 une nouvelle fois ce samedi \u00e0 Moutier ....\r\nOui, \u00e0 l'occasion des deux grandes f\u00eates simultan\u00e9es, \u00e0 3 mois jour pour jour avant le vote. La f\u00eate de la jeunesse jurassienne avait programm\u00e9 6 groupes de rock et 2 dj's. C\u00f4t\u00e9 pro-bernois, juste des discours, un peu de musique en bo\u00eete et \u00e9videmment, la marche bernoise ...\r\n  1/6 - 0'49'' (Simon, tu reprends par dessus apr\u00e8s 5'')\r\n*** La marche bernoise, les schwytzoises, c'est tout un symbole ... ***\r\n... et un passage oblig\u00e9, comme la Rauracienne chez les autonomistes. La marche bernoise, tout le monde se l\u00e8ve, on nous la sert \u00e0 toute assembl\u00e9e de l'UDC bernoise, et \u00e0 tout \u00e9v\u00e9nement anti-s\u00e9paratiste. Avec lancer de drapeau, cor des Alpes, yodel, etc ... Est-ce vraiment le signe de ralliement de ces 3 quarts d'\u00e9lecteurs du Jura bernois qui avaient dit non en novembre 2014 \u00e0 un rapprochement avec le Jura. Non!, reconna\u00eet le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique Jean-Pierre Graber  ...\r\n  2/6 - 0'13'' ( ... lors de ces rassemblements)\r\n*** D'o\u00f9 la volont\u00e9 de changer de style? ***\r\nJean-Pierre Graber promet qu'il y r\u00e9fl\u00e9chit. C'est vrai qu'il y a un certain paradoxe \u00e0 clamer qu'on est romand tout en misant exclusivement sur la culture al\u00e9manique traditionnelle. Or figurez-vous qu'il y a 20 ou 30 ans, \u00e7a n'\u00e9tait pas comme \u00e7a. Genevi\u00e8ve Aubry, qui avait jadis fond\u00e9 le Groupement des Femmes de Force D\u00e9mocratique, se souvient ....\r\n  3/6 - 0'44'' ( ... mais du c\u00f4t\u00e9 des hommes, non.)\r\n... Quoique ...! Les jeunes de Force d\u00e9mocratique, hommes compris, on fait jadis de beaux efforts. On avait vu Sacha Distel ou Eddy Mitchell chanter sous la banni\u00e8re des pro-bernois ...\r\n*** Plus rien de tout cela aujourd'hui. Comment \u00e7a s'explique? ... ***\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 un acteur de longue date, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien Pierre-Andr\u00e9 Comte ...\r\n  4/6 - 0'30'' ( ... \u00e0 nouveau menac\u00e9 par la germanisation.)\r\n... \u00e9videmment non, r\u00e9pond le plus ardent d\u00e9fenseur du bilinguisme bernois, le conseiller d'Etat Bernhard Pulver, \u00e9colo, citadin, progressiste, et un peu mal \u00e0 l'aise en invit\u00e9 d'honneur au milieu des yodels et lanceurs de drapeau, m\u00eame s'il le dit de mani\u00e8re diplomatique ...\r\n  5/6 - 0'18'' ( ... o\u00f9 on parle qu'une seule langue.)\r\n*** ... ce message \"multikulti\" pourrait inciter quelques Pr\u00e9v\u00f4tois ind\u00e9cis \u00e0 voter pour Berne ... ***\r\n... on l'imagine, en partant du principe qu'on peut \u00eatre progressiste et pro-bernois. Mais les comit\u00e9s de lutte antis\u00e9paratistes sont tr\u00e8s marqu\u00e9s UDC des champs, ils ne veulent pas changer de style. Michael Schlappach, du groupe sangliers ...\r\n  6/6 - 0'39'' ( ...Est-ce que \u00e7a fait partie de nous, difficile \u00e0 dire)\r\n... pour terminer, vous noterez que le maire autonomiste de Moutier, qui est enseignant secondaire, me confirme aussi que beaucoup de ses \u00e9l\u00e8ves, de tous bords, raffolent de folklore ou de yodel.\r\n*** Ah bon, il faudra en programmer davantage sur nos ondes pour rajeunir notre auditoire. Merci Alain Arnaud. ***", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La campagne en vue de l'avenir de Moutier illustre un grand foss\u00e9 culturel / JDM_2017-03-22T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 22.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le foss\u00e9 culturel dans le Jura bernois entre autonomistes et anti s\u00e9paratistes s'est illustr\u00e9 une nouvelle fois samedi \u00e0 Moutier. En effet, les diff\u00e9rents comit\u00e9s pro-bernois menaient campagne en vue de la votation sur l'avenir de Moutier, le 18 juin prochain."], "variantIds": ["ece-8463248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T05:06:35Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Jurassiens bernois sont -ils tous adeptes de yodel de cor des Alpes et de suite, soit on pourrait le croire en voyant comment les diff\u00e9rents comit\u00e9s pro- bernois m\u00e8nent campagne en vue de la votation sur l'avenir de Moutier, le 18 juin prochain bonjour, Alain Arnaud, bonjour : Simon \u00e9tait, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura bernois le foss\u00e9 culturel entre autonomistes et antis\u00e9paratistes s'est illustr\u00e9 une nouvelle fois ce samedi \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, \u00e0 l'occasion des 2 grandes f\u00eates simultan\u00e9es \u00e0 3 mois jour pour jour avant le vote, il y avait l\u00e0, la f\u00eate de la jeunesse jurassienne et qui avait programm\u00e9 6 groupes de rock et de Didier et C\u00f4t\u00e9 pro- bernois juste des discours un peu de musique en bo\u00eete et \u00e9videmment la marche bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [85%] :\r\nAlors la marche bernoise les Schwytzois Alain, c'est tout un symbole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nEt un passage oblig\u00e9, comme l'art aura siennes chez les autonomistes la marche bernoise, tout le monde se l\u00e8ve, on nous sert nous \u00e0 toutes \u00e0 toutes les sauces \u00e0 toute assembl\u00e9e de l'UDC bernoise et \u00e0 tout \u00e9v\u00e9nement anti- s\u00e9paratiste avec lancer de drapeau cor des Alpes yodel etc, est-ce vraiment le signe de ralliement de ces 3 quarts d'\u00e9lecteurs du Jura bernois qui avaient dit non en novembre 2014, un rapprochement avec le Jura non, reconna\u00eet le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique Jean-Pierre Graber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nIl y a gros \u00e0 parier que plus de la moiti\u00e9 des personnes qui ont vot\u00e9 non, dans le fond, \u00e9taient des adeptes farouches, parfois m\u00eame de musique beaucoup plus moderne que celle qu'on a parfois l'habitude d'autant d'lors de ces rassemblements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [99%] :\r\nD'o\u00f9 la volont\u00e9 de changer de Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nAlors Jean-Pierre Graber promet qu'il y r\u00e9fl\u00e9chit, c'est vrai qu'il y a un certain paradoxe \u00e0 clamer qu'on est roman tout en misant exclusivement sur la culture al\u00e9manique traditionnelle, or, figurez -vous qu'il y a 20 ou 30 ans, \u00e7a n'\u00e9tait pas comme \u00e7a, Genevi\u00e8ve Aubry qui avait, jadis, fond\u00e9 le Groupement des Femmes de Force d\u00e9mocratique se souvient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [86%] :\r\nC'est les femmes qui apport\u00e9 \u00e7a nous avons mis sur pied des du th\u00e9\u00e2tre francophone, \u00e9videmment, et puis en m\u00eame temps il y avait beaucoup de personnes qui aimait chanter, alors on a mis des op\u00e9rettes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s extraordinaire des salles bond\u00e9es, mais nous avions le soutien ou de chanteurs de Gen\u00e8ve ou de Lausanne qui renforcer ce qui chantait depuis le Jura bernois, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chose absolument francophones et pas autre chose chez les familles avaient pas ce besoin de jouer du cor des Alpes ou ce par quoi, mais du c\u00f4t\u00e9 des hommes non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [97%] :\r\nJe crois que les les jeunes de Force d\u00e9mocratique, hommes compris on fait jadis de beaux efforts on avait vu Sacha Distel ou Eddy Mitchell chanter sous la banni\u00e8re dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [88%] :\r\nRobert bernois quand m\u00eame mais plus rien, plus rien, tout \u00e7a aujourd'hui Alain comment \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [98%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 un acteur de longue date, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nIl y a 20, 30 ans, il y avait quand m\u00eame un certain nombres de jurassien d'origine qui menait la lutte antis\u00e9paratistes et puis qui consid\u00e9rait effectivement que le Jura \u00e9tait unis sur le plan culturel et linguistique aujourd'hui ces gens -l\u00e0 sont tr\u00e8s minoritaires dans le camp pro- bernois, ce n'est plus une pr\u00e9occupation pour les dirigeants actuels anti- s\u00e9paratiste que de d\u00e9fense de la langue fran\u00e7aise, malgr\u00e9 ce qu'ils disent, on peut s'attendent d'ailleurs \u00e0 ce que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, le Jura m\u00e9ridional soit \u00e0 nouveau menac\u00e9 par la germanisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [96%] :\r\n\u00e9videmment non, r\u00e9pond le plus ardent d\u00e9fenseur du bilinguisme bernois le conseiller d'\u00c9tat Bernard pull Vert \u00e9colo citadin progressiste et un peu mal \u00e0 l'aise en invit\u00e9 d'honneur au milieu de yodel et des lanceurs de drapeau, m\u00eame s'il le dit de mani\u00e8re diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nMoi j'ai pas un grand diff\u00e9rence entre ceux qui chantent le marche bernoise de l'horreur ancienne dans les 2 camps, quand il y a une sorte de nationalisme, moi je me sens pas aise pour moi, c'est l'ouverture d'esprit, il devrait compter, ce qui est int\u00e9ressant d'avoir plusieurs cultures urnes pas se renfermer \u00e0 dire je veux vivre dans un contenant, o\u00f9 on parle qu'une seule langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [95%] :\r\nAlain Arnaud, ce message multikulti pourrait inciter quelques Pr\u00e9v\u00f4tois ind\u00e9cis et il y en a \u00e0 voter pour Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\nOn l'imagine, en partant du principe qu'on peut \u00eatre progressiste et pro- bernois mais les comit\u00e9s de lutte antis\u00e9paratistes sont tr\u00e8s marqu\u00e9s UDC des champs, ils ne veulent pas changer de Style, Michael Schlappach, du groupe sangliers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [89%] :\r\nOn pourrait \u00e9ventuellement le faire mais on n'a pas non plus envie de tromper les gens qu'on invite \u00e0 nos soir\u00e9es par rapport \u00e0 une affiche culturelle all\u00e9chante : voil\u00e0, c'est un Style qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'adopter depuis un moment et puis aussi tient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [90%] :\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 d'adopter le Style : pain, fromage traditionnel des montagnes oberlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [90%] :\r\nOui, je sais pas si c'est vraiment un vous savez les jeunes ici, qu'ils soient d'ob\u00e9dience s\u00e9paratistes ou trop bernoise, pour la plupart, ils appr\u00e9cient ce Style de musique, je pense pas que c'est r\u00e9trograde que \u00e7a se limite \u00e0 l'Oberland bernois mais \u00e7a fait aussi une composante de l'identit\u00e9 de des jeunes et de la r\u00e9gion, donc non c'est assumer ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 aussi ou est -ce que \u00e7a fait partie de nous, c'est difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\nPour terminer, vous noterez Simon, que le maire autonomiste de Moutier, qui est lui- m\u00eame enseignant secondaire me confirmer aussi que beaucoup de ses \u00e9l\u00e8ves de tous bords raffolent de folklore ou de yodel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [93%] :\r\nAh bon, alors donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il faudra en programmer davantage sur nos ondes pour essayer de rajeunir notre auditoire on va soumettre tout \u00e7a au chef de la programmation, merci beaucoup \u00e0 l'Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T07:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}