{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=200&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=225&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-B9204C31-CEB6-4DD4-9616-724BAB4BC183", "internalArchiveId": "B9204C31-CEB6-4DD4-9616-724BAB4BC183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR SG;Pierre-Alain Schnegg, directeur bernois de la sant\u00e9 publique, d\u00e9put\u00e9 UDC;Eric Dor, directeur des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u00e0 l'IESEG - \u00e9cole de commerce \u00e0 Paris et Lille;Muriel P\u00e9nicaud, Ministre fran\u00e7aise du travail;Thomas Anken, Dr, responsable du groupe machinisme agricole et sp\u00e9cialiste de la pulv\u00e9risation des vignes et des grandes cultures \u00e0 l'Agroscope de T\u00e4nikon;Axel Jaquerod,  viticulteur \u00e0 Aigle\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(20/CLARIANT&HUNTSMAN) *** Le groupe chimique b\u00e2lois Clariant et l'Am\u00e9ricain Huntsman renoncent \u00e0 fusionner...\r\nAnnonce conjointe ce matin de la part des deux entreprises. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e unanimement disent-elles, par les deux conseils d'administration. Clariant n'\u00e9tait pas s\u00fbr de pouvoir compter sur le soutien des deux tiers de ses actionnaires...comme le veut le droit suisse. C'est donc un d\u00e9faite pour le groupe B\u00e2lois...mais par contre, Olivier Schorderet, c'est une victoire de ceux que l'on nomme les actionnaires activistes. \r\nAnnonc\u00e9 en mai dernier, ce devait \u00eatre un mariage \u00e0 20 milliards de dollars. Une union de compromis pour le bien des deux entreprises, disaient-elles. Dans un secteur, la chimie en pleine consolidation. Elle aurait notamment permis \u00e0 Clariant de consolider sa position de numero 1 mondial dans le domaine notamment des pigments industriels. Et le si\u00e8ge du nouveau g\u00e9ant serait rest\u00e9 b\u00e2loi, \u00e0 Pratteln. Mais c'\u00e9tait sans compter sur White Tale, un fonds d'investissement am\u00e9ricain farouchement oppos\u00e9 \u00e0 cette fusion dans laquelle il ne voyait aucune plus-value pour les actionnaires de Clariant et manquant de logique industrielle. Un mariage destructeur de valeur, m\u00eame, pour White Tale, qui pr\u00f4nait plut\u00f4t un programme de r\u00e9duction des co\u00fbts. Ces derni\u00e8res semaines, la direction du groupe b\u00e2lois jurait pourtant qu'une grande majorit\u00e9 des actionnaires soutenaient le mariage avec Huntsman. Mais c'\u00e9tait sans compter la mont\u00e9e en puissance de White Tale au sein du capital du groupe b\u00e2lois, dont il poss\u00e8de aujourd'hui 20%. Une victoire donc pour ces actionnaires activistes, adeptes le plus souvent du rendement \u00e0 court terme, et dont les initiatives tendent \u00e0 se multiplier en Suisse. \r\nMerci Olivier Schorderet...\r\nUBS a annonc\u00e9 ce matin un b\u00e9n\u00e9fice net de 946 millions de francs au troisi\u00e8me trimestre, en hausse de 14% sur une ann\u00e9e. Des r\u00e9sulats jug\u00e9 bons par Sergio Ermotti. Le patron de la banque souligne notamment l'apport de sa division Asie-Pacifique. A fin septembre UBS a aussi r\u00e9duit ses co\u00fbts \u00e0 hauteur de 1 milliard 900 millions de francs. Elle se dit en bonne voie pour atteindre son objectif de 2,1 milliards d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(TF8/2E PILIER PARTENAIRES SOCIAUX PI) Retraites au menu des discussions f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a convi\u00e9 tous les acteurs du dossier autour de la table pour relancer la r\u00e9forme. Et le PLR viendra avec une proposition: celle de confier le 2\u00e8me pilier aux partenaires sociaux. Objectif: d\u00e9politiser la r\u00e9forme des retraites le temps que syndicats et patrons trouvent un compromis. Et surtout, Alexandra Richard, \u00e9viter la votation populaire...\r\n  1'13\r\n((Une strat\u00e9gie politique oui. Apr\u00e8s l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, le PLR veut r\u00e9viser les retraites - selon son principe philosophique : pilier par pilier. Mais la population a toujours refus\u00e9 en votation les r\u00e9formes du 2e pilier seul : la baisse du taux de conversion - et donc des rentes. A partir de l\u00e0, le PLR propose de mandater les partenaires sociaux pour construire un compromis. Le projet aurait ensuite plus chances politiques, selon la conseill\u00e8re aux Etats PLR Karin Keller-Sutter: \r\n...\r\nD\u00e9politiser le 2e pilier, \u00e9viter les combats id\u00e9ologiques, pour un temps du moins. L'id\u00e9e n'est pas tout \u00e0 fait nouvelle. Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de 2010,  le PLR, par la voix d'Ignazio Cassis, le proposait d\u00e9j\u00e0. Il voulait m\u00eame cr\u00e9er une formule math\u00e9matique - qui prendrait en compte le vieillissement de la population - pour g\u00e9rer le 2e pilier. Encore fallait-il trouver l'\u00e9quation pour g\u00e9n\u00e9rer cette formule magique. La proposition avait finalement \u00e9t\u00e9 mise de c\u00f4t\u00e9... en attendant une nouvelle r\u00e9forme.))\r\n(05/BE-ZH/PLATEFORME CYBERSANTE ITV SCHNEGG) *** La plus grande plateforme cybersant\u00e9 de Suisse prend forme...\r\nLes cantons de Berne et de Zurich ont fond\u00e9 hier une soci\u00e9t\u00e9 pour g\u00e9r\u00e9 ensemble la mise en place des dossiers \u00e9lectroniques du patient. Ils visent un bassin de population d'environ 2,5 millions d'habitants. Le dossier \u00e9lectronique du patient, voil\u00e0 l'enjeu clef de cette d\u00e9marche. L'introduire a pour objectif de ralentir la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Pierre-Alain Schnegg, directeur bernois de la sant\u00e9 publique...\r\n  54''\r\nExtro: des propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(Bve Catalogne) D\u00e9cision pour l'avenir de la Catalogne aujourd'hui...\r\nLe S\u00e9nat espagnol doit dire s'il retire l'autonomie \u00e0 la Catalogne...alors que le parlement catalan pourrait de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance ou l'organisation d'\u00e9lections r\u00e9gionales. Dans les rues de Barcelone, hier, des milliers de jeunes ind\u00e9pendantistes ont manifest\u00e9. Avec ce slogan: \"La R\u00e9publique, maintenant\".\r\n(TF5/CATALOGNE IMPACT ECONOMIE PI) L'\u00e9conomie catalane impact\u00e9e par la crise politique. \r\nLa cr\u00e9ation d'entreprise est en baisse flagrante et les investissements d\u00e9gringolent. Plus de 1.200 entreprises ont choisi de d\u00e9m\u00e9nager leur si\u00e8ge dans une autre r\u00e9gion.\r\nUne enqu\u00eate sur les entreprises r\u00e9alis\u00e9e par la tr\u00e8s s\u00e9rieuse soci\u00e9t\u00e9 d'informations commerciales Informa Dun and Badstreet chiffre en effet les d\u00e9g\u00e2ts. Estelle Braconnier.\r\n(06/VD/APPRENTISSAGE FRONTALIERS PENICAUD PI) *** La Ministre fran\u00e7aise du travail, Muriel P\u00e9nicaud, \u00e9tait en Suisse hier. Elle venait en apprendre un peu plus sur le mod\u00e8s d'apprentissage helv\u00e9tique. \r\nElle \u00e9tait au centre de formation de l'entreprise Bobst, \u00e0 Mex dans le canton de Vaud, avant de faire un passage \u00e0 l'\u00e9cole des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne. Il faut dire que le gouvernement fran\u00e7ais vient d'entamer un grand chantier : la r\u00e9forme de la formation professionnelle. Agathe Birden...\r\n  1'40\r\n((Le but de cette r\u00e9forme c'est de faire baisser le ch\u00f4mage des jeunes en France....alors la ministre du travail est en tourn\u00e9e, elle \u00e9tait en SUisse hier, elle sera au Danemark aujourd'hui, afin de voir ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger en mati\u00e8re de formation professionnelle. Muriel P\u00e9nicaud...\r\n----- SON 1\r\nEt en ce qui concerne cette valorisation de la culture des m\u00e9tiers, la ministre a admis qu'en France, il y avait un saut culturel \u00e0 faire... Muriel P\u00e9nicaud est visiblement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 faire changer les mentalit\u00e9s afin de ne pas laisser les jeunes sur le carreau...\r\n----- SON 2\r\nApr\u00e8s le temps de la r\u00e9flexion et des consultations avec les partenaires sociuaux, la Ministre du Travail aimerait abouti \u00e0 une nouvelle loi sur la formation et l'apprentissage d'ici avril 2018. ))\r\n(TF7/EPANDAGES VIGNES DRONES PI) *** Un objet volant de petite taille pour mieux traiter les cultures...\r\nC'est l'id\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Fully par la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne AgroFly. Concr\u00e8tement, il s'agirait de fixer un pulv\u00e9risateur agricole sur une plateforme volante de type dr\u00f4ne. Une innovation unique en Europe selon les concepteurs et qui int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 des planteurs de bananes Outre-Atlantique...\r\nYves Terrani cet engin, pour ces concepteurs, c'est une solution pr\u00e9cise, s\u00fbre, \u00e9conomique et peu bruyante...\r\n   1'30''\r\n((... Une solution d'avenir m\u00eame \u00e0 en croire le Dr Thomas Anken, responsable du groupe machinisme agricole et sp\u00e9cialiste de la pulv\u00e9risation des vignes et des grandes cultures \u00e0 l'Agroscope de T\u00e4nikon, dans le canton de Thurgovie...\r\nSon DIGAS 0'32''\r\nAxel Jaquerod, lui, est viticulteur \u00e0 Aigle. Il a test\u00e9 l'\u00e9pandage par drone sur le domaine \u00e0 flanc de coteau qu'il exploite avec son fr\u00e8re. Il voit deux avantages \u00e0 cette solution...\r\nSon DIGAS 0'21''\r\nOn pense l\u00e0 en particulier \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re. En Suisse, ce sont des machines de type Lama qui proc\u00e8dent \u00e0 l'\u00e9pandage. Mais elles arrivent en fin de vie, alors que l'Union europ\u00e9enne a interdit la pulv\u00e9risation a\u00e9rienne depuis 2009. A noter encore que les drones agricoles seront commercialis\u00e9s d\u00e8s le premier trimestre 2018. Des bijoux qui couteront quelque 50'000 francs, formation, maintenance, suivi qualit\u00e9 et autorisations compris.))\r\n(Bve Licra) *** Caniveau.ch...c'est le nom d'un tout nouveau site web...d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la d\u00e9nonciation de propos racistes et antis\u00e9mites sur internet...\r\nEt c'est la Licra-Suisse qui a lanc\u00e9 hier ce site. La ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme qui souhaite donner une r\u00e9ponse pragmatique \u00e0 la d\u00e9ferlante de haine sur les r\u00e9seaux sociaux. Les cas r\u00e9pondants aux crit\u00e8res d'incitation \u00e0 la haine seront publi\u00e9s avec le nom de leurs auteurs. Objectif de la Licra: responsabiliser les gens.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Syrie et armes chimiques) *** Le r\u00e9gime de Damas...jug\u00e9 responsable d'une nouvelle attaque au gaz en Syrie...\r\nConclusions du rapport r\u00e9dig\u00e9 par le m\u00e9canisme d'enqu\u00eate conjoint regroupant les Nations Unies et l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, l'OIAC. Les faits remontent \u00e0 avril dernier, dans la ville de KHAN CHEIKOUNE. L'attaque avait fait des dizaine de morts, dont de nombreux enfants. \u00c0 l'origine de ces d\u00e9c\u00e8s: le gaz sarin souligne le rapport. Le m\u00e9canisme d'enqu\u00eate conjoint qui voit son mandat expirer mi-novembre. La Russie s'est oppos\u00e9e \u00e0 son renouvellement. \r\n... Et puis cette annonce, toujours concernant la Syrie: un nouveau cycle de pourparlers se tiendra \u00e0 partir du 28 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve...sous l'\u00e9gide de l'ONU. Date annonc\u00e9 hier par l'\u00e9missaire des Nations Unies pour la Syrie, Staffan de Mistura.  Objectif: concentrer les n\u00e9gociations sur la r\u00e9daction d'une nouvelle constitution et la tenue d'\u00e9l\u00e9ction sous contr\u00f4le de l'ONU.", "durationSec": 710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9014650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9014671", "ece-9014650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T05:37:22Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-243C0BDA-AAC3-4804-8D14-20CC3EFB3C62", "internalArchiveId": "243C0BDA-AAC3-4804-8D14-20CC3EFB3C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec un grand dossier, dans la Weltwoche, sur ces dirigeants europ\u00e9ens de l'Est qui s'opposent \u00e0 la transformation de l'Union Europ\u00e9enne que veut op\u00e9rer Bruxelles...\r\nIl faut \u00e9voquer d'abord la Une, de l'hebdomadaire de droite: un d\u00e9tournement de l'affiche du film \"Ocean's Eleven\", en \"Europe's Eleven\". On les voit marcher sur le \"11\" rouge, l'air conqu\u00e9rant. \r\nParmi les r\u00f4les principaux : Viktor Orban (Hongrie), Sebastian Kurz (Autriche), Andrei Babiche (Tch\u00e9quie) et Angela Merkel. \r\nDans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique:  les \u00e9lecteurs en ont marre des \u00e9lites europ\u00e9ennes et de leurs conceptions erron\u00e9es. Ils ont l'impression qu'on les gouverne en les ignorant. Et les ferments de cette r\u00e9bellion sont connus: immigration non-contr\u00f4l\u00e9e; refus d'\u00e9voquer les crimines \u00e9trangers et l'islamisation; politique irresponsable de la planche \u00e0 billet par la Banque centrale, qui ruine les \u00e9pargnants. \r\nEt si cette fornde vient de l'Europe Centrale et orientale, c'est que leurs espoirs sont d'autant plus d\u00e9\u00e7us que leurs attentes \u00e9taient grandes. \r\n*** Tout autre genre de Strat\u00e9gie maintenant... celle du g\u00e9ant su\u00e9dois du meuble en kit, Ikea. \r\nPlusieurs journaux s'y int\u00e9ressent ce matin: la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Quotidien Jurassien ou le Journal du Jura et le Temps.\r\nGrande interview dans les premiers, de la directrice de la chaine pour la Suisse, Simona Scarpa-leggia.\r\nLa marque investit d\u00e9sormais les centres-ville: un magasin \u00e9ph\u00e9m\u00e8re s'est install\u00e9 jusqu'\u00e0 fin janvier \u00e0 la Bahnhof Strasse \u00e0 Zurich. \r\nElle entend ainsi se rapprocher de ses clients. Car la concurrence est rude, et elle ne vient pas seulement des autres marques de meubles: il y a le temps, que les gens ont ou n'ont pas; leur porte-monnaie, et leur attention. \r\nEt, puis, les journaux le soulignent, de plus en plus de clients, ceux, justement, des villes, n'ont pas de voiture. Et elle est tr\u00e8s habitu\u00e9e \u00e0 commander sur internet. Un commerce en ligne que la chaine veut d\u00e9velopper.\r\n*** On parle de vente en ligne et d'internet... la NZZ propose elle une r\u00e9fl\u00e9xion sur ce qu'internet, et en particulier Google, a chang\u00e9 dans notre rapport aux mots.\r\nC'est un commentaire d'un invit\u00e9 du journal, le sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature et journaliste en Allemagne Michael Esders. \r\nIl commence par rappeler que l'entreprise qui g\u00e8re les activit\u00e9s internet de Google, s'appelle Alphabet.\r\nL'Alphabet, c'est la langue, l'invention la plus importante de l'humanit\u00e9. \r\nSi les donn\u00e9es sont le rudiment de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, alors les signes linguistiques assurent sa promotion et son raffinage. C'est par eux que les donn\u00e9es sont transmises, voire vendue. On imagine alors sans peine le rapport \u00e9troit qu'il peut y avoir entre eux. \r\nEt les mots ont une valeur, sonnante et tr\u00e9bunchante, aussi: quand le moteur de recherche vous fait des suggestions apr\u00e8s seulement deux lettre tapp\u00e9es, ce n'est pas pour vous faciliter la t\u00e2che, mais pour vous guider sur des th\u00e8mes qui g\u00e9n\u00e8rent ensuite des clics sur des pubs. Lorsque la valeur commerciale des mots devient un crit\u00e8re pour figurer dans un texte, on assiste \u00e0 l'\u00e9mergence d'une grammaire commerciale des mots. \r\n*** Apr\u00e8s notre rapport aux mots, notre rapport au temps... C'est le Matin qui s'y int\u00e9resse aujourd'hui, via une \u00e9tude sur les habitudes des suisses...\r\nUn d\u00e9cryptage \u00e0 l'occasion du changement d'heure, ce week-end. \r\nLe responsable de l'\u00e9tude explique que le temps est un bien pr\u00e9cieux qui relie tous es aspects de la vie. Il a une dimension \u00e9conomique, sociale et philosophique.\r\nPremier constat, m\u00eame si tous els suisses ne portent pas de montre, ils sont intransigeants sur la ponctualit\u00e9. 45% des personnes interrog\u00e9es ne tol\u00e8rent pas un retard de plus de 5 minutes. Les plus exigeants sont... les romands et les tessinois.\r\nEt dans le top 10 des passe-temps, arrive en t\u00eate la nature, talon\u00e9e par les \u00e9crans. Bon dernier: le m\u00e9nage !\r\n*** Le Tages Anzeiger se penche ce matin sur la probl\u00e9matique de la violence dans les stades, notamment \u00e0 Zurich.\r\nUne course aux armements contre les bagarres entre fans du FC Zurich et ceux de GC, titre de l'article du journal. \r\nLe conseiller municipal en charge de la police, Urs Wolff, d\u00e9nonce une escalade de la violence. Il convoque ce matin les pr\u00e9sidents des deux clubs.\r\nLa violence s'est intensifi\u00e9e samedi dernier: \u00e0 coup de chaises et de barres de fer. Le prochain match \u00e0 risque c'est ce samedi, entre B\u00e2le et le FC Zurich. \r\nIl faut donc des mesures. La plus s\u00e9v\u00e8re pourrait \u00eatre une fermeture partielle du stade \u00e0 certains groupes de fans. \r\nLes directeurs des deux clubs zurichois n'ont pas comment\u00e9 plus avant cette convocation, explique le journal, se bornant \u00e0 condamner les violences. \r\n*** Apr\u00e8s la violence, prenons le temps d'un peu de douceur...\r\nCes quelques notes de musique devraient suffire... \u00e0 une certaine g\u00e9n\u00e9ration en tout cas...\r\nSON HEIDI\r\nLe g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Heidi, en 1978.\r\nJe vous le diffuse parce que Peter, le copain de Heidi chez le grand p\u00e8re \u00e0 la montagne a 50 ans... et est en interview dans le Matin. Son vrai nom: Stefan Arpagaus.\r\nPeter, c'est deux souvenirs pour tout une g\u00e9n\u00e9ration. son chapeau, et son mouvement de jalousie, quand il pr\u00e9cipite dans la pente, le fauteuil roulant de Clara, l'amie handicap\u00e9e de Heidi. \r\nUne anecdote: Comme salaire, pour les 4 mois de tournage, il a re\u00e7u un v\u00e9lo et 4000 francs. \r\nAvec cette somme raconte-t-il, son p\u00e8re a achet\u00e9 un poney pour la famille, comme \u00e7a tout le monde a pu en profiter.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9011585", "ece-9011560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:27Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF782C28-3DC2-4117-BF25-DC0C4BC2DDA7", "internalArchiveId": "AF782C28-3DC2-4117-BF25-DC0C4BC2DDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026;Barbara Pompili, Pr\u00e9sidente de la commission du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale, France;Claude Gerber, d\u00e9put\u00e9 PLR JU;Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International;Boukari, Fouad;Nasser Al-Khela\u00effi, dirigeant Qatari;Thomas L\u00e9cuyer, Fondateur du Blues Rules Festival;Extrait musical Fats Domino\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(24/SION JO) Les Jeux olympiques de Sion 2026 vont co\u00fbter plus cher que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'ici. \r\nL'ardoise grimpe \u00e0 deux milliards 400 millions de francs et non 1 milliard 980 millions comme l'avaient annonc\u00e9 les organisateurs. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier soir dans l'\u00e9mission de la RTS infrarouge. \r\nUne information Pierre-Etienne Joye, confirm\u00e9e par les organisteurs...  \r\nEt cette augmentation de budget de plus de 400'000 francs nous ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le directeur financier du comit\u00e9 Sion 2026. Dans le d\u00e9tail, il faut ajouter aux pr\u00e8s de 2 millions du budget op\u00e9rationnel des JO: 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, 100 millions pour les infrastructures et 25 millions pour pour le dossier de canditature. Hier soir \u00e0 infrarouge, le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026 Bernard R\u00fceger d\u00e9battait aux c\u00f4t\u00e9s de la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Masone.. Il a reconnu qu'il y a eu un manque de transparence dans ce dossier financier. Bernard R\u00fceger...\r\nA noter encore que la construction du village olympique n'est pas comprise dans le budget. 1400 logements sont pr\u00e9vus. Ils seront construits sur les terrains de la ville de Sion et financ\u00e9s par un promoteur priv\u00e9.\r\n***Et sachez aussi qu'il est pr\u00e9vu aussi de d\u00e9ployer un effectif de 2'500 policiers par jour pendant 3 mois pour la manifestation.\r\n(10/GLYPHOSATE ANALYSE PA (7H))  DIRECT STUDIO BRUXELLES\r\n*** Tr\u00e8s attendu, le vote sur le glyphosate n'a finalement pas eu lieu. \r\nLes repr\u00e9sentants des Etats membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient r\u00e9unis hier dans un comit\u00e9 d'experts, pour d\u00e9cider des conditions de renouvellement de la licence...\r\nHerbicide controvers\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9 comme canc\u00e9rog\u00e8ne et dont la licence expire le 15 d\u00e9cembre. \r\nMais faute de consensus, le vote a donc \u00e9t\u00e9 report\u00e9 sine die.\r\nBruxelles ou nous attend Gillaume Meyer...\r\nCe que montre ce report, c'est que la politique a pris le dessus sur les experts dans ce dossier.\r\nOui, c'est tr\u00e8s frappant. \u00c0 la base, il est quand m\u00eame question d'une d\u00e9cision technique, prise par les experts des pays de l'Union. Il s'agit d'autoriser un produit chimique, le glyphosate, pour qu'il puisse continuer \u00e0 \u00eatre vendu sur le march\u00e9. Alors, si les experts avaient \u00e9cout\u00e9 les groupes d'int\u00e9r\u00eats - les agriculteurs, l'industrie chimique -, eh bien ces experts auraient sagement donn\u00e9 leur feu vert. Et le glyphosate aurait pu continuer d'\u00eatre vendu au moins 10 ans \u00e0 partir de l'an prochain.\r\nMais voil\u00e0, cette belle m\u00e9canique s'est gripp\u00e9e, et \u00e7a fait maintenant plus de 2 ans que l'Union tergiverse sur le glyphosate. En cause: plusieurs \u00e9tudes qui font un lien entre cette substance et le cancer.\r\n***Et du coup, le glyphosate est pass\u00e9 de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\nC'est largement d\u00fb, il faut le dire, \u00e0 la mobilisation des organisations \u00e9cologistes. Les opinions publiques ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9es, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 demander des comptes \u00e0 leurs gouvernements. Et peu \u00e0 peu, une majorit\u00e9 d'Etats s'est form\u00e9e autour de la France, contre l'id\u00e9e d'autoriser le glyphosate pour 10 ans encore.\r\nAujourd'hui, on parle d'une autorisation pour 3 ou 4 ans, voire d'une interdiction \u00e0 terme. Bref, le glyphosate ne r\u00e9ussira peut-\u00eatre pas \u00e0 sauver sa peau, mais dans tous les cas, il aura r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9railler la machine europ\u00e9enne.\r\n***Votre analyse, Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles.\r\n(11/GLYPHOSATE ITV POMPILI) La France elle dit clairment non au glyphosate\r\nParis r\u00e9clame une dur\u00e9e maximale de 4 ans. \r\nla pr\u00e9side la commission du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale, Barbara Pompili, fait partie d'un groupe d'une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s en marche qui demande \u00e0 ce que le glyphosate soit interdit le plus rapidement possible. \r\nPour elle, le report du vote sur la question par l'union europ\u00e9enne est un bon signe. \r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(07/JU/SALAIRE MINIMAL ITV GERBER) **** En Suisse, plus de 4 ans apr\u00e8s une initiative accept\u00e9e par le peuple, le Jura a enfin sa loi sur le salaire minimum. \r\n19 francs 25. \r\nMais sa concr\u00e9tisation est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\nAu terme de la 1\u00e8re lecture ent\u00e9rin\u00e9e hier par le Parlement jurassien, la fracture id\u00e9ologique entre la gauche et le camp bourgeois est loin d'\u00eatre estomp\u00e9e.\r\nMajoritaire au l\u00e9gislatif, la droite a quasi g\u00e9r\u00e9 tout le d\u00e9bat, accept\u00e9 la loi et impos\u00e9 que le texte soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire. \r\nSelon elle, il ne correspond pas \u00e0 la volont\u00e9 du peuple et ce dernier doit pouvoir se prononcer. \r\nRien de surprenant dans cette d\u00e9marche selon l'UDC Claude Gerber\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(02/BLANCHIMENT IMMOBILIER SUISSE ITV MARTIN 1) L'immobilier devient la voie royale pour blanchir de l'argent en Suisse. \r\nC'est le constat alarmant lanc\u00e9 par Transparency International dans un rapport publi\u00e9 ce matin (JE). L'ONG y d\u00e9taille les failles du syst\u00e8me antiblanchiment, de la lex Koller et du registre foncier qui rendent attractifs les investissements douteux dans l'immobilier. \r\nLudovic Rocchi a demand\u00e9 \u00e0 Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International, pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est en hausse et s'il touche d'autres pays?\r\n  44''\r\nEric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International, r\u00e9pondait donc \u00e0 Ludovic Rocchi.\r\n(Bve Turquie) En Turquie, 8 des 11 militants des droits de l'Homme accus\u00e9s de terrorisme ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 conditionnelle...\r\nVerdict hier soir d'un tribunal d'Istanbul. \r\nLa plupart des militants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet, lors d'atelier de formation li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense des droits de l'Homme. \r\nLes trois autres, dont le pr\u00e9sident d'Amnesty International Turquie, doivent encore compara\u00eetre pour aide et appartenance \u00e0 une organisation terroriste. La premi\u00e8re audience doit se tenir aujourd'hui.\r\n(13/CATALOGNE SUITE PA) *** Que vont faire les autorit\u00e9s catalanes ? Alors que le S\u00e9nat espagnol doit ent\u00e9riner la mise sous tutelle de la r\u00e9gion demain le Parlement catalan si\u00e8ge \u00e0 partir de 17 heures ce jeudi.\r\nLe suspense perdure quant \u00e0 la d\u00e9cision de Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident catalan. \r\nVa-t-il reculer ou au contraire d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale de sa r\u00e9gion ? \r\nElement de r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Demon\r\n  59''\r\n(23/AUDITIONS MPC AL KHELAIFI PI) *** Nasser Al-Khela\u00effi a pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 Berne hier  pour s'expliquer sur les soup\u00e7ons de corruption qui p\u00e8sent sur lui dans l'attribution des droits m\u00e9dias.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale le 20 mars.\r\nLe patron du Paris Saint-Germain et de BeIN Media est accus\u00e9 d'avoir mis \u00e0 disposition une villa sarde \u00e0 l'ex-num\u00e9ro 2 de la Fifa, J\u00e9r\u00f4me Valcke, en \u00e9change de l'obtention des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des Coupes du monde 2026 et 2030. \r\nApr\u00e8s sept heures d'audition \u00e0 la demande de Nasser Al-Khela\u00effi, aucune information n'a filtr\u00e9 hier au niveau du MPC... \r\nMais le dirigeant Qatari qui se dit innocent a fait une courte d\u00e9claration publique \u00e0 la sortie.\r\n\"Nasser Al-Khela\u00effi qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s coop\u00e9ratif\", a indiqu\u00e9 hier Andr\u00e9 Marty apr\u00e8s l'audition. \r\nD'apr\u00e8s le porte-parole du MPC, il est impossible de pr\u00e9voir la dur\u00e9e de l'enqu\u00eate en cours, mais elle s'annonce longue et compliqu\u00e9e, avec \u00e0 l'issue : le classement de l'affaire ou le renvois vers un tribunal... \r\n---\r\nEt la Qatar qui a rendez vous aujourd'hui (JE) \u00e0 l'organisation internationale du travail.\r\nIl sera question des conditions de travail entre autre, sur les chantiers des stades du mondial 2022.\r\nPour faire patte blanche devant cette agence de l'ONU, l'Emirat a annonc\u00e9 hier l'instauration d'un salaire minimum.\r\nAucun d\u00e9tail sur le montant n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nl'organisation internationale du travail qui pourrait lancer une enqu\u00eate officielle sur le sort des travailleurs migrants au Qatar.\r\n(21/FATS DOMINO ITV LECUYER (REP 22H30)) C'est une l\u00e9gende qui s'est \u00e9teinte. \r\nFats Domino - celui que l'on consid\u00e8re comme le pr\u00e9curseur du rock'n'roll, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (MER). \r\ninterpr\u00e8te de \"Blueberry Hill\"... Il avait 89 ans. \r\nEcoutez la r\u00e9action de Thomas L\u00e9cuyer, le Fondateur du Blues Rules Festival.\r\n  53'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n  1'28\r\n(METEO) De la douceur, et pas mal de soleil encore pour aujourd'hui..\r\nles temp\u00e9ratures afficheront 17 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, le soleil r\u00e9sistera encore en matin\u00e9e, notamment du L\u00e9man au Valais. \r\nEn cours de journ\u00e9e, une d\u00e9gradation se manifestera et il pleuvra un peu dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nEt puis apr\u00e8s une belle journ\u00e9e samedi, nuages et pr\u00e9cipitations seront de retour dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9011571", "ece-9011551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:10Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T05:31:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB2CA2DC-3084-4A81-BA7D-CEF70ADB04A2", "internalArchiveId": "CB2CA2DC-3084-4A81-BA7D-CEF70ADB04A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR SG;Yannick Buttet, conseiller national PDC VS, Vice-pr\u00e9sident PDC;Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International;Justin Murisier, skieur alpin;Alexis Pinturault, skieur alpin;Marc Rosset, ancien joueur de tennis, consultant RTS;Blueberry Hill de Fats Domino\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/REFORME RETRAITE BERSET PI) Une table ronde pour sauver les retraites...c'est le premier pas engag\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Demain, tous les acteurs concern\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 se r\u00e9unir pour une premi\u00e8re discussion...et poser les bases d'un nouveau projet. Mais le d\u00e9nominateur commun sera difficile \u00e0 trouver, un mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme en votation. L'objectif sera donc, dans un premier temps d'\u00e9couter chaque acteur...Alexandra Richard.\r\n  1'50 \r\n((C'est la grande autopsie.. expression entendue ici \u00e0 Berne pour \u00e9voquer cette rencontre. Chacun pourra exprimer son diagnostic. Et d\u00e9poser sa solution sur la table. Les syndicats, les patrons, les femmes, les s\u00e9niors... et les partis politiques aussi. Au total, une cinquantaine de personnes. Une table pr\u00e9sid\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset:\r\nson\r\nEcouter chacun. A commencer par ceux qui ont combattu Pr\u00e9voyance 2020. \r\nLe PLR viendra avec son plan B - une r\u00e9forme pilier par pilier. Et un projet aminci, moins g\u00e9n\u00e9reux. M\u00eame si la conseill\u00e8re aux Etats lib\u00e9rale-radicale Karin Keller-Sutter propose une compensation sociale:\r\nson\r\n...Parce que 4 sur 5 sont des femmes. Ce serait, pour le PLR et son alli\u00e9 UDC, un sucre en \u00e9change de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Mais le PS s'y opposera. Sans \u00e9galit\u00e9 salariale, ni compensation - les 70 francs du premier projet, il refuse d'entrer en mati\u00e8re.\r\nEt le PDC n'est pas encore conquis. Son vice-pr\u00e9sident, Yannick Buttet:\r\nson\r\nLe PDC qui est en position de force pour n\u00e9gocier. UDC et PLR devront int\u00e9grer ses propositions s'ils veulent le convaincre de changer de camp pour cr\u00e9er une majorit\u00e9 bourgeoise.))\r\n(Bve finances f\u00e9d\u00e9rales) *** Retour en Suisse avec cette embellie dans les finances f\u00e9d\u00e9rales...\r\nIl \u00e9tait d'abord question d'un trou de 250 millions de francs. C'est d\u00e9sormais le contraire: les comptes ordinaires devraient d\u00e9gager en 2017 un exc\u00e9dent de pr\u00e8s de 800 millions de francs. Le Conseril f\u00e9d\u00e9ral l'a annonc\u00e9 hier. Il justifie cette am\u00e9lioration gr\u00e2ce \u00e0 une hausse des recettes ainsi qu'une baisse des d\u00e9pense. A noter que des recettes extraordinaires sont pr\u00e9vues dans ce d\u00e9passement. Notamment suite \u00e0 la liquidation concordataire de Swissair.\r\n(03/BLANCHIMENT IMMOBILIER SUISSE ITV MARTIN 2) *** Et ce constat maintenant...l'immobilier devient la voie royale pour blanchir de l'argent en Suisse...\r\nC'est en tout cas ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 ce matin par Transparency International. Selon l'ONG, l'immobilier attire davantage l'argent sale depuis le serrage de vis sur la place financi\u00e8re. Cons\u00e9quence: la Suisse doit se mettre au niveau des standards internationaux et soumettre au devoir de dliligence les notaires, les avocats et les agents immobiliers. Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International, dit vouloir peser dans la r\u00e9forme \u00e0 venir de la loi antiblanchiment.\r\n  48''\r\nEric Martin, qui r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi.\r\n(Bve Kenya) Elections sous fortes pressions aujourd'hui au Kenya. Des premi\u00e8res \u00e9lections \u00e9taient pr\u00e9vues en ao\u00fbt dernier mais la Cour Supr\u00eame l'a annul\u00e9 pour irr\u00e9gularit\u00e9s. Les bureaux de vote viennent d'ouvrir dans le pays mais l'opposition appelle au boycott. Elle estime que le scrutin n'est qu'une parodie pour r\u00e9\u00e9lir le pr\u00e9sident sortant Ouhourou Kenyatta. Depuis ao\u00fbt dernier le climat se d\u00e9grade de plus en plus. 40 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, la plupart dans la r\u00e9pression des manifestations par la police selon les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme.\r\n(15/HARCELEMENT SEXUEL EURODEPUTEES PA) *** Apr\u00e8s l'affaire Weinstein aux Etats-Unis...le Parlement europ\u00e9en s'int\u00e9resse lui aussi au harc\u00e8lement sexuel. \r\nHier, en pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg, certaines \u00e9lues ont \u00e9voqu\u00e9 leur exp\u00e9rience personnellle dans l'h\u00e9micycle. \u00c0 l'image de l'\u00e9lue \u00e9cologiste Terry REINTKE...Des cas qui se sont d\u00e9roul\u00e9s en dehors du Parlement...alors que le harc\u00e8lement sexuel existe aussi au sein de l'Institution...mais on en parle beaucoup moins...\u00c0 Bruxelles, Laxmi Lota...\r\n  54''\r\n((Une dizaine de cas sont actuellement examin\u00e9s par le Comit\u00e9 de luttte contre le harc\u00e8lement du Parlement europ\u00e9en. Ils concernent des faits de harc\u00e8lement moral, mais aussi sexuel...La presidente de ce comite prefere rester discrete sur ces affaires complexes : les enquetes sont menees avec une clause de confidentialite, explique son service de presse...\"Il n'y a pas plus de harcelement au Parlement europeen qu'ailleurs, dit un eurodepute socialiste, mais il n'y en a pas moins non plus\", admet-il...Edouard Martin evoque des \"remarques deplacees\" faites a des assistantes parlementaires en sa presence...Il faudrait selon lui mieux proteger les victimes pour qu'elle spuissent parler : \"A la moindre d\u00e9nonciation, les assistants et stagiaires risquent d'\u00eatre licenci\u00e9s a cause de la precarite de leur contrat\"...Les elus doivent voter une resolution aujourd'hui sur les mesures \u00e0 prendre pour mieux lutter contre le harcelement  sexuel au sein de l'Union europ\u00e9enne.))\r\n(Bve Tha\u00eflande) En Tha\u00eflande, les fun\u00e9railles du roi... ont d\u00e9but\u00e9 ce matin en grandes pompes. Avec plus de 200 milles personnes mass\u00e9es le long du trajet que doit emprunter le convoi fun\u00e9raire. Retransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la c\u00e9r\u00e9monie marque la fin d'un deuil d'un an, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 depuis la mort du souverain... le 13 octobre 2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. Il avait r\u00e9gn\u00e9 sur le pays durant 70 ans.\r\n(TF2/SKI ALPIN REGLEMENTATION PA) *** Direction les pistes de ski maintenant...avec la saison de coupe du monde qui d\u00e9bute ce weekend. \r\nAvec au menu: les g\u00e9ants dames, samedi...et les hommes, dimanche, sur le glacier de S\u00f6lden. Et une nouveaut\u00e9 importante cette ann\u00e9e: la taille des skis pour la comp\u00e9tition masculine Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'30\r\n((La f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski estime que les skis actuels provoquent trop de blessure. Elle fait et un pas en arri\u00e8re en imposant un rayon de courbure abaiss\u00e9. \r\nExplications, et rappel historique, avec le valaisan Justin Murisier\r\nson \r\nUn ski plus taill\u00e9, plus facile \u00e0 tourner, mais concr\u00e8tement... comment cel\u00e0 se passe t'il sur la piste ? \r\nC'est le fran\u00e7ais Alexis Pinturault qui nous \u00e9claire\r\nSON \r\nL'histoire ne dit pas encore qui s'est le mieux adapt\u00e9, quelle marque a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la petite astuce qui lui donnera un avantage en d\u00e9but de saison.))\r\n(17/FIN MAGNUS NORMAN ITV ROSSET (REP 22H30)) *** Stan Wawrinka et son entraineur Magnus Norman...c'est fini...\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 hier de mettre fin \u00e0 leur collaboration. Magnus Norman veut d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 sa famille et \u00e0 ses deux enfants en bas \u00e2ge. C'est un coup dur pour le vaudois qui depuis son aventure avec Norman a connu une p\u00e9riode faste, remport\u00e9 3 Grands Chelem et conquis la troisi\u00e8me place mondiale. Wawrinka qui doit donc trouver un nouveau coach. Quel profil doit-il avoir ? Herv\u00e9 Borsier a pos\u00e9 la question \u00e0 l'ancien champion Marc Rosset  \r\n  31''\r\nEt ce soir sur les corts des Swiss Indoors de B\u00e2le Roger Federer affronte le fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s sur tous les vecteurs de la RTS\r\n(22/FATS DOMINO PI (7H))  \r\nOn a appris hier la mort de Fats Domino. Le musicien am\u00e9ricain est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans, dans sa ville natale la Nouvelle Orl\u00e9ans, des suites d'un cancer. Pianiste et chanteur, il \u00e9tait un pionnier dans l'\u00e9volution de la musique am\u00e9ricaine d\u00e8s les ann\u00e9es 50. Pierre-Etienne Joye\r\nBlues, jazz, rythm ans blues, boogy woogy et bien s\u00fbr  rock and roll.. beaucoup consid\u00e8re Fats Domino comme le pr\u00e9curseur du rock and roll... Certains voient m\u00eame dans sa chanson The Fat man, la tout premier morceau estrampill\u00e9 comme tel. C'est en tout cas elle, d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 50, qui lui a donn\u00e9 tout naturellement  ce surnom de Fats Domino, de son vrai pr\u00e9nom Antone Dominique... Mais le tube de Fats Domino, tout le monde le conna\u00eet et le reconna\u00eet d\u00e8s les premi\u00e8res notes..\r\nson1\r\n***Blueberry hill, bien s\u00fbr...\r\nEn fait, Fats Domino a tr\u00e8s vite excell\u00e9 dans le m\u00e9lange des genres... il a fusionn\u00e9 en quelquesorte les musiques am\u00e9ricaines des ann\u00e9es 50..,et surtout il a inspir\u00e9 les plus grands, Elvis Presley ou les Beatles et  en particulier l'\u00e9criture musicale de Paul Mc Cartney... Fats Domino a donn\u00e9e de nombreux concerts durant pr\u00e8s de 50 ans \u00e0 travers le monde... Il ne pouvait pas ne pas venir au Montreux jazz... l\u00e0, c'\u00e9tait en 1973...\r\ns on 2\r\n***Extro (sur la musique)... Fats Domino qui nous a quitt\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans... merci Pierre-Etienne Joye\r\n(Annonce OEP) Enfin sachez qu'on parlera retraites ce matin dans \"On en Parle\". Vers 8h35, l'\u00e9mission ouvrira son guichet \u00e0 vos questions. Question sur la pr\u00e9paration \u00e0 la retraite: comment l'appr\u00e9hender...dans sa t\u00eate, dans son quotidien, au sein de son couple...Vos questions, t\u00e9moignages, r\u00e9actions...sont attendues au \r\n0 ** le num\u00e9ro gratuit du guichet d'On en Parle. Ou par \u00e9crit via les r\u00e9seaux sociaux ou le site RTS.ch/guichet\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9011566", "ece-9011548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B809696D-B1E2-4C8D-A1CB-1D917AE18FB0", "internalArchiveId": "B809696D-B1E2-4C8D-A1CB-1D917AE18FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Henzelin, pr\u00e9sident de la commission de gestion et des finances jurassien, d\u00e9put\u00e9 radical;R\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 popiste;Yann Juban, adjoint au directeur de l'organisation de la vigne et du vin;Gremaud, Rinny;Arnaud Jacquemet, d\u00e9fenseur HC Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(01/MORATOIRES FIN CONSULATION PA) Consultation en demi-teinte pour le projet d'Alain Berset sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux. Il y a ceux qui sont s\u00e9duits par la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la gauche et les cantons. Et il y a ceux qui s'opposent au projet: la droite et les assureurs. Et ce qui d\u00e9range le plus, Alexandra Richard, c'est le r\u00f4le de contr\u00f4le donn\u00e9 aux cantons, Alexandra Richard.\r\n  0'45''\r\n((Oui, ils auraient la main sur l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux. Ce sont eux qui fixeraient les plafonds - et plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ils pourraient r\u00e9guler les arriv\u00e9es par sp\u00e9cialit\u00e9, et selon leurs besoins. Une solution inspir\u00e9e du mod\u00e8le actuel: le moratoire ou le gel des cabinets. \r\nMais ce pilotage des cantons, la droite n'en veut pas. Elle refuse de leur donner cette comp\u00e9tence, alors qu'ils ne participent pas aux co\u00fbts dans le domaine ambulatoire, assur\u00e9s \u00e0 100% par les caisses. \r\nPour le PLR, \"qui paye, commande\" ! Une invitation \u00e0 participer aux co\u00fbts comme les cantons le font d\u00e9j\u00e0 pour les soins stationnaires. \r\nEt c'est l\u00e0 que la majorit\u00e9 bourgeoise, UDC, PLR et PDC, va mettre la pression: des comp\u00e9tences pour les cantons, pourquoi pas, mais contre le paiement d'une partie de la facture. D'ailleurs, le parlement y travaille d\u00e9j\u00e0.))\r\n(Bve Frais de justice VD) Des frais de justice gratuits pour les litiges de consommation allant jusqu'\u00e0 10 milles francs. D\u00e9cision hier du grand conseil vaudois malgr\u00e9 l'opposition du camp bourgeois...et qui suit le canton de Gen\u00e8ve, initiateur du mouvement. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer compl\u00e8tement les frais d'acc\u00e8s au tribunal l'an dernier.\r\n(TF3/JU/RETRAITES MINISTRES PI) *** Les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini pour les ministres jurassiens...\r\nLe Parlement cantonal se penchera aujourd'hui sur le nouveau r\u00e9gime des retraites des membres du gouvernement. Les d\u00e9put\u00e9s auront le choix entre trois propositions. La moins on\u00e9reuse pr\u00e9voit une augmentation de salaire, mais pas d'indemnit\u00e9 de d\u00e9part. Une formule adopt\u00e9e en 2014 en Valais et entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour les nouveaux membres de l'ex\u00e9cutif. Idem dans le Jura Gael Klein. O\u00f9 la r\u00e9forme concernera aussi les nouveaux ministres \u00e9lus fin 2015. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'36''\r\n((La retraite des ministres co\u00fbte ch\u00e8re \u00e0 la collectivit\u00e9 jurassienne, pr\u00e8s d'un million de francs par an et le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet est bient\u00f4t vide. Le d\u00e9cret adopt\u00e9 apr\u00e8s l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura pr\u00e9voit une rente \u00e0 vie, ce qui n'est plus politiquement correct aujourd'hui. Une premi\u00e8re r\u00e9vision jug\u00e9e encore trop co\u00fbteuse avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement retoqu\u00e9e par le Parlement jurassien il y a deux ans juste avant le changement de l\u00e9gislature.  \r\nLe pr\u00e9sident de la commission de gestion et des finances, le d\u00e9put\u00e9 radical Andr\u00e9 Henzelin:\r\nLe nouveau r\u00e9gime qui est propos\u00e9 pr\u00e9voit globalement une indemnit\u00e9 de d\u00e9part en fin de carri\u00e8re, le montant varie \u00e0 droite entre 50 000 et 65 000 francs par ann\u00e9e de mandat. Mais la gauche, les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants et les Verts lui opposent une solution qui se limite \u00e0 une augmentation de salaire \u00e9quivalente \u00e0 48 000 francs par an, et sur laquelle l'\u00e9lu paiera l'ensemble des charges sociales. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 popiste R\u00e9my Meury\r\nL'issue du d\u00e9bat reste incertaine. La droite est majoritaire au Parlement jurassien, mais on peut imaginer que l'UDC, moins g\u00e9n\u00e9reuse que le PDC et le PLR, puisse se rallier \u00e0 une solution \u00e0 la valaisanne si celle qu'elle d\u00e9fend est refus\u00e9e.))   \r\nQuestion jurassienne\r\n(05/GE/PRODUCTION DE VIN PI) *** La vigne serait-elle, aussi, une victime collat\u00e9rale du d\u00e9r\u00e8glement climatique? \r\nCela pourrait expliquer une ann\u00e9e catastrophique pour la production mondiale de vin... Au plus bas depuis plus de 50 ans. \r\nL'organisation internationale de la vigne et du vin, bas\u00e9e \u00e0 Paris, l'a annonc\u00e9 hier. \r\nSelon son estimation, la production 2017 devrait avoisiner 246 millions d'hectolitres, en baisse de 8% par rapport \u00e0 2016, ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e. \r\nLes temps sont durs pour le secteur viticole, mais l'organisation refuse de parler de crise. Guillaume Rey.\r\n(Bve Chine) Nouveau mandat pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois XI JINPING. Le dirigeant poursuit sa route \u00e0 la t\u00eate du pays pour cinq ans, annonce aujourd'hui l'agence de presse officielle Chine nouvelle. Le comit\u00e9 central, sorte de parelement du parti communiste, l'a \u00e9lu au c\u00f4t\u00e9 de six autres membres permanents du bureau politique, instance supr\u00eame.\r\n(11/ARABIE SAOUDITE MEGA VILLE PA) *** Cr\u00e9er une ville de toute pi\u00e8ce au milieu du d\u00e9sert...c'est le r\u00eave du prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite. \r\nR\u00eave en passe de devenir r\u00e9alit\u00e9 puisque Mohammed Ben Salmane a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet. Une cit\u00e9 nouvelle et zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale qui devrait occup\u00e9 une r\u00e9gion aujourd'hui d\u00e9sertique, au bord de la Mer rouge. Co\u00fbt de l'investissement: 500 milliards de dollars, Rinny Gremaud. \r\n  0'53''\r\n((NEOM, c'est le nom de cette ville du futur... Une start-up de la taille d'un pays... c'est la vid\u00e9o de pr\u00e9sentation qui le dit. Une vid\u00e9o produite comme la bande-annonce d'un monde parfait... Sans stress, sans pollution, sans entraves... Neom serait une page blanche pour l'humanit\u00e9... Une terre de libert\u00e9, enclav\u00e9e dans un royaume salafiste.\r\nMohammed ben Salmane promet une zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale, ind\u00e9pendante de Ryiad... autrement dit, un nouveau paradis fiscal sur terre.\r\nPour l'instant, il n'y a que 26'500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de d\u00e9serts et montagnes arides... Mais le potentiel g\u00e9ostrat\u00e9gique du site est important: \u00e0 l'Est du Golfe d'Aqaba, voisine de l'Egypte, de la Jordanie, et aussi, d'Isra\u00ebl, cette ville nouvelle se situerait \u00e0 la sortie du Golfe de Suez, la route maritime la plus fr\u00e9quent\u00e9e du monde. \r\nAvec ce projet, l'h\u00e9ritier des Saoud entend r\u00e9pliquer le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement de Duba\u00ef. Pour le concr\u00e9tiser, il met 500 milliards de dollars sur la table, et cherche \u00e0 pr\u00e9sent des investisseurs \u00e9trangers.))\r\n(14/HOCKEY - GSHC-BIENNE ITV JACQUEMET) *** Hockey sur glace hier soir...avec la nouvelle d\u00e9faite de Bienne et la remont\u00e9e de Gen\u00e8ve-Servette\r\nLes Genevois qui ont battu Bienne 4 \u00e0 1 en r\u00e9sistant plus de huit minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, lors du deuxi\u00e8me tiers-temps. Malgr\u00e9 de nombreux bless\u00e9s, ils ont remport\u00e9 10 points sur 12 lors de leurs quatre derniers matchs. Et cette derni\u00e8re victoire qui en dit long sur l'esprit d'\u00e9quipe qui anime le Gen\u00e8ve Servette. C'est en tout cas l'avis du d\u00e9fenseur Arnaud Jacquemet, de retour au jeu apr\u00e8s une blessure. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Pascal Thurnherr.\r\n(Bve Twitter) *** Twitter veut mettre de l'ordre dans ses contenus publicitaires...\r\nDes annonces qui pullulent sur les r\u00e9seaux sociaux...et qui peuvent porter des messages politiques. C'est principalement cela que Twitter cherche \u00e0 neutraliser. Objectif: demander aux annonceurs d'identifier clairement leurs publicit\u00e9s en tant que telles puis d\u00e9signer clairement les annonces d'ordre politique. L'oiseau bleu changera l'apparence de ces contenus pour souligner la dimension publicitaire du message. Une politique plus stricte qui touche tous les g\u00e9ants de la tech. Apr\u00e8s des ing\u00e9rances attribu\u00e9es \u00e0 la Russie lors de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, chacun tente de se prot\u00e9ger. Avec ce mot: la transparence.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008696", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9008718", "ece-9008696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T05:36:38Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T04:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628018", "internalArchiveId": "AA1710628259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la candidature de Sion pour les jeux olympiques d'hiver en 2026. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bloquer un milliard de francs pour son financement. Cependant l'avis des parlementaires et de la population est partag\u00e9.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9030364", "imageURL": "http://www.rts.ch/9030367.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Infrarouge", "Infrarouge", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Infrarouge", "Des Jeux Olympiques: pour quoi faire ?", "Que pense la population la candidature Suisse pour l\u2019organisation des jeux olympiques de 2026?", "Pr\u00e9sentation de la candidature Suisse pour l\u2019organisation des jeux olympiques 2026", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?"], "alternativeSummary": ["Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "A d\u00e9finir", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Sion et \u00e0 Lausanne.", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 milliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?"], "variantIds": ["ece-8913828", "ece-8913724", "ece-8931859", "ece-8912870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T12:41:38Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:10\r\n...\r\n\r\n10:00:19:11  10:00:26:06\r\nA.FAVRE: \"Raviver la flamme\", c'est\r\nle slogan de la candidature de Sion\r\n\r\n10:00:26:08  10:00:29:19\r\n       pour l'organisation \r\n       des JO d'hiver 2026.\r\n\r\n10:00:29:21  10:00:33:22\r\n      Objectifs: ressusciter\r\n    l'enthousiasme des Suisses\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:41:22\r\net retrouver la passion qui avait \r\nport\u00e9 la candidature de Sion 2006.\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:45:11\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a donn\u00e9 son feu vert mercredi\r\n\r\n10:00:45:13  10:00:49:06\r\n  et a promis pr\u00e8s d'un milliard\r\n          pour les Jeux.\r\n\r\n10:00:49:08  10:00:52:21\r\n       Mais le projet est-il\r\n       adapt\u00e9 \u00e0 son si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:00:52:23  10:00:55:18\r\n Combien est-ce que \u00e7a va co\u00fbter ?\r\n\r\n10:00:55:20  10:01:00:02\r\n  Les Suisses en ont-ils envie ?\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:03:09\r\n    C'est notre d\u00e9bat, bonsoir.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:00\r\n          Pour en parler,\r\n vos commentaires sur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n10:01:07:02  10:01:12:00\r\n       ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux,\r\n          et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:15:16\r\n      L.Mazzone, conseill\u00e8re\r\n    nationale Verte genevoise,\r\n\r\n10:01:15:18  10:01:20:06\r\nelle m\u00e8ne la fronde contre les Jeux.\r\n\r\n10:01:20:08  10:01:23:21\r\n         B.Rueger, membre\r\n     du comit\u00e9 de candidature\r\n\r\n10:01:23:23  10:01:27:22\r\net vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:35:19\r\n            J-L.Addor,\r\n conseiller national UDC valaisan.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:39:13\r\nF.Favre, conseiller d'Etat valaisan\r\n\r\n10:01:39:15  10:01:45:02\r\n     et nouveau vice-pr\u00e9sident\r\n     du comit\u00e9 de candidature.\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:47:10\r\n      C.Rappaz, journaliste,\r\n\r\n10:01:47:11  10:01:53:07\r\nil a v\u00e9cu nombre de manifestations\r\n    sportives internationales.\r\n\r\n10:01:53:09  10:02:00:00\r\n  Et, \u00e0 Sion, D.D\u00e9fago, champion\r\n  olympique de descente en 2010.\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:05:10\r\n   Il conna\u00eet mieux que personne\r\n       la ferveur des Jeux.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:08:10\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:13:00\r\nDidier D\u00e9fago, je commence par vous.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:17:20\r\nVous nous avez fait r\u00eaver en coupe\r\n  du monde, aux Jeux olympiques.\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:21:13\r\nEst-ce qu'apr\u00e8s Sotchi, la d\u00e9mesure,\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:26:10\r\nvous pensez que les Jeux olympiques\r\n        font encore r\u00eaver ?\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:30:21\r\n    D.DEFAGO: Pour un athl\u00e8te,\r\n  les Jeux olympiques font r\u00eaver.\r\n\r\n10:02:30:23  10:02:34:01\r\nC'est le point ultime d'une saison.\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:38:11\r\n    Pour cette saison d'hiver,\r\n tout le monde a un point de mire,\r\n\r\n10:02:38:12  10:02:40:12\r\n      la Cor\u00e9e, cette saison.\r\n\r\n10:02:40:14  10:02:45:15\r\n   \u00c7a fait r\u00eaver chaque athl\u00e8te.\r\n\r\n10:02:45:17  10:02:50:17\r\n      \u00c7a a lieu tous les 4 ans,\r\nc'est une \u00e9ch\u00e9ance sur le long terme.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:20\r\n Il n'y a que 4 places par nation.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:12\r\n     La lutte est assez dure.\r\n\r\n10:02:56:14  10:02:59:16\r\n     A.FAVRE: Rien n'a chang\u00e9\r\n         depuis Sotchi ?\r\n\r\n10:02:59:18  10:03:03:01\r\n       On a beaucoup parl\u00e9\r\n     des sommes astronomiques\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:05:15\r\n        pour des JO d'hiver\r\n        au bord de la mer.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:08:03\r\n Est-ce que \u00e7a a entam\u00e9 le r\u00eave ?\r\n\r\n10:03:08:05  10:03:11:23\r\n        D.DEFAGO: Sotchi,\r\nc'est parti d'une feuille blanche.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:15:16\r\nQuand on part d'une feuille blanche,\r\n          c'est plus cher\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:20:00\r\n         que quand on part\r\n de quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:03:20:02  10:03:24:18\r\n        Sotchi, pour moi,\r\n  c'\u00e9tait des Jeux particuliers.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:09\r\n           Dans un pays\r\n     que je voulais d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:03:29:11  10:03:32:18\r\n       C'\u00e9tait mon objectif\r\n         que j'avais fix\u00e9\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:36:06\r\n    quand ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s\r\n       \u00e0 la Russie en 2007.\r\n\r\n10:03:36:08  10:03:42:00\r\n    Je voulais absolument voir\r\n  ce qui se passait dans ce pays.\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:46:12\r\n  A.FAVRE: C'\u00e9tait vos quatri\u00e8mes\r\n   et derniers Jeux olympiques.\r\n\r\n10:03:46:14  10:03:50:20\r\n    A moins que vous reveniez,\r\n avec les progr\u00e8s de la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:03:50:22  10:03:55:17\r\n           Lisa Mazzone,\r\non a beaucoup utilis\u00e9 le mot \"r\u00eave\".\r\n\r\n10:03:55:19  10:04:00:16\r\nVous battre contre la magie des Jeux,\r\n   ce n'est pas un peu difficile ?\r\n\r\n10:04:00:18  10:04:03:11\r\n Voici une r\u00e9action sur Facebook.\r\n\r\n10:04:07:22  10:04:11:08\r\n       Est-ce que vous \u00eates\r\n    la rabat-joie de service ?\r\n\r\n10:04:11:10  10:04:14:17\r\n  L.MAZZONE: Derri\u00e8re les r\u00eaves,\r\n        il y a les co\u00fbts.\r\n\r\n10:04:14:19  10:04:16:22\r\n    Les populations le savent.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:21:14\r\n      On l'a vu en Autriche,\r\n     o\u00f9 on a refus\u00e9 les Jeux.\r\n\r\n10:04:21:16  10:04:27:00\r\n       Dans d'autres pays,\r\n     \u00e7a fait largement d\u00e9bat.\r\n\r\n10:04:27:02  10:04:31:00\r\n      Les Grisons ont refus\u00e9\r\n       les Jeux olympiques.\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:37:08\r\n  Ce co\u00fbt est cons\u00e9quent pour la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons.\r\n\r\n10:04:37:10  10:04:41:01\r\n      \u00c7a se passe au moment\r\n  o\u00f9 on est en train d'effectuer\r\n\r\n10:04:41:03  10:04:45:10\r\n  des \u00e9conomies dans des domaines\r\n  primordiaux, comme l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:49:05\r\n   \u00c7a concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     et le canton du Valais.\r\n\r\n10:04:49:07  10:04:54:13\r\nCe sont des familles, des enfants, \r\nqui paient ces mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:04:54:15  10:04:58:07\r\n       Et pendant ce temps,\r\n on envisage de flamber 1 milliard\r\n\r\n10:04:58:10  10:05:03:18\r\n  au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n60 mios au Valais, pour 2 semaines.\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:08:03\r\n A.FAVRE: On va parler des co\u00fbts,\r\n      on ira dans le d\u00e9tail\r\n\r\n10:05:08:05  10:05:13:09\r\n       dans ce que va co\u00fbter\r\n       cette manifestation.\r\n\r\n10:05:13:11  10:05:17:01\r\n      Bernex Rueger, pourquoi\r\n       est-ce une bonne id\u00e9e\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:20:09\r\n           d'organiser\r\n   des Jeux en Suisse en 2026 ?\r\n\r\n10:05:20:11  10:05:27:03\r\n Tout le monde dit qu'il n'y aura\r\n plus de neige en Suisse en 2030.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:30:11\r\nB.RUEGER: C'est parti d'une passion.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:03\r\n     Nous, les entrepreneurs, \r\n    sommes des gens passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:37:09\r\n       Sinon les entreprises\r\n        n'existeraient pas.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:41:09\r\n       Pourquoi en Suisse ?\r\nParce que je crois dans la Suisse.\r\n\r\n10:05:41:11  10:05:44:22\r\n    Je fais beaucoup de choses\r\n\r\n10:05:45:00  10:05:49:00\r\n      pour essayer de donner\r\nune image positive de cette Suisse.\r\n\r\n10:05:49:02  10:05:53:05\r\n      Je crois que la Suisse\r\na besoin de donner une autre image,\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:57:03\r\n            de montrer\r\n   qu'elle est capable de faire.\r\n\r\n10:05:57:05  10:05:59:10\r\n            Elle l'est.\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:03:13\r\nL'image de la Suisse est positive.\r\n\r\n10:06:03:15  10:06:07:05\r\n            Elle a \u00e9t\u00e9\r\nun peu entach\u00e9e ces derniers temps.\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:10:20\r\n      Je pense que si on sort\r\n          de cette image,\r\n\r\n10:06:10:22  10:06:15:19\r\n   et avec l'agenda 2020 du CIO,\r\n     on a une occasion unique.\r\n\r\n10:06:15:21  10:06:21:13\r\n  A.FAVRE: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:06:21:15  10:06:24:22\r\n             B.RUEGER:\r\n   C'est une charte de sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:25:00  10:06:29:17\r\n         Le CIO rencontre,\r\n        il faut l'admettre,\r\n\r\n10:06:29:19  10:06:33:11\r\n          des difficult\u00e9s\r\n   par rapport \u00e0 son gigantisme.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:36:20\r\n           Par rapport\r\n   aux probl\u00e8mes de corruption.\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:41:16\r\n      En Suisse, j'imagine mal\r\nnotre Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00eatre corrompu.\r\n\r\n10:06:41:18  10:06:45:09\r\n       Avoir une dictature \r\n      \u00e0 la Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:48:20\r\nJ'ai confiance en nos institutions.\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:52:05\r\n       En cela, avec le CIO,\r\n        on peut construire\r\n\r\n10:06:52:07  10:06:56:07\r\n un nouveau concept pour le futur.\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:59:14\r\n            Les Suisses\r\n    ont toujours \u00e9t\u00e9 pionniers.\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:02:21\r\n     A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\n       on a parl\u00e9 d'image.\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:05:17\r\n      Vous, c'est la logique\r\n        financi\u00e8re du CIO,\r\n\r\n10:07:05:19  10:07:09:09\r\n         le gouffre \u00e0 fric\r\n        qui vous fait peur.\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:15:03\r\n    Mais l'image de la Suisse,\r\n     vous en \u00eates sensible ?\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:19:10\r\n    J-L.ADDOR: Je ne fais pas\r\n assez de sport \u00e0 titre personnel\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:22:21\r\n            mais j'aime\r\n bien regarder le sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:07:22:23  10:07:25:00\r\n  Je suis un bon t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:07:25:02  10:07:28:16\r\n      Je suis sensible \u00e0 tout\r\nce que vient de dire Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:07:28:18  10:07:32:20\r\n     Mais on ne peut pas penser\r\nseulement aux int\u00e9r\u00eats des sportifs.\r\n\r\n10:07:32:22  10:07:37:20\r\n J'essaie de penser aux int\u00e9r\u00eats de\r\nceux qui vont devoir payer ces Jeux.\r\n\r\n10:07:37:22  10:07:41:12\r\n       Ceux qui vont devoir\r\n assumer les d\u00e9ficits de ces Jeux.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:45:03\r\n    Et une question qui se pose\r\n     sur l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:07:45:05  10:07:49:10\r\n      c'est celle de savoir\r\nsi pour conserver une bonne image,\r\n\r\n10:07:49:12  10:07:54:00\r\n est-ce qu'on a absolument besoin \r\n de quelque chose de gigantesque ?\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:57:05\r\nCa a toujours explos\u00e9 les budgets.\r\n\r\n10:07:57:07  10:07:59:20\r\n        \u00c7a a pratiquement \r\n       toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:09:01\r\n Pour les Jeux d'hiver, la moyenne,\r\nc'est 142 % d'augmentation de budget.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:13:03\r\nC'est le plus mauvais investissement\r\n         sur le long terme.\r\n\r\n10:08:13:05  10:08:16:15\r\n           Je rejoins,\r\n   pour une fois, Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:08:16:17  10:08:21:21\r\n         On a le devoir,\r\n   comme responsable politique,\r\n\r\n10:08:21:23  10:08:27:00\r\n   de proposer \u00e0 nos concitoyens\r\n de vraies solutions pour le futur\r\n\r\n10:08:27:02  10:08:30:08\r\n       et pas le gigantisme\r\n        voulu par le CIO.\r\n\r\n10:08:30:10  10:08:33:18\r\n         \u00c7a va \u00eatre pay\u00e9\r\n par les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:38:08\r\n    Le CIO g\u00e8re des milliards\r\n mais fait payer syst\u00e9matiquement\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:43:04\r\n  les d\u00e9ficits des manifestations\r\n      qu'il organise lui-m\u00eame\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:46:07\r\n par les collectivit\u00e9s publiques,\r\n            par nous.\r\n\r\n10:08:46:09  10:08:50:18\r\n Il va falloir payer \u00e7a \u00e0 la place\r\n   d'autres choses n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:52:11\r\n     A.FAVRE: On va patienter\r\n\r\n10:08:52:13  10:08:55:20\r\n         avant de rentrer\r\n  dans le vif du sujet financier.\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:58:20\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Favre,\r\n    ce que dit Jean-Luc Addor,\r\n\r\n10:08:58:22  10:09:03:03\r\n   c'est ce que dit la majorit\u00e9\r\n     de la classe politique.\r\n\r\n10:09:03:05  10:09:07:12\r\n43 parlementaires sur 80 disent non.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:13:18\r\n   Comment allez-vous faire pour\r\nconvaincre cette classe politique ?\r\n\r\n10:09:13:20  10:09:17:15\r\n      F.FAVRE: Il va falloir\r\n    expliquer de quoi on parle.\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:19\r\n       C'est 0,1 % du budget\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur 10 ans.\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:25:01\r\n   On s'est jamais autant souci\u00e9\r\n\r\n10:09:25:03  10:09:28:22\r\n        de 0,1 % du budget\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:33:05\r\n   Il y a un projet d'intention\r\n           qui se fait.\r\n\r\n10:09:33:07  10:09:38:14\r\nJe m'interroge parce qu'on avait mis\r\nce milliard pour une expo nationale,\r\n\r\n10:09:38:16  10:09:43:07\r\n   on l'a attribu\u00e9 aux Grisons,\r\ndepuis qu'il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Sion,\r\n\r\n10:09:43:09  10:09:46:08\r\n  il y a tout un d\u00e9bat qui na\u00eet.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:49:04\r\nOn veut faire voter toute la Suisse.\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:52:09\r\n           Il va falloir\r\n    clarifier certaines choses.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:54:13\r\n     Je remercie Lisa Mazzone\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:59:05\r\n       de se faire du souci\r\n  pour le contribuable valaisan.\r\n\r\n10:09:59:07  10:10:02:02\r\n          On n'arrive pas\r\n       \u00e0 faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:06:18\r\n entre un budget d'investissement\r\ndans des infrastructures sportives\r\n\r\n10:10:06:20  10:10:10:03\r\n          qui resteront\r\npour les touristes, les Valaisans,\r\n\r\n10:10:10:05  10:10:13:12\r\n      d'un budget de gestion \r\n      o\u00f9 c'est \u00e0 fonds perdu.\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:16:13\r\nOn m\u00e9lange les pommes et les poires.\r\n\r\n10:10:16:15  10:10:19:15\r\n       J-L.ADDOR: Ces Jeux \r\n      vous font-ils du souci\r\n\r\n10:10:19:17  10:10:22:17\r\npour les contribuables valaisans ?\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:26:04\r\n       F.FAVRE: Aucun souci.\r\n\r\n10:10:26:06  10:10:29:11\r\n      J-L.ADDOR: Vous pensez \r\n      que c'est raisonnable ?\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:32:12\r\n           F.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:36:07\r\n   L'\u00e9tude que vous avez cit\u00e9e,\r\n  il faut la lire jusqu'au bout.\r\n\r\n10:10:36:09  10:10:41:02\r\n    On explique que ce n'est pas\r\nl'organisation qui cr\u00e9e des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:18\r\n      L\u00e0 o\u00f9 vous avez raison,\r\n        les infrastructures\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:49:01\r\nque des pays veulent mettre en place,\r\n        comme des patinoires\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:53:17\r\n      et des villes enti\u00e8res;\r\n      \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:10:53:19  10:11:00:12\r\n  Aujourd'hui, le nouveau concept\r\n    est d'utiliser l'existant.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:05:12\r\n     A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\nen 2006, vous \u00e9tiez pour les Jeux.\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:12:11\r\n     Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:12:12  10:11:19:05\r\n  J-L.ADDOR: J'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, \r\n comme des milliers de Valaisans.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:22:22\r\n         Ce qui a chang\u00e9,\r\nc'est qu'on s'est pris une claque.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:26:10\r\n    Par un organisme corrompu.\r\n\r\n10:11:26:11  10:11:29:02\r\n     A.FAVRE: Vous n'avez pas\r\n          peur des mots.\r\n\r\n10:11:29:04  10:11:30:17\r\n          J-L.ADDOR: Non.\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:36:08\r\n         Cet agenda 2020,\r\n     c'est un peu de bla-bla,\r\n\r\n10:11:36:10  10:11:38:11\r\n   une bouillie pour les chats.\r\n\r\n10:11:38:13  10:11:42:00\r\n    Il n'y a pratiquement rien\r\n      qui a chang\u00e9 pour moi\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:44:12\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur du CIO.\r\n\r\n10:11:44:14  10:11:48:03\r\n   Ce sont les m\u00eames personnes.\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:51:05\r\n      Les gens qui pr\u00e9tendent\r\n       faire changer le CIO,\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:53:01\r\n  ce sont des gens de l'interne.\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:56:11\r\n      Ils se sont accommod\u00e9s\r\n    de tout ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:11:56:12  10:12:03:14\r\nIls ont conduit les Jeux olympiques\r\n    vers un certain gigantisme,\r\n\r\n10:12:03:16  10:12:08:17\r\n     vers des d\u00e9ficits pay\u00e9s\r\n par les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:13:19\r\n         Encore une fois,\r\n   la question se pose de savoir\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:16:19\r\n      si les Jeux olympiques,\r\n        c'est quelque chose\r\n\r\n10:12:16:21  10:12:19:18\r\n         pour la Suisse,\r\n       un pays f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n10:12:19:20  10:12:24:09\r\n  Pratiquement tous les pays qui\r\n accueillent des Jeux olympiques,\r\n\r\n10:12:24:11  10:12:29:21\r\n  ce sont souvent des pays tr\u00e8s\r\ncentralis\u00e9s o\u00f9 l'\u00c9tat a les moyens\r\n\r\n10:12:29:23  10:12:31:21\r\n   de mettre beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:12:31:23  10:12:34:09\r\n En Suisse, ce n'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:38:22\r\n    Si on veut avoir des projets\r\npour une bonne image de la Suisse...\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:42:18\r\n         Je suis soucieux\r\n      de l'image de mon pays.\r\n\r\n10:12:42:20  10:12:49:02\r\n         Chez nous, il y a\r\ndes manifestations \u00e0 taille humaine\r\n\r\n10:12:49:04  10:12:52:18\r\n comme des championnats du monde.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:57:18\r\n  Ils donnent aussi aux sportifs\r\n       l'occasion de r\u00eaver.\r\n\r\n10:12:57:20  10:13:04:14\r\n     A.FAVRE: Bernard Rueger,\r\n          CIO corrompu ?\r\n\r\n10:13:04:16  10:13:09:07\r\n        B.RUEGER: Le monde\r\n      des dirigeants sportifs\r\n\r\n10:13:09:09  10:13:13:23\r\na eu quelques probl\u00e8mes ces derniers\r\n   temps, il ne faut pas le nier.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:16:22\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:19:20\r\nMais Monsieur le Conseiller national,\r\n\r\n10:13:19:22  10:13:24:03\r\n      faites-vous confiance \r\n      dans le g\u00e9nie suisse ?\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:26:21\r\nJ-L.ADDOR: Oui, mais pas dans le CIO.\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:30:06\r\n   B.RUEGER: Ce n'est pas le CIO\r\n          qui l'organise.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:33:14\r\n            J-L.ADDOR:\r\n  C'est sous le patronage du CIO.\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:36:04\r\n       B.RUEGER: Mais le CIO\r\n          est \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:13:36:06  10:13:39:01\r\non travaille avec de bons Suisses.\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:42:13\r\n       On a 56 f\u00e9d\u00e9rations \r\n       internationales ici.\r\n\r\n10:13:42:16  10:13:46:07\r\n        La probl\u00e9matique...\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:51:22\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:13:52:00  10:13:55:09\r\n        On compare souvent\r\n     le gigantisme de Sotchi,\r\n\r\n10:13:55:11  10:14:00:13\r\n  qui \u00e9tait totalement diff\u00e9rente\r\n   de la n\u00f4tre, rien n'existait.\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:09:05\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:14:09:07  10:14:17:12\r\n    C.RAPPAZ: Je vais rebondir\r\n sur les propos de Monsieur Favre.\r\n\r\n10:14:17:14  10:14:22:18\r\n    Pour faire passer les Jeux\r\n       de Montr\u00e9al en 1976,\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:28:22\r\n       le maire de Montr\u00e9al \r\n      a dit dans un discours,\r\n\r\n10:14:29:00  10:14:32:11\r\n     ce sera aussi impossible\r\n       aux Jeux olympiques\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:37:23\r\n     de produire des d\u00e9ficits\r\n que pour un homme d'\u00eatre enceint.\r\n\r\n10:14:38:01  10:14:41:04\r\n           Ils ont pay\u00e9\r\n   pendant 30 ans les d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:44:17\r\n        A.FAVRE: Un Saint ?\r\n        C.RAPPAZ: Enceint.\r\n\r\n10:14:44:19  10:14:50:14\r\n     Ils ont pay\u00e9 les d\u00e9ficits\r\n          pendant 30 ans.\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:54:04\r\n C'est toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n10:14:54:06  10:14:57:14\r\n       F.FAVRE: La question\r\n       qu'on doit se poser,\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:01:23\r\n    est-ce qu'on parle du pass\u00e9\r\n  ou est-ce qu'on fait l'avenir ?\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:06:18\r\n    On a une volont\u00e9 commune,\r\n  c'est d'arr\u00eater le gigantisme.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:12:01\r\n         Le CIO est devant\r\n       un choix tout simple,\r\n\r\n10:15:12:03  10:15:15:10\r\n   il n'y a plus de candidature.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:03\r\n       J-L.ADDOR: Pourquoi ?\r\n\r\n10:15:18:05  10:15:23:05\r\n   F.FAVRE: La seule candidature\r\nrepose sur les \u00e9paules de la Suisse.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:26:11\r\n     Les gens n'arriverons pas\r\n       \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion\r\n\r\n10:15:26:12  10:15:29:02\r\n          mais \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:29:04  10:15:33:10\r\n      A.FAVRE: N'ouvrons pas\r\n tous les chapitres en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:38:20\r\nF.FAVRE: Est-ce qu'on veut laisser \r\n\u00e7a \u00e0 des pays loin d'une d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:40:21\r\n   ou est-ce qu'on veut montrer\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:45:08\r\nqu'il y a quelque chose de faisable\r\n    avec des infrastructures ?\r\n\r\n10:15:45:10  10:15:48:10\r\n         A.FAVRE: Parlons\r\n    du futur extr\u00eamement proche\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:51:11\r\n        et de l'engouement\r\n     qu'il va falloir g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n10:15:51:12  10:15:53:15\r\n Les Jeux, c'est une grande f\u00eate.\r\n\r\n10:15:53:17  10:15:58:07\r\n  Il faut savoir si l'engouement\r\n  populaire est au rendez-vous.\r\n\r\n10:15:58:09  10:16:02:01\r\nOn a quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:03:12  10:16:07:17\r\n    -Sion, pas encore de traces\r\n    pour la candidature des JO.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:12:05\r\n    Une candidature invisible,\r\nmais qui est dans toutes les t\u00eates.\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:21\r\n       -C'est une bonne id\u00e9e\r\n        pour les commerces.\r\n\r\n10:16:15:23  10:16:17:15\r\n     C'est un super \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:16:17:17  10:16:20:09\r\n     -Ca peut \u00eatre tr\u00e8s cool.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:23:03\r\n  -C'est du gaspillage d'argent.\r\n\r\n10:16:23:05  10:16:29:11\r\n -J'irai voir quelques \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:32:12\r\n         -Il y a tellement\r\n      de gens dans le besoin.\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:35:17\r\n        Ca co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:39:01\r\n        -C'est tr\u00e8s bien, \r\n       on est un peu isol\u00e9.\r\n\r\n10:16:39:03  10:16:42:23\r\n         Les gens se font\r\n   une mauvaise id\u00e9e du Valais.\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:46:05\r\n On aura une image plus agr\u00e9able.\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:54:02\r\n-Et \u00e0 Lausanne, le projet Sion 2026\r\n       fait-il frissonner ?\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:58:05\r\n   -J'en ai pas entendu parler.\r\n\r\n10:16:58:07  10:17:05:15\r\n     -J'ai entendu pour 2024,\r\n          mais pas 2026.\r\n\r\n10:17:05:17  10:17:09:17\r\n       -Non, je savais pas.\r\n\r\n10:17:09:19  10:17:14:00\r\n       -Je suis un sportif,\r\n je suis heureux si c'est accept\u00e9.\r\n\r\n10:17:14:02  10:17:19:06\r\n-Ca laisse des trous et des d\u00e9ficits\r\n        qu'il faut \u00e9ponger.\r\n\r\n10:17:19:08  10:17:22:03\r\n-2 mias pour 2 semaines, c'est trop ?\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:26:15\r\n       -Oui, c'est trop pour\r\n qu'ils se remplissent les poches.\r\n\r\n10:17:29:22  10:17:40:02\r\n     A.FAVRE: Didier D\u00e9fago,\r\nvotre m\u00e9daille d'or \u00e9tait en 2010.\r\n\r\n10:17:40:04  10:17:42:02\r\n   La f\u00eate a \u00e9t\u00e9 un peu avort\u00e9.\r\n\r\n10:17:42:04  10:17:45:19\r\n   Il y avait du chemin \u00e0 faire\r\n     pour raviver la flamme.\r\n\r\n10:17:45:21  10:17:48:15\r\n          On dit toujours\r\n      que les Jeux olympiques\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:53:11\r\n  sont importants pour les jeunes,\r\nest-ce que c'est crucial pour vous ?\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:56:23\r\n  D.DEFAGO: C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:00:01\r\n       C'est vrai qu'il y a\r\n      des coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:03:09\r\n         comme le disait\r\n  Lisa Mazzone dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:18:03:11  10:18:07:15\r\n         Dans l'\u00e9ducation,\r\n      on coupe dans le sport.\r\n\r\n10:18:07:17  10:18:10:06\r\n     Je me pose des questions.\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:12:10\r\n       Je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9\r\n\r\n10:18:12:11  10:18:16:09\r\n       qu'on dise qu'il y a\r\n   de la population en surpoids.\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:21:16\r\n     Les Jeux peuvent apporter\r\n  pour l'\u00e9lite, pour les athl\u00e8tes\r\n\r\n10:18:21:18  10:18:26:02\r\n     et aussi pour les jeunes\r\n qui s'identifient \u00e0 ces athl\u00e8tes.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:29:15\r\n Quand on voit la Champions League\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:18:29:17  10:18:36:19\r\n          quand on voit\r\n la corruption au Tour de France,\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:42:13\r\n   le nombre de villes suisses qui\r\nse battent pour avoir une visibilit\u00e9,\r\n\r\n10:18:42:15  10:18:49:17\r\n     pour obtenir une \u00e9preuve\r\nde cette gigantesque manifestation.\r\n\r\n10:18:49:19  10:18:55:01\r\n Je crois que les Jeux olympiques\r\n       peuvent redonner...\r\n\r\n10:18:55:03  10:19:01:12\r\n    Le sport, en Suisse, perd\r\nde son importance, de son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:19:01:14  10:19:05:01\r\n     Les Jeux doivent redonner\r\n      de l'int\u00e9r\u00eat au sport,\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:07:18\r\n le replacer au centre des d\u00e9bats.\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:13:04\r\nLe sport doit redevenir une culture.\r\n\r\n10:19:13:06  10:19:18:08\r\n          Ca fera vraiment\r\nque les jeunes pourront s'identifier.\r\n\r\n10:19:18:10  10:19:26:11\r\n  Ils les auront vus se pr\u00e9parer,\r\n      faire les comp\u00e9titions.\r\n\r\n10:19:26:12  10:19:29:11\r\n      A.FAVRE: Lisa Mazzone,\r\n       les Jeux olympiques\r\n\r\n10:19:29:12  10:19:32:13\r\n          comme palliatif\r\n    \u00e0 l'\u00e9ducation d\u00e9faillante ?\r\n\r\n10:19:32:15  10:19:34:18\r\n  L.MAZZONE: Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n10:19:34:20  10:19:38:23\r\n       Le sport est important\r\ndans notre culture, je vous rejoins.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:42:21\r\n  Le sport doit \u00eatre accessible,\r\n    on doit proposer du sport\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:46:18\r\n         pour tout le monde\r\navec des clubs sportifs accessibles.\r\n\r\n10:19:46:20  10:19:50:05\r\nOn constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:19:50:07  10:19:53:10\r\n       propose de diminuer\r\n  les budgets jeunesse et sports\r\n\r\n10:19:53:11  10:20:00:04\r\n qui permettent aux jeunes d'avoir\r\ndes formations en mati\u00e8re de sport.\r\n\r\n10:20:00:06  10:20:03:13\r\n       En r\u00e9alit\u00e9, l'argent,\r\n    on ne le cr\u00e9e pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:07:08\r\n   Si on le d\u00e9pense d'un c\u00f4t\u00e9, \r\n  on ne le d\u00e9pense pas ailleurs.\r\n\r\n10:20:07:10  10:20:09:04\r\n   Ce qu'on fait, c'est qu'on a\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:11:22\r\ndes probl\u00e8mes d'\u00e9conomies importants\r\n             d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:20:12:00  10:20:15:15\r\n     et d'envisager de flamber\r\n    1 milliard pour 2 semaines.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:20:01\r\n       Je ne parle pas encore\r\ndes cantons et des frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:20:20:03  10:20:22:10\r\n La question qu'il faut se poser,\r\n\r\n10:20:22:11  10:20:25:00\r\n         c'est la question\r\n        du sens de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:29:04\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a va laisser,\r\n  qu'est-ce que \u00e7a va apporter ?\r\n\r\n10:20:29:06  10:20:32:13\r\n         Les \u00e9tudes disent\r\n   que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:39:19\r\nde ce genre de manifestations sont,\r\n dans la plupart des cas, nulles.\r\n\r\n10:20:39:21  10:20:42:11\r\n      En Suisse, on parlait \r\n     de l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:45:00\r\n        on pourrait avoir\r\n    un effet contre-productif.\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:48:15\r\n    On montrera au monde entier\r\nqu'il n'y a plus de neige en Suisse.\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:52:19\r\nLe vrai probl\u00e8me qui se pose, c'est\r\nqu'avec le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:20:52:21  10:20:55:12\r\n    qui est 2 fois plus rapide\r\n        dans l'arc alpin,\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:57:22\r\n        ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \r\n       la neige fait d\u00e9faut.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:00:21\r\n        Le canton du Valais\r\n     envisage de subventionner\r\n\r\n10:21:00:23  10:21:05:15\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques parce que\r\n le sport d'hiver ne tourne plus.\r\n\r\n10:21:05:17  10:21:10:14\r\nCe n'est pas dans cette orientation\r\nqu'on doit investir pour l'avenir.\r\n\r\n10:21:10:15  10:21:13:04\r\n      A.FAVRE: Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:21:13:06  10:21:15:16\r\n       D.DEFAGO: 1 milliard\r\n         pour 2 semaines,\r\n\r\n10:21:15:18  10:21:18:22\r\n     il y a les Paralympiques,\r\n         \u00e7a dure un mois.\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:24:22\r\n   Pour une ann\u00e9e, le budget de\r\nla Suisse est nettement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:29:05\r\n      A.FAVRE: 70 milliards.\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:35:18\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:21:35:20  10:21:39:07\r\n   D.DEFAGO: Je voudrais revenir\r\n       sur l'infrastructure.\r\n\r\n10:21:39:09  10:21:44:00\r\n On a des athl\u00e8tes de haut niveau\r\n   qui s'entra\u00eenent en Suisse.\r\n\r\n10:21:44:02  10:21:46:14\r\n      Ils font des r\u00e9sultats\r\n         extraordinaires\r\n\r\n10:21:46:16  10:21:49:21\r\n     avec des infrastructures \r\n    qui ont bien souvent besoin\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:13\r\n        d'un coup de pouce \r\n        pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es.\r\n\r\n10:21:52:15  10:21:56:12\r\nAvec un tel projet, c'est un moyen\r\n   d'essayer d'aller rapidement\r\n\r\n10:21:56:14  10:21:59:15\r\n    au niveau de la r\u00e9novation\r\n      de ces infrastructures\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:02:17\r\n     et de permettre de penser\r\n      que ces infrastructures\r\n\r\n10:22:02:19  10:22:05:18\r\n      pourront \u00eatre utilis\u00e9es\r\n       pendant, avant, apr\u00e8s\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:08:21\r\n      pour les collectivit\u00e9s\r\n    publiques, les associations\r\n\r\n10:22:08:23  10:22:13:11\r\n  qui ont envie de faire du sport\r\n  et les gens de tous les jours.\r\n\r\n10:22:13:12  10:22:17:00\r\n    A.FAVRE: Christian Rappaz.\r\n\r\n10:22:17:02  10:22:21:07\r\nC.RAPPAZ: Vous parlez d'une grande\r\n    f\u00eate des Jeux olympiques.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:25:11\r\n      J'en ai couvert deux:\r\n    c'est fini la grande f\u00eate.\r\n\r\n10:22:25:12  10:22:28:17\r\n       Il y a tellement eu\r\n     de d\u00e9rapages financiers,\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:32:22\r\n      d'entorses \u00e0 l'\u00e9thique,\r\n           \u00e0 l'\u00e9cologie\r\n\r\n10:22:33:00  10:22:36:03\r\n          qu'ils ont fini\r\n    par tuer la magie des Jeux.\r\n\r\n10:22:36:05  10:22:40:13\r\n    F.FAVRE: Il y a 3 \u00e0 4 mias\r\n       de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:22:40:15  10:22:44:12\r\n     C.RAPPAZ: Quand on parle\r\n     de l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:22:44:14  10:22:47:20\r\n      si je vous dis Sydney,\r\n       vous pensez \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:49:14\r\n            \u00c0 l'op\u00e9ra.\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:52:04\r\n   Paris, c'est la tour Eiffel.\r\n\r\n10:22:52:06  10:22:56:03\r\n      A.FAVRE: Non, il pense\r\n \u00e0 la m\u00e9daille d'or du triathlon.\r\n\r\n10:22:56:05  10:23:00:00\r\nPas mal de t\u00e9l\u00e9spectateurs aussi...\r\n\r\n10:23:00:02  10:23:04:09\r\n C.RAPPAZ: Pour parler du budget,\r\n\r\n10:23:04:11  10:23:09:05\r\n on articule des chiffres, c'est \r\n pas forc\u00e9ment de la mauvaise foi\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:12:20\r\n     mais des Jeux olympiques,\r\n     c'est un projet colossal\r\n\r\n10:23:12:22  10:23:16:03\r\n          au m\u00eame titre\r\n  qu'une autoroute ou un tunnel.\r\n\r\n10:23:16:05  10:23:18:22\r\n         On parle en 2017\r\n      d'un budget pour 2026.\r\n\r\n10:23:19:00  10:23:21:21\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n    que les budgets explosent.\r\n\r\n10:23:21:23  10:23:24:18\r\n      On parle dans le vide.\r\n\r\n10:23:24:20  10:23:32:10\r\n Les surco\u00fbts viennent que quand la\r\nville choisit, elle n'a pas le choix\r\n\r\n10:23:32:11  10:23:36:08\r\n      d'investir pour arriver\r\n      \u00e0 temps dans les d\u00e9lais\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:38:20\r\n   pour faire des jeux parfaits.\r\n\r\n10:23:38:22  10:23:46:09\r\n  Plus on se rapproche de la date\r\n butoir, plus les co\u00fbts explosent.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:48:15\r\n        A.FAVRE: F.Favre ?\r\n\r\n10:23:48:17  10:23:52:03\r\n     F.FAVRE: On ne parle pas\r\n        de deux semaines,\r\n\r\n10:23:52:05  10:23:55:14\r\n       on parle de 800 mios.\r\n\r\n10:23:55:16  10:23:59:21\r\n    C'est l'image de la Suisse \r\n    pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:23:59:23  10:24:06:02\r\n     Lillehammer, aujourd'hui,\r\n    on ne saurait pas o\u00f9 c'est.\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:09:20\r\n     A.FAVRE: \u00c0 Lillehammer,\r\n   il y a des \u00e9l\u00e9phants blancs.\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:13:13\r\n     Les grandes installations\r\n    qui ne servent plus \u00e0 rien.\r\n\r\n10:24:13:15  10:24:16:22\r\nF.FAVRE: Quand on parle des \u00e9tudes\r\n\r\n10:24:17:00  10:24:19:19\r\n     pour dire qu'il n'y a pas\r\n          de retomb\u00e9es...\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:22:09\r\n       Si on s'appelle Paris\r\n          ou Los Angeles,\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:24:13\r\n on n'aura pas plus de touristes.\r\n\r\n10:24:24:15  10:24:27:16\r\nMais il n'y a pas que le franc fort\r\n\r\n10:24:27:18  10:24:32:05\r\n       qui est un probl\u00e8me\r\n     pour le tourisme suisse.\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:35:15\r\n   Si on demande aux \u00c9tats-Unis,\r\n      en Chine, ou en Russie,\r\n\r\n10:24:35:17  10:24:38:03\r\no\u00f9 voulez-vous passer vos vacances,\r\n\r\n10:24:38:05  10:24:40:19\r\n      la Suisse ne serait pas\r\n          dans le top 10.\r\n\r\n10:24:40:21  10:24:47:02\r\n L.MAZZONE: M\u00eame sur le tourisme, \r\nles retomb\u00e9es ne sont pas durables.\r\n\r\n10:24:47:04  10:24:50:15\r\n On a un effet sur le moment m\u00eame.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:55:12\r\n   Vous citez toujours Vancouver\r\ncomme exemple de Jeux raisonnables.\r\n\r\n10:24:55:14  10:24:58:23\r\n    F.FAVRE: Non, Lillehammer.\r\n\r\n10:24:59:01  10:25:02:19\r\n      L.MAZZONE: Vancouver,\r\n 2 ans avant les Jeux olympiques,\r\n\r\n10:25:02:21  10:25:04:23\r\n   il y avait plus de tourisme.\r\n\r\n10:25:05:01  10:25:08:13\r\n        Depuis, le touriste\r\n   n'a pas cess\u00e9 de d\u00e9gringoler.\r\n\r\n10:25:08:15  10:25:15:09\r\n Soit ce sont des lieux pas connus\r\n    pour les sports d'hiver...\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:18:21\r\n      Mais Sion, et la Suisse\r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:24:04\r\nest connue pour les sports d'hiver.\r\n\r\n10:25:24:06  10:25:29:03\r\n           Ce qu'on voit,\r\nc'est que l'effet de boom du tourisme\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:31:12\r\n    a fonctionn\u00e9 avec Barcelone\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:34:02\r\n parce que Barcelone, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:39:19\r\n    \u00e9tait peu connue mais avait\r\n un int\u00e9r\u00eat touristique important.\r\n\r\n10:25:39:21  10:25:45:10\r\nJ-L.ADDOR: J'ai l'impression qu'il\r\ny a une esp\u00e8ce de fuite en avant.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:49:22\r\n             On essaie\r\n   de fabriquer un enthousiasme,\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:56:12\r\nraviver la flamme, vous avez utilis\u00e9\r\n       le terme \"ressuscit\u00e9\",\r\n\r\n10:25:56:14  10:25:58:09\r\n       la flamme est morte.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:01:10\r\n    Elle s'est \u00e9teinte en 1999.\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:04:21\r\n     Vous avez ici un article\r\n      int\u00e9ressant qui montre\r\n\r\n10:26:04:23  10:26:12:07\r\n            les co\u00fbts,\r\n   les d\u00e9passements budg\u00e9taires.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:16\r\n    Et qui montre \u00e0 quel point\r\n       les Jeux olympiques\r\n\r\n10:26:15:18  10:26:19:04\r\n  sont un mauvais investissement\r\n        sur le long terme\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:22:02\r\n            par rapport\r\n    \u00e0 d'autres investissements.\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:27:05\r\n     A.FAVRE: Vous avez utilis\u00e9\r\nun terme fort, \"la flamme est morte\".\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:32:16\r\n        Il est o\u00f9 le r\u00eave ?\r\n\r\n10:26:32:18  10:26:37:08\r\nComment on fait pour vendre ce r\u00eave ?\r\n\r\n10:26:37:10  10:26:42:09\r\nB.RUEGER: Vous me foutez le blues.\r\n\r\n10:26:42:10  10:26:44:18\r\n      Surtout les Valaisans.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:47:11\r\n    Je suis tous les week-ends\r\n            chez vous.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:50:15\r\nC.RAPPAZ: C'est facile de dire \u00e7a !\r\n\r\n10:26:50:17  10:26:55:00\r\n B.RUEGER: Les gens font la f\u00eate.\r\n\r\n10:26:55:02  10:26:58:09\r\n     Pourquoi ce pessimisme ?\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:03:14\r\n         Faisons un projet\r\n       tourn\u00e9 vers l'avenir.\r\n\r\n10:27:03:16  10:27:08:09\r\n         Quand vous parlez\r\n     de retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:27:08:11  10:27:11:01\r\n   L.MAZZONE: Je parle d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:14:12\r\n      B.RUEGER: Je vous donne\r\n        la mienne d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:27:14:14  10:27:17:12\r\n   Pr\u00e9-Jeux et pendant les jeux,\r\n\r\n10:27:17:13  10:27:22:13\r\n  c'est entre 1,5 et 2,4 millions\r\n            de nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:27:22:15  10:27:30:15\r\nA.FAVRE: C'est avec vos chiffres que\r\nvous allez faire r\u00eaver les Suisses ?\r\n\r\n10:27:30:17  10:27:35:05\r\n   B.RUEGER: Quand on dit qu'il\r\nn'y a pas de retomb\u00e9es \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:39:05\r\n            c'est faux,\r\n        imaginez l'impact !\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:42:06\r\n J-L.ADDOR: On se pose la question\r\n\r\n10:27:42:08  10:27:46:05\r\n    de savoir s'il doit avoir\r\n  des Jeux olympiques en Suisse.\r\n\r\n10:27:46:07  10:27:48:11\r\n       Et notamment \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:27:48:12  10:27:51:17\r\n       A.FAVRE: J'aimerais\r\n     vous garder sur le r\u00eave.\r\n\r\n10:27:51:19  10:27:54:19\r\n       Quand Jean-Luc Addor\r\n       a prononc\u00e9 ces mots,\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:57:23\r\n           Didier D\u00e9fago\r\n      est tomb\u00e9 de sa chaise.\r\n\r\n10:27:58:01  10:28:01:02\r\n       La flamme est morte ?\r\n\r\n10:28:01:04  10:28:05:23\r\n D.DEFAGO: La diff\u00e9rence qu'il y a\r\neu sur ces derniers Jeux olympiques\r\n\r\n10:28:06:01  10:28:09:21\r\n    par rapport \u00e0 la diff\u00e9rence\r\n     qu'on va avoir en Suisse,\r\n\r\n10:28:09:23  10:28:13:03\r\n       on n'a pas un public\r\n         de connaisseurs.\r\n\r\n10:28:13:05  10:28:16:18\r\n      C'\u00e9tait plus un public\r\n   qui venait l\u00e0 pour d\u00e9couvrir,\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:19:05\r\n pour voir des athl\u00e8tes en action.\r\n\r\n10:28:19:07  10:28:22:01\r\n          En Suisse, on a\r\n     un public de connaisseurs\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:24:07\r\n dans tous les diff\u00e9rents sports.\r\n\r\n10:28:24:09  10:28:27:03\r\n\u00c7a va f\u00e9d\u00e9rer, raviver cette flamme.\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:29:08\r\n       Le moment est juste.\r\n\r\n10:28:29:10  10:28:32:17\r\n    On est bien de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:28:32:19  10:28:37:06\r\n         Ce c\u00f4t\u00e9 magique\r\n   doit revenir dans un endroit\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:41:18\r\n     o\u00f9 il y a du connaisseur,\r\n    une magie du sport d'hiver.\r\n\r\n10:28:41:20  10:28:46:04\r\n      \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi,\r\n      au niveau \u00e9conomique,\r\n\r\n10:28:46:06  10:28:51:12\r\n  par rapport aux sports d'hiver,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:57:17\r\nC'\u00e9tait bien d'aller dans des pays en\r\nvoie de d\u00e9veloppement comme la Russie\r\n\r\n10:28:57:19  10:29:00:19\r\n            mais apr\u00e8s,\r\n    ce sera peut-\u00eatre le moment\r\n\r\n10:29:00:21  10:29:04:16\r\n    de revenir vers un public \r\n    connaisseur, enthousiaste,\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:10:18\r\n   qui s'enthousiasme pas parce\r\nque le gars fait le meilleur chrono\r\n\r\n10:29:10:20  10:29:15:19\r\n  mais parce qu'il y a des belles\r\ns\u00e9quences, des passages magnifiques.\r\n\r\n10:29:15:21  10:29:22:03\r\n  La magie sera raviv\u00e9e avec \u00e7a.\r\n\r\n10:29:22:04  10:29:27:10\r\n      A.FAVRE: Didier D\u00e9fago,\r\n    on voulait parler d'argent.\r\n\r\n10:29:27:11  10:29:30:12\r\n Il faut parler donc du programme.\r\n\r\n10:29:30:14  10:29:33:11\r\n Quels seront ces Jeux en Suisse,\r\n\r\n10:29:33:12  10:29:38:00\r\n     \u00e0 quoi ressembleront-ils\r\n   et combien vont-ils co\u00fbter ?\r\n\r\n10:29:38:02  10:29:40:14\r\n   Quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:47:06\r\n      -Si la flamme olympique\r\n        revient en Suisse,\r\n\r\n10:29:47:08  10:29:50:06\r\n  elle illuminera quatre cantons.\r\n\r\n10:29:56:05  10:30:00:13\r\n    Les comp\u00e9titions de glace\r\nentre Lausanne, Fribourg et Berne.\r\n\r\n10:30:04:10  10:30:07:16\r\nSt-Moritz sera sollicit\u00e9 pour le bob.\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:12:02\r\n        La station grisonne\r\ndispose d\u00e9j\u00e0 d'une piste naturelle.\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:17:17\r\n  L'id\u00e9e du projet est d'utiliser\r\n   les installations existantes.\r\n\r\n10:30:17:19  10:30:22:04\r\n  Seule une patinoire de vitesse\r\n     devrait \u00eatre construite,\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:29:07\r\n  et un tremplin de sauts \u00e0 ski, \r\n  et le village olympique \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:30:29:09  10:30:33:14\r\n     Combien co\u00fbteront ces JO\r\n  que l'on dit \u00e0 taille humaine ?\r\n\r\n10:30:33:16  10:30:39:07\r\n   Le chiffre le plus articul\u00e9:\r\n1,980 mia, le budget op\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:44:14\r\n   Mais il faut ajouter 25 mios \r\n  pour le dossier de candidature,\r\n\r\n10:30:44:16  10:30:51:07\r\n 100 mios pour les infrastructures\r\n   et 300 mios pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:30:51:09  10:31:05:07\r\n    Ces Jeux co\u00fbteront 2,4 mias,\r\npour autant que le budget soit tenu.\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:12:07\r\n     A.FAVRE: Bernard Rueger,\r\n 2,4 mias en comptant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:31:12:09  10:31:17:07\r\n  Ces chiffres ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\r\n  par vos directeurs financiers.\r\n\r\n10:31:17:09  10:31:21:03\r\n         C'est d\u00e9j\u00e0 plus\r\n     que le 1,98 mia annonc\u00e9.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:28:01\r\n   B.RUEGER: Il faut expliquer \r\n   ce budget de mani\u00e8re simple.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:33:09\r\n  Vous avez un apport du secteur\r\n  priv\u00e9, le CIO et les sponsors,\r\n\r\n10:31:33:11  10:31:38:02\r\n qui va tourner autour de 1,1 mia.\r\n\r\n10:31:38:04  10:31:43:04\r\n    Il faut ensuite soustraire\r\n   les 200 millions de garantie\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:48:07\r\n      qui sont des r\u00e9serves.\r\n\r\n10:31:48:09  10:31:53:12\r\n     Ensuite, il faut rappeler\r\nque nous avons pens\u00e9 qu'il fallait,\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:58:13\r\n   pour la durabilit\u00e9, faire une\r\n  fondation dot\u00e9e de 100 millions\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:07:15\r\n         pour l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:32:07:17  10:32:11:22\r\n   A.FAVRE: \u00c7a fait 2 milliards.\r\n\r\n10:32:12:00  10:32:16:05\r\n  B.RUEGER: Plus les 300 millions\r\n          de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:19:05\r\n  L.MAZZONE: Et l'investissement\r\n    dans les infrastructures.\r\n\r\n10:32:19:07  10:32:23:05\r\n          B.RUEGER: Non,\r\n   c'est compris dans le budget.\r\n\r\n10:32:23:07  10:32:27:08\r\n L.MAZZONE: Le village olympique ?\r\n\r\n10:32:27:10  10:32:31:01\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n  c'est qu'on d\u00e9couvre des choses\r\n\r\n10:32:31:03  10:32:36:20\r\n car peu de choses sont publi\u00e9es.\r\n\r\n10:32:36:22  10:32:39:21\r\n    A.FAVRE: Laissons r\u00e9pondre\r\n         les promoteurs.\r\n\r\n10:32:39:23  10:32:42:17\r\nIls sont attendus sur les chiffres.\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:51:10\r\nB.RUEGER: Nous avons mont\u00e9 un projet\r\n  technique et financier complexe.\r\n\r\n10:32:51:11  10:32:56:12\r\n     Nous avons \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s\r\n     notamment par Deloitte.\r\n\r\n10:32:56:14  10:33:02:02\r\n    Les chiffres ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n      avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:05:14\r\n  La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas voulu\r\n  qu'on publie avant maintenant.\r\n\r\n10:33:05:16  10:33:09:13\r\n         Vous avez raison,\r\nil y a un d\u00e9ficit de communication.\r\n\r\n10:33:09:15  10:33:13:16\r\n    On doit \u00eatre plus transparent\r\net avec plus de donn\u00e9es sur la table.\r\n\r\n10:33:13:18  10:33:17:03\r\n Le d\u00e9bat que l'on fait est utile.\r\n\r\n10:33:17:05  10:33:22:03\r\nJe reviens sur le village olympique.\r\n\r\n10:33:22:05  10:33:26:05\r\n     On a n\u00e9goci\u00e9 avec le CIO.\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:29:15\r\n    On n'a plus besoin de faire\r\n        un village unique.\r\n\r\n10:33:29:17  10:33:33:23\r\n       On a le droit d'avoir\r\n    des villages d\u00e9centralis\u00e9s.\r\n\r\n10:33:34:01  10:33:36:13\r\nOn aura un village principal \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:33:36:15  10:33:38:14\r\n       Sion a les terrains.\r\n\r\n10:33:38:16  10:33:42:10\r\n     Il y aura la construction\r\n          de 1'400 lits.\r\n\r\n10:33:42:11  10:33:44:21\r\n        Ils seront ensuite\r\n       remis \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:48:23\r\n      Nous, on va les louer.\r\n\r\n10:33:50:15  10:33:54:23\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:33:55:09  10:33:59:04\r\n B.RUEGER: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 clair ?\r\n\r\n10:33:59:06  10:34:04:12\r\n    F.FAVRE: Il y a une ville \r\n    qui accueille tous les ans\r\n\r\n10:34:04:14  10:34:09:10\r\n      400 habitants de plus.\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:14:18\r\nOn parle d'un quartier de la ville\r\n   qui sera de toute fa\u00e7on l\u00e0.\r\n\r\n10:34:14:20  10:34:20:02\r\nJe ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:25:21\r\n C'est une solution qu'on apporte\r\n    pour accueillir des gens.\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:31:09\r\n   J-L.ADDOR: Est-ce exact que\r\n c'est une zone d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:33:14\r\n     et qu'il faudra modifier\r\n   l'affectation de cette zone ?\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:36:23\r\n       F.FAVRE: On n'est pas\r\n      dans cette question-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:39:18\r\n       J-L.ADDOR: Vous \u00eates\r\n        conseiller d'Etat.\r\n\r\n10:34:39:20  10:34:43:05\r\n  C'est vous qui devrez approuver\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n10:34:43:07  10:34:46:19\r\n A.FAVRE: Pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:34:46:21  10:34:50:06\r\n      Vous l'avez interpell\u00e9\r\n    sur des questions pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:53:11\r\n     Il nous faut des r\u00e9ponses\r\n         \u00e0 ces questions.\r\n\r\n10:34:53:12  10:34:55:05\r\n      Ce n'est pas un proc\u00e8s.\r\n\r\n10:34:55:07  10:34:57:03\r\n      On pose des questions.\r\n\r\n10:34:57:05  10:35:02:03\r\nPourquoi le village olympique n'est\r\npas dans le budget et qui le paye ?\r\n\r\n10:35:02:05  10:35:04:19\r\nEt pourquoi le stade de Tourbillon\r\n\r\n10:35:04:20  10:35:08:03\r\n  et la restauration qu'il faudra\r\nfaire pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:10:08\r\n    n'est pas dans le budget ?\r\n\r\n10:35:10:10  10:35:13:06\r\n     F.FAVRE: Encore une fois,\r\n          on a une ville\r\n\r\n10:35:13:08  10:35:16:11\r\n           qui accueille\r\n  400 personnes par ann\u00e9e de plus\r\n\r\n10:35:16:13  10:35:19:22\r\n qui va construire des logements \r\npour 1'600 personnes d'ici 10 ans.\r\n\r\n10:35:20:00  10:35:23:15\r\n      Jeux Olympiques ou pas.\r\n\r\n10:35:23:17  10:35:28:20\r\n      On doit montrer au CIO\r\n   que ce sera termin\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n10:35:28:22  10:35:33:10\r\n   Je r\u00e9ponds \u00e0 Madame Mazzone,\r\n   je ne sais pas si vous savez\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:37:05\r\n   que les communes ne font pas\r\n   de l'immobilier pour elles.\r\n\r\n10:35:37:07  10:35:41:04\r\n          C'est toujours\r\n   un investisseur qui le fait.\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:50:03\r\nSi vous pensez finaliser un dossier\r\n           9 ans avant,\r\n\r\n10:35:50:04  10:35:53:17\r\nvous n'avez pas l'habitude de g\u00e9rer\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n10:35:53:18  10:35:56:13\r\nA.FAVRE: On ne sait pas aujourd'hui\r\n     qui sera l'investisseur,\r\n\r\n10:35:56:15  10:35:59:12\r\n          le promoteur,\r\n qui va construire les logements.\r\n\r\n10:35:59:14  10:36:01:20\r\n B.RUEGER: Ne vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n10:36:01:22  10:36:04:09\r\nJe n'ai pas encore vu des promoteurs\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:07:08\r\n    qui ne se lancent pas sur\r\n des investissements de ce style.\r\n\r\n10:36:07:10  10:36:11:03\r\n      L.MAZZONE: On nous dit \r\n     de ne pas nous inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:36:11:05  10:36:14:20\r\nNotamment pour la s\u00e9curit\u00e9 qui sera\r\n   assum\u00e9e par tous les cantons.\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:18:01\r\n   Ah, tiens, on n'avait oubli\u00e9\r\n        de leur demander.\r\n\r\n10:36:18:03  10:36:21:10\r\nCe matin, on apprend que la ministre\r\n jurassienne n'\u00e9tait pas au courant\r\n\r\n10:36:21:11  10:36:25:11\r\n     qu'elle devra contribuer\r\n      aux frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:25:12  10:36:28:01\r\nA.FAVRE: Pour prendre la d\u00e9fense...\r\n\r\n10:36:28:03  10:36:31:06\r\n         Je fais l'arbitre\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:36:31:08  10:36:35:16\r\nQuand on vous dit que l'essentiel \r\ndes 19 sites sont d\u00e9j\u00e0 construits,\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:39:11\r\n     et donc l'investissement\r\n  est par d\u00e9finition tr\u00e8s petit.\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:43:08\r\n          Math\u00e9matiquement,\r\nle risque de d\u00e9ficit est petit aussi.\r\n\r\n10:36:43:10  10:36:46:05\r\n Pourquoi \u00eates-vous si inqui\u00e8te ?\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:50:10\r\n L.MAZZONE: Le d\u00e9ficit porte aussi\r\n    sur les frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:50:11  10:36:53:23\r\n C'est une des grosses inqui\u00e9tudes\r\n            que l'on a.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:58:05\r\n           En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 est sous budg\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n10:36:58:07  10:37:01:10\r\n     Si on reprend Vancouver,\r\n           les budgets,\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:05:10\r\n  qui n'\u00e9taient pas loin de ceux\r\n   pour Sion 2026, ont explos\u00e9.\r\n\r\n10:37:05:11  10:37:08:12\r\n  C'\u00e9tait trois fois plus grand.\r\n\r\n10:37:08:14  10:37:15:00\r\n    Ces frais sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:37:15:02  10:37:20:19\r\nUne \u00e9tude qui a analys\u00e9 le budget \r\na montr\u00e9 qu'il y avait des risques\r\n\r\n10:37:20:21  10:37:25:12\r\n       qui reposaient aussi\r\n   sur la question des sponsors.\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:28:12\r\nEst-ce qu'on en aura suffisamment ?\r\n\r\n10:37:28:14  10:37:31:20\r\n Est-ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 vendre\r\n            la marque,\r\n\r\n10:37:31:22  10:37:38:22\r\n  les droits des Jeux olympiques,\r\n  afin d'\u00eatre dans les chiffres ?\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:49:17\r\nC.RAPPAZ: 2,4 mias c'est le budget\r\n  de Lillehammer, il y a 32 ans.\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:54:05\r\nVous pr\u00e9tendez donc que Lillehammer\r\n\r\n10:37:54:07  10:37:57:14\r\n      qui se ventait d'avoir\r\n    toutes les infrastructures,\r\n\r\n10:37:57:16  10:38:01:10\r\n       on va faire des Jeux\r\n        pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:05:00\r\nB.RUEGER: Ne dites pas qu'ils avaient\r\n      toutes les installations.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:08:15\r\nC.RAPPAZ: Deuxi\u00e8me chose, \u00e0 Londres,\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:13:06\r\n  ils avaient un budget de d\u00e9part\r\n            de 4,7 mias\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:17:19\r\n      qui devait \u00eatre financ\u00e9\r\n       par le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:17:21  10:38:22:01\r\n           \u00c0 la sortie,\r\n     il \u00e9tait de 18 milliards.\r\n\r\n10:38:22:03  10:38:25:16\r\nIL n'y a eu que 2 % de contribution\r\n             du priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:29:07\r\n Enfin, les cabinets qui attestent\r\n           les chiffres.\r\n\r\n10:38:29:09  10:38:32:01\r\n   Toutes les villes candidates\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:00\r\n  engagent les meilleurs cabinets\r\n             pour dire\r\n\r\n10:38:35:02  10:38:38:18\r\n           que le budget\r\n      ne va pas \u00eatre explos\u00e9.\r\n\r\n10:38:38:20  10:38:46:03\r\n    Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est que \r\n   depuis 40 ans, tout est faux.\r\n\r\n10:38:46:05  10:38:51:08\r\n     B.RUEGER: On va commencer\r\n          par le premier.\r\n\r\n10:38:51:10  10:38:56:23\r\n  Vous nous comparez avec Londres\r\n alors que c'\u00e9tait des Jeux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:38:57:01  10:39:02:09\r\n   Les arguments que vous avez,\r\n\r\n10:39:02:11  10:39:07:13\r\n      c'est de nous comparer\r\n  avec d'autres Jeux Olympiques.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:12:21\r\n     J'organise les Jeux ici.\r\n\r\n10:39:12:23  10:39:16:18\r\n        Pour le sponsoring,\r\n       on a fait des \u00e9tudes,\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:21:17\r\n    on nous a dit 500 millions,\r\n    mais on veut \u00eatre prudents.\r\n\r\n10:39:21:19  10:39:26:13\r\nCe n'est pas possible qu'on d\u00e9passe\r\n        un franc du budget\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:30:02\r\n      qui nous a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:39:30:04  10:39:34:03\r\n C'est pour vous montrer l'esprit\r\n    dans lequel on travaille.\r\n\r\n10:39:34:05  10:39:37:21\r\n          On est Suisses.\r\n\r\n10:39:37:23  10:39:41:02\r\n         On sait compter.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:46:13\r\n     On veut gagner \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:39:46:15  10:39:55:11\r\n   On ne veut pas mettre le pays\r\n        dans la difficult\u00e9.\r\n\r\n10:39:55:13  10:40:01:15\r\n             A.FAVRE:\r\n    Une remarque d'internaute.\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:17:19\r\n    D.Weibel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'Euro foot,\r\n\r\n10:40:17:21  10:40:22:23\r\n  rappelait Vancouver qu'on avait\r\n budg\u00e9t\u00e9 200 mios pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:40:23:01  10:40:27:03\r\n et que \u00e7a avait co\u00fbt\u00e9 1 milliard.\r\n\r\n10:40:27:05  10:40:30:18\r\n    Vous avez assist\u00e9 comme moi\r\n     \u00e0 la pol\u00e9mique naissante\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:36:04\r\n  sur la question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:40:36:07  10:40:40:08\r\n   Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:40:40:17  10:40:44:10\r\nF.FAVRE: On veut changer les choses.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:49:08\r\n        Laissez-moi finir.\r\n\r\n10:40:49:10  10:40:54:23\r\n     Soit on met tout en doute\r\n     et on ne fait plus rien.\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:58:19\r\n       Monsieur Addor a dit\r\n      qu'il regarde la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:40:58:21  10:41:00:22\r\n       mais il ne faut pas\r\n     les organiser chez nous.\r\n\r\n10:41:01:00  10:41:03:00\r\n    Il y a des matches truqu\u00e9s\r\n           en football,\r\n\r\n10:41:03:02  10:41:05:10\r\n         on a pas arr\u00eat\u00e9\r\n       la Champions League.\r\n\r\n10:41:05:11  10:41:08:19\r\n   On continue le Tour de France\r\n         malgr\u00e9 le dopage.\r\n\r\n10:41:08:21  10:41:12:01\r\n Soit on veut changer les choses.\r\n\r\n10:41:12:03  10:41:19:11\r\n      Concernant la s\u00e9curit\u00e9,\r\non compare des pommes et des poires.\r\n\r\n10:41:19:13  10:41:26:22\r\n         Pour Vancouver,\r\n   si vous aviez lu le rapport,\r\n\r\n10:41:27:00  10:41:33:16\r\n   \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par des priv\u00e9s\r\net non par les services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:41:33:18  10:41:38:07\r\nIci, la Conf\u00e9d\u00e9ration a nomm\u00e9 deux\r\n      experts qui ont valid\u00e9\r\n\r\n10:41:38:09  10:41:42:12\r\n       que c'\u00e9tait faisable\r\n     et les polices cantonales\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:46:19\r\n     ont confirm\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:53:11\r\n  Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 Vancouver,\r\n    400 contr\u00f4les de bateaux.\r\n\r\n10:41:53:13  10:41:58:00\r\n    Je sais qu'il y a des lacs,\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:02:04\r\n   mais il ne faut pas comparer\r\n    des pommes et des poires.\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:06:11\r\n   J-L.ADDOR: On \u00e9tait pas dans\r\n le contexte de terrorisme actuel.\r\n\r\n10:42:06:13  10:42:10:08\r\n     On nous dit que les frais\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s\r\n\r\n10:42:10:10  10:42:13:19\r\n  en s'inspirant des exp\u00e9riences\r\n            \u00e0 l'Euro.\r\n\r\n10:42:13:21  10:42:17:15\r\n     Monsieur Weibel \u00e9tait le\r\n  \"Monsieur s\u00e9curit\u00e9\" de l'Euro.\r\n\r\n10:42:17:17  10:42:21:13\r\n      C'est lui qui nous dit\r\n    que ce n'est pas r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:42:21:15  10:42:24:13\r\n  C'est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:28:10\r\n        Il faut comprendre\r\n  que \u00e7a ne donne pas confiance.\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:32:13\r\n  A.FAVRE: Laisser l'opportunit\u00e9\r\n   \u00e0 B.Rueger de vous rassurer.\r\n\r\n10:42:32:15  10:42:35:14\r\n   B.RUEGER: C'\u00e9tait 70 millions\r\n    pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro.\r\n\r\n10:42:35:16  10:42:40:14\r\n   Dans les Jeux, ce ne sont pas\r\n      des sports \u00e0 hooligans.\r\n\r\n10:42:40:16  10:42:45:19\r\n   Ensuite, je tiens \u00e0 rappeler\r\n que notre arm\u00e9e et nos policiers,\r\n\r\n10:42:45:21  10:42:52:12\r\n        avec ou sans Jeux,\r\n   auront leurs salaires pay\u00e9s.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:59:10\r\nOn parle du financement de 300 mios\r\n  des salaires de ces policiers.\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:04:06\r\n        Mais les policiers\r\n     seront de toute fa\u00e7on l\u00e0.\r\n\r\n10:43:04:08  10:43:09:12\r\n   Vous n'allez pas leur donner\r\n       un mois de vacances.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:12:20\r\n     J-L.ADDOR: On a pas assez\r\n      de policiers en Suisse.\r\n\r\n10:43:12:22  10:43:18:11\r\n Les JO ne vont pas am\u00e9liorer \u00e7a.\r\n\r\n10:43:18:12  10:43:21:03\r\n    A.FAVRE: Christian Rappaz.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:26:15\r\n C.RAPPAZ: Qu'est-ce qu'on en sait\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 en 2026 ?\r\n\r\n10:43:26:17  10:43:32:07\r\n A Ath\u00e8nes, ils ont fini \u00e0 16 mias\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 au lieu de 1,6.\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:39:11\r\n   Apr\u00e8s l'attribution des Jeux,\r\nil y a eu les attentats de New York.\r\n\r\n10:43:39:13  10:43:44:22\r\n\u00c7a leur a fait exploser le budget.\r\n\r\n10:43:45:00  10:43:52:04\r\n      Qu'est-ce qu'on en sait\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 dans 10 ans.\r\n\r\n10:43:52:06  10:43:56:22\r\nF.FAVRE: Les experts de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   qui ont analys\u00e9 les dossiers\r\n\r\n10:43:57:00  10:44:01:04\r\n    et ne se sont pas prononc\u00e9s\r\n          dans la presse,\r\n\r\n10:44:01:06  10:44:07:02\r\n     ces gens experts disent\r\n   qu'en Suisse c'est faisable.\r\n\r\n10:44:07:04  10:44:16:08\r\n         Un autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n   c'est de dire qu'\u00e0 Vancouver,\r\n\r\n10:44:16:10  10:44:21:23\r\n       \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.\r\n\r\n10:44:22:01  10:44:28:14\r\nMonsieur Weibel prend une position\r\n   sans conna\u00eetre les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:44:28:16  10:44:34:02\r\n    L.MAZZONE: Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\non peut parler du budget s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:34:04  10:44:37:07\r\n      Mais je suis persuad\u00e9e\r\n      qu'il sera plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:44:37:09  10:44:41:11\r\n Au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est la question\r\n  du milliard pos\u00e9 sur la table\r\n\r\n10:44:41:13  10:44:45:13\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:49:23\r\nConcr\u00e8tement, on nous annonce ann\u00e9e\r\n     apr\u00e8s ann\u00e9e des \u00e9conomies\r\n\r\n10:44:50:01  10:44:55:11\r\ndans des domaines comme la formation.\r\n\r\n10:44:55:13  10:45:00:16\r\nA.FAVRE: On a compris cet argument\r\n           budg\u00e9taire.\r\n\r\n10:45:00:18  10:45:05:20\r\nL.MAZZONE: On nous dit que c'est l\u00e0\r\nqu'il faut investir pour la Suisse.\r\n\r\n10:45:05:22  10:45:09:15\r\n     A.FAVRE: Vous nous dites\r\n   qu'il y a d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:45:09:17  10:45:12:02\r\n   L.MAZZONE: Oui, des priorit\u00e9s\r\n\r\n10:45:12:04  10:45:16:09\r\n      qui servent directement\r\n          la population.\r\n\r\n10:45:16:11  10:45:20:01\r\n F.FAVRE: La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense\r\n        200 mios par jour.\r\n\r\n10:45:20:03  10:45:23:05\r\n    C'est le budget de 4 jours\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:23:07  10:45:27:21\r\nJ-L.ADDOR: Ce n'est pas une raison.\r\n\r\n10:45:27:23  10:45:34:07\r\n    Les Jeux ont pratiquement\r\n  toujours produit des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:45:34:09  10:45:38:00\r\n   \u00c0 cause des infrastructures.\r\n\r\n10:45:38:02  10:45:42:05\r\n      C'est un projet global.\r\n\r\n10:45:42:07  10:45:47:06\r\nOn veut nous faire croire qu'on sera\r\n  les premiers \u00e0 ne pas le faire.\r\n\r\n10:45:47:08  10:45:52:22\r\n   La question vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e,\r\n            de savoir,\r\n\r\n10:45:53:00  10:45:58:02\r\n    pour le cas o\u00f9 il y aurait\r\n un d\u00e9ficit, c'est une hypoth\u00e8se,\r\n\r\n10:45:58:04  10:46:01:12\r\n     vous n'avez pas le droit\r\n      de la mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:04:11\r\n       Dans cette hypoth\u00e8se,\r\n         qui le payerait ?\r\n\r\n10:46:04:13  10:46:09:05\r\n   Ni vous-m\u00eame et le pr\u00e9sident\r\n de la Ville de Sion avez r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:46:09:07  10:46:13:07\r\n  Vous dites que vous ferez tout\r\n    pour qu'il n'y en ait pas.\r\n\r\n10:46:13:09  10:46:16:15\r\n      La r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n10:46:16:17  10:46:20:22\r\n           On la trouve\r\n     dans la Charte olympique.\r\n\r\n10:46:21:00  10:46:26:11\r\n   Les r\u00e8gles n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:46:26:12  10:46:33:23\r\n     C'est la ville h\u00f4te qui,\r\n        \u00e0 l'\u00e9gard du CIO,\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:40:18\r\n        assume au premier\r\n    chef d'\u00e9ventuels d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:46:40:20  10:46:45:00\r\n      La question est simple:\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:52:00\r\n     il y a des Jeux suisses,\r\n   est-ce que c'est les S\u00e9dunois\r\n\r\n10:46:52:02  10:46:56:19\r\n qui vont payer ou les Valaisans ?\r\n\r\n10:46:56:21  10:47:00:21\r\n        F.FAVRE: Vous \u00eates\r\n     sur les anciennes r\u00e8gles.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:06:08\r\n  C'est le contrat qui sera sign\u00e9\r\n  avec le CIO qui est important.\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:12:09\r\n      \u00c7a peut \u00eatre une ville,\r\n      une r\u00e9gion ou un pays.\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:18:18\r\n        La deuxi\u00e8me chose,\r\n   c'est l'association qui g\u00e8re\r\n\r\n10:47:18:20  10:47:21:19\r\n et qui r\u00e9pondra de ses \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:47:21:21  10:47:24:18\r\n  J-L.ADDOR: S'il y a 1 milliard\r\n           de d\u00e9ficit,\r\n\r\n10:47:24:20  10:47:27:03\r\n  ce n'est pas une association...\r\n\r\n10:47:27:05  10:47:30:09\r\n    A.FAVRE: Laissons terminer\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n10:47:30:11  10:47:34:20\r\nF.FAVRE: On se base sur des \u00e9tudes\r\n      quand \u00e7a nous arrange.\r\n\r\n10:47:34:22  10:47:38:02\r\n  L'\u00e9tude d'Oxford dit clairement\r\n\r\n10:47:38:04  10:47:44:16\r\n  que l'organisation est rarement\r\n           d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n10:47:44:18  10:47:50:15\r\n         Mais \u00e7a explose\r\n     sur les infrastructures.\r\n\r\n10:47:50:17  10:47:53:09\r\n     A.FAVRE: S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:47:53:11  10:48:04:11\r\n       Didier D\u00e9fago parle.\r\n\r\n10:48:04:12  10:48:07:07\r\n   D.DEFAGO: J'aimerais revenir\r\n sur ce que disait Madame Mazzone\r\n\r\n10:48:07:09  10:48:10:23\r\n         sur la formation.\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:14:16\r\n  Le but, c'est \u00e7a que \u00e7a redonne\r\n      de l'int\u00e9r\u00eat au sport.\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:19:03\r\n     Pourquoi le sport suisse\r\nn'est pas reconnu comme formation ?\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:23:03\r\n   Ensuite, le sport n'est pas \r\n   une culture, mais un loisir.\r\n\r\n10:48:23:05  10:48:27:07\r\n      Il y a le niveau \u00e9lite,\r\n       amateur ou de loisir.\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:31:11\r\n     On commence \u00e0 reconna\u00eetre\r\n      le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur\r\n\r\n10:48:31:13  10:48:36:05\r\n    comme \u00e9tant une formation.\r\n\r\n10:48:36:07  10:48:40:14\r\n     Pourquoi on ne dirait pas\r\nqu'on donne la possibilit\u00e9 au sport\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:47:22\r\n    d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse\r\n\r\n10:48:48:00  10:48:52:09\r\n  et d'\u00eatre donn\u00e9e l'occasion \u00e0 des\r\npersonnes pour \u00eatre professionnelles.\r\n\r\n10:48:52:11  10:48:55:03\r\n        Ce qui me d\u00e9sole,\r\n      c'est qu'\u00e0 chaque fois\r\n\r\n10:48:55:05  10:49:00:15\r\n        qu'il y a un projet\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n10:49:00:17  10:49:05:01\r\n alors qu'on nous rab\u00e2che souvent\r\n  qu'il faut voir \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:49:05:03  10:49:08:14\r\n     Le sport international,\r\n   \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 magnifique\r\n\r\n10:49:08:16  10:49:11:11\r\n car \u00e7a apporte des ambassadeurs.\r\n\r\n10:49:11:12  10:49:15:05\r\n  Mais on parle toujours d'argent\r\n       et d'investissement.\r\n\r\n10:49:15:07  10:49:19:20\r\n       Oui, il faut investir\r\n        avant de recevoir.\r\n\r\n10:49:19:22  10:49:23:07\r\n  L.MAZZONE: Je suis d'accord de\r\n       travailler avec vous\r\n\r\n10:49:23:09  10:49:26:08\r\n        sur un vrai projet.\r\n\r\n10:49:26:10  10:49:30:18\r\n Comme la formation li\u00e9e au sport.\r\n\r\n10:49:30:20  10:49:35:15\r\nOn doit investir sur le long-terme.\r\n\r\n10:49:35:17  10:49:42:14\r\nLe probl\u00e8me, c'est que les Jo ne sont\r\npas un investissement de long-terme.\r\n\r\n10:49:42:16  10:49:47:02\r\n D.DEFAGO: Pour soutien financier\r\n   il faut que \u00e7a soit reconnu.\r\n\r\n10:49:48:11  10:49:53:03\r\n  F.FAVRE: Ce montant \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n\r\n10:49:53:05  10:49:57:07\r\npour une exposition nationale, pour\r\n        les JO aux Grisons.\r\n\r\n10:49:57:09  10:49:58:15\r\n         Si \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n10:49:58:17  10:50:02:11\r\nles grandes villes de Suisse veulent\r\n  faire une exposition nationale.\r\n\r\n10:50:02:13  10:50:06:06\r\n    A.FAVRE: Sur les arguments\r\n           financiers,\r\n\r\n10:50:06:08  10:50:08:21\r\n        on pourrait faire 9\r\n        heures d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:10:17\r\n     C'est un sujet pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:19\r\n    J-L.ADDOR: Puis-je rajouter\r\n            une chose ?\r\n\r\n10:50:13:21  10:50:15:20\r\n     A.FAVRE: Tr\u00e8s bri\u00e8vement.\r\n\r\n10:50:15:22  10:50:24:02\r\nOn va parler de la d\u00e9mocratie directe\r\n            dans ce pays.\r\n\r\n10:50:24:04  10:50:28:08\r\n      J-L.ADDOR: La r\u00e9alit\u00e9,\r\n    c'est que la Ville de Sion\r\n\r\n10:50:28:10  10:50:33:00\r\n     devra assumer le d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:50:33:02  10:50:40:03\r\n Est-ce que les Valaisans veulent\r\n   payer des Jeux \u00e0 des cantons\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:47:02\r\n    qui ne participeraient pas\r\n           au b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:55:02\r\n   D.DEFAGO: Mon souhait est que\r\n        le sport redevienne\r\n\r\n10:50:55:04  10:50:58:09\r\n      une culture en Suisse.\r\n\r\n10:50:58:10  10:51:01:14\r\n  Que le sport soit une formation\r\n\r\n10:51:01:16  10:51:04:22\r\n      autant pour l'athl\u00e8te \r\n      que pour l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:51:05:00  10:51:08:02\r\nJ-L.ADDOR: Pas seulement aux frais\r\n          des Valaisans.\r\n\r\n10:51:08:04  10:51:10:20\r\n   A.FAVRE: S'il y a une chose \r\n  qui est une culture en Suisse,\r\n\r\n10:51:10:21  10:51:13:16\r\n              c'est\r\n      la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n10:51:13:18  10:51:17:04\r\nOn se demande si les Suisses devront\r\n           se prononcer.\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:21:13\r\nLes Suisses se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s\r\n   plusieurs fois sur les Jeux,\r\n\r\n10:51:21:15  10:51:25:03\r\n        la derni\u00e8re fois, \r\n       c'\u00e9tait aux Grisons.\r\n\r\n10:51:25:05  10:51:30:07\r\n          \u00c0 chaque fois,\r\n    la r\u00e9ponse \u00e9tait n\u00e9gative.\r\n\r\n10:51:30:09  10:51:33:01\r\n        Alors qu'en Valais,\r\n\r\n10:51:33:03  10:51:36:14\r\n      c'\u00e9tait un pl\u00e9biscite.\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:41:11\r\n          Jean-Luc Addor,\r\n  les Valaisans voteront en juin.\r\n\r\n10:51:41:13  10:51:46:19\r\n    Est-ce que tous les Suisses\r\n      doivent se prononcer ?\r\n\r\n10:51:46:21  10:51:55:07\r\n  J-L.ADDOR: Je trouve incroyable\r\n   qu'on vote aussi tardivement.\r\n\r\n10:51:55:09  10:51:57:21\r\nOn n'aura jamais tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:51:57:23  10:52:01:18\r\n          C'est un projet\r\n       sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:52:01:20  10:52:07:08\r\n    F.FAVRE: Vous nous attaquez\r\n  quand il n'y a pas les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:52:07:10  10:52:11:15\r\n  J-L.ADDOR: Alors expliquez-moi\r\n  pourquoi si les gens du Tyrol,\r\n\r\n10:52:11:17  10:52:14:19\r\n   par exemple, sont moins aptes\r\n          \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n10:52:14:21  10:52:22:14\r\n         Ils ont dit NON.\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:25:19\r\nF.FAVRE: Ils n'ont pas aujourd'hui\r\n          les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:52:25:21  10:52:28:04\r\n          que nous avons\r\n       dans notre tourisme.\r\n\r\n10:52:28:06  10:52:32:17\r\n   J-L.ADDOR: Il est n\u00e9cessaire\r\nque les Valaisans votent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:52:32:20  10:52:39:10\r\n       Et que les S\u00e9dunois \r\n       se prononcent avant.\r\n\r\n10:52:39:11  10:52:45:00\r\n      Avec les engagements,\r\n   c'est la moindre des choses.\r\n\r\n10:52:45:02  10:52:49:01\r\n      A.FAVRE: On a compris.\r\n\r\n10:52:49:03  10:52:53:06\r\n    C.RAPPAZ: Au mois de juin,\r\n    c'est beaucoup trop tard.\r\n\r\n10:52:53:08  10:52:57:06\r\n            \u00c0 Innsbruck,\r\nils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 3 semaines.\r\n\r\n10:52:57:08  10:53:03:04\r\nIls ont dit NON et on d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9\r\nles frais du dossier de candidature.\r\n\r\n10:53:03:06  10:53:07:10\r\n      B.RUEGER: Heureusement \r\n     que je suis entrepreneur.\r\n\r\n10:53:07:11  10:53:12:04\r\n   Si je devais conna\u00eetre toutes\r\nles virgules, je n'aurais rien cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:17:03\r\n     J'aurais \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 comme\r\n fonctionnaire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:53:17:05  10:53:20:04\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:53:20:06  10:53:22:21\r\nUn moment donn\u00e9, il faut du courage.\r\n\r\n10:53:23:00  10:53:28:13\r\nA.FAVRE: Pourquoi les Autrichiens,\r\n     les Polonais disent NON.\r\n\r\n10:53:28:15  10:53:32:14\r\n  B.RUEGER: Les Polonais ce n'est\r\n      pas forc\u00e9ment un peuple\r\n\r\n10:53:32:16  10:53:35:09\r\n         qui a les moyens.\r\n\r\n10:53:35:11  10:53:39:09\r\n L'Autriche, si vous voulez passer\r\n       des vacances d'hiver,\r\n\r\n10:53:39:11  10:53:42:05\r\n        vous allez l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:53:42:07  10:53:45:23\r\n     Ils ont une grande avance\r\n      sur les infrastructures\r\n\r\n10:53:46:01  10:53:49:21\r\n   comparativement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:58:10\r\n         \u00c0 part Zermatt...\r\n\r\n10:53:58:11  10:54:02:03\r\n    A.FAVRE: C'est dans ce pays\r\n     que les gens disent NON.\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:06:06\r\n    B.RUEGER: Car ils n'en ont\r\n           pas besoin.\r\n\r\n10:54:07:17  10:54:11:10\r\n     C.RAPPAZ: Votre argument\r\n          est ind\u00e9cent.\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:16:06\r\n      Si le Valais a besoin \r\n     d'infrastructures utiles\r\n\r\n10:54:16:07  10:54:20:11\r\n   pour tout le monde, pourquoi\r\n   ne pas les faire maintenant\r\n\r\n10:54:20:13  10:54:23:23\r\n et attendre les Jeux olympiques ?\r\n\r\n10:54:24:01  10:54:27:11\r\n    B.RUEGER: C'est maintenant.\r\n\r\n10:54:27:12  10:54:31:02\r\n C.RAPPAZ: Non, c'est dans 9 ans.\r\n\r\n10:54:31:04  10:54:36:01\r\nB.RUEGER: Vous savez tr\u00e8s bien que\r\nquand on fait un projet en Suisse,\r\n\r\n10:54:36:03  10:54:40:01\r\n  on n'est pas les plus rapides.\r\n\r\n10:54:40:03  10:54:46:19\r\n    \u00c7a a un effet acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n10:54:46:21  10:54:52:11\r\n    Votre autoroute pour Brigue\r\n      a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e en 1964.\r\n\r\n10:54:52:12  10:54:56:12\r\n     Vous l'aurez dans 80 ans.\r\n\r\n10:54:56:14  10:55:01:22\r\n       On n'est pas rapides.\r\n\r\n10:55:02:00  10:55:06:13\r\n F.FAVRE: On vient avec un projet.\r\n\r\n10:55:06:15  10:55:11:15\r\nOn va chercher de l'argent au CIO.\r\n\r\n10:55:11:17  10:55:16:00\r\n         On ne d\u00e9pense pas\r\n     dans les infrastructures.\r\n\r\n10:55:16:02  10:55:21:06\r\n         On a 60 millions\r\n      pour les paralympiques.\r\n\r\n10:55:21:08  10:55:24:11\r\n          Et on nous dit\r\n    qu'il faut faire autrement.\r\n\r\n10:55:24:12  10:55:27:20\r\n       Venez avec un projet.\r\n\r\n10:55:27:22  10:55:30:11\r\n      C.RAPPAZ: J'ai 4 id\u00e9es.\r\n\r\n10:55:30:13  10:55:34:04\r\n       On peut r\u00e9organiser\r\n des championnats du monde de ski\r\n\r\n10:55:34:05  10:55:37:14\r\n    qui avaient \u00e9t\u00e9 un triomphe\r\n         \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n10:55:37:16  10:55:41:12\r\n On peut organiser un grand d\u00e9part\r\n        du Tour de France.\r\n\r\n10:55:41:14  10:55:44:02\r\n  \u00c7a a le m\u00e9rite de diversifier.\r\n\r\n10:55:44:04  10:55:46:15\r\n        On peut organiser \r\n       des coupes du monde.\r\n\r\n10:55:46:17  10:55:50:21\r\n    B.RUEGER: On le fait aussi.\r\n\r\n10:55:50:23  10:55:54:07\r\n      C.RAPPAZ: En Autriche,\r\n       ils ont Kitzbuehel.\r\n\r\n10:55:54:09  10:55:59:21\r\nElles sont beaucoup plus porteuses\r\n     que les jeux olympiques\r\n\r\n10:55:59:23  10:56:07:12\r\n J-L.ADDOR: Ce n'est pas les J.O.\r\n           ou la mort.\r\n\r\n10:56:07:14  10:56:12:08\r\n       A.FAVRE: Est-ce que \r\n       les NON \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n10:56:12:10  10:56:20:11\r\n  ne d\u00e9montrent pas que les Jeux\r\n     olympiques sont r\u00e9serv\u00e9s\r\n\r\n10:56:20:12  10:56:30:09\r\n     \u00e0 des pays o\u00f9 le peuple \r\n     n'a rien droit de dire ?\r\n\r\n10:56:30:11  10:56:33:16\r\n F.FAVRE: On change de paradigme.\r\n\r\n10:56:33:18  10:56:40:10\r\n   Les Grisons ont dit NON pour\r\n    organiser l'entier des JO.\r\n\r\n10:56:40:11  10:56:46:03\r\nAujourd'hui, les Grisons pourraient\r\n faire trois activit\u00e9s sportives.\r\n\r\n10:56:46:05  10:56:49:01\r\nPeut-\u00eatre qu'ils voudront les faire.\r\n\r\n10:56:49:03  10:56:54:09\r\nSi on se r\u00e9partit les forces et les \r\nd\u00e9penses, ce n'est pas la m\u00eame chose\r\n\r\n10:56:54:11  10:56:58:10\r\n  que de dire que j'organise tout\r\n    seuls les Jeux olympiques.\r\n\r\n10:56:58:11  10:57:02:01\r\n   Ce qu'aurait fait Sion 2006.\r\n\r\n10:57:02:03  10:57:05:21\r\n      L.MAZZONE: Dans ce cas,\r\n   toute la Suisse devrait avoir\r\n\r\n10:57:05:23  10:57:09:02\r\n        le droit de voter.\r\n\r\n10:57:09:04  10:57:14:02\r\n   Vous \u00eates en train de limiter\r\n   le vote aux seuls Valaisans.\r\n\r\n10:57:14:04  10:57:18:03\r\n      Or, \u00e7a ne concerne pas\r\n        que les Valaisans.\r\n\r\n10:57:18:05  10:57:23:01\r\n   Notamment par les entreprises\r\n           de transport.\r\n\r\n10:57:23:03  10:57:27:17\r\nEt de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, car il y a\r\n  des infrastructures sportives\r\n\r\n10:57:27:19  10:57:31:19\r\n      dans d'autres cantons.\r\n\r\n10:57:31:21  10:57:35:20\r\n         Pourquoi r\u00e9server\r\n      le vote aux Valaisans ?\r\n\r\n10:57:35:22  10:57:43:05\r\nAu Parlement, on va se battre pour\r\n que toute la Suisse se prononce.\r\n\r\n10:57:43:07  10:57:48:01\r\n     F.FAVRE: Car il n'y a pas\r\n     de r\u00e9f\u00e9rendum financier.\r\n\r\n10:57:48:03  10:57:55:02\r\n      L.MAZZONE: C'est faux.\r\n\r\n10:57:55:04  10:57:59:13\r\n    F.FAVRE: Le CEVA, c'est 1,5\r\n           milliard, l\u00e0,\r\n\r\n10:57:59:15  10:58:06:01\r\n          on ne fait pas\r\n             de vote.\r\n\r\n10:58:06:03  10:58:10:11\r\n     A.FAVRE: Vous \u00eates contre\r\n        un vote national ?\r\n\r\n10:58:10:13  10:58:15:07\r\n   F.FAVRE: Le droit s'applique\r\n         si les cantons,\r\n\r\n10:58:15:09  10:58:19:07\r\n\u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une votation populaire.\r\n\r\n10:58:19:09  10:58:28:01\r\n  Combien co\u00fbte le WEF \u00e0 Davos ?\r\n\r\n10:58:28:10  10:58:34:13\r\n L.MAZZONE: Vous venez de dire que \r\nd'autres cantons seraient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:58:34:15  10:58:41:13\r\n            Fort bien.\r\n\r\n10:58:41:15  10:58:46:00\r\nAlors tout le monde devrait pouvoir\r\n           se prononcer.\r\n\r\n10:58:46:02  10:58:51:19\r\n Ca s'inscrit dans le cadre l\u00e9gal\r\n     qui permet une votation.\r\n\r\n10:58:51:21  10:58:57:06\r\n        A.FAVRE: OUI ou NON\r\n      pour un vote national ?\r\n\r\n10:58:57:08  10:59:00:17\r\n      F.FAVRE: Si on organise\r\nles Championnats du monde de hockey,\r\n\r\n10:59:00:19  10:59:03:09\r\n    et qu'on utilise l'A\u00e9roport\r\n            de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:59:03:11  10:59:07:23\r\nil faut faire voter les Genevois ?\r\n\r\n10:59:08:01  10:59:12:20\r\n    C.RAPPAZ: Au-del\u00e0 du vote,\r\n        j'ai une question:\r\n\r\n10:59:12:21  10:59:16:14\r\n       est-ce que vous \u00eates\r\n d'accord de payer de votre poche\r\n\r\n10:59:16:16  10:59:21:18\r\npour organiser des Jeux olympiques ?\r\n\r\n10:59:21:20  10:59:27:03\r\n  B.RUEGER: Ce sont des questions\r\n         de journalistes.\r\n\r\n10:59:27:05  10:59:31:13\r\n    A.FAVRE: J'aimerais laisser\r\nles derni\u00e8res minutes de l'\u00e9mission\r\n\r\n10:59:31:15  10:59:34:03\r\n         \u00e0 Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:59:34:05  10:59:37:08\r\nUne question d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice.\r\n\r\n10:59:45:19  10:59:51:04\r\nRassurez-la, on va y arriver d'ici\r\n       le printemps 2019 ?\r\n\r\n10:59:51:06  10:59:54:14\r\n   D.DEFAGO: Le sport doit \u00eatre\r\n           f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n10:59:54:15  10:59:57:14\r\n  C'est ensemble qu'on arrivera,\r\n\r\n10:59:57:16  11:00:00:20\r\n  comme l'a dit Monsieur Favre \u00e0\r\n         Madame Mazzone,\r\n\r\n11:00:00:22  11:00:04:06\r\n\u00e0 participer \u00e0 ce genre de projet.\r\n\r\n11:00:04:08  11:00:09:05\r\n   C'est comme \u00e7a qu'on arrivera\r\n   \u00e0 aller au bout de nos r\u00eaves.\r\n\r\n11:00:09:07  11:00:14:19\r\n   Encore une fois, beaucoup de\r\nsecteurs en ressortiront vainqueur.\r\n\r\n11:00:14:22  11:00:19:02\r\n         Pensons au sport.\r\n\r\n11:00:19:04  11:00:22:12\r\n     La Suisse a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n11:00:22:14  11:00:26:11\r\net on a le moyen internationalement\r\n          de leur montrer\r\n\r\n11:00:26:12  11:00:30:02\r\n qu'on est capable d'organiser des\r\n          grandes choses\r\n\r\n11:00:30:04  11:00:33:21\r\n       et qu'on est capable\r\n      de changer les choses.\r\n\r\n11:00:33:23  11:00:36:10\r\n   A.FAVRE: Merci Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n11:00:36:11  11:00:38:14\r\n         On en restera l\u00e0.\r\n\r\n11:00:38:16  11:00:41:18\r\n   Le choix du CIO sera en 2019.\r\n\r\n11:00:41:20  11:00:45:23\r\n   Il y aura un autre Infrarouge\r\n          pour en parler.\r\n\r\n11:00:46:01  11:00:49:15\r\n Merci \u00e0 vous 6 d'avoir particip\u00e9\r\n           \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:00:49:17  11:00:55:09\r\n   Infrarouge revient la semaine\r\n prochaine avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n11:00:55:11  11:01:00:03\r\n   Passez une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:03:11\r\n            Au revoir.\r\n\r\n11:01:03:12  11:01:07:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034026\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:00:25 > 10:00:26) [98%] : \r\nC'est \u00e0 la fois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:26 > 10:02:09) [91%] : \r\nSlogan et l'ambition des promoteurs de la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 on l'aura compris, l'objectif est de ressuscit\u00e9 l'enthousiasme des Suisses et pourquoi pas la ferveur, la passion qui avait port\u00e9 la candidature de Sion 2006, avant on s'en souvient que Turin deviennent un peu g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate mercredi pass\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son accord de principe, il a propos\u00e9 de de bloquer environ un 1000000000 pour l'organisation des Jeux, mais d\u00e9j\u00e0, des questions se posent, c'est ce que ce projet est un projet du 21\u00e8me si\u00e8cle, combien va-t-il co\u00fbter pr\u00e9cis\u00e9ment : qui va payer, pr\u00e9cis\u00e9ment et finalement est-ce que les Suisses, on avait vraiment envie de ces Jeux olympiques, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos commentaires sur les r\u00e9seaux, ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement nombreuses, c'est un sujet qui passionne comme chaque fois, j'ai envie de dire, et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente les Amazones conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice- pr\u00e9sident du parti suisse m\u00e8ne la fronde contre les Jeux, projet qu'elle juge en gros pass\u00e9iste Bernard Meyer, membre du comit\u00e9 de candidature et vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse, il nous dira l'int\u00e9r\u00eat du projet, notamment pour l'\u00e9conomie suisse, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisans, il ne veut pas voir les collectivit\u00e9s publiques \u00e9ponger un \u00e9ventuel d\u00e9ficit Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat valaisan, nouveau vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature karat\u00e9ka, il est persuad\u00e9 que ces Jeux seront une aubaine pour le Valais et pour les Suisses Christian Ravin enfin, journaliste \u00e0 l'illustre, il a v\u00e9cu nombres de manifestations sportives internationales, et il en est un peu revenu et enfin \u00e0 Sion, en duplex, Didier D\u00e9fago, champion olympique, on s'en souvient de descente, c'est \u00e0 Vancouver en 2010 il conna\u00eet mieux que personne la magie, la ferveur des Jeux olympiques, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:12 > 10:02:29) [89%] : \r\nDidier D\u00e9fago puisqu'on a la chance de vous avoir, je commence par vous, je viens de dire, vous nous avez fait r\u00eaver, vous avez fait r\u00eaver en Coupe du monde, nous avait fait r\u00eaver aux Jeux olympiques est-ce qu'apr\u00e8s Sotchi les 50 milliards la d\u00e9mesure, vous voulez vous pensez que les les Jeux olympiques font encore r\u00eaver-ce qu'ils vous font encore r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:29 > 10:02:58) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, oui, bon, je crois qu'on a les Jeux olympiques font r\u00eaver, c'est le le point ultime d'une saison pour la saison d'hiver qui va commencer ce week- end \u00e0 tout le monde en point de mire la Cor\u00e9e qui arrive \u00e0 grands pas, je faut tout mon entrain de peaufiner ses ses pr\u00e9paratifs et je crois bien s\u00fbr, \u00e7a fait r\u00eaver, chaque chaque athl\u00e8te, en plus, \u00e7a a lieu tous les 4 ans, donc c'est une \u00e9ch\u00e9ance que qui est sur le long terme et il y a que 4 places par nation donc, en g\u00e9n\u00e9ral, la lutte est assez dur pour obtenir un ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:59 > 10:03:08) [91%] : \r\nRien n'a chang\u00e9 depuis, depuis Sotchi, on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 sur les m\u00eames, les sommes astronomiques qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour des Jeux olympiques d'hiver, au bord de la mer, \u00e7a n'a pas entam\u00e9 un petit peu le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:09 > 10:03:46) [90%] : \r\nNon je crois \u00e9coutez, en tant qu'athl\u00e8te, c'est vrai que Sotchi, c'est parti d'une feuille blanche, hein, donc c'est vrai quand on on parle d'une feuille blanche, \u00e7a co\u00fbte toujours un petit peu plus cher et quand on parle de quelque chose qui existe, qui existe d\u00e9j\u00e0, pardon, et puis y a voil\u00e0, je crois qu'\u00e0 Sotchi pour moi, c'\u00e9tait des jeux tr\u00e8s particulier, c'est clair, c'\u00e9tait dans un pays que j'avais envie d\u00e9couvrir que j'ai envie d'aller voir, c'\u00e9tait d'ailleurs mon objectif que j'avais fix\u00e9 quand ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 la Russie en 2007, je m'\u00e9tais dit que cette pouvait \u00eatre admise ultime objectif je voulais absolument aller voir ce qui se passait dans ce pays, parce que j'avais le sentiment qu'ils pouvaient faire quelque chose de grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:46 > 10:04:13) [88%] : \r\nEt c'\u00e9tait vous, quatri\u00e8mes et derniers Jeux olympiques \u00e0 ce stade \u00e0 moi que vous revenez dans 4 ans dans 8 ans, on ne sait jamais avec les progr\u00e8s de la m\u00e9decine, les Amazones, on a beaucoup de fils et le mot r\u00eave vous battre contre leur r\u00eave contre la magie des Jeux, c'est pas un peu difficile sur Facebook, je vous l'ai dit, il y a eu quantit\u00e9 de r\u00e9actions, \u00e0 commencer par celles d'Aur\u00e9lien Barrau qui nous dit, une fois de plus, les verts disent non au lieu de voir le positif dans ces jeux est-ce que vous \u00eates l\u00e0 rabat-joie de service les Amazones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:04:13 > 10:05:06) [90%] : \r\nDerri\u00e8re le r\u00eave, il y a le coup et \u00e7a les populations elles se elles elles le savent, elles le savent, on l'a encore vu derni\u00e8rement en Autriche avec une du groupe puisque il y a eu un refus impopulaire d\u00e9but je implique au Tyrol on voit aussi que dans d'autres pays, \u00e7a fait, \u00e7a fait largement d\u00e9bat les Grisons encore derni\u00e8rement refus\u00e9 les Jeux olympiques et et ce co\u00fbt, il est cons\u00e9quent, autant pour la conf\u00e9d\u00e9ration, que pour les cantons concern\u00e9s, le canton du Valais, et \u00e7a se passe au moment on est en train de, de, d'effectuer des \u00e9conomies dans des domaines primordiaux, je pense \u00e0 l'\u00e9ducation notamment et \u00e7a concerne pas seulement la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a concerne aussi le canton du Valais, ces ces, ces, ces mesures d'\u00e9conomie et fait les les familles, c'est les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole qui qui paye, c'est une mesure d'\u00e9conomie, et pendant ce temps on on envisage de flamber comme \u00e7a un 1000000000 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration 60 millions au niveau du Valais pour 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:05:06 > 10:05:30) [87%] : \r\nLes Amazones, on va parler des co\u00fbts, je vous promets c'est c'est c'est absolument pr\u00e9vu on ira m\u00eame assez dans le d\u00e9tail dans le dans ce que va co\u00fbter, et \u00e0 ce que va co\u00fbter et acquis cette cette manifestation et Bernard Rueger je continue ce se tournent tous autour de tables pourquoi est-ce que c'est une bonne id\u00e9e d'organiser des Jeux en Suisse en 2026 tout le monde dit qu'en 2030 aura plus de neige en Suisse, en tout cas vous a plus ce qui est en dessous de 2 de 2000 m\u00e8tres est-ce que 4 ans avant c'est une bonne id\u00e9e de devant des sports d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:30 > 10:06:18) [90%] : \r\nEn pr\u00e9ambule, il faut savoir que c'est parti d'une passion et nous les entrepreneurs, renforcement des des gens passionn\u00e9s autrement nos entreprises n'existerait pas, c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre moteur de d\u00e9part non pourquoi, en Suisse, mais parce que tout simplement je crois dans la Suisse je suis suisse je fais beaucoup d'chose pour essayer de donner une image positive de cette Suisse je crois que la Suisse a besoin aujourd'hui de, de, de donner une autre image de montrer qu'enthousiaste de montrer qu'elle est capable de faire et c'est quelque chose qu'on remarque quand on voyage, je voyage beaucoup, l'image de la Suisse est positive, elle a \u00e9t\u00e9 un peu ent\u00e2ch\u00e9e ces derniers temps parler probl\u00e9matique bancaires etc donc je pense que si on sent un petit peu de cette image et surtout je crois qu'il est important de relever avec l'agent d'avant 20 du CIO, on a une occasion unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:06:18 > 10:06:25) [84%] : \r\nBonjour, ce que j'ai vraiment pens\u00e9 au parce tout le monde ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment accord le le le le le de sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:06:25 > 10:07:01) [91%] : \r\nUne charte de sobri\u00e9t\u00e9, vous l'avez tr\u00e8s bien d\u00e9fini le CIO aujourd'hui rencontrer, il faut, il faut l'admettre des difficult\u00e9s par rapport \u00e0 ce gigantisme, c'est une r\u00e9alit\u00e9 par rapport aux probl\u00e8mes de corruption qui a eu par le pass\u00e9, mais nous en Suisse, j'imagine mal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral corrompu, j'imagine mal avoir une dictature \u00e0 la Poutine, donc j'ai confiance dans nos institutions pour qu'on fasse de bons jeux et en cela je crois que, avec le CIO on peut construire un nouveau concept pour le futur, les Suisses ont toujours \u00e9t\u00e9 pionnier et \u00e7a nous c'est mon credo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:07:02 > 10:07:17) [87%] : \r\nJean-Luc adorent derni\u00e8re Vega vient de parler d'images, vous savez la logique financi\u00e8re du CIO, c'est \u00e7a le fameux gouffre \u00e0 fric, c'est presque devenu une expression expression consacr\u00e9e, qui vous fait peur, l'image, l'image de la Suisse, les le, le rayonnement de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est quelque chose quoi vous \u00eates senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:07:18 > 10:08:52) [90%] : \r\nCe que j'aimerai dire, c'est que moi je fais passer le sport \u00e0 titre personnel, mais j'aime bien regarder du sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je suis en assez bon t\u00e9l\u00e9spectateur, donc je suis sensible \u00e0 tout ce que je viens de dire, Didier D\u00e9fago, etc, mais on peut pas penser seulement aux int\u00e9r\u00eats des sportifs, moi j'essaie de penser aux int\u00e9r\u00eats de ceux qui vont devoir payer ces jeux de ceux qui vont devoir assumer les d\u00e9ficits de ces Jeux, et puis une question qui se pose, si on veut parler de l'image de la Suisse, c'est quand m\u00eame celle de savoir si pour conserver une bonne image est-ce qu'on a absolument besoin de quelque chose de gigantesque qui a toujours exploser les les Budgets \u00e7a a pratiquement toujours \u00e9t\u00e9 le cas pour les Jeux d'hiver, j'ai lu un article, c'est la moyenne 142 pourcent de de, de, de l'augmentation de de budget, donc c'est le plus mauvais investissement sur le long terme et puis je rejoins pour une fois, Lisa Mazzone, c'est pas toujours le cas mais on a le devoir, on a le devoir, comme comme responsable politique, de proposer \u00e0 nos concitoyens de vraies solutions pour le futur et par le gigantisme voulue par le CIO, qui va \u00eatre pay\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques, parce que le probl\u00e8me, c'est que le GIE essayons pardon g\u00e8rent des milliards, mais il fait payer syst\u00e9matiquement les d\u00e9ficits des manifestations que finalement il organise lui- m\u00eame par les collectivit\u00e9s publiques, c'est-\u00e0-dire par nous, et puis il va bien falloir payer \u00e7a \u00e0 la place d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:08:52 > 10:09:15) [91%] : \r\nN\u00e9cessaire, alors si vous \u00eates d'accord \u00e0 patienter encore quelques minutes avant d'entrer vraiment dans le vif du sujet financier mais mais mais Fr\u00e9d\u00e9ric savent ce que dit finalement Jean-Luc Addor c'est ce que dit en creux la majorit\u00e9 de la classe politique quand elle r\u00e9pond un sondage du de la SonntagsZeitung ou 80 43 parlementaires sur 90, non ceux qui disent oui le disent du bout des l\u00e8vres comment est-ce que vous allez faire pour pour convaincre cette classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:09:16 > 10:10:17) [90%] : \r\nJe crois qu'il va falloir quand m\u00eame expliquer de quoi on parle, mais les politiciens \u00e0 Berne savent tr\u00e8s bien, on parle de 0,1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur 9 10 ans si les prochains Jeux s'est jamais autant souci\u00e9 de 0 1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l\u00e0 je crois qu'il y a un projet d'intention qui souhaite clairement vis-\u00e0-vis de \u00e7a, moi je m'interroge parce que on avait mis pour une Expo nationale, ensuite on a attribu\u00e9 aux Grisons et puis l\u00e0, depuis qu'il est attribu\u00e9 \u00e0 Sion 2026 h\u00e9 bien alors, il y a tout un d\u00e9bat qui n'des questions on veut voter toute la faire voter toute la Suisse, donc l\u00e0- dessus, je crois qu'il va falloir clarifier certaines choses, moi je remercie beaucoup moins disant la zone de de du souci pour le contribuable valaisan, je pense que justement qu'on n'avait pas fait l'a \u00e9t\u00e9 en son antre un budget d'investissements dans les infrastructures sportives qui resteront pour les touristes pour les Valaisans et pour tout le monde d'un budget finalement de gestion ou l\u00e0 c'est \u00e0 fonds perdus et Berlin exactement, mais l\u00e0 je crois qu'on m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:10:17 > 10:10:27) [90%] : \r\nLes bras emm\u00eal\u00e9s jusqu'ici si vous permettez-moi de vous faire du souci c'est je vous font-ils du souci pour les contribuables valaisans question simple r\u00e9pond simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:10:27 > 10:11:03) [89%] : \r\nAlors, aucun souci, on pourra en discuter tout \u00e0 l'heure sur le fonctionnement du budget puisque cette c'est tr\u00e8s raisonnable et l'\u00e9tude vous avez cit\u00e9 folle aller jusqu'au bout et au bout, on explique bien que c'est justement pas l'organisation, qui cr\u00e9e des d\u00e9ficits, g\u00e9n\u00e9ralement c'est assez stable, voire des fois par contre c'est juste l\u00e0, vous avez raison, les infrastructures que les pays veulent mettre en place des patinoires des grands centres des villes enti\u00e8res, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9ficit aujourd'hui le nouveau et l\u00e0 je rejoins monsieur le nouveau concept, c'est d'utiliser l'existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:03 > 10:11:14) [87%] : \r\nJean-Luc Addor pardon, je vous laisse la parole, je vous la donne, Christian pas dans une seconde mais en 2006, vous \u00e9tiez pouvoir avant 2006, vous \u00e9tiez pour les je vous \u00e9tiez all\u00e9 comme tous les Valaisans de votre petite larme sur la place de la Planta qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:11:14 > 10:12:59) [92%] : \r\nEt je je sais pas si j'ai vers\u00e9 mal en tout cas, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u beaucoup de, comme les milliers de valaisans qui \u00e9taient sur la place de la Planta, ce qui a chang\u00e9 c'est que on s'est pris une claque, on s'est pris une claque par un organisme corrompus, n'avez pas peur des mots, non j'ai pas peur des mots parce que c'est la r\u00e9alit\u00e9, et puis vous savez cet agenda 2020, c'est, c'est un peu de blabla, c'est une sorte de bouillie pour les chats, mais il y a pratiquement rien qui a chang\u00e9 pour moi \u00e0 l'int\u00e9rieur du CIO permettent, si vous permettez, ce sont les m\u00eames personnes, les gens qui pr\u00e9tendent faire changer le CIO, ce sont des gens de l'interne, ce sont des gens qui se sont accommod\u00e9s de tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis des ann\u00e9es, ce sont des gens qui qui ont conduit le le les Jeux olympiques, l\u00e0 o\u00f9 ils ont toujours \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire vers un certain gigantisme quand m\u00eame bien des d\u00e9ficits pay\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques et puis encore une fois, la question se pose de savoir si des Jeux olympiques, une manifestation aussi gigantesque, c'est quelque chose pour la Suisse pourra pays f\u00e9d\u00e9raliste parce que pratiquement tous les pays qui, qui accueille les Jeux olympiques, bon, ce sera la Cor\u00e9e du Sud, la prochaine fois et puis P\u00e9kin, donc ce sont souvent des pays tr\u00e8s centralis\u00e9s, o\u00f9 l'\u00c9tat a les moyens de mettre beaucoup d'argent en Suisse, c'est pas comme \u00e7a et puis il y a des si on veut avoir des projets qui donne une bonne image \u00e0 la Suisse, je je reviens l\u00e0- dessus parce que moi je suis aussi, je suis aussi suisse, je suis aussi soucieux de l'image de mon pays, chez nous comme \u00e0 l'\u00e9tranger et puis il y a des manifestations \u00e0 la taille attendue, m\u00eame si j'ose dire, comme par exemple des championnats du monde ou des choses comme \u00e7a qui donne aussi aux sportifs, l'occasion de de r\u00eaver, de nous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:12:59 > 10:13:05) [78%] : \r\nChristian moi je prends mais vous donne la parole monsieur oblig\u00e9s de faire r\u00e9agir Bernard oui il y a CIO corrompus qu'est ce que comment est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:05 > 10:13:14) [92%] : \r\nOui, je crois que effectivement le le le monde de dirigeant sportif a eu quelques probl\u00e8mes ces derniers temps il faut pas le nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:14 > 10:13:16) [77%] : \r\nDe mani\u00e8re diff\u00e9rente, oui \u00e0 la m\u00eame id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:19 > 10:13:48) [85%] : \r\nMonsieur le conseiller national est-ce que vous faites confiance dans le g\u00e9nie suisse est-ce que vous est-ce que vous 2 oui et oh mais c'est pas le Fillon qui l'organise cette merci mais on le fait, un bonheur mais c'est peut-\u00eatre sous mais le CIO est \u00e0 Lausanne, on travaille avec des bons Suisses, je peux vous l'assurer qu'ils sont au CIO \u00e0 Lausanne, par ailleurs, je vous rappelle qu'on a 56 f\u00e9d\u00e9rations internationales ici mais le la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:48 > 10:13:54) [82%] : \r\nIci, je ne suis donc, oui, mais monsieur, et je ne suis jamais mais oui, mais c'est vrai, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:54 > 10:14:02) [78%] : \r\nSouvent le gigantisme des sexy qui \u00e9tait une op\u00e9ration totalement diff\u00e9rente qu'elle a un autre, il y a un existait, on a, note pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:14:02 > 10:14:16) [84%] : \r\nStructure on nous compare \u00e7a disons je me mais c'est pas mais parce que j'ai confiance, j'ai confiance dans mon pays, c'est toujours le m\u00eame, que certains le comparent Jean Aubry : on vous a compris je vois j'ai promis d\u00e9termination autour de tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:14:16 > 10:14:55) [87%] : \r\nJe vais rebondir sur les propos de monsieur fort en citant une anecdote pour faire passer les Jeux de Montr\u00e9al en 76, le maire de Montr\u00e9al qui s'appelait Jean Drapeau pour la petite histoire, il a dit dans un discours, \u00e7a sera aussi impossibles aux Jeux olympiques de produire des d\u00e9ficits d'un homme que pour un homme de 36 ans, ils ont pay\u00e9 pendant 30 ans, les nouvelles face aux Olympiques pour un homme d'\u00eatre enceinte \u00e9cran sans faire un emprunt enfin bien c'est plus comme \u00e7a, je crois que c'est une bonne action de voiliers pendant 30 ans, les d\u00e9ficits \u00e0 Montr\u00e9al et c'est toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:14:55 > 10:15:30) [85%] : \r\nMais je pense \u00e0 cette bonne anecdote c'est tr\u00e8s bien et je pense que, finalement, la question qu'on doit se poser c'est est-ce qu'on parle du pass\u00e9 ou est-ce qu'on fait l'avenir et puis aujourd'hui on a une volont\u00e9, ce qui est s\u00fbr, je pense, commune, c'est d'arr\u00eater le gigantisme et l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins pas, c'est qu'aujourd'hui le CIO r\u00e9ellement un choix tout \u00e7a il y a plus de candidatures, la seule candidature dans les all\u00e9es, pourquoi m\u00e8re patrie mais pourquoi c'est moi termin\u00e9e, elle est, elle, repose sur p\u00f4les de la Suisse et pas du Valais, de la Suisse enti\u00e8re parce les gens ont pas arriver \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion il certainement agenais et il y aura des manchots disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:15:31 > 10:15:35) [72%] : \r\nOn va, on va pas vous reparler groupe pas du tout les chapitres en m\u00eame temps, moi j'avais compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:15:35 > 10:15:45) [93%] : \r\nEt l\u00e0- dessus, c'est important est-ce que on veut laisser \u00e7a \u00e0 des pays qui sont effectivement loin d'une d\u00e9mocratie o\u00f9 est-ce qu'on veut montrer quelque chose qui est faisable avec des infrasons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:15:45 > 10:16:05) [90%] : \r\nParlons, parlons s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, parlons du futur extr\u00eamement proches et du go\u00fbt de l'engouement qu'il va falloir qu'il va falloir g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ce que je veux, c'est une grande f\u00eate, une grande f\u00eate, c'est un engouement populaire, la question de savoir si cet engouement populaire est au rendez- vous est encore ouverte, heureusement Christian pas on a quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Marc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:16:06 > 10:16:17) [93%] : \r\nSi on pas encore la moindre trace de la candidature pour les Jeux olympiques au centre ville, une candidature invisible mais qui est dans toutes les t\u00eates, c'est une bonne id\u00e9e pour tout le monde pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:16:17 > 10:16:48) [89%] : \r\nCommerce puis en plus c'est un super \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s cool et Jeux olympiques, je pense que c'est des gaspillages d'argent, il peut \u00eatre mis ailleurs moi j'irai certainement voir quelques quelques \u00e9v\u00e9nements en face, il faut payer pour un petit peu, c'est un peu tout ce qu'il y a tellement de gens dans le besoin, etc, je trouve que \u00e7a co\u00fbte trop cher, je trouve que c'est tr\u00e8s bien parce qu'on est un petit peu isol\u00e9e avec les montagnes et tout \u00e7a faute mauvaise et du Valais, en principe, alors comme \u00e7a on aura une image un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:16:49 > 10:16:58) [88%] : \r\nEt \u00e0 Lausanne, la ville qui accueillera notamment les \u00e9preuves de patinage artistique, le projet Sion 2026 fait-il frissonner les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:16:58 > 10:17:29) [79%] : \r\nCe n'est pas entendu parler du tout, malheureusement, j'ai entendu parler 2024 le compte pas et de l'Est ou bien 2000 vendus tant besoin de la c'est pas eu au cin\u00e9ma 2000 26 juin vont devoir le vous savez qu'il pourrait y avoir des \u00e9preuves \u00e0 Lausanne, non, je savais pas Macheras Port\u00e9g\u00e9 donc je suis heureux si cette candidature est accept\u00e9e un but compte parce que, g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a laisse des des troupes des d\u00e9ficits il faut \u00e9ponger pendant des ann\u00e9es, 2 milliards pour 2 semaines, c'est encore trop, Jacques Sylla c'est toute fa\u00e7on trop pour que s'amplifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:17:35 > 10:17:53) [90%] : \r\nDidier D\u00e9fago votre votre m\u00e9daille d'or dit c'\u00e9tait en 2010, la f\u00eate un peu avort\u00e9 sur la place de la plante \u00e0 c'\u00e9tait il y a maintenant 20 ans il y avait ici visiblement du chemin \u00e0 faire pour pour raviver la flamme de l'enthousiasme est-ce que c'est important, on dit tous les Jeux olympiques, c'est important pour les jeunes ce que pour vous c'est quelque chose de crucial dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:17:53 > 10:19:29) [89%] : \r\nOui, je pense, c'est tr\u00e8s important, je faisais juste allusion \u00e0 ce qu'que disait l'Amazone au d\u00e9but, c'est vrai qu'il y a des coupes budg\u00e9taires souvent on entend parler, j'en conviens, l'Artic derni\u00e8rement dans le dans l'\u00e9ducation, et puis quand je lis que l'\u00e9ducation en g\u00e9n\u00e9ral dans le sport passe de 3 heures de sport \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher, pose un petit peu des questions, je suis pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il y a souvent qu'on lise aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui admet la population surpoids qui augmente, je pense que les gens ils peuvent apporter certains pour l'\u00e9lite pour le pour les athl\u00e8tes, mais aussi les athl\u00e8tes, les jeunes ils se ici d'fit \u00e0 ses athl\u00e8tes, je crois que quand on voit la championne, il y a l'\u00e9tranger quand on voit le on parlait de la corruption et l'on peut parler par exemple du Tour de France Inter, je crois que \u00e7a canne et il y a un scandale o\u00f9 j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t les m\u00e9dias qui attendent le 1er scandale qui va sortir dans cette, dans cette \u00e9preuve, le nombre de villes suisses qui se battent pour avoir une visibilit\u00e9 aux pour obtenir une une \u00e9preuve de cette cette manif avec magnifique manifestation gigantisme magnifique manifestation et je crois que le les Jeux olympiques peut redonner une certaine le sport en Suisse, il en train de perdre un petit peu de son importance, son int\u00e9r\u00eat et les Jeux olympiques, un projet comme \u00e7a, de redonner de l'int\u00e9r\u00eat au sport de le replacer au centre des d\u00e9bats et surtout revenir dans la culture, le sport de revenir une culture en Suisse qui est en train, \u00e9norm\u00e9ment de ce p\u00e8re lisait sa foi fera vraiment aussi les jeunes qui pourront s'identifier \u00e0 ces gars qu'ils ont vu de le propose yeux et pas seulement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, qui ont vu se pr\u00e9pare et qui ont vu faire des comp\u00e9titions qui auront non, alors donc vous envie de pouvoir se d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:19:29 > 10:19:34) [86%] : \r\nLes Amazones, les Jeux olympiques comme palliatif \u00e0 l'\u00e9ducation d\u00e9faillante l'\u00e9ducation sportive d\u00e9faillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:19:34 > 10:21:12) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me il est, il a exactement l\u00e0, c'est que le sport, il est important dans notre culture, \u00e7a \u00e7a je, je, je vous rejoins compl\u00e8tement, mais le sport, il doit \u00eatre justement accessible, on doit, on doit proposer du sport pour tous le monde du sport avec des clubs sportifs accessible et qu'est-ce qu'on constate, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, propose de de diminuer le budget Jeunesse et sports qui sont les Budgets justement qui permettent aux jeunes d'avoir des des formations en mati\u00e8re de sport de former des entra\u00eeneurs donc en r\u00e9alit\u00e9 et il y a l'argent, on le crie pas comme \u00e7a, donc si on d\u00e9pense d'un c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9pense pas d'un autre c\u00f4t\u00e9, est-ce qu'on est en train de faire, c'est d'avoir des programmes d'\u00e9conomies important d'un c\u00f4t\u00e9, et puis d'envisager de de flamber un 1000000000 pour 2 semaines et \u00e7a, c'est que, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je parle pas encore dans les cantons et je parle pas non plus des frais de s\u00e9curit\u00e9 qui exploseront mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que la question qu'il faut se poser, c'est la question du du sens de tout \u00e7a qu'est-ce que \u00e7a va laisser qu'est-ce qu'est-ce que \u00e7a va vraiment apporter et les \u00e9tudes, qu'est ce qu'elles disent, elles disent qu'en r\u00e9alit\u00e9 le les retomb\u00e9es \u00e9conomiques de genre de manifestations, elles sont dans la plupart des cas nul et je dirais qu'en Suisse, on parlait tout \u00e0 l'heure de l'image de la Suisse, on pourrait presque avoir un effet contreproductif parce que on montrera au monde entier qu'il n'y a plus de neige en Suisse, et le vrai probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, 2 fois plus rapide dans le dans l'arc alpin, h\u00e9 bien, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la neige fait d\u00e9faut, et puis il fait p\u00e2le figure d'ailleurs le le canton du Valais envisage m\u00eame de de subventionner \u00e0 fonds perdus et les remont\u00e9es m\u00e9caniques, parce que le le le sport d'hiver, \u00e7a ne tourne plus, et c'est pas dans dans cette orientation qu'on doit investir pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:21:12 > 10:21:14) [78%] : \r\nDidier D\u00e9fago \u00e0 si on vous voulez juste r\u00e9agir vous avez Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:21:15 > 10:21:32) [88%] : \r\nPour 2 semaines, j'aimerais corriger parce qu'il a toujours les parents Olympiques, donc \u00e7a fait en gros un mois c'est un petit peu comme \u00e7a et puis c'est un 1000000000 sur plusieurs ann\u00e9es, c'est sur une dizaine d'ann\u00e9es, je ne sais pas, quel est le budget de la Suisse pour une ann\u00e9e, mais je pense qu'il est nettement sup\u00e9rieur quand quand on prend sorte 67 ans, y a un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:21:33 > 10:21:36) [77%] : \r\nMais que c'est que SUEZ-Lyonnaise dont on peut dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:21:37 > 10:22:15) [88%] : \r\nRevenir par rapport \u00e0 l'infrastructure que parler Madame \u00e0 zone on a des atouts au niveau des athl\u00e8tes d'\u00e9lite qui s'entra\u00eene sur les possibilit\u00e9s de s'entra\u00eener en Suisse et qui font des r\u00e9sultats extraordinaires avec des infrastructures, bien souvent, qui ont besoin d'un grand tout coup de pouce, pardon pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et je crois que, avec un projet comme \u00e7a, c'est un moyen d'essayer d'aller rapidement au niveau de la r\u00e9novation de ses infrastructures et de 2 de permettent peut-\u00eatre justement de penser que ces infrastructures, elles pourront utiliser, \u00eatre utilis\u00e9s pendant, avant et apr\u00e8s, pour les justement les collectivit\u00e9s publiques pour les associations qui ont envie de faire du sport et pour les gens de tous les jours qui ont envie de de se d\u00e9penser qu'envie de faire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:16 > 10:22:20) [73%] : \r\nChristian qui fera pas Christian qui tr\u00e9pignent depuis leur y en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:22:20 > 10:22:55) [83%] : \r\nOu par, d'une grande f\u00eate des Jeux olympiques, moi j'en d\u00e9couvert 2 j'ai fait 6 Coupe du monde de foot, c'est fini, la grande f\u00eate il y a tellement eu de d\u00e9rapage financier il y a tellement eu d'entorses \u00e0 l'\u00e9thique \u00e0 l'\u00e9cologie que ils ont fini par tuer la magie des jours 3 parce que parce que et puis \u00e0 l'Irak ni appel, on peut parler de l'image, la si je vous dis, monsieur Obama vous monsieur aurait gu\u00e8re si je vous dis, Sidney, vous pensez \u00e0 quoi pensez \u00e0 l'op\u00e9ra, si vous dites par l'immense troublant \u00e0 la Tour Eiffel il a quitt\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:55 > 10:23:01) [84%] : \r\nEt qui, pour la m\u00e9daille d'or du triathlon, ce qui est pas parce que quand m\u00eame de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour la m\u00e9daille d'or du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:23:03 > 10:23:49) [88%] : \r\nLaissez-moi finir le pour parler du budget on articule chiffres c'est pas forc\u00e9ment de la mauvaise foi, mais des jeux olympiques, c'est un projet colossal au m\u00eame titre qu'une autoroute tunnel on parle en 2017 dans le budget pour 2000 26 7 pourcent qui qui est budget explose parce que on on parle dans le vide aujourd'hui, et les les surco\u00fbts il y a eu de quoi les secrets structure ils viennent que la ville quand la ville choisie n'a pas le choix d'investir pour arriver \u00e0 temps dans les d\u00e9lais pour faire des joutes parfaits et plus on se rapproche de la date butoir, plus les co\u00fbts explosent et et voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on a l\u00e0- dessus, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:23:49 > 10:24:09) [84%] : \r\nMoi je crois qu'quelque une chose, faut \u00eatre clair parle pas de 2 semaines dit d'un mois, on parle de 800 millions je rappelle 200 millions d\u00e9ficit garantie en plus si jamais il y a besoin, mais c'est l'image de la Suisse pour les prochaines ann\u00e9es, aujourd'hui les gamers on serait pas c'est Nagano Sotchi je pense bien que c'est pas un bon exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:24:09 > 10:24:11) [87%] : \r\nNon mais on a tr\u00e8s bien pardon \u00e0 Lillehammer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:24:11 > 10:24:15) [87%] : \r\nIl a d\u00e9sign\u00e9 ce qu'on appelle des \u00e9l\u00e9phants blancs, c'est-\u00e0-dire ces grandes nation qui sert plus \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:24:15 > 10:24:41) [86%] : \r\nMais par contre vous pouvez pas nier et quand j'pas encore pas les \u00e9tudes comparent les \u00e9tudes pour dire qu'il y a pas de retomb\u00e9e, c'est s\u00fbr que si on s'appelle Paris ou Los-Angeles, en plus de touristes, parce qu'on a eu les Jeux olympiques, par contre, je m'excuse, contrairement \u00e0 ce qu'a dit la pr\u00e9sence de votre parti, il y a pas que le franc fort, qui a un probl\u00e8me pour le tourisme suisse sur la plan\u00e8te si on demande aux \u00c9tats-Unis, en Chine ou en Russie ou ou donnez vous passez vos vacances je crois pas que la Suisse sont dans le top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:24:41 > 10:25:39) [86%] : \r\nVa, si vous lisez les \u00e9tudes vous verriez justement quand m\u00eame sur le m\u00eame sur le dos, je vous dira : m\u00eame sur le tourisme, les retomb\u00e9es, elles sont pas durable, en r\u00e9alit\u00e9, on a un effet pour sur le moment mais 1er m\u00eame Vancouver toujours Vancouver comme exemple de de de jeux plus raisonnable au Vancouver reprenant, moi je suis toujours Vancouver 2 ans avant les Jeux olympiques, il y a plus de tourisme que pendant les Jeux olympiques et le tourisme depuis n'a cess\u00e9 de d\u00e9gringoler, donc ce qu'on voit c'est soit c'est d\u00e9sesp\u00e9rant des des lieux qui ne sont pas connus pour pour les parlementaires vont baisser, je vous prie, mais, mais sur l'occurrence et la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elle est connue pour les sports d'hiver, c'est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 et ce qu'on voit dans l'est, la Suisse pour les sports d'hiver est connu et c'est ce qu'on voit c'est que les f\u00eates de de boom du tourisme et il a fonctionn\u00e9 par exemple avec Barcelone parce que Barcelone \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait que peu connu mais avec un un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:25:39 > 10:25:45) [68%] : \r\nEh bien je vois faudra du pays Jean-Luc attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:25:45 > 10:26:01) [94%] : \r\nIl y a une esp\u00e8ce de fuite en avant dans certains milieux, on essaie de nous faire croire, donc on essaie de fabriquer un enthousiasme parce que raviver la flamme vous avez vous m\u00eame utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le le le terme ressuscit\u00e9 la flamme, elle est morte, elle sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:26:01 > 10:26:12) [77%] : \r\nEn 99, Bernard Williams, un b\u00e9b\u00e9 r\u00e9pondez vous savez que c'est les JO ou l'amour en vous si on articles assez int\u00e9ressant bri\u00e8vement qui montre justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:26:12 > 10:26:23) [90%] : \r\nLes co\u00fbts, les d\u00e9passements budg\u00e9taires etc qui montre \u00e0 quel point les uns, les Jeux olympiques sont un mauvais investissement sur le long terme par rapport \u00e0 d'autres services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:26:23 > 10:26:38) [78%] : \r\nOn vous a foir\u00e9 l\u00e0 dessus mais vous avez utilis\u00e9, si vous permettez, Jean-Luc Addor, le, le r\u00eave est mort, la flamme est mort et vous avez vu la petite avec laquelle vous adversaires parle d'argent, parle de Toulouse retomb\u00e9es il le r\u00eave Bernard comment fait pendre serait sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:26:39 > 10:26:42) [71%] : \r\nD'entendre, m\u00eame si on ador\u00e9 Monsieur M'sieur pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:26:42 > 10:26:49) [77%] : \r\nUne Footloose, c'est un grand nom mais enfin surtout les Valaisans enfin moi je, je, je vais tous les m\u00e9dias, une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:26:49 > 10:26:54) [81%] : \r\nOui, je vous parle d'un championnat du billet mais c'est pas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:26:54 > 10:27:38) [82%] : \r\nJe, je suis dans le week- end chez vous les gens font la f\u00eate, etc pour, pourquoi, pourquoi ce pessimisme, je parle \u00e0 la culture du pessimisme dans ce pays, mais faisons un projet tourn\u00e9 vers l'avenir est quand m\u00eame parler de retomber c'est \u00e9conomie ce qui va vous pas quand vous parlez de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, mais alors d'\u00e9tudes en juin, je vous donne la mienne d'\u00e9tudes alors apr\u00e8s on comparera, nous \u00e9tions pr\u00eats Jeux et pendant les Jeux, c'est entre un virgule 5 2,4 millions de nuit\u00e9es avec vous \u00e9voque celui que vous allez faire r\u00eaver comme le comme les \u00e9quipes comme les \u00e9tudes de Madame, mais les somm\u00e9 ne pas sur les JO mais compris oui non mais d'accord mais enfin quand on parle pas de retomb\u00e9es \u00e9conomiques c'est archifaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:27:38 > 10:27:53) [82%] : \r\nVous imaginez l'instant interdire, on n'est pas la mort, se pose la question de savoir s'il doit y en avoir au sujet de notre notamment si on compare le chiffre j'sur leur r\u00eave encore parce que, quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:27:53 > 10:28:01) [79%] : \r\nQuand Jean-Luc Addor \u00e0 prononcer ces ces mots fatidique, la flamme est morte, Didier D\u00e9fago \u00e0 si on l'a vu jusqu'ici est tomb\u00e9 de sa chaise, Didier D\u00e9fago, la femme est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:02 > 10:28:11) [88%] : \r\nO\u00f9 est le r\u00eave, c'est vrai que je pense que la diff\u00e9rence qu'il a eu sur ses derniers Jeux olympiques par rapport \u00e0 la diff\u00e9rence qu'on aura en Suisse ou m\u00eame qui avait \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:12 > 10:28:38) [91%] : \r\nOn n'a pas un public, je dirais de de connaisseurs, donc c'\u00e9tait plus un public qui venaient l\u00e0 pour d\u00e9couvrir, pour voir des athl\u00e8tes en action maintenant et en Suisse, je pense qu'on a un public de connaisseurs dans tous les diff\u00e9rents sports et c'est \u00e7a qui va f\u00e9d\u00e9rer, qui va pouvoir redonner raviver cette flamme, je pense que le le le moment il est, il est juste de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense qu'on on est, on est bien de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc ce c\u00f4t\u00e9 magique et de revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:39 > 10:29:24) [93%] : \r\nDans un endroit dans un lieu o\u00f9 il y a du connaisseur, o\u00f9 il y a une magie du sport d'hiver qui est l\u00e0 et je pense que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi au niveau \u00e9conomique mais je dirais mondiale par rapport aux sports d'hiver, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien qu'on aille voir dans des pays en voie d\u00e9veloppement comme la Russie, comme la Cor\u00e9e, qui va venir comme m\u00eame la Chine qui arrivera en 20 22 ans, mais apr\u00e8s, ce sera peut-\u00eatre le moment de revenir vers un public connaisseur, un public enthousiaste qui est capable de de s'enthousiasmer, pas seulement parce que le gars, il a fait, il a fait le meilleur chrono bien parce que l'\u00e9quipe, elle a gagn\u00e9 3 aux tirs au but, mais parce que il y a des belles s\u00e9quences parce que il y a des passages qui sont magnifiques parce que, on comprend le sport qu'on est en train de regarder et je crois que la magie, la flamme, elle sera raviv\u00e9e avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:29:24 > 10:29:42) [91%] : \r\nDidier D\u00e9fago vous faciliter la transition, puisque je vous ai dit qu'on voulait parler d'argent, et pour parler d'argent, il faut parler du programme donc de de de quoi on parle exactement de quelles seront ces jeux en Suisse, \u00e0 quoi ressembleront-t-il et combien vont-ils co\u00fbter quelques bons \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:29:46 > 10:29:51) [93%] : \r\nSi la flamme olympique revient en Suisse en 2026 elle illuminera quatre-Cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:29:54 > 10:31:03) [92%] : \r\nLe Valais Vaud Fribourg et Berne les comp\u00e9titions de glace seront r\u00e9parties entre Lausanne, Fribourg, Berne et Bienne le ski entre le Valais quand m\u00eame d'acheter, et les uns Saint-Moritz sera aussi sollicit\u00e9 pour accueillir le Bob, puisque la station Lisbonne dispose d\u00e9j\u00e0 d'une piste naturelle car l'id\u00e9e ma\u00eetresse du projet, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'utiliser les installations existantes, seule une patinoire de vitesse devrait \u00eatre construit \u00e0 Aigle et un tremplin de saut \u00e0 ce qu'il a Kandersteg \u00e0 construire \u00e9galement le village olympique \u00e0 Sion alors combien co\u00fbteront ces JO, que l'on dit \u00e0 taille humaine, le chiffre le plus souvent articul\u00e9, c'est 1 1000000000 980 millions, il s'agit du budget op\u00e9rationnel mais \u00e0 ce chiffre il faut ajouter 25 millions pour le dossier de candidature 100 millions pour les infrastructures, enfin, et c'est le point le plus pol\u00e9mique 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, autrement dit pour la mobilisation des polices cantonales et de l'arm\u00e9e, au total, ces Jeux co\u00fbteront donc 2,4 milliards de francs pour autant bien s\u00fbr que le budget soit tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:31:09 > 10:31:23) [86%] : \r\nBernard 2,4 milliards en comptant la s\u00e9curit\u00e9 ces chiffres, on nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par votre directeur financier, c'est bien plus d\u00e9j\u00e0 que l'on milliards 98 annonc\u00e9 dans ton dans toute la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:23 > 10:32:09) [90%] : \r\nOui, il faut peut-\u00eatre expliquer ce budget de mani\u00e8re simple, faisons-le en faisant le exactement, vous avez un apport du secteur priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire CIO plus Sponsor qui va tourner autour du 1000000000 ou de vous rajoutez, vous vous devez ensuite soustraire dans dans le miroir que donne la Conf\u00e9d\u00e9ration, les 200 millions de garantie, qui sont des r\u00e9serves qu'on qu'on a pris et puis ensuite, je crois qu'il est tr\u00e8s important de rappeler ici que celle des parents, nous avons pens\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire pour l'h\u00e9ritage pour la durabilit\u00e9 de faire une fondation dot\u00e9e de 100 millions pour la ce qu'on appelle la la la Legacy donc tous ces \u00e9l\u00e9ments, vous d\u00e9montre en fait que on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:32:09 > 10:32:13) [69%] : \r\nMais s'am\u00e9liore le mot vous parler 2 milliards pas de Mercato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:32:13 > 10:32:16) [84%] : \r\nTous ces 300 millions de la s\u00e9curit\u00e9 Ramallah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:32:16 > 10:32:19) [84%] : \r\nOn va, on puisse savoir massivement dans les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:19 > 10:32:29) [89%] : \r\nNon, c'est compris dans le c'est compris dans le budget, c'est compl\u00e8tement compris dans le budget, et peut-\u00eatre pour moi, je le r\u00e9p\u00e8te : il est compris dans le village olympique, la oui absolument, mais je vous explique dans quelle structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:32:29 > 10:32:36) [82%] : \r\nDans ces conditions, vu que il a jou\u00e9 dans la journ\u00e9e, ce n'est pas votre je vous comprends, vous D\u00e9couvrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:32:37 > 10:32:43) [78%] : \r\nJe je je voulais laissant r\u00e9pondent les promoteurs parce que j'ai pratiquement et \u00e7a c'est attendu \u00e7a, voil\u00e0, c'est sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:43 > 10:33:48) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, en fait, nous avons d\u00fb monter un projet technique et financier tr\u00e8s complexe, on a d\u00fb le faire avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous avons \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par Pricewaterhouse parti Light, donc, les chiffre qu'on vous annonce 600 il tombe pas du ciel, ils ont \u00e9t\u00e9 faits avec les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous \u00eates vous \u00eates parlementaire la Conf\u00e9d\u00e9ration voulu qu'on publie avant maintenant, mais vous avez raison, il y a un d\u00e9ficit communications, il va falloir maintenant qu'on soit tr\u00e8s transparent et combien avec beaucoup plus de donn\u00e9es sur la table et pour vous, parce que le d\u00e9bat qu'on fait, il a tr\u00e8s utile toute la celui-l\u00e0 je n'ont le cas j'aimerais bien choisir le village un pic les terrains appartiennent alors d'abord cette on a n\u00e9goci\u00e9 avec le CIO n'a plus besoin de faire un village unique, on a le droit d'avoir des villages d\u00e9centralis\u00e9e, on arrive donc \u00e0 un village principal, c'est la ville porte cette action si on a les terrains il y aura la construction de de 2400 lits, c'est 1400 lits seront ensuite remis \u00e0 disposition, nous on va les louer un poteau, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:33:48 > 10:33:51) [92%] : \r\nOui non mais \u00e7a je pense oui enfin je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:33:51 > 10:34:05) [88%] : \r\nLa question du 1er pas vraiment la solution j'ai pas \u00e9t\u00e9 quand vous avez \u00e0 la mort, c'est juste vous expliquer le principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:34:05 > 10:34:27) [90%] : \r\nC'est que, il y a une ville qui accueille tous les ans 400 habitants de plus et on est en train de parler d'un quartier de la ville qui sera toute fa\u00e7on la Jeux olympiques ou pas, le dossier si donc je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, c'est une solution qu'on am\u00e8ne pour dire : ben l\u00e0 il y aura des lits pour accueillir des gens certains quartiers de la ville, comme il s'en est construit et puis le qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:34:27 > 10:34:33) [93%] : \r\nIl est exact que c'est une zone d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral actuellement et puis qu'il faudra modifier l'affectation de cette zone pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:34:33 > 10:34:48) [79%] : \r\nMais je crois qu'on est pas dans ces questions- l\u00e0, on a entra\u00een\u00e9 qu'une faisabilit\u00e9 vous \u00eates cette petite voix de choses \u00e0 une \u00e9coute c'est pas toujours pas tous en m\u00eame temps, parce que vous probl\u00e8me va perd des t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e9t\u00e9 attendez, laissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:34:48 > 10:35:10) [84%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric vraiment parce que vous l'avez interpell\u00e9e face des questions r\u00e9cemment pr\u00e9cise, moi j'ai encore les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions ou faisait c'est marrant ce aucun proc\u00e8s en poser question, la vraie question est la suivante : qui paye pourquoi est-ce que le village olympique n'est pas dans le budget et respectivement qui le paye 2\u00e8me question pourquoi est-ce que la la la la, le, le stade, le stade de Tourbillon \u00e0 la restauration qu'il faudra faire pour la manif pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et pas dans le Midi, qui va la payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:35:10 > 10:35:39) [92%] : \r\nAlors, encore une fois, on a une ville qui accueille 400 personnes par ann\u00e9e de plus qui va construire des logements pour 1000 600 personnes d'ici 10 ans, Jeux olympiques ou pas \u00e7a, rien \u00e0 voir, la seule chose qu'il y a, c'est qu'on peut montrer au CIO que ce sera termin\u00e9 \u00e0 temps pour accueillir d'abord les athl\u00e8tes apr\u00e8s \u00eatre lou\u00e9 et vendu et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 madame Hazan je sais pas si vous savez que les communes ne font pas l'immobilier o\u00f9 elle c'est toujours un investisseur kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:35:39 > 10:35:42) [73%] : \r\nDonc, c'est la caisses de trouver tous d'accord de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:35:43 > 10:35:48) [84%] : \r\nSi on pensait finir c'est un dossier 9 ans avant donc \u00e9tude de g\u00e9rer ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:35:48 > 10:35:56) [87%] : \r\nPour \u00eatre tr\u00e8s clair, on ne sait pas sur l'instant dans le pays, pardon je adore pour \u00eatre tr\u00e8s clair pour l'instant c'est pas aujourd'hui qui sera l'investisseur le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:56 > 10:36:05) [87%] : \r\nAussi, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e9tez surtout pas, j'ai encore jamais vu des promoteurs qui ne qui ne qui ne se l'homme sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:36:06 > 10:36:18) [88%] : \r\nOn ne fait pas, on va construire il y a un investisseur, l\u00e0 vous inqui\u00e9tez pas s\u00e9curit\u00e9 sera assum\u00e9 par l'ensemble des cantons \u00e0 qui on avait oubli\u00e9 de leur demander l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:36:18 > 10:36:24) [80%] : \r\nOuverte par la m\u00e9t\u00e9o sur jurassienne n'avait pas la m\u00eame n'\u00e9tait pas au courant qu'elle devrait contribuer aux frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:36:24 > 10:36:27) [67%] : \r\nIl y a des Amazones, vous dites que doivent gagner pour prendre le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:36:27 > 10:36:46) [87%] : \r\nFrance 2 2 je j'ai pas c'est l'arbitre aujourd'hui quand on vous dit que l'essentiel des 19 sites 19 je crois sites sont d\u00e9j\u00e0 construits, donc le budget d'investissement et par d\u00e9finition tr\u00e8s petit si math\u00e9matiquement le le le risque de d\u00e9ficit, il est tr\u00e8s petite aussi, donc pourquoi est-ce que vous \u00eates aussi a dit que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:36:46 > 10:37:08) [91%] : \r\nLe d\u00e9ficit qui portent aussi, notamment sur les frais de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait, c'est effectivement une des grosses inqui\u00e9tudes qu'on a les frais de s\u00e9curit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral ils sont sous- budg\u00e9t\u00e9s et et \u00e7a on l'a vu dans les \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, je reprends Vancouver les les Budgets qui \u00e9tait pas loin, enfin de ce qui qui sont budg\u00e9t\u00e9s pour pour le pour Sion 2026 ils ont explos\u00e9, ils \u00e9taient 3 fois plus grand donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:37:08 > 10:37:13) [81%] : \r\nContrat type compatible 1er chiffre 300 millions c'est ce qui est pr\u00e9vu un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:37:14 > 10:37:41) [85%] : \r\nC'est aussi \u00e0 identifier et puis l'\u00e9tude de du PDCI qui est sorti, bref une \u00e9tude analyser le budget, elle a montr\u00e9 que, il y avait des risques qui qui \u00e9tait aussi qui reposait aussi sur la question des sponsors et ce qui ne sera pas suffisamment de fonds ne serait-ce qu'on va vraiment r\u00e9ussir \u00e0 vendre la marque le les les droits des des Jeux olympiques, suffisamment pour en r\u00e9alit\u00e9 donc j'pas faire exploser d'un c\u00f4t\u00e9 avec la suite que le solde du c\u00f4t\u00e9 des randonn\u00e9es enrichi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:37:41 > 10:38:47) [87%] : \r\nRestera pas 3 petites choses, 3 petites choses 2 milliards 4 c'est \u00e0 quelques millions exactement le budget de Lillehammer, il y a 32 ans, donc vous pr\u00e9tendez que 32 ans apr\u00e8s il maire qui se vante d'avoir toutes les infrastructures dans l'affaire des jours m\u00eame conclusion assurance d'une part, qui savait tout du z\u00e8le passion pour le passer le j'aime on a la mer il y a 32 ans 2\u00e8me chose \u00e0 Londres aux Jeux de Londres, je vous avais non, ils avaient un budget d\u00e9part de 4 milliards 700 millions qui devaient \u00eatre financ\u00e9e par le secteur priv\u00e9, puisque vous en avez parl\u00e9 \u00e0 la sortie, le budget \u00e9tait de 18 milliards il y a eu moins de 2 pourcent contribution contribution du secteur priv\u00e9 et fini, vous avez parl\u00e9 des cabinets qui a les chiffres, mais toutes les villes candidates engage les meilleurs cabinets pour dire que le budget va para\u00eetre exploser les retomb\u00e9es vont \u00eatre magnifiques, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que depuis 40 ans, on voit que tout est faux, tout \u00e0 fond, r\u00e9ponse de la brigade sur ces 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:38:48 > 10:39:56) [83%] : \r\nLes les 3, ai pas parit\u00e9 avec 3 maintenant celui, on va, on va pas le 1er bon, d'abord, vous nous comparez avec Londres Jeux d'\u00e9t\u00e9 et ensuite de quoi, ce qui s'est pass\u00e9 alors encore non mais je m'excuse, tous non, non et c'est l\u00e0 que la r\u00e9serve, vous avez pour l'instant je comprends vous pas le dossier, \u00e7a nous comparer avec d'autres villes et donc je ne Olympiques, moi je suis en train de faire donc Aliz\u00e9 les Jeux : ici, je suis pas en train d'organiser ni ceux de Londres- Nice brillant mais ceux de Sotchi facettes 1er point ensuite du sponsoring pour revenir sur des \u00e9l\u00e9ments que vous avez, vous avez soulev\u00e9 effectivement nous a pr\u00e9conis\u00e9, c'est pas comme s'applique aux m\u00eame a fait des \u00e9tudes, nous a dit 500 millions et nous nous ont dit : non, mais on doit \u00eatre prudent, on est Suisse, c'est pour vous de montrer l'\u00e9tat d'esprit qu'on a dans ce groupe, non, on va \u00eatre prudent, non c'est pas possible qu'on d\u00e9passe 1 francs le budget qu'il nous a accord\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration oblige \u00e0 350 c'est juste pour montrer l'esprit dans lequel on travaille, nous, on est Suisse, on sait compter, on veut que la \u00e0 la fin, on a gagn\u00e9 pas mettre le pays dans la difficult\u00e9 qu'a eu Montr\u00e9al qui a eu Sotchi qu'a eu le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:39:57 > 10:40:41) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric permet Jean-Luc Addor Fr\u00e9d\u00e9ric enfin Ferry fin juste une question de, de, de, une remarque d'internautes traitement non sur la question des co\u00fbts qui nous dit : m\u00eame avec 90 pourcent d'infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes, les d\u00e9penses de ce qui \u00e9t\u00e9 vont avoir tendance \u00e0 prendre l'ascenseur et comme pour faire \u00e9cho \u00e0 Gilles Crettenand sur Facebook Benedikt Bible qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'Eurofoot rappeler Vancouver en disant qu'on avait budg\u00e9t\u00e9 200 millions pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte un 1000000000 et Vancouver s'\u00e9tait en 2010 Didier D\u00e9fago h\u00e9 bien savent bien plac\u00e9 pour le savoir, le le le vous avez assist\u00e9 comme moi la pol\u00e9mique naissante chaude sur les questions de la s\u00e9curit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, parce que l\u00e0 on est pas dans des \u00e9l\u00e9phants blancs, mais d'autre chose, de tr\u00e8s concret est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:41 > 10:40:47) [93%] : \r\nBen, je r\u00e9ponds qu'encore une fois on a raison et on veut changer les choses et l\u00e0 finalement le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:40:47 > 10:40:53) [74%] : \r\nCette semaine c'est la r\u00eave c'est vrai profil parce que finalement l'histoire dans les salles mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:53 > 10:41:57) [87%] : \r\nTout en d'autres qui ont fait plus rien quand le dans l'a dit tout \u00e0 l'heure, je regarde la t\u00e9l\u00e9, mais faut pas les organiser chez nous il y a des matchs truqu\u00e9s en foot, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 la championne, il y a des probl\u00e8mes de dopage dans le v\u00e9lo, on fait toujours le Tour de France, soit on veut changer les choses, et l\u00e0 je trouve dommage que Madame dit elles viennent pas comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Paris, 20 24 avec les Verts, VF aider \u00e0 changer tout \u00e7a, oui, il y avait pens\u00e9 que ces cancers du rite concernant la s\u00e9curit\u00e9, encore une fois, on compare des pommes et des pois Vancouver, si vous avez lu le rapport de la Royal Pauline alors \u00e7a va tr\u00e8s bien quelles sont les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par des priv\u00e9s, organisateurs et non par les services de l'\u00c9tat, et si c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui a nomm\u00e9 2 experts qui ont valid\u00e9 que c'\u00e9tait faisable et Les polices cantonales concern\u00e9es ont confirm\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment Vancouver 400 contr\u00f4les de bateaux, je sais bien qu'on a des lacs, mais il faut quand m\u00eame pas me comparer des pommes et les poires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:41:57 > 10:42:00) [73%] : \r\nNon, d\u00e9voilant conseil vous savez le terrorisme actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:42:00 > 10:42:20) [88%] : \r\nPommes et des poires, on nous dit et frais de s\u00e9curit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s en s'inspirant des exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'Euro 2008, monsieur Viber c'\u00e9tait entre autres le Monsieur S\u00e9curit\u00e9 de l'Euro 2008, c'est lui qui nous dit : c'est pas du tout r\u00e9aliste, il dit c'est beaucoup trop bas, totalement irr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:42:20 > 10:42:31) [88%] : \r\nCe qui s\u00e9curise comprendre qu'il faut comprendre qu'il faut comprendre que \u00e7a donne pas confiance et puis alors il y a une autre question peut-\u00eatre l'opportunit\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 Bernard Rueger vous rassurer, si vous avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:42:31 > 10:43:00) [86%] : \r\nEt Euro, c'\u00e9tait 70 millions c'\u00e9tait 70 millions dans les gens, il y a moins d'hooligans sur les stades de foot \u00e7a je vous je vous, je vous le garantis, c'est \u00e7a, c'est pas des sports \u00e0 \u00e0 hooligans uniquement pour comparer les 70 avec Les abeilles avec les questions et ensuite je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que notre arm\u00e9e et nos policiers, il y a ou qui est bord\u00e9 jouent leur salaire, ils seront pay\u00e9s, donc l\u00e0 on parle du financement de 300 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:43:00 > 10:43:07) [83%] : \r\nPour les salaires de 6 policiers mais qu'on les joues pas Isra\u00ebl ou policier, vous allez pas leur donner un mois de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:43:07 > 10:43:23) [79%] : \r\nAu mois de f\u00e9vrier, on n'a pas fait surtout que je n'excuse en parle de chiffres, il faut que le public comprenne monsieur Christian je reviens le favori sera, elle sera pas question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:43:23 > 10:43:42) [87%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 chapelle en 2020 si aujourd'hui en 2017, je vais vous dire un petit mot, une soir\u00e9e \u00e0 th\u00e8me qui avait un budget pour les Jeux de un 1000000000 6 ils ont fini \u00e0 16 milliards et on savait pourquoi parce que 40 apr\u00e8s l'attribution des Jeux il y a eu les attentats de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:43:43 > 10:43:48) [97%] : \r\nEt \u00e7a leur fait exploser le budget et qu'est-ce qu'on en sait aujourd'hui de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:43:48 > 10:43:56) [79%] : \r\nQue sera la r\u00e9gion \u00e9nergie l'usine du ce que j'ai j'en dirais c'est r\u00e9volutionnaire, les experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:43:56 > 10:44:18) [87%] : \r\nQui ont analys\u00e9 les dossiers et qui sont pas prononc\u00e9s dans la presse pour faire la surm\u00e9diatisation, 2 jours apr\u00e8s la position du rapport dont ces personnes n'avaient pas l'acc\u00e8s juste \u00e0 le rappeler, h\u00e9 bien ces gens experts la s\u00e9curit\u00e9 disent en Suisse c'est faisable ou pas la valeur qu'il a mis en avant un autre \u00e9l\u00e9ment, puisque vous avez lu cette \u00e9tude, h\u00e9 bien c'est de dire que avant, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9 par rapport aux \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:44:18 > 10:44:28) [70%] : \r\nIl y a 11 7 mais b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 Vancouver, B\u00e9n\u00e9dicte va bonne oui monsieur s\u00e9curit\u00e9 Eurofoot en 48 et prennent position sans conna\u00eetre les d\u00e9tails commerciaux comme les gens qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:44:28 > 10:44:55) [90%] : \r\nNon, j'ai une remarque au-del\u00e0 de \u00e7a, on peut, on peut parler du budget de s\u00e9curit\u00e9 moi je suis \u00e0 peu pr\u00e8s persuad\u00e9 qu'il sera, il sera plus \u00e9lev\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 que ce qui est 1er aujourd'hui, mais la question \u00e9tait au PC, \u00e7a c'est, c'est la question du 1000000000 qui est pos\u00e9 sur la table par la Conf\u00e9d\u00e9ration Millau parce que parce que milliards annonc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que concr\u00e8tement, on nous annonce, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des \u00e9conomies dans des domaines comme le domaine de de la formation, la la coop\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:44:56 > 10:44:59) [82%] : \r\nBonjour comprise qu'argument budg\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:45:01 > 10:45:08) [84%] : \r\nJe veux bien se la danse mais on on dit il faut faire \u00e7a pour la Suisse, c'est l\u00e0 qu'il faut investir pour la com\u00e9die humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:45:08 > 10:45:09) [90%] : \r\nConsid\u00e9rer qu'il y a d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:45:10 > 10:45:16) [63%] : \r\nJ'ai j'ai conf\u00e9d\u00e9ration qui se fait, les relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:45:17 > 10:45:22) [88%] : \r\nPendant 200 millions par jour, c'est son budget, on parle de 4 jours du budget \u00e0 la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:45:22 > 10:45:29) [85%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration c'est pas une raison lorsque l'argent n'apporte que Jean-Luc, Jean-Luc, le 14 janvier ce qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:45:29 > 10:45:37) [87%] : \r\nLa question c'est bon les les jeux ont pratiquement toujours produit des d\u00e9ficits, c'est une r\u00e9alit\u00e9 des infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:45:37 > 10:45:46) [86%] : \r\nSauf \u00e0 Los-Angeles en 84 ou des infrastructures cette c'est un projet global, c'est un projet global, c'\u00e9tait pratiquement toujours le cas, l'\u00e9tude, on veut nous faire croire qu'on sera le 1er \u00e0 pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:45:46 > 10:46:40) [91%] : \r\nOK, on a la foi ou pas, la question la question vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, monsieur le conseiller d'\u00c9tat, de savoir ainsi qu'au pr\u00e9sident de la ville de Sion, pour le cas o\u00f9 il y aurait un d\u00e9ficit parce que c'est une hypoth\u00e8se que vous n'avez pas le droit de mettre de c\u00f4t\u00e9, dans cette hypoth\u00e8se, qui ne paye ni vous- m\u00eame, ni le pr\u00e9sident de la ville de Sion n'avait r\u00e9pondu : vous avez dit : on fait tout pour qu'il n'y en avait pas, alors il y a une r\u00e9ponse, je vous r\u00e9ponds, c'est non, mais je, je la donne quand m\u00eame la r\u00e9ponse, elle est assez claire, on la trouve mais c'est important que les gens le sachent, on la trouve dans la charte olympique, parce que les r\u00e8gles n'ont pas chang\u00e9, il y a quelque chose qui ne va pas changer probablement jusqu'en 2026 malgr\u00e9 tout, les agendas qu'on veut, c'est que c'est la ville au qui est \u00e0 l'\u00e9gard du CIO assume au 1er chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:46:40 > 10:46:59) [79%] : \r\nVous savez, les enfants, \u00e7a me pla\u00eet aussi parce qu'question si je fais pas trop long, non, il y a d\u00e9j\u00e0 des jeux suggestion, h\u00e9 bien est-ce que c'est les S\u00e9dunois qui vont compris la question \u00e0 laquelle on a compris la question, r\u00e9ponse simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:46:59 > 10:47:22) [89%] : \r\nVous \u00eates sur les anciennes r\u00e8gles puisque aujourd'hui ce n'est plus la ville, forc\u00e9ment, et d'ailleurs ne ce n'est pas la ville, mais on peut aller surtout c'est le contrat qui sera sign\u00e9 avec le CIO, qui est important, et l\u00e0- dessus, \u00e7a peut \u00eatre une ville, une r\u00e9gion ou un pays j'ai \u00e7a, c'est la question sur la 2\u00e8me chose \u00e7a peut \u00e9galement et ce sera le cas, c'est l'association finalement qui g\u00e8re et qui r\u00e9pondra de ses \u00e9l\u00e9ments si on arrivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:22 > 10:47:31) [81%] : \r\nMais enfin, \u00e7a, c'est un 1000000000 sur lequel se faire sortir de Didier D\u00e9fago et passion et prendre la parole juste terminer, fallait pas s'attendre \u00e0 la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:31 > 10:47:52) [90%] : \r\nOn se bat sur des \u00e9tudes quand \u00e7a nous arrange, et puis apr\u00e8s, on l'oublie quand \u00e7a nous arrange pas l'\u00e9tude Oxford clairement pas, laissez-moi terminer l'\u00e9tude d'Oxford, il faut clairement le l'organisation est rarement d\u00e9ficitaires volapuk b\u00e9n\u00e9ficiaient pas con \u00e7a explose et l\u00e0, on est tous d'accord au niveau des infrastructures, il y a 93 millions en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:52 > 10:48:00) [83%] : \r\nOn a compris qu'il n'\u00e9tait pas de dire l'les sur la cha\u00eene sur les pandores s'il vous pla\u00eet, Didier D\u00e9fago est en train de parler \u00e0 Sion n'entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:48:00 > 10:49:20) [89%] : \r\nNon mais juste revenir par rapport \u00e0 ce que disait madame sur la formation et c'est un petit peu viendra, je vais faire le relais ce ce que j'ai dit par rapport \u00e0 \u00e0 redonner justement de l'int\u00e9r\u00eat au sport, pourquoi le sport en Suisse n'est pas reconnue comme une formation, je crois que les les athl\u00e8tes en Suisse, le sport, c'est pas une culture, c'est un loisir vous pratiquez \u00e0 des niveaux diff\u00e9rents, vous avez niveau \u00e9lite, vous avez le niveau amateur qui vous niveau pour les loisirs et on commence maintenant depuis quelques ann\u00e9es, \u00e0 reconna\u00eetre le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur comme \u00e9tant une formation et pourquoi on aurait pas maintenant tendance \u00e0 dire : ben voil\u00e0, on donne une fois la possibilit\u00e9 aux sports d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse, \u00eatre une culture et de pouvoir donner \u00e0 des personnes de devenir professionnel dans cette branche, je vois pour et ce qui me d\u00e9sole, c'est que, syst\u00e9matiquement, qui a un projet un petit peu sur le long terme, o\u00f9 on nous on nous rab\u00e2che souvent qu'on doit voir l'avenir qu'on envoie \u00e0 l'avenir la sit\u00f4t qu'on a un projet qui peut \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur qui peut nous amener au niveau international parce que le sport au niveau international, pour moi, c'est toujours quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 magnifique, au niveau de la qui a apport\u00e9 des manifs, ils ambassadeur r\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant qu'est-ce qu'on parle, on parle si c'est syst\u00e9matiquement d'argent d'investissement, alors oui, il faut investir avant de pouvoir recevoir c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:20 > 10:49:22) [76%] : \r\nR\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s brefs d\u00e9lais, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:49:22 > 10:49:42) [86%] : \r\nL'accord de travailler avec vous sur un vrai projet, mais \u00e7a les projets typiquement sur la formation li\u00e9e au sport, je j'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait des projets qui ont besoin d'un soutien financier et s'il y a un besoin vous m\u00eame l'argent d'un c\u00f4t\u00e9 on on le met, on le met pas l\u00e0 et le probl\u00e8me, vous avez dit : on a besoin de d'investir sur le long terme et le probl\u00e8me des des Jeux olympiques, c'est que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:49:45 > 10:49:46) [75%] : \r\nPour Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:49:47 > 10:49:49) [79%] : \r\nUn 1000000000 de de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:49:49 > 10:50:00) [86%] : \r\nPour la la profession et honn\u00eate ce ce montant \u00e9tait pr\u00e9vu pour une Expo nationale aux Grisons pour les Jeux olympiques, finalement, ici, et si \u00e7a ne va pas, il y a d\u00e9j\u00e0 les grandes villes de Suisse qu'il l'Expo nationale \u00e7a n'ira pas c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:50:00 > 10:50:04) [74%] : \r\nMessage repris sur le attendez d\u00e9cision parlement sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:50:04 > 10:50:21) [82%] : \r\nSur les arguments financiers on va, on pourrait faire 9 heures d'\u00e9missions et on et c'est un sujet hautement pol\u00e9mique vous permet SEFA joue juste une chose : le \u00e7a pas Jean-Luc ah non mais c'est quand m\u00eame important parce que si vous permet lire au non, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on vous aura paroles mais j'aimerais venir une question cruciale qui vous laissez devrait vous tenir \u00e0 coeur, c'est la d\u00e9mocratie directe dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:22 > 10:50:27) [92%] : \r\nBri\u00e8vement avant la d\u00e9mocratie directe, alors je vous \u00e9coute, il y a la d\u00e9mocratie directe mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:50:27 > 10:50:34) [89%] : \r\nIl reste, on parle de jeu de la Suisse, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'au 1er chef c'est la ville de Sion, qui devrait assumer d'\u00e9ventuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:34 > 10:50:55) [77%] : \r\nRelanc\u00e9 par lui, la question, mais la question, j'ai j'ai si on pose aussi la question, la question, c'est ce qu'il veut comme valaisan payer des jeux \u00e0 des cantons qui ont dit qu'il ne participerait pas au au b\u00e9n\u00e9fice en 2006 de dire aussi, il y avait l'association commune situ\u00e9e pour il parle d'id\u00e9e bienvenue au total Jean-Luc Addor aux \u00e9coutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:50:55 > 10:51:07) [91%] : \r\nJe veux mon souhait est que \u00e7a le sport redevienne une culture en Suisse que le sport soit un inscrit le sponsor d'une formation, autant pour l'athl\u00e8te que pour l'entr\u00e9e, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:51:07 > 10:51:47) [90%] : \r\nOn vous a entendu s'il y a une chose qui est une culture en Suisse et la d\u00e9mocratie directe, disait je les Suisses vont-ils devoir se prononcer dans les urnes, c'est une question qui, qui, que, qu'on se pose aussi qui fait la qui fait les gros type dans les journaux, ils se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur le Olympiques face il y a pas longtemps, c'\u00e9tait dans les Grisons en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e 60 pourcent non non pour Saint-Moritz 2026 en 2013, dans les Grisons toujours 53 pourcent de de non pour les JO 2022, il faut remonter jusqu'\u00e0 97 et le vote en Valais le pl\u00e9biscite, 67 pourcent de de oui pour Sion 2006, Jean-Luc Addor, voyez, je vous rends la parole les Valaisans voteront en juin, un prix que Kandersteg votera aussi ce qu'il faut que tous les Suisses se prononcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:51:48 > 10:52:16) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, je trouve quand m\u00eame incroyable qu'on vote aussi tardivement en Valais parce que le principe, c'est quelque chose qui est assez bien connue, on n'aura jamais tous les d\u00e9tails, on l'a, on l'a dit, c'est un projet sur plusieurs ann\u00e9es, donc on n'aura jamais absolument tous les d\u00e9tails, une attaque il y a pas les d\u00e9tails, alors expliquez-moi pourquoi je ne sais pas si les gens d'Innsbruck du Tyrol, sont sont moins aptes \u00e0 se prononcer sur quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:52:16 > 10:52:24) [91%] : \r\nIls savent ce que \u00e7a, ils ont dit non, non et pourquoi, parce que c'est quand m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence dans le tourisme, ils ont pas les probl\u00e8mes aujourd'hui qu'on a nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:52:24 > 10:52:45) [91%] : \r\nDonc, je vous dis juste que c'est tr\u00e8s tard, ce que je pense c'est que, effectivement, il est n\u00e9cessaire que le Valais que les Valaisans sont appel\u00e9s \u00e0 voter l\u00e0- dessus, ce sera le cas en juin prochain, voil\u00e0 et il est n\u00e9cessaire que, avant que les Valaisans ne se prononce, et bien que les S\u00e9dunois se prononce, parce que je r\u00e9p\u00e8te avec les engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:52:45 > 10:52:51) [79%] : \r\nOn nous avons Hebdoprint on a compris les raisons, la moindre des choses, on a compris, la raison l'enthousiasme, on a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:52:51 > 10:53:04) [87%] : \r\nAu mois de juin, d\u00e9j\u00e0 pour des questions financi\u00e8res \u00e0 esbroufe qu'ils ont vot\u00e9 il y a 3 semaines, c'est \u00e9norme, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9 53 nous selon j'ai du dossier de candidature 25 millions c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:53:04 > 10:53:19) [81%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, heureusement que je suis entrepreneur parce qu'alors si je devais conna\u00eetre tous les d\u00e9tails, si je devais Ethernet toutes les virgules, je n'ai jamais cr\u00e9e la moins d'entreprises, j'aurais jamais cr\u00e9\u00e9 la moindre place de travail, j'aurais \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 comme fonctionnaire la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:53:19 > 10:53:29) [73%] : \r\nMais Bernard qui a co\u00fbt\u00e9 3 les \u00e9thique, alors il faut le courage, mais pour des lois l\u00e9gitimes allemand pour M\u00fcnich 2020, pourquoi les Polonais pour Cracovie 2020, 2000 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:53:29 > 10:54:00) [84%] : \r\nOui mais l\u00e0 vous pouvez pas comparer alors prenons pays par les Polonais, c'est pas forc\u00e9ment Apple qui a les moyens de le faire, vous prenez, vous prenez l'Autriche l'Autriche aujourd'hui si vous voulez passer des vacances d'hiver, nous allons triche posait pas de questions, vous avez vu, c'\u00e9tait l'avance on infrastructure car aujourd'hui, l'on triche, comparativement \u00e0 la Suisse, et notamment Valais, aujourd'hui on a, je pense, vous \u00eates ce qu'il y a en moi, je ne suis mais mais c'est \u00e0 partir, j'ai envie de dire un petit peu Verbier mais mais on a besoin d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:54:00 > 10:54:15) [78%] : \r\nEt c'est dans ce plan grand investissent pour passer dans ce combat parce qu'ils non pas mais \u00e9videmment autrement je dirais 2\u00e8me l\u00e0, on a fait du droit, le Tyrol il est ind\u00e9cent, vous savez pourquoi, non, j'allais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:54:15 > 10:54:25) [82%] : \r\nSi le Valais a besoin d'infrastructures utiles pour tout le monde comme vous pr\u00e9tendez, pourquoi pas les faire maintenant : pourquoi a-t-on les Jeux olympiques pour les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:54:25 > 10:55:04) [87%] : \r\nPourquoi mais les Jeux olympiques se maintient, on a tellement besoin de \u00e7a dans le vent mais vous oui mais alors, attendez, je connais bien la Suisse aussi bien que vous, alors vous savez tr\u00e8s bien que quand on fait un projet en Suisse, on n'est pas franchement les plus rapides, donc l\u00e0 en l'occurrence et c'est connu par tout \u00e7a a un effet acc\u00e9l\u00e9rateur, vous avez une date butoir, vous \u00eates oblig\u00e9 de livrer autre autoroute pour briguer, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 1960 IV. donc \u00e7a fera cet Automne 8 octobre apr\u00e8s vous l'aurez donc, donc, ne me dites pas pourquoi ce qu'on ne fait pas mal fait, pas maintenant, parce qu'on n'est pas rapide, alors moi je vous dis, Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:55:04 > 10:55:28) [83%] : \r\nQui atterrissent \u00e0 la fin, a avec \u00e7a, on vient avec un projet, justement on va chercher de l'argent au CIO qui maintenant participe ce qui se faisait pas, on d\u00e9pense pas dans les infrastructures, pas quand on a de la l'investissement dans l'h\u00e9ritage, il y a 100 millions pour les Paralympiques tout \u00e7a et puis on est dit non mais faut faire autrement venait qu'un projet, venez avec quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:55:28 > 10:55:47) [89%] : \r\nMais c'est int\u00e9ressant qui correspond pas, moi j'ai 4 id\u00e9es on peut r\u00e9organiser des championnats du monde de ski qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement au succ\u00e8s un triomphe \u00e0 Crans-Montana 87 on peut organiser un grand d\u00e9part du Tour de France, \u00e7a a le m\u00e9rite de diversifier sa client\u00e8le ouvert, on peut organiser des Coupes du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:55:47 > 10:55:51) [92%] : \r\nMais on le sait, on le fait aussi grande union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:55:51 > 10:56:00) [84%] : \r\nC'est parce qu'ils ont Tits bulles, ils ont des des grandes causes comme \u00e7a qui sont beaucoup plus important, ce qu'ils Olympiques on peut organiser les championnats du monde d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:56:00 > 10:56:06) [86%] : \r\nJ'aime bien le 11\u00e8me on peut, on peut approcher, \u00e7a c'est pas, c'est pas les JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:56:06 > 10:56:17) [84%] : \r\nOu la mort, c'est pas parce que justement j'ai maintenant sur la fin, que c'est l'horizon ind\u00e9passable de tout projet qu'on pourrait concevoir dans ce pays, Fr\u00e9d\u00e9ric Fabi votre canton Levarlet est-ce que mon arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:56:17 > 10:56:33) [89%] : \r\nIci des Grisons des autres des tyrolien, des Allemands, des Polonais et on en passe et des meilleurs ne sont pas en train de d\u00e9montrer ce que d'aucuns disent \u00e0 haute voix d'ailleurs que les Jeux olympiques, \u00e0 l'avenir seront r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des pays o\u00f9 le pape n'a rien \u00e0 dire au Congo, en Chine, en Russie, au Kazakhstan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:56:33 > 10:57:02) [84%] : \r\nOu alors on change de paradigme les Grisons ont dit non pour organiser l'entier des Jeux olympiques, avec un budget qui \u00e9tait le double de Sion 2025, c'\u00e9tait pas un monde nuanc\u00e9 donc aujourd'hui les Grisons pour FR3, activit\u00e9s sportives, \u00e7a veut pas dire qu'ils voudront parler faire mais si on se r\u00e9partit les forces si on se r\u00e9partit les d\u00e9penses, mais qu'on utilise l'existant, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose que de dire je veux organiste au sol les Jeux olympiques, score FSU en 2006 avec 4 patinoires et un tremplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:57:02 > 10:57:44) [86%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, ce que vous dites est int\u00e9ressant, mais du coup, il faut absolument que toute la Suisse et le droit de voter, parce que ce que ce que vous \u00eates en train de faire c'est de de limiter le vote o\u00f9 seul Valaisan et vous l'avez bien dit \u00e7a concerne pas que les Valaisans \u00e7a concerne d'autres cantons par les infrastructures de transport, notamment qui sont lourdement sollicit\u00e9 l'eu encore beaucoup d'inconnues, on n'a pas le temps, mais aussi par le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aussi parce qu'il y a des infrastructures dans d'autres sportifs dans d'autres cantons donc pourquoi r\u00e9server le vote au seul valaisan c'est fait pourquoi ben je serais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 d'apprendre en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que nous, on se battra au Parlement sur le mode de suisse que plus de frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:57:44 > 10:57:50) [88%] : \r\nOui, le vote des Suisses, ben c'est pas parce que il y a pas de r\u00e9f\u00e9rendum financier, premi\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:57:50 > 10:57:54) [87%] : \r\nOui, il y a une il y a 2 0 je vais finir, je vais l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:57:55 > 10:58:19) [84%] : \r\n0 1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsqu'on a investi dans la Lagarde Z\u00fcrich 2 milliards pour l'affaire Kohl c'est un maigre 5 mias 56 pourcent \u00e0 \u00e0 charge la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e0 en fait, pas de vote par contre pour les choses Olympiques l\u00e0 on vous avez contre votre national non mais attendez, je suis l\u00e0, qu'on avait pas le droit actuel, tout \u00e0 l'heure nous a parl\u00e9 de droit, donc le droit s'applique si des cantons, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une votation populaire, on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:58:19 > 10:58:22) [88%] : \r\nIl y a aucun probl\u00e8me, vous qui avez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour les voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:58:22 > 10:58:30) [75%] : \r\nV\u00e9rit\u00e9 combien quoique le bref \u00e0 Davos est-ce que \u00e7a en fait voter la Suisse alors c'est tout notre arm\u00e9e qui travaillent ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:58:30 > 10:58:54) [88%] : \r\nMonsieur, vous avez dit \u00e0 l'instant que les Grisons seraient aussi impliqu\u00e9s et puis qu'on appliquerait aussi le canton nouveau et puis vous avez dit au d\u00e9but de en 1000 en d\u00e9but d'\u00e9mission que les Genevois serait aussi impliqu\u00e9 parce que on utilisera r\u00eave mais fort bien, alors tout le monde doit pouvoir se prononcer et \u00e7a s'inscrit dans le cadre d'un cadre l\u00e9gal permet une votation, vous vous \u00eates en train de la subtilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:58:54 > 10:59:04) [85%] : \r\nOui ou non, oui, alors j'ai la parole favorable mais oui ou non si on organise les champions du monde de hockey et qu'on utilise l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve pour faire voter les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:59:04 > 10:59:07) [92%] : \r\n\u00e7a tient pas la route, donc non la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:59:07 > 10:59:11) [80%] : \r\nJean-Luc Addor Christian Apache oblig\u00e9 de construire, on arrive au terme du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:59:11 > 10:59:19) [87%] : \r\nC'est la question \u00e0 poser \u00e0 alors moi jamais, a propos\u00e9 est-ce que vous \u00eates d'accord de payer de votre poche pour organiser des Jeux olympiques qui vous la posez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:59:19 > 10:59:31) [73%] : \r\nOn voit \u00e0 d'ce tournoi et on va laisser la seule question l\u00e9gitime Assaoui question partir L\u00e9vy ah oui, il nous reste 30 secondes \u00e9mission j'aimerais les laisser rose internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:59:31 > 10:59:52) [86%] : \r\nEt \u00e0 Didier D\u00e9fago, qui a eu la gentillesse de rester avec nous dirait pas Joff\u00e9 fait r\u00e9pondre \u00e0 la question Christine Baumann qui \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sur Facebook, \u00e7a c'est pas une question, c'est presque un coup de gueule, elle nous dit : c'est une honte pour un pays comme le n\u00f4tre d'avoir \u00e9t\u00e9 incapable de se mobiliser pour organiser des jeux ou du moins de se motiver \u00e0 pr\u00e9sent pour ce projet, assurer la oui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 printemps 2019 acte du choix du CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:59:52 > 11:00:36) [90%] : \r\nLe sport doit \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur, le sport doit \u00eatre rassembleur et je crois que c'est ensemble qu'on arrivera \u00e0 comme l'a tr\u00e8s bien dit Monsieur Favre, d\u00e9but de l'\u00e9mission, il invit\u00e9 Madame Mazona \u00e0 participer \u00e0 ce genre de projet et je crois que c'est avec ce genre de, de, de, de buts qu'on arrivera \u00e0 vraiment aller au bout de au bout dont r\u00eave au bout des choses et encore une fois beaucoup de monde, beaucoup de secteurs en sortiront vainqueurs et je pense, pensons sport une fois la Suisse pendant 10 ans, je crois que comment lesdits aussi l'image a \u00e9t\u00e9 un petit peu entach\u00e9 la Suisse par diff\u00e9rentes choses ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je crois que l\u00e0 on a vraiment le moyen internationalement doivent montrer non seulement qu'on est capable d'organiser des grandes choses mais aussi qu'on est peut-\u00eatre capable de changer les choses et surtout qu'on arrivera \u00e0 changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (11:00:36 > 11:01:04) [90%] : \r\nMerci Didier Foyer Didier D\u00e9fago, on en restera l\u00e0, je vous rassure, tous les jeux, la date du le le choix du CO, ce sera pr\u00eate en 2019, il aura un autre au minimum infrarouge pour en parler, donc on pourra compte poursuivre ce d\u00e9bat, merci \u00e0 tous les 6 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat houleux mais passionnants merci \u00e0 vous d'avoir suivi chez vous ou sur les r\u00e9seaux Infrarouge revient la semaine prochaine avec Esther Mamarbachi, un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente soir\u00e9e et une excellente semaine sur la RTS mal.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T01:54:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633634", "title": "Sion 2026 Les chiffres", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du projet de candidature des jeux olympiques d'hiver Sion 2026. Les disciplines se r\u00e9partiraient entre les cantons du Valais, Vaud, Berne, Fribourg et les Grisons. Le co\u00fbt total est estim\u00e9 \u00e0 2,4 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CANDIDAT", "PROJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633635", "title": "Sion 2026 micro-trottoir", "excerpt": "Itw de rue \u00e0 Sion et \u00e0 Lausanne sur la candidature de Sion pour les jeux olympiques d'hiver de 2026. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712646983", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan, Christian Rappaz, journaliste.\n\nEn duplex depuis Sion : Didier D\u00e9fago, ex-skieur.\n\nLes invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.", "id": "1646662", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "ADDOR, JEAN-LUC", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713750", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8F7F2615-0095-4E52-80E1-982AE587A41A", "internalArchiveId": "8F7F2615-0095-4E52-80E1-982AE587A41A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe Tages Anzeiger s'arr\u00eate ce matin sur une statistique: les jeunes filles sont bien plus nombreuses que les gar\u00e7ons \u00e0 obtenir une maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPourtant, dans le monde du travail, ce sont les messieurs qui sont toujours majoritaires aux postes dirigeants...\r\nLe Tagi choisit de d\u00e9cortiquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nQuelques chiffres d'abord: selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la Statistique: 43,6% des jeunes filles contre 33.1% des gar\u00e7ons obtiennent une matu au gymnase. \r\nMais donc, moins souvent cheffes. Elles ont moins confiance en elles que les hommes, rel\u00e8ve une chercheuse en sciences de l'\u00e9ducation. \r\nLa Suisse ne peut plus se permettre de laisser ces femmes, bien \u00e9duqu\u00e9es, ne pas atteindre des positions dirigeantes, estime l'\u00e9ditorial. \r\nL'\u00e9cole doit aussi leur apprendre \u00e0 \u00eatre plus fortes, plus confiantes.A rompre avec leur r\u00f4le traditionnelle - \u00e0 la maison avec les enfants.\r\nL'\u00e9cole, mais les femmes elles-m\u00eames aussi: elles h\u00e9sitent trop souvent, sont victimes de leur perfectionnisme et de l'ancienne vision de leur r\u00f4le. \r\n*** Le groupe General Electric pourrait supprimer 1300 emplois en Suisse, s'alarme ce matin l'Aargauer Zeitung...\r\n\"Job-Angst im Aargau\", titre le journal. Selon ses informations, transmises par une source interne, un r\u00e9duction des effectifs massive est en projet; d\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me depuis que l'am\u00e9ricain a rachet\u00e9 les activit\u00e9s \"\u00e9nergie\" du fran\u00e7ais Alstom, il y a deux ans.  \r\nLes sites argoviens de Baden, Birr et Ober-ent-felden sont concern\u00e9s. \r\nCe programme de suppression d'emplois sera rendu public en d\u00e9tail mi-novembre. \r\nA ce moment-l\u00e0, le nouveau paron de General Electric John Flannery va donner le r\u00e9sultat d'un \"examen strat\u00e9gique\" men\u00e9 sur l'entreprise, et d\u00e9voiler un plan de relance. On s'attend, \u00e9crit le journal, \u00e0 la suppressions de milliers d'emplois dans le monde. \r\nIl y a un an, rappelle l'\u00e9dito, General Electric assurait que l'entreprise aurait un grand avenir en Suisse... du vent, ces promesses, d\u00e9nonce le journal. \r\n*** \"Une commande qui sent la poudre\": l'Aargauer Zeitung, toujours elle, s'\u00e9tonne ce matin du choix de l'arm\u00e9e pour sa derni\u00e8re commande de munitions...\r\nUn achat \u00e0 100 millions de francs.\r\nD\u00e9cid\u00e9 en septembre par le parlement.\r\nLa surprise vient du choix de l'entreprise: Saltech, dans le canton de Soleure.\r\nUne petite nouvelle sur le march\u00e9, qui a damm\u00e9 le pion \u00e0 la norv\u00e9gienne Nammo, qui avait d\u00e9j\u00e0 fourni des munitions \u00e0 la Suise dans les ann\u00e9es 90; et Ruag, aussi sur les rangs.\r\nCe qui coince dans cette histoire, \u00e9crit le journal: le pr\u00e9sident de Saltech, Andreas Stauffer, a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 ArmaSuisse, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement. Il a notamment travaill\u00e9 avec l'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'armement, Martin Sonder-egger. Ce dernier n'a pas cach\u00e9 qu'ils \u00e9taient proches. Mais tout a \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles, assure-t-il. \r\n*** La protection de l'enfance pourrait finalement \u00eatre renforc\u00e9e, il y a un revirement en vue au Conseil National, explique ce matin la Libert\u00e9.\r\nA lire aussi dans le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, la C\u00f4te, le Courrier, le Quotidien Jurassien et le Journal du Jura.\r\nLa commission comp\u00e9tente du conseil national recommande au pl\u00e9num d'accepter ce renforcement. Et ceci un an et demi apr\u00e8s que ce m\u00eame pl\u00e9num, emmen\u00e9 par l'UDC et le PLR l'eut justement refus\u00e9e...\r\nSi ce texte finit par \u00eatre approuv\u00e9, voici ce qui est pr\u00e9vu: les professionnels travaillant avec les mineurs auraient l'obligation de signaler les soup\u00e7ons de maltraitance physique, psychique et sexuelle. Il s'agit des enseignants, des travailleurs sociaux, du personnel hospitalier, et des p\u00e9diatres. \r\nPour les opposants, le projet ferait augmenter les fauses d\u00e9nonciations. et il est trop vague. \r\n***Dans le Temps, ce matin, un t\u00e9moignage. Celui de la m\u00e8re d'une jeune fille radicalis\u00e9e...\r\nOn pourrait se dire: encore un.\r\nMais l\u00e0 c'est diff\u00e9rent. Sid\u00e9rant, \u00e9crit le journal.\r\nC'est l'histoire de Charlotte. Adolescente de Lyon. Milieu ais\u00e9 et ath\u00e9e. Maman est cadre. Papa multiplie les virages professionnels. Une petite soeur. Un petit fr\u00e8re. \r\nLe p\u00e8re fait une d\u00e9pression, c'est dur pour Charlotte. Au m\u00eame moment, elle tombe amoureuse de Karim. Le fr\u00e8re de son amie Nora. Nora qui porte le voile. Karim est distant. Elle s'int\u00e9resse \u00e0 sa religion et sa fa\u00e7on de vivre pour se rapprocher. Les parents de charlotte divorcent. Elle trouve du r\u00e9confort dans la famille de son amoureux. Elle commence \u00e0 fr\u00e9quenter une mosqu\u00e9e. \r\nCharlotte a alors 12 ans. \r\nElle en a aujourd'hui 18. Elle vit en angleterre avec son mari et ses deux autres femmes. Son mari, terroriste de l'intimit\u00e9, dit la maman. \r\n*** Pour terminer, un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9... on va parler \"chiffons\"....\r\nMais pas n'importe lesquels: les chiffons d'avocats ! Leur robes, donc. C'est dans 24heures. Le grand couturier des femmes et des hommes de loi \u00e9tait \u00e0 Lausanne, hier. Il vient une fois par an. Pour une vente annuelle de robes sur mesures. \r\nOn choisit les mati\u00e8res, qui peuvent faire monter le prix. On prend les mesures...\r\nL'occasion pour le journal de rappeler que l'usage de la robe est assez r\u00e9cent dans le canton de vaud: 1964.  C'est une mani\u00e8re, la robe, de s\u00e9parer l'individu de la fonction. Ou encore d'imposer de la distance. Ou de rappeler que nous sommes tous \u00e9gaux face \u00e0 la justice. La robe a de multiples fonctions. \r\nLe prix, quand m\u00eame  ? pour terminer ? Environ 900 francs.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9004682", "ece-9004656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T05:40:48Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C75733E-0E0C-401F-B80D-3DE48D9A3B83", "internalArchiveId": "5C75733E-0E0C-401F-B80D-3DE48D9A3B83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Progression de l'UDC dans le Jura : Interview de Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections communales jurassiennes montrent une nouvelle progression de l'UDC, qui souffrait jusqu'alors d'une image jug\u00e9e trop extr\u00e9miste dans le canton. ", "durationSec": 95, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection communale"], "thematicPersons": ["UDC Jura"], "alternativeTitle": ["Progression de l'UDC dans le Jura: interview de son pr\u00e9sident Romain Schaer / 12H30_2017-10-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections communales jurassiennes montrent une nouvelle progression de l\u2019UDC, qui souffrait jusqu\u2019alors d\u2019une image jug\u00e9e trop extr\u00e9miste dans le canton. Interview de Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura."], "variantIds": ["ece-9001664"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:42Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Romain", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D22AD01-8E19-46AD-90E8-E9D50AC2D71C", "internalArchiveId": "7D22AD01-8E19-46AD-90E8-E9D50AC2D71C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;G\u00e9rard Colom\u00e9, professeur de Sciences Politique \u00e0 l'Universitat Autonomat de Barcelone;Pascal Aeby, pr\u00e9sident par int\u00e9rim de la soci\u00e9t\u00e9 de navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat;Georges Alain Schaller, avocat de l'ancien directeur, Jean-Jacques Wenger;Boukari, Fouad;Roger Brenwald, directeur des Swiss iNdoors de B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/ AUTONOMIE LOMBARDIE & VENETIE) Victoire \u00e9crasante du \u00ab Oui \u00bb \u00e0 plus de 90%...  \r\nLes riches r\u00e9gions italiennes de la V\u00e9n\u00e9tie et de la Lombardie ont donc vot\u00e9 hier \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 en faveur d'une plus grande autonomie. \r\nR\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu par la Constitution italienne...\r\nLe taux de participation n'a \u00e9t\u00e9 que d'environ 40% en Lombardie mais il fr\u00f4le les 60% en V\u00e9n\u00e9tie. \r\nPour faire le point nous retrouvons \u00e0 Rome, notre correspondant... Bonjour Eric Jozsef.\r\nConcr\u00e8tement qu'est-ce qui va changer apr\u00e8s ces 2 r\u00e9f\u00e9rendums qui \u00e9tait rappelons-le, consultatifs ?\r\n----\r\nDans l'imm\u00e9diat pas grand chose. C'est ce qui fait dire aux adversaires de la Ligue du Nord qui est l'origine de ces r\u00e9f\u00e9rendums que ce scrutin \u00e9tait une mascarade. Mais en r\u00e9alit\u00e9, les votes d'hier en Lombardie et en V\u00e9n\u00e9tie ouvrentun processus. En clair, dans les prochains jours les conseils de ces deux r\u00e9gions vont se r\u00e9unir et ils vont demander \u00e0 Rome, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Etat central d'ouvrir des n\u00e9gociations pour entreprendre des transferts de comp\u00e9tences. Et cela dans diff\u00e9rentes mati\u00e8res notamment en ce qui concerne la sant\u00e9, l'\u00e9ducation ou les infrastructures. La n\u00e9gociation portera \u00e9videmment aussi sur les questions fiscales. Si au bout de ces n\u00e9gociations, un accord est trouv\u00e9, il devra ensuite \u00eatre vot\u00e9 par le parlement national \u00e0 la majorit\u00e9 absolue. Le processus risque donc de prendre des mois voire des ann\u00e9es. Reste que le \u00ab Oui \u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum hier a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s net, le taux de participation en V\u00e9n\u00e9tie mais aussi en Lombardie a \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, ce qui veut dire qu'il y a eu un vote de protestation de la part du Nord contre l'Etat central, notamment un vote sur les questions fiscales. Le nord ne veut plus payer autant que par le pass\u00e9 pour le Mezzogiorno et avec le r\u00e9sultat de ces r\u00e9f\u00e9rendums, il va \u00eatre difficile \u00e0 Rome de ne pas en tenir compte.\r\nRELANCE : Politiquement qui sort vainqueur de ce scrutin ?\r\nil y a tr\u00e8s clairement un vainqueur, c'est la Ligue du Nord qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ces deux r\u00e9f\u00e9rendums. La Ligue qui ne p\u00e8se que 13-15% dans les sondages au niveau nationale est parvenue \u00e0 mobiliser des millions de personnes sur l'un de ses chevaux de bataille, l'autonomie et l'autonomie fiscale. Et au sein de la Ligue il y a un grand vainqueur, c'est le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de V\u00e9n\u00e9tie Luca Zaia \u00e0 qui l'on promet un destin national et qui avec ses 60% de participation a fait un peu d'ombre \u00e0 son coll\u00e8gue lombard Roberto Maroni lequel n'a mobilis\u00e9 que 40% des \u00e9lecteurs. Reste \u00e0 savoir si cela se traduira aussi dans les urnes lors des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives en 2018. C'est difficile \u00e0 dire car presque tous les partis, de droite comme de gauche, sentant venir ce vent autonomiste, ont presque tous accompagn\u00e9 le \u00ab oui \u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum\r\nRELANCE :  Les explcications sign\u00e9 Eric Jozsef notre correspondant \u00e0 Rome...\r\n(09/CATALOGNE ITV COLOME) *** La Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie qui r\u00e9clament donc plus d'autonomie mais pas l'ind\u00e9pendance, contrairement \u00e0 la Catalogne... \r\nLa Catalogne ou s'ouvre une nouvelle semaine sous tr\u00e8s haute tension... \r\nLe S\u00e9nat espagnol devra d\u00e9cider vendredi s'il met en oeuvre l'article 155 de la Constitution pour l'autoriser \u00e0 prendre le contr\u00f4le de l'ex\u00e9cutif catalan. \r\nMais si l'application est vot\u00e9e, la situation sera juridiquement tr\u00e8s complexe. \r\nCar il n'existe aucune loi sur la mise en oeuvre de cet article. \r\nAutres interrogations pour Madrid: que deviennent les m\u00e9dias de service public catalan ou encore les 500 employ\u00e9s de l'administration catalane...\r\nEcoutez l'avis de G\u00e9rard Colom\u00e9, professeur de Sciences Politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Autonome de Barcelone.\r\n 46''\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(17/FLUMS ATTAQUE) *** Cette violent attaque \u00e0 pr\u00e9sent qui a eu lieu hier soir \u00e0 Flums dans le canton de Saint-Gall...\r\nUn adolescent de 17 ans, arm\u00e9 d'une hache a sem\u00e9 la terreur...\r\nLe jeune homme a bless\u00e9 plusieurs personnes avant lui-m\u00eame touch\u00e9 par des tirs des policiers... \r\nSimon Corthay, les motivations de l'agresseur qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9,  sont encore inconnus... \r\n---\r\n(03/COMMUNALES JU PA) Ancien bastion de la gauche durant plus d'un demi-si\u00e8cle...\r\nDel\u00e9mont avait chang\u00e9 de couleur politique ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nMais le rouge est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 apr\u00e9s le 1er tour hier des \u00e9lections communales dans le Jura. \r\nLe Parti socialiste et la gauche alternative r\u00e9cup\u00e8rent la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au l\u00e9gislatif de la capitale jurassienne.\r\nOn retiendra aussi de ces \u00e9lections la nouvelle progression de l'UDC dans le Jura apr\u00e8s celle enregistr\u00e9e il y a deux ans lors des \u00e9lections cantonales. \r\nL'analyse de Ga\u00ebl Klein...\r\n  1'02''\r\n(TF3/ NE SOCIETE DE NAVIGATION PI) *** Un directeur licenci\u00e9 et un pr\u00e9sident pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission: ce n'est visiblement pas suffisant pour assurer l'avenir de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat... \r\nL'urgence est de renflouer la caisse de pension et de r\u00e9former la gestion de l'entreprise subventionn\u00e9e par les cantons de Fribourg, Neuch\u00e2tel et Vaud. \r\nEt, selon vos informations, Ludovic Rocchi, il y a une volont\u00e9 de d\u00e9politiser le conseil d'administration....\r\n(BVE Londres Pollution) Apr\u00e8s Paris, notamment, Londres a d\u00e9cid\u00e9 d'imposer une nouvelle taxe aux v\u00e9hicules les plus anciens et les plus polluants.\r\nD'un montant de 13 francs, elle s'imposera aux v\u00e9hicules diesel et \u00e0 essence immatricul\u00e9s avant 2006 et ne r\u00e9pondant pas aux normes d'\u00e9missions polluantes de la directive europ\u00e9enne \"Euro 4\" adopt\u00e9e en 2005.\r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2015 par le King's College de Londres, pr\u00e8s de 9500 habitants de la capitale meurent chaque ann\u00e9e de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e en raison de leur exposition \u00e0 long terme \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique.\r\nEt la cour supr\u00eame britannique a r\u00e9cemment jug\u00e9 que la politique du gouvernement en mati\u00e8re de lutte contre la pollution de l'air n'\u00e9tait pas conforme aux r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne en la mati\u00e8re.\r\n(BVE Formule 1) Lewis Hamilton a ma\u00eetris\u00e9 hier le Grand Prix des Etats-Unis et se rapproche du titre de champion du monde de Formule 1\r\nMais il faudra attendre un Grand prix de plus pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 du champion du monde. \r\nSi le britannique l'a emport\u00e9 hier \u00e0 Austin, Sebastien Vettel a limit\u00e9 la casse en terminant 2e et conserve un mince espoir de renverser la vapeur. \r\nAvec 66 points d'avance, le titre pourrait se jouer au Mexique la semaine prochaine.\r\nA noter que Mercedes est d'ores et d\u00e9j\u00e0 champion du monde des constructeurs.\r\n(12/TENNIS ITW ROGER BRENNWALD) *** La 47\u00e8me \u00e9dition des Swiss-Indoors de B\u00e2le d\u00e9butent aujourd'hui. \r\nUne \u00e9preuve class\u00e9e Masters 500, mais qui compte tenu de sa renomm\u00e9e pourrait pr\u00e9tendre \u00e0 monter de cat\u00e9gorie pour devenir Masters 1000, soit juste derni\u00e8re les Grand Chelems. \r\nUne perspective tr\u00e9s compliqu\u00e9 selon son directeur Roger Brenwald...\r\n  0'27''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu menu de la journ\u00e9e, le premier tour du suisse Marco Chuidinelli face au n\u00e9erlandais Robin Haase,  \u00e0 suivre sur RTS SPORT dans la soir\u00e9e\r\n(16/PARIS IMPEACHMENT PA) *** Un milliardaire lance une campagne de publicit\u00e9 pour destituer Donald Trump\r\nTom Steyer , philanthrope et environnementaliste vient de d\u00e9penser plus de 10 millions de dollars pour diffuser ces annonces. \r\nCe financier connu pour soutenir - notamment \u00e0 coup de millions de dollars - le parti d\u00e9mocrate accuse le pr\u00e9sident americain d'\u00eatre dangereusement instable, et capable de mener l'Am\u00e9rique vers une guerre nucl\u00e9aire.\r\nLe recit de Katja Schaer\r\n  0'50''\r\n(METEO) Un temps nuageux et souvent pluvieux. \r\nIl neigera au-dessus de 1200 m\u00e8tres, puis cette limite remontera peu \u00e0 peu vers 1600 m\u00e8tres en cours d'apr\u00e8s-midi. \r\nLes temp\u00e9ratures atteindront p\u00e9niblement 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9001738", "ece-9001714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-29T05:37:57Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T05:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3740393-B5AB-4995-AA61-3420459F9303", "internalArchiveId": "F3740393-B5AB-4995-AA61-3420459F9303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR", "publicationDate": "2017-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9missionn\u00e9 il y a une dizaine de jours de l'association Pro Tell, qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse. Il exprime pour la premi\u00e8re fois sur le sujet samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR 18h Assembl\u00e9e du PLR : Cassis et \"le syndrome du champignon\"\r\nIgnazio Cassis s'explique pour la premi\u00e8re fois depuis sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu \u00e9tait devenu membre de cette association qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse 9 jours \u00e0 peine avant son \u00e9lection. Il a quitt\u00e9 pro Tell il y a une dizaine de jours. Un slalom qui a valu de nombreuses critiques au Tessinois. St\u00e9phane Deleury, vous revenez d'Engelberg dans le Canton d'Obwald ou le PLR tenais son assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui. c'est ce moment qu'a choisi Ignazio Cassis pour donner sa version des faits. \r\nPapier : \r\nAussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, c'est dans son premier discours en costume de future ministre, que le Tessinois a crev\u00e9 l'abc\u00e8s. Il faut dire que l'affaire Pro Tell fait tache \u00e0 un moment ou le PLR vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s et que les sondages lui pr\u00e9disent un avenir radieux. S'inscrire \u00e0 une association conservatrice quelqus jours avant l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral et la quitter lorsque la pol\u00e9mique fat rage. voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 du pure opportunisme politique. Ecoutez la r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis \u00e0 cette critique.\r\n SON : \r\nVous l'entendez Mehmet, ce n'est pas encore un mea culpa, mais il y a des traces de regrets d'avoir adh\u00e9r\u00e9 aussi facilement au lobby des armes.\r\n***Cette affaire pousse les Conseiller f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 divulguer le nom des associations dont ils sont membres.\r\nNous vous r\u00e9v\u00e9lions mardi soir les associations dont fait partie Didier Burkhalter. Depuis, tous les d\u00e9partements sauf celui l'Ueli Maurer ont livr\u00e9 les listes d'association sur demande des m\u00e9dias. Et on y d\u00e9couvre quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants : \r\n-\tLe socialiste Alain Berset est membre du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse qui demande l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'UE. Voil\u00e0 qui n'est pas sur la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne. Le Fribourgeois est aussi membre d'un syndicat. \r\n-\tSa coll\u00e8gue de parti Simmoneta Sommaruga cotise \u00e0 l'ONG Public Eye, mais aussi \u00e0 l'association transport et environnement par exemple. \r\n-\tL'Udc Guy Parmelin, en charge des sport, soutien \u00e0 hauteur de 2500 francs le Lausanne Sport.\r\n-\tJohann Schneider Ammann fait partie du RotaryClub de Langenthal. \r\n-\tDoris Leuthard est membre d'association internationale comme le Counil of wemen weord lesders. \r\n-\tDidier Burkhalter  Guy Parmelin, Simmonetta Sommaruga et Alain Berset sont membre d'Helvetia Latina, l'association de d\u00e9fense des langues l\tatine dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.Calculez... 1-2-3-4... sur 7... ca fait une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***Et tout ceci est l\u00e9gal ?\r\nOui rien n'interdit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre membre d'une association. Quel que soit son but. Toutefois, le r\u00e9glement veut qu'il doive se r\u00e9cuser lorsqu'il est face \u00e0 un conflit d'int\u00e9r\u00eat au Conseil f\u00e9dr\u00e9al... toute la question est l\u00e0. On peut imaginer que la cotisation de 50 francs au ski club de votre village ne vous fera pas perdre votre ind\u00e9pendance...  mais qu'en est-il des associations plus politiques ? Alain Berset pourrait-il \u00eatre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en \u00e9tant membre du NOMES ? Simonetta Sommaruga membre de l'ATE pourrait-elle reprendre le D\u00e9partement des transports ? Pour autant, \u00eatre membre d'une association, ne signifie pas qu'on \u00e9pouse toute ses positions... bref... c'est pas simple et on va sans doute continuer d'en parler.", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998378", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis s'explique suite \u00e0 sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell lors de l'assembl\u00e9e du PLR / FOR_2017-10-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9missionn\u00e9 il y a une dizaine de jours de l'association Pro Tell, qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse. Il exprime pour la premi\u00e8re fois sur le sujet samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR."], "variantIds": ["ece-8998378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:00Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIgnacio Cassis s'explique pour la premi\u00e8re fois depuis sa d\u00e9mission de l'association Pro Tell le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu \u00e9tait devenu membre de cette association qui d\u00e9fend une l\u00e9gislation lib\u00e9rale des armes \u00e0 feu en Suisse 9 jours \u00e0 peine avant son \u00e9lection, il a quitt\u00e9 pro Tell il y a une dizaine de jours, un slalom qui a valu de nombreuses critiques au Tessinois St\u00e9phane Delory, vous revenez Engel Berg dans le canton de Val-d ou le PLR tenait son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui et c'est ce moment qu'a choisi natio Cassis pour donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nSa version des faits, aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, c'est dans son 1er discours face \u00e0 la base de son parti, le PLR que le Tessinois futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral a crev\u00e9 l'abc\u00e8s, il faut dire que l'affaire Pro Tell fait tache \u00e0 un moment o\u00f9 le PLR vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s et que les sondages encore vu cette semaine lui pr\u00e9disent un avenir radieux s'inscrire dans une association conservatrice, quelques jours avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis la quitter, lorsque la pol\u00e9mique fait rage, voil\u00e0 qui ressemble un bel exercice d'opportunisme politique, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'Ignacio Cassis \u00e0 cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nJe peux tout simplement recours raconter la r\u00e9alit\u00e9 et l\u00e0 rien qu'on a la r\u00e9alit\u00e9 des choses et avoir r\u00e9pondu \u00e0 une demande de Tell qui, comme beaucoup d'autres associations ne poser des questions dans la phase pr\u00e9\u00e9lectorale dans mes r\u00e9ponses, j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 Pro Tell puisque depuis des ann\u00e9es, j'ai, j'\u00e9tais membre d'une association similaire au Tessin qui s'appelle les pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, le probl\u00e8me est arriv\u00e9 au moment o\u00f9 on a piqu\u00e9 les donn\u00e9es de la base de donn\u00e9es de de Plottet Leona fait des e-mails en exploitant contre l'accord de Schengen \u00e7a \u00e9videmment, la seule possibilit\u00e9 que je que j'avais, c'\u00e9tait de faire un pas un arri\u00e8re et dire : \u00e9coutez, je me laisse pas pour la des d\u00e9buts de ceux qui ne sont ni Sud l'association ceux des valeurs auxquelles je crois, vous dites ne pas avoir beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi vous regrettez d'avoir adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 a posteriori \u00e9videmment, si j'avais su, tout ce qui allait passer, j'aurais pas fait mais adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une association Pro Tell ou VVF ou ou ou gars, on le fait \u00e0 une bonne foi puisque c'est des valeurs auxquelles on croit, donc c'est assez banal, la question, \u00e9videmment, on ne sait jamais dans la vie, ce qui peut passer avec n'importe quel quel choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nNous vous l'entendez, Mohamed ce n'est pas encore un mea culpa, mais on reconna\u00eet des traces de regrets, de s'\u00eatre en quelque sorte un peu trop expos\u00e9es \u00e0 la manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [97%] :\r\nMais cette affaire pousse les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 divulguer le nom des associations dont ils sont membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, c'est un effet collat\u00e9ral de toute cette affaire nous vous le r\u00e9v\u00e9lions mardi soir dans Forum les associations dont fait partie Didier Burkhalter depuis tous les d\u00e9partements sauf celui d'o\u00f9 les Maurer ont livr\u00e9 les listes d'association sur demande des m\u00e9dias, on y d\u00e9couvre quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, le socialiste Alain Berset par exemple donateur du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, mouvement qui demande l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, voil\u00e0 qui n'est pas sur la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, idem pour sa coll\u00e8gue de parti Simonetta Sommaruga qui en plus d'une hom-mes cotise \u00e0 l'ONG Public Eye mais aussi \u00e0 l'Association transports et environnement, l'UDC Guy Parmelin, en charge des sport doit -on le rappeler : soutien \u00e0 hauteur de 1500 francs le Lausanne Sport Schneider Ammann fait partie du Rotary Club de rituels, d'une association internationale f\u00e9ministe Didier Burkhalter Guy Parmelin Simonetta Sommaruga et Alain Berset sont membre ensemble, tous ensemble d'Helvetia Latina, l'association de d\u00e9fense des langues latines dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale calcul\u00e9 1 2 3 4 sur 7 \u00e7a fait une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, membre d'Helvetia Latina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nEt j'imagine, rassurez -moi St\u00e9phane que tout ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nEst l\u00e9gal, absolument rien n'interdit \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre membre d'une association, quel que soit son but le syst\u00e8me associatif est d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse toutefois le r\u00e8glement veut que les membres du gouvernement doivent \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats et toute la question est l\u00e0, on peut imaginer que la cotisation au Club alpin suisse section Ville dorment dontM. Henryon Schneider Ammann ne vous fera pas perdu votre ind\u00e9pendance, mais qu'en est -il des associations plus politiques, Alain Berset pourrait -il \u00eatre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en \u00e9tant donateur du Metz Simonetta Sommaruga, membre de l'ATE pourrait elle reprend le d\u00e9partement des transports pour autant \u00eatre membre d'une association ne signifie pas qu'on \u00e9pouse toutes ses positions, bref, vous le voyez, c'est pas simple, certains \u00e9lus aujourd'hui, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 obliger les membres du gouvernement, a publi\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats y compris associatifs qui sait l'affaire Pro Tell et Ignazio Cassis seront peut-\u00eatre fait bouger les choses en mati\u00e8re de d\u00e9claration des int\u00e9r\u00eats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un pr\u00e9c\u00e9dent, comme on dit merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Delory \u00e0 quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-21T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-112513FC-5905-4637-8A01-F0C928CC6A10", "internalArchiveId": "112513FC-5905-4637-8A01-F0C928CC6A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC divis\u00e9e face aux JO de Sion 2026: d\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin et Claudio Zanetti", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Une partie de l'UDC estime que le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux JO de Sion est \"incompr\u00e9hensible compte tenu de la pr\u00e9carit\u00e9 des ressources financi\u00e8res\". Mais au sein du parti, tous ne sont pas de cet avis. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux UDC Jean-Pierre Grin (VD) et Claudio Zanetti (ZH).\r\n\r\n* * L'UDC divis\u00e9e face aux JO de Sion 2026: d\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin et Claudio Zanetti 18h JO de Sion : l'UDC d\u00e9chir\u00e9e\r\nL'UDC ne veut pas des JO de Sion 2026...\r\nLe premier parti de Suisse combat ce projet avec vigueur...\r\nIl s'attaque, ce faisant, \u00e0 un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux : Guy Parmelin, qui a r\u00e9ussi, mercredi, \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues du gouvernement de soutenir l'organisation de ces jeux \u00e0 hauteur d'un milliard de francs...\r\nL'UDC estime que ce soutien est \"absolument incompr\u00e9hensible compte tenu de la pr\u00e9carit\u00e9 des ressources financi\u00e8res\"...\r\nSauf qu'au sein de ce parti, tous ne sont pas de cet avis... On va le mesurer ce soir avec deux conseillers nationaux UDC...\r\nLe Vaudois Jean-Pierre Grin, bonsoir... DIR TEL ** 90 ** 74)\r\nEt le Zurichois Claudio Zanetti, bonsoir... DIR TEL ** 94 ** 23)\r\nJEAN-PIERRE GRIN\r\n- 1 milliard de subventions f\u00e9d\u00e9rales pour des Jeux \u00e0 Sion en 2026, est-ce raisonnable ?\r\n- Votre parti n'est pas vraiment de cet avis... Pour l'UDC, ces jeux ne sont pas une priorit\u00e9. D\u00e9\u00e7u, f\u00e2ch\u00e9 par cette prise de position ?\r\n- En fait, pour vous, c'est une question de solidarit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale ? Les Suisses allemands doivent accepter de payer pour un \u00e9v\u00e9nement auquel ils n'assisteront pas vraiment ?\r\n- Mais en Valais, premier canton h\u00f4te, l'UDC va certainement faire campagne contre ces jeux. Tout le monde n'est pas derri\u00e8re Sion 2026 en Suisse romande, y-compris dans votre parti !\r\n- La Suisse occidentale a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 l'Expo 02... Vous comprenez tout de m\u00eame le ras-le-bol des Al\u00e9maniques ? L'impression que tous les projets d'envergure se font en Suisse romande...\r\n- Aujourd'hui, vous vous sentez l\u00e2ch\u00e9 par votre parti ? C'est une gifle, pour vous et surtout pour Guy Parmelin ?\r\nCLAUDIO ZANETTI\r\n- Craignez-vous de devoir payer pour des jeux sans pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de leurs retomb\u00e9es positives ?\r\n- On a quand m\u00eame un peu l'impression que c'est l'UDC zurichoise qui dicte la ligne... Vous combattez ce projet parce qu'il se d\u00e9roulera essentiellement en Suisse romande...\r\n- Donc si ces jeux avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s entre Zurich et Winterthur, vous les auriez soutenus ?\r\n- Tout de m\u00eame... Berne, St-Moritz, Ulrichen... Ces communes accueilleront des \u00e9preuves et on ne peut pas vraiment dire qu'elles soient en Suisse romande...\r\n- En 2012, l'UDC soutenait le subventionnement f\u00e9d\u00e9ral pour les jeux qui \u00e9taient pr\u00e9vus en 2022 \u00e0 St-Moritz... Le projet a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, faute de soutien populaire aux Grisons. Pourquoi ce revirement aujourd'hui ?\r\n- Vous qui \u00eates UDC, parti de la d\u00e9mocratie directe, de la souverainet\u00e9 du peuple... soutiendrez-vous les Verts qui r\u00e9clament une votation au niveau national ?\r\n- Mais une votation sur quoi ? Le r\u00e9f\u00e9rendum financier sur une d\u00e9pense ordinaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'existe pas en Suisse...", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC divis\u00e9e face aux JO de Sion 2026: d\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin et Claudio Zanetti / FOR_2017-10-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une partie de l'UDC estime que le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux JO de Sion est \"incompr\u00e9hensible compte tenu de la pr\u00e9carit\u00e9 des ressources financi\u00e8res\". Mais au sein du parti, tous ne sont pas de cet avis. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux UDC Jean-Pierre Grin (VD) et Claudio Zanetti (ZH)."], "variantIds": ["ece-8995791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'UDC ne veut pas des JO de Sion 2000 26 le 1er parti de Suisse combat ce projet avec vigueur, il s'attaque ce faisant un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin qui a r\u00e9ussi mercredi \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues du gouvernement de soutenir l'organisation de ces Jeux \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs, l'UDC estime que ce soutien et je cite absolument incompr\u00e9hensible compte tenu de la pr\u00e9carit\u00e9 des ressources financi\u00e8res, sauf qu'au sein de ce parti, tous ne sont pas de cet avis, on va le mesurer ce soir avec 2 conseillers nationaux UDC le Vaudois Jean-Pierre Grin bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:32) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [89%] :\r\nEt le Z\u00fcrichois Claudio Zanetti bonsoir alors Claudio Zanetti premi\u00e8res question \u00e0 vous est -ce que pourquoi cette opposition aux JO de 2 de Sion, de 2026 est -ce que vous craignez de devoir payer pour des jeux sans pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de leurs retomb\u00e9es positives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [85%] :\r\nEn b\u00e9n\u00e9ficier, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 une grosse, grosse chose mais personne, personne peut b\u00e9n\u00e9ficier de ces jeux olympiques malgr\u00e9 tout le moment d'en parler, mais les \u00e9tudes le pour, il y a juste quelques petites entreprises quelques petits cercles qui peuvent en profiter, mais n'est pas une r\u00e9gion vraiment o\u00f9 l\u00e0 aussi on parle d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nDonc, vous dites : on va d\u00e9penser pour rien, pour aucune retomb\u00e9e positive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [83%] :\r\nEt et on va d\u00e9penser beaucoup, beaucoup, on parle maintenant de 2 millions c'est pas quantit\u00e9 n\u00e9gligeable, c'est : c'est trop, on peut mieux utiliser 20, argent, d'autre part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nJean-Pierre Grin 1 1000000000 de subventions f\u00e9d\u00e9rales pour des Jeux \u00e0 Sion 2026, est-ce bien raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [86%] :\r\nAlors, c'est une garantie 10 ans de d\u00e9ficit, c'est les Jeux olympiques, \u00e7a l'investissement touristique o\u00f9 il y a un retour important je pense sur les investissements, mais tant qu'on a un 1000000000 d'investissements avec la TVA, il y a 8 ans autres millions de retour pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale donc ces jeux olympiques, effectivement, je crois qu'il faut pas avoir une affaire massant n\u00e9gative anticipaient une aux commissions parlementaires du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Conseil des attentats, bon, on discute, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, il pourra y avoir des objections, voire certaines corrections peut-\u00eatre \u00e0 la baisse des montants. \r\nIls sont de demander mais vouloir dire tout de suite que effectivement ces d\u00e9penses ne pourront pas \u00eatre assum\u00e9e et je crois que dans le cadre de notre pays, de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'abord mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 doit avoir de la place pour tous les jeux Olympiques peuvent faire des emplois pour les jeunes, etc, c'est aussi un r\u00eave pour notre jeunesse, je crois qu'on doit pas d\u00e9nigrer en premi\u00e8res discussions ces jeux olympiques, peut-\u00eatre cette garantie, je dirais, de b\u00e9n\u00e9ficier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nEt vous diriez pourquoi alors l'UDC se s'opposent, c'est parce que c'est de nouveau la section z\u00fcrichois ce qui dicte en quelque sorte son opposition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [88%] :\r\nNon j'ai pas dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre la section z\u00fcrichois, je crois que seul le comit\u00e9 central de UDC qui a fait cette affirmation disant effectivement on doit mais plut\u00f4t de l'argent pour la d\u00e9fense du pays, l\u00e0 je suis d'accord quand m\u00eame de l'argent pour la d\u00e9fense du pays mais n\u00e9anmoins si on parle de 2026 donc d'ici, c'est 19 juin on aura le temps effectivement de voir son affaire quelques r\u00e9servoirs d'avoir un \u00e9quilibre des d\u00e9penses et je crois qu'on doit avoir dans notre pays une place pour les Jeux olympiques en grande \u00e9v\u00e9nement sportif, ce qui peut que je dirais notre tourisme, je dirais que c'est, c'est une garantie, il y a effectivement des mais on aura un retour important sur surinvestissement dans le cadre des emplois dans le cas de la TVA, comme je l'ai dit, etc il faut pas voir uniquement les d\u00e9penses, mais il faut voir \u00e9galement les investissements qui seront faits, je crois que Monsieur Rochat a dit tr\u00e8s bien accept\u00e9 des Jeux du rat. \r\nAvec des 20 francs not\u00e9 du des infrastructures existantes, une d\u00e9centralisation des sites etc, \u00e7a serait bien, et pour une certaine coh\u00e9sion nationale, je crois que ces Jeux olympiques, on doit les porter comme a fait Monsieur pass\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [83%] :\r\nClaudio Zanetti qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 tout \u00e7a, j'aime bien c'est aspect de la coh\u00e9sion nationale et dans le vin, on conna\u00eet, il faut pas oublier que, un quart de ses d\u00e9penses vient du canton de tueries, on parle toujours de la coh\u00e9sion, mais toujours une chance, il voulait dire qui qui qui doit payer, mais on a quand m\u00eame l'impression, Claudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [89%] :\r\nQue c'est l'UDC z\u00fcrichois s'pr\u00e9cis\u00e9ment qui dicte la ligne peut-\u00eatre pour, pour cause, hein, parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, comme vous le dites c'est toujours Z\u00fcrich qui paye, vous combattez ce projet parce qu'il se d\u00e9roulera essentiellement en Suisse romande, non pas lui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [72%] :\r\nVous aurez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:40) [84%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 aussi contre quand des de faire des des gens leur olympiques dans les Grisons ensemble avec les cantons de tueries mais heureusement la des gens n'est d\u00e9j\u00e0 dans le canton de Grisons, ils ont dit non, j'esp\u00e8re vraiment, il y a un, il y aura une votation la dessus et, surtout, je trouve, j'ai fait aussi les cantons qui doivent payer, qui ont, qui doivent avoir le droit de debout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [92%] :\r\nVous dites que vous \u00e9tiez contre, mais enfin, en 2012, l'UDC soutenait le subventionnement f\u00e9d\u00e9ral pour les jeux qui \u00e9tait pr\u00e9vue en 2022 \u00e0 Saint-Moritz, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 faute de soutien populaire aux Grisons il y a tout de m\u00eame un revirement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [82%] :\r\nCanton de tueries dans le canton de Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:17) [93%] :\r\nIl y a entre mais le parti lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [95%] :\r\nIl y a eu un revirement, on est d'accord l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [84%] :\r\nAu fond, linge, franchement je sais m\u00eame plus ce qu'il a dit : mon parti il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [80%] :\r\nC'\u00e9tait oui mais quand m\u00eame le subventionnement des milices possible c'\u00e9tait possible \u00e7a : changer, oui mais dans ce cas, c'est encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [84%] :\r\nJean-Pierre Grin, l\u00e0 on l'entendu, hein, le mot a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 c'est Z\u00fcrich qui paye finalement c'est bien beau dire coh\u00e9sion nationale mais c'est toujours les m\u00eames qui paient ce qui passent \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a un \u00e9quilibre du pays mort effectivement \u00e7a d\u00e9pend des de l'\u00e9conomie des revenus, je crois que la Suisse romande va aussi payer les cantons vont investir effectivement dans ces jeux olympiques, je crois, quand un pays comme la Suisse, a investi \u00e0 peu pr\u00e8s 7 milliards par ann\u00e9e pour l'information, c'est bien 3 milliards et demi pour l'aide au d\u00e9veloppement, h\u00e9 bien voil\u00e0 on escompte maintenant fait trop, ou bien c'est certain, qui s'oppose \u00e0 ces Jeux olympiques voudrait porter l'aide au d\u00e9veloppement de 0 5 \u00e0 0 7 pourcent du du PIB, ce qui ferait un 1000000000 suppl\u00e9mentaire oui sur et bon l\u00e0 on doit permettre \u00e0 notre jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [65%] :\r\nQue trouve \u00e7a va venir sportive aucun. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:27) [83%] :\r\nSon roman surtout qu'il y a plusieurs cantons qui se mobilisent pour ces jeunes, \u00e7a permet disons de mettre \u00e0 niveau certaines va infrastructures sportives qui sont existants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [98%] :\r\nClaudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [90%] :\r\nIl n'y a presque pas de revenus, on en parle toujours, mais si c'\u00e9tait si c'\u00e9tait vraiment le cas, on trouverait facilement les les priv\u00e9s qui rentrait impay\u00e9 de c'est normal dans une \u00e9conomie qui est libre, mais parce qu'on n'a pas et il faut toujours demander \u00e0 l'\u00c9tat et il est d'une d\u00e9faite, une organisation o\u00f9 l'entreprise qui ne peut pas vivre sans le support de l'\u00c9tat peut pas vivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [96%] :\r\nJean-Pierre en Valais premier canton h\u00f4te l'UDC va certainement faire campagne contre ces jeux, tout le monde n'est pas derri\u00e8re Sion 2026 en Suisse romande, y compris au sein m\u00eame de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [93%] :\r\nAlors je crois que la discussion, on doit l'avoir, et je pense qu'on aura notre prochaine s\u00e9ance de groupe, il y aura la discussion dans les les commissions parlementaires et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0 on pourra je dirais peut-\u00eatre faire une une proposition peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la garantie d'investissements mais on doit pas moi je pense qu'on doit pas apr\u00e8s l'affirmation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dire automatiquement non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [98%] :\r\nOn veut pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:45) [99%] :\r\nCette garantie de financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nEst -ce que vous consid\u00e9rez qu'il y a un R\u00f6stigraben sur cette question- l\u00e0 en tout cas au sein de votre parti mal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [89%] :\r\nJe pense pas, non je pense pas, on aura des discussions puisque le le canton de Berne est aussi tout aussi dans le cadre de l'Oberland bernois etc, \u00e9ventuellement le canton des Grisons pour la piste de Bob, ben effectivement, donc on n'aura pas mal je pense \u00e9galement de personne d'autre que l'Otan qui auront des des id\u00e9es positives mais c'est vrai qu'il faut que le d\u00e9bat ait lieu, je crois qu'on est dans un pays d\u00e9mocratique, on doit permettre le d\u00e9bat, mais personnellement je pense que l'on doit effectivement soutenir jeux olympiques 2026 patients et dans les cantons, l'angoisse en partie al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [93%] :\r\nClaudio Zanetti vous qui est UDC donc partie de la d\u00e9mocratie directe de la souverainet\u00e9 du peuple est -ce que vous soutiendrez les Verts, qui r\u00e9clament une votation sur cette question au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:41) [90%] :\r\nAbsolument, absolument oui d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9, moi aussi je vraiment je d\u00e9sire que, il y a beaucoup de gens qui s'il n'y a aussi, et je lui je dois dire, je suis vraiment \u00e9tonn\u00e9 aussi sur sur Twitter quand je vois, c'est vraiment une vague d'oppositions contre ces jeux, ce qui m'\u00e9tonne franchement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [93%] :\r\nJean-Pierre Grin, quelle est votre position l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [87%] :\r\nLes opposants sont plus moins dit moi qui veut effectivement c'est aux personnes qui sont encaissant favorable je pense une votation c'est assez d\u00e9licat au niveau f\u00e9d\u00e9ral au niveau cantonal, peut-\u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral si \u00e0 tout moment, on fait des votation sur certaines d\u00e9penses, l\u00e0 on est un peu pr\u00e8s un 1000000000, c'est vrai, mais comme je l'ai dit, dans le cadre du budget f\u00e9d\u00e9ral, on a des montants beaucoup sup\u00e9rieur qu'on affecte \u00e0 diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:32) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:33) [93%] :\r\nSi on fait une votation pour toutes les d\u00e9penses, et bien je crois que on s'en va pas s'en sortir, je crois qu'on a un Parlement qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, je crois que c'est au Parlement qu'on doit effectivement d\u00e9cider cette garantie de finances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [94%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9tonne Jean-Pierre Grin cette position de de l'UDC suisse qui d\u00e9savoue, en quelque sorte son propre conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:52) [82%] :\r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 un peu, non c'est vrai j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9, surpris de cette affirmation, anticiper et surtout avoir une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [93%] :\r\nOui, Claudio Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [82%] :\r\nNon, il faut jamais prot\u00e9g\u00e9s non membres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:04) [80%] :\r\nLe gouvernement, non vraiment je n'entra\u00eene pas, c'est un nouveau r\u00f4le oui non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:10) [82%] :\r\nIl va enfin faire qu'ils veulent et nous aussi, voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, le Parlement d\u00e9cide ou ce que j'aime mieux encore le peuple oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:20) [86%] :\r\nD'accord, c'est vrai qu'on doit pas prendre pour argent comptant toutes les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai, mais on doit, comme je dis, on doit d\u00e9bats dans le cadre. \r\nDes s\u00e9ances de groupe dans lequel des commissions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:32) [77%] :\r\nMais il est ensuite pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:33) [85%] :\r\nFaire une affirmation n\u00e9gative ou positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [88%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, d'en avoir d\u00e9battu dans ce forum, Claudio Zanetti et Jean-Pierre Grin merci quelques instants, nos invit\u00e9s dans ce merci bonne soir\u00e9e, au revoir la crise qui a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC ZH, CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D117485-CB1F-4C33-8105-42825588FE55", "internalArchiveId": "7D117485-CB1F-4C33-8105-42825588FE55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Ladner, politologue;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;Jamal Al-Amine, secr\u00e9taire syndical d'UNIA;Pascal Vandenberghe, pr\u00e9sident de Payot et du Trade Club Gen\u00e8ve;t\u00e9moignage d'un Tunisien qui se bat pour la libert\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/ BAROMETRE ELECTORAL AVENIR PDC) Dans deux ans, jour pour jour, on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Aujourd'hui, on fait le point. Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR paru hier donne la tendance. A mi-l\u00e9gislature, le centre affiche des intentions de vote en l\u00e9g\u00e8re baisse. Le PBD se rapproche dangereusement des 3% tandis que le PDC perd encore quelques plumes et tombe \u00e0 presque 10%. Il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remonter la pente, m\u00eame s'il freine la chute dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 de l\u00e9gislature...en une phrase, Alexandra Richard, le lent d\u00e9clin se poursuit. \r\n  1'32''\r\n((Oui, le PDC se bat depuis plus de 30 ans pour garder sa position: se placer plus \u00e0 droite, plus \u00e0 gauche, red\u00e9finir le centre, l'identit\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne. Rien n'y fait. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par l'UDC dans ses propres cantons. Aujourd'hui, il se maintient \u00e0 peine au-dessus des 10%. Il a attir\u00e9 de nouveaux \u00e9lecteurs, mais pas assez pour compenser le d\u00e9part des anciens. Pour le politologue, Andreas Ladner, co-auteur du sondage, la chute est quasi in\u00e9luctable:\r\n...\r\nL'\u00e9lectorat PDC, interrog\u00e9 par le barom\u00e8tre, sugg\u00e8re une piste pour amorcer ce sursaut: s'ouvrir plus aux nouveaux sujets qui touchent les \u00e9lecteurs. Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC:\r\n...\r\nLa sant\u00e9, qui est juste apr\u00e8s la migration, la pr\u00e9occupation principale des Suisses, selon le barom\u00e8tre. Deux sujets sur lesquels le PDC pourrait donc miser pour se relancer d'ici 2019.))\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%. \r\nQuelques mots sur tendance pour les autres formations : une avanc\u00e9e des Verts et Vert'lib\u00e9raux, une baisse pour l'UDC...mais qui reste clairement le premier parti de Suisse. Juste derri\u00e8re, le Parti Socialiste, qui perd quelques plumes puis le PLR, en progression.\r\n(05/VD/RENFORCEMENT SUBSIDES ASSURANCES PA) Le Conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard l'avait annonc\u00e9 lors de la publication des primes maladie pour 2018: le canton prendra des mesures pour att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la hausse. D\u00e8s janvier 2018, le canton va accroitre son soutien aux revenus modestes et moyens, en allouant plus de subsides pour payer les primes maladie...\r\nL'an prochain, pr\u00e8s de 30% des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides, Agathe Birden.\r\n 0'52''\r\n((La hausse des primes maladie pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir est cons\u00e9quente dans le canton de Vaud : 6,4% de plus en moyenne sur la facture....alors pour rem\u00e9dier \u00e0 cette augmentation, le Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de subventionner davantage la population par le biais de plusieurs m\u00e9canismes...\r\nPremi\u00e8rement, d\u00e8s janvier 2018, le revenu qui donnera droit \u00e0 une aide financi\u00e8re sera r\u00e9hauss\u00e9... un adulte qui gagne 50 mille francs par an aura droit \u00e0 des subsides...alors qu'actuellement le revenu d\u00e9terminant est plafonn\u00e9 \u00e0 47 mille francs par an.....\r\nEt puis d\u00e8s septembre 2018, des aides seront allou\u00e9es pour que les co\u00fbts de l'assurance maladie ne d\u00e9passent pas 12% du budget des m\u00e9nages...\r\nCes mesures ne tombent pas du ciel...elles font partie des engagements pris de part et d'autres lorsqu'il a fallu n\u00e9gocier la RIE 3 vaudoise, .. d'un c\u00f4t\u00e9 on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce qui devrait \u00eatre fait d\u00e8s 2019, mais de l'autre on aide les familles \u00e0 maintenir leur pouvoir d'achat.))\r\nNotons que selon les chiffres avanc\u00e9s par le ministre vaudois Pierre Yves Maillard, ces mesures d'aide co\u00fbteront 50 millions de francs au canton.\r\n(TF5/ GE MEDIATION CCT COMMERCE DETAIL) *** Ouvrir les commerces 3 dimanches par an ainsi que le 31 d\u00e9cembre...\u00e0 Gen\u00e8ve, cette extension des horaires tourne au r\u00e8glement de compte. \r\nLes Genevois avaient pourtant accept\u00e9 la proposition en novembre 2016...il y a pr\u00e8s d'un an. Sauf que voil\u00e0...pour que cela soit effectif, la CCT doit \u00eatre \u00e9tandue dans le commerce de d\u00e9tail....ce  qui n'est pas le cas actuellement selon le canton. \r\nC'est que les n\u00e9gociations entre le patronat et ses partenaires sociaux historiques tournent au dialogue de sourd. Mardi, le conseiller d'Etat Pierre Maudet s'est m\u00eame mis \u00e0 disposition en tant que m\u00e9diateur. Retour sur ce bras de fer avec Guillaume Rey. \r\n  1'35''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 les syndicats historiques, UNIA et SIT. de l'autre, le patronat. 1\u00e8re \u00e9tape de ce combat: UNIA d\u00e9nonce l'ancienne CCT: il veut n\u00e9gocier pour compenser ces jours de travail en pluss... Ca froisse les patrons, qui r\u00e9pondent fin septembre: ils annoncent une nouvelle CCT, sign\u00e9e avec... un autre syndicat (la SEC, la Soci\u00e9t\u00e9 des Employ\u00e9s de Commerce)... \u00ab minoritaire \u00bb, selon UNIA et le SIT, qui refusent de s'y associer et demandent une m\u00e9diation. \r\nL'Etat serait donc pr\u00eat \u00e0 jouer ce r\u00f4le. Les services de Pierre Maudet nous l'ont confirm\u00e9: \"le ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine sa mise \u00e0 disposition, d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9e au moment du vote.\" Une satisfaction pour Jamal Al-Amine, secr\u00e9taire syndical d'UNIA, mais qui ne fera aucun cadeau. \r\nson 17''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des associations patronales, une position officielle commune doit encore \u00eatre prise. Mais les voyants semblent au rouge, \u00e0 entendre Pascal Vandenberghe, pr\u00e9sident de Payot et du Trade Club Gen\u00e8ve. \r\nson 23''\r\nA ce stade, c'est donc mal parti... la m\u00e9diation \u00e9voqu\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9e, ou restera lettre morte.))\r\n(Japon) *** Ce n'est jamais arriv\u00e9 depuis pr\u00e8s de deux si\u00e8cles...l'empereur du Japon aurait dat\u00e9 le mois de son abdication. \r\nMars 2019 annonce aujourd'hui le journal Asahi. \u00c2g\u00e9 de 83 ans, l'empereur Akihito a eu plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 et avait d\u00e9clar\u00e9 l'an dernier craindre de ne bient\u00f4t plus pouvoir assumer ses fonctions. Une abdication qui r\u00e9sonnerait dans tout le pays par sa raret\u00e9. Le prince h\u00e9ritier Naruhito pourrait le remplacer.\r\n(11/TUNISIE/LE BISOU PI (22H30)) *** En Tunisie les d\u00e9fenseurs des droits civils sont abasourdis....\r\nLa justice a confirm\u00e9 en appel la condamnation pour atteinte \u00e0 la pudeur d'un franco-alg\u00e9rien et de sa copine. Dans les faits, ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans leur voiture \u00e0 l'arr\u00eat, en plein nuit ... La police parle d'acte sexuel, le couple nie. Et la sentance est tomb\u00e9e: 4 mois de prison ferme pour lui, 3 mois pour elle. Cette affaire a pris en Tunisie une valeur hautement symbolique. Maurine Mercier \u00e0 Tunis. \r\n  1'03''\r\n((En appel, une dizaine d'avocats a rejoint la d\u00e9fense, b\u00e9n\u00e9volement pour r\u00e9clamer l'acquittement. Ils ont plaid\u00e9 au nom de la libert\u00e9 de s'aimer mais ils ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 les vices de proc\u00e9dures qui entachent cette affaire.\r\nLors de l'interpellation, le couple n'a pas eu droit \u00e0 un avocat. L'homme de 33 ans venu en week-end \u00e0 Tunis ne parle pas arabe. Il a d\u00fb signer le PV des policiers qu'il ne pouvait m\u00eame pas d\u00e9chiffrer.\r\nLa justice a estim\u00e9 qu'il n'y avait pas de quoi revoir le jugement ou \u00e0 peine. Les condamnations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de toute juste quelques semaines. \r\nQue s'est-il pass\u00e9 dans cette voiture ? C'est la parole des accus\u00e9s contre celle des policiers. \r\nPour une partie de tunisiens, c'est la Tunisie r\u00e9trograde qui fait son grand retour. Une partie de la population a fait de cette affaire un combat pour ses libert\u00e9s. \r\n\u00ab qu'est-ce qu'ils ont fait de mal ?! s'aimer ?! \u00bb\r\nL'ONG Human Rights Watch d\u00e9nonce des abus policiers similaires dans quantit\u00e9 d'autres affaires. Les droits des pr\u00e9venus sont r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9s lors des gardes \u00e0 vues. Et ces violations peuvent vous mener en prison tr\u00e8s facilement. Cette affaire le met en lumi\u00e8re. \r\nMaurine Mercier, RTS info, Tunis.))\r\n(Football - YB et Lugano) Europea League hier sur les terrains de football. Young Boys a cueilli un point pr\u00e9cieux \u00e0 Kiev en tenant en \u00e9chec le Dynamo 2 partout. Un match nul qui permet aux Bernois de conserver la deuxi\u00e8me place du groupe. Et puis ce signal positif c\u00f4t\u00e9 Lugano. Apr\u00e8s 5 d\u00e9faites de rang, les Tessinois ont battu le Viktoria PILZEN 3 \u00e0 2 \u00e0 Lucerne. Ils gardent ainsi espoir pour les seizi\u00e8me de finale du Championnat.\r\n(Les chiens et leurs mimiques) *** Si votre chien retrousse ses babines ou met ses oreilles en berne...c'est peut-\u00eatre bien qu'il a un message \u00e0 faire passer\r\nC'est ce que rapporte une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans Scientific Reports. Etude o\u00f9 les mouvements de la face des chiens sont per\u00e7us comme un mode de communication. L'animal est en effet plus expressif devant son ma\u00eetre que devant la nourriture, pourtant synonyme de plaisir chez lui. Les chercheurs en d\u00e9duisent donc que face \u00e0 l'homme, le chien exprime bien plus qu'une simple \u00e9motion.", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995695", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-10-20T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-10-20T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8995713", "ece-8995695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:17:47Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTous les bienvenus, il est 6 heures et demie le journal Coraline Pauchard bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, m\u00eame combat, qu'en 2015 c'est en tout cas la tendance que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, il indique une \u00e9tonnante stabilit\u00e9 au sein des formations politiques, ouvrir les magasins quelques dimanches par ann\u00e9e oui mais \u00e0 condition que syndicats et patrons Santander \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le dialogue de sourds et si votre chien retrousse les babines ou anime son faci\u00e8s on vous regardant soyez attentifs, ils tentent de vous faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [96%] :\r\nDans 2 ans, jour pour jour, on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui on fait le point, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR paru hier, donne la tendance \u00e0 mi- l\u00e9gislature le centre affiche des intentions de vote en l\u00e9g\u00e8re baisse, le PBD se rapproche dangereusement des 3 pourcent tandis tandis que le PDC perd encore quelques plumes et tombe \u00e0 presque 10 pourcent il il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remonter la pente, m\u00eame s'il freine la chute dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l\u00e9gislature en une phrase : Alexandra Richard le lent d\u00e9clin se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nOui, le PDC se bat depuis plus de 30 ans pour garder sa position se placer plus \u00e0 droite, plus \u00e0 gauche, red\u00e9finir le centre et l'identit\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, rien n'y fait, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par l'UDC dans ses propres cantons aujourd'hui il se maintient \u00e0 peine au-dessus des 10 pourcent il il a attir\u00e9 de nouveaux \u00e9lecteurs, mais pas assez pour compenser le d\u00e9part des anciens pour le politologue Andreas Ladner, co- auteur du sondage, la chute est quasi in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [88%] :\r\nMais je pense, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de revenir donc aussi longtemps qu'elle arrive pas \u00e0 faire front \u00e0 l'UDC et \u00e7a j'ai pas l'impression qu'il y a maintenant un fort mouvement peut-\u00eatre plus en Suisse romande encore o\u00f9 l'UDC, hein, pas encore dans une position si confortable en Suisse al\u00e9manique, c'est d\u00e9j\u00e0 relativement donn\u00e9 et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour le PDC de revenir peu importe dans quelle direction elle bouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [96%] :\r\nL'\u00e9lectorat PDC interrog\u00e9 par le barom\u00e8tre sugg\u00e8re une piste pour amorcer ce sursaut s'ouvrir plus aux nouveaux sujets qui touchent les \u00e9lecteurs Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:10) [90%] :\r\nOn constate qu'on n'attend davantage du PDC par rapport au th\u00e8me qui semble prioritaire aux yeux de la population, pensez \u00e0 immigration probablement on parlait aussi beaucoup de la sant\u00e9 et l\u00e0 probablement que l'initiative, nous avons lanc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 va aussi d\u00e9ployer des effets parce que dans ce domaine -l\u00e0 bien aujourd'hui le PDC le seul parti qui propose de vraies solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nLa sant\u00e9 qui est juste apr\u00e8s la migration \u00e0 la pr\u00e9occupation principale des Suisses, selon le barom\u00e8tre, 2 sujets sur lesquels le PDC pourrait donc miser pour se relancer d'ici 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [97%] :\r\nLe sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le 2 octobre la marge d'erreur est de2,2 pourcent et et quelques mots sur la tendance pour les autres formations une avanc\u00e9e des Verts et Verts lib\u00e9raux une baisse pour l'UDC mais qui reste clairement le 1er parti de Suisse juste derri\u00e8re le Parti socialiste qui perd quelques plumes, puis le PLR en progression, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard l'avait annonc\u00e9 lors de la publication des primes maladie pour 2018 le canton prendra des mesures pour att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la hausse d\u00e8s janvier 2018 le canton va accro\u00eetre son soutien aux revenus modestes et moyens en allouant plus de subsides pour payer les primes maladie l'an prochain pr\u00e8s de 30 pourcent des des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides, Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [95%] :\r\nLa hausse des primes maladie pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir est cons\u00e9quente dans le canton de Vaud6,4 pourcent de de plus en moyenne sur la facture, alors pour rem\u00e9dier \u00e0 cette augmentation, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de subventionner davantage la population par le biais de plusieurs m\u00e9canismes premi\u00e8rement d\u00e8s janvier 2018 le revenu qui donnera droit \u00e0 une aide financi\u00e8re sera r\u00e9hauss\u00e9 un adulte qui gagne 50000 francs par an aura droit \u00e0 des subsides alors qu'actuellement, le revenu d\u00e9terminant est plafonn\u00e9 \u00e0 47000 francs par an et puis d\u00e8s septembre 2018, des aides seront allou\u00e9es pour que les co\u00fbts de l'assurance maladie ne d\u00e9passent pas 12 pourcent du du budget des m\u00e9nages, ces mesures ne tombent pas du ciel, elles font partie des engagements pris de part et d'autre, lorsqu'il a fallu n\u00e9gocier la RIE III vaudoise, d'un c\u00f4t\u00e9, on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce qui devrait \u00eatre fait d\u00e8s 2 1000 19 et en contrepartie on aide les familles \u00e0 maintenir leur pouvoir d'achat, ouvrir les commerces 3 dimanches par an, et aussi le 31 d\u00e9cembre h\u00e9 bien Gen\u00e8ve cette extension des horaires tourne Coraline au r\u00e8glement de comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nOui, les Genevois avaient pourtant accept\u00e9 \u00e0 la proposition en novembre 2016 il y a donc pr\u00e8s d'un an, sauf que voil\u00e0, pour que cela soit effectif la CCT la convention collective de travail doit \u00eatre \u00e9tendu dans le commerce de d\u00e9tail, ce qui n'est pas le cas actuellement, selon le canton, c'est que les n\u00e9gociations entre le patronat et ses partenaires sociaux historiques tournent au dialogue de sourds, mardi, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet s'est m\u00eame mis \u00e0 disposition en tant que m\u00e9diateur, retour sur ce bras de fer avec Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [94%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, les syndicats historiques Unia et SIT de l'autre, le patronat 1\u00e8re \u00e9tape de ce combat Unia, d\u00e9nonce l'ancienne CCT il veut n\u00e9gocier pour compenser ces jours de travail en plus \u00e7a froisse les patrons qui r\u00e9pondent, fin septembre, ils annoncent une nouvelle CCT sign\u00e9e avec un autre syndicat minoritaire selon Unia et le SIT qui refusent de s'y associer et demandent une m\u00e9diation, l'\u00c9tat serait donc pr\u00eat \u00e0 jouer ce r\u00f4le, les services de Pierre Maudet nous l'ont confirm\u00e9 : le ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine sa mise \u00e0 disposition, d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9e au moment du vote une satisfaction pour Jamal Al-Amine, secr\u00e9taire syndical d'Unia mais qui ne fera aucun cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [88%] :\r\nNous avons fait des propositions de m\u00e9diation, nous sommes tr\u00e8s contents aujourd'hui que le d\u00e9partement ou la partisans qui sont disponible pour cette m\u00e9diation, si les patrons maintenant que \u00e7a se d\u00e9terminer refusent cette m\u00e9diation, h\u00e9 ben on va au clash de nouveau il y aura opposition frontale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [96%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des associations patronales une position officielle commune doit encore \u00eatre prise mais les voyants semblent au rouge \u00e0 entendre Pascal Vandenberghe, pr\u00e9sident de Payot et du tr\u00e8s Club Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nOn peut pas avoir face \u00e0 nous des gens qui changent d'avis comme de chemise qui veulent toujours obtenir plus, sans rien l\u00e2cher, enfin je veux dire c'est : c'est juste pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, nous on va continuer notre d\u00e9marche de validation de cette soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec un nouveau partenaire social, de toutes fa\u00e7ons, la dur\u00e9e de validit\u00e9 n'est que de 3 ans, donc rien n'emp\u00eache de commencer des n\u00e9gociations d\u00e9j\u00e0 pour la CCT suivante et pour l'instant aucun de m\u00e9diation propos\u00e9e de n\u00e9gociations nouvelle avec Unia et le SIT, c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [91%] :\r\n\u00e0 ce stade, c'est donc mal parti, la m\u00e9diation \u00e9voqu\u00e9e s'annonce compliqu\u00e9e ou restera lettre morte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [90%] :\r\nCe n'est jamais arriv\u00e9 depuis pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles, l'empereur du Japon va pr\u00e8s son agenda et dat\u00e9, le mois de son abdication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [96%] :\r\nMars 2019, c'est en tout cas ce qu'annonce aujourd'hui le journal Asahi \u00e2g\u00e9 de 83 ans, l'empereur Akihito a eu plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9, il avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 l'an dernier, craindre de ne bient\u00f4t plus pouvoir assumer ses fonctions une abdication qui raisonnerait dans tout le pays par sa raret\u00e9, le prince h\u00e9ritier Naruhito, pourrait le remplacer en Tunisie, les d\u00e9fenseurs des droits civils sont abasourdis, la justice a confirm\u00e9 en appel la condamnation pour atteinte \u00e0 la pudeur d'un franco- alg\u00e9rien et de sa copine, dans les faits, ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans leur voiture \u00e0 l'arr\u00eat en pleine nuit, la police parle d'acte sexuel, le couple nie et la sentence est tomb\u00e9e 4 mois de prison ferme pour lui 3 mois pour elle, cette affaire a pris en Tunisie une valeur hautement symbolique maurine Mercier \u00e0 Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [94%] :\r\nOn appelle une dizaine d'avocats rejoint la d\u00e9fense b\u00e9n\u00e9volement pour r\u00e9clamer l'acquittement, ils ont plaid\u00e9 au nom de la libert\u00e9 de semer, mais ils ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 les vices de proc\u00e9dures qui entachent cette affaire lors de l'interpellation, le couple n'a pas eu droit \u00e0 un avocat, l'homme de 33 ans, venu en week- end \u00e0 Tunis ne parle pas arabe, il a d\u00fb signer le PV des policiers, qu'il ne pouvait m\u00eame pas d\u00e9chiffrer la justice a estim\u00e9 qu'il n'y avait pas de quoi revoir le jugement ou \u00e0 peine, les condamnations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de tout juste quelques semaines, que s'est -il pass\u00e9 dans cette voiture, c'est la parole des accus\u00e9s contre celle des policiers pour une partie des Tunisiens, c'est la Tunisie r\u00e9trograde qui fait son grand retour, une partie de la population, a fait de cette affaire, un combat pour ses libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [84%] :\r\nIls ont fait de mal, le cri de vivre, c'\u00e9tait vraiment c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [94%] :\r\nL'ONG Emmanuel Swatch d\u00e9nonce des abus policiers similaires dans quantit\u00e9 d'autres affaires, les droits des pr\u00e9venus sont r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9s lors des gardes \u00e0 vue et ces violations peuvent vous mener en prison tr\u00e8s facilement cette affaire le met en lumi\u00e8re maurine Mercier RTS info Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [96%] :\r\nEt on part sur les terrains de football avec l'Europa League hier Young Boys accueilli un point pr\u00e9cieux \u00e0 Kiev en tenant en \u00e9chec le Dynamo 2 partout, partout, un match nul qui permet aux Bernois de conserver la 2\u00e8me place du groupe et puis ce signal positif c\u00f4t\u00e9 Lugano apr\u00e8s 5 d\u00e9faites de rang, les Tessinois ont battu le Viktoria Pilsen 3 \u00e0 2 \u00e0 Lucerne, ils gardent ainsi espoir pour les seizi\u00e8mes de finale du championnat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [94%] :\r\nEt si votre chien retrousse ses babines ou met ses oreilles en berne bien, c'est peut-\u00eatre qu'il y a un message \u00e0 faire passer simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [95%] :\r\nEh oui, c'est ce que rapporte une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans Scientific \u00e9tudes o\u00f9 les mouvements de la face des chiens sont per\u00e7us comme un mode de communication, l'animal est en effet plus expressif devant son ma\u00eetre que devant la nourriture pourtant synonyme de plaisir chez lui, c'est ce que les chercheurs ont pu d\u00e9couvrir, ils en d\u00e9duisent donc que face \u00e0 l'homme, le chien exprime bien plus qu'une simple \u00e9motion merci Coraline le chien sera donc bel et bien le meilleur ami de l'homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3B58891-CE90-4792-98B9-5EF894280754", "internalArchiveId": "D3B58891-CE90-4792-98B9-5EF894280754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR (BAROMETRE) L'histoire du jour...c'est celle d'un bilan d'\u00e9tape...\r\nSON 1 \r\nPas de grand boulevernement... dans cette prise de temp\u00e9rature politique\r\na mi-mandat...\r\nmais il y  a quand m\u00eame des gagnants et des perdants...\r\nAlexandra Richard compte les points...\r\nSON 2 \r\nE  t du c\u00f4t\u00e9 des sujets qui pr\u00e9ocuupent le plus les \u00e9lecteurs CH...\r\nl\u00e0 non plus, pas de grand bouleversement...\r\nSON 3\r\nEt pour r\u00e9agir \u00e0 ce barom\u00e8tre politique...\r\nFORUM a convi\u00e9 hier soir 3 responsables de parti...   \r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC \r\nC\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste\r\net Philippe Nantermod vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n1er \u00e0 ouvrir le bal...\r\n\"On va se battre\" \r\nr\u00e9action du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti... \u00e0 ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral...\r\n2 ans apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\net 2 ans avant les prochaines\r\nSondage qui a  \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.\r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en musique avec...\r\nun hommage \u00e0 Danielle Darieux...\r\nl'actrice fran\u00e7aise disparue hier \u00e0 l'\u00e2ge de 100 ans...\r\nactrice qui poussait la chanson dans le film 8 FEMMES ...de Francois OZON...\r\nou elle intepr\u00e9tait la m\u00e8re de 2 autres stars du cim\u00e9ma francais\r\nCATHERINE DENEUVE et ISABELLE HUPPERT\r\n(Il n'y a pas d'amour...)", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995673", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR / LMA_2017-10-20T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.10.2017"], "variantIds": ["ece-8995673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:19:39Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'histoire du jour celle aujourd'hui dans bilan d'\u00e9tape, l'instabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a 2 ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nPas de grand bouleversement donc dans cette prise de temp\u00e9rature politique \u00e0 mi- mandat, mais il y a quand m\u00eame des gagnants et des perdants Alexandra Richard compte les points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [93%] :\r\n3 partis progressent, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui avaient perdu des plumes en 2015 et le PLR il obtient d\u00e9sormais17,1 pourcent des des intentions de vote et il menace de voler sa 2\u00e8me place au PS, le Parti socialiste a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et devance donc tout juste le PLR \u00e017,6 pourcent l'UDC affiche aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le 1er parti de Suisse quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin le PDC a presque tomb\u00e9e \u00e0 10 pourcent d'intentions de vote, et le PBD d\u00e9passe \u00e0 peine les 3 pour.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des sujets qui pr\u00e9occupent le plus les \u00e9lecteurs suisses l\u00e0 non plus pas de grand changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re, mais elle a perdu en importance par rapport \u00e0 2015, ce qui explique sans doute aussi le l\u00e9ger recul de l'UDC et la population s'inqui\u00e8te beaucoup pour la sant\u00e9 et la politique sociale, un th\u00e8me qui fait son grand retour apr\u00e8s une longue parenth\u00e8se d'une quinzaine d'ann\u00e9es, le calendrier, l'explique en partie, puisque le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'annonce de la hausse des primes maladie et juste apr\u00e8s la votation sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nEt pour r\u00e9agir \u00e0 ce barom\u00e8tre politique Forum a convi\u00e9 hier soir, 3 responsables de parti, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste et Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, c'est lui qui ouvre le bal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nOn est devenu la vraie force lib\u00e9rale du pays ont contraint de plus en plus de gens et d'ailleurs les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, h\u00e9 bien quasiment tout le temps, la population a suivi le PLR lors des votations populaires, je crois qu'on est dans un bon tr\u00e8s bon comprend ou veulent aller les gens o\u00f9 sont les les pr\u00e9occupations des gens et on gagne des \u00e9lecteurs gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ce qui est extr\u00eamement positif pour le travail fait par l'\u00e9quipe en place aujourd'hui, mais aussi par ceux qui \u00e9taient l\u00e0 avant, qui ont d\u00fb refonder un nouveau PLR, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [87%] :\r\nLes gens ont tr\u00e8s bien compris la situation politique dans laquelle on se retrouve ses 1000 les vertus on am\u00e9nage \u00e9chec plus ou moins la majorit\u00e9, la nouvelle majorit\u00e9 droite- les premi\u00e8res des ann\u00e9es maintenant, la premi\u00e8re victoire le 24 septembre et c'est justement le moment o\u00f9 le future politique va s'ouvrir, on verra tr\u00e8s bien combler les partis vont vont se positionner dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es qui viennent, pour moi, \u00e7a ne sent plut\u00f4t \u00eatre le signal, tout est ouvert, et \u00e7a nous de faire la preuve qu'on a de faire la politique constructif que les gens attendent de des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti si on a pu garder ce sondage presque les 30 pourcent et et 07 heures \u00e0 la fin c'est c'est tout stable, c'est rien, c'est un r\u00e9sultat qui nous preuve que que notre direction de th\u00e9matiser la migration, elle est juste, c'est toujours la th\u00e8me primordial qui pr\u00e9occupe les gens, la migration et la situation ne d'asile alors c'est clair, on va se battre, on va se battre, action du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti \u00e0 ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, 2 ans apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, 2 ans avant les prochaines sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes s'\u00e9taient entre le 28 septembre et le 2 octobre dernier la marge d'erreur est de2,2 pourcent.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F52079-E8D7-46BD-A692-BF175FA8C967", "internalArchiveId": "A0F52079-E8D7-46BD-A692-BF175FA8C967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Phillipe Rochat,  directeur de la candidature de Sion;Boukari, Fouad;Karin Keller-Sutter, s\u00e9natrice saint-galloise PLR;Karin Frei, cheffe de la politique de formation au secr\u00e9tariat d'etat \u00e0 l'innovation;Herv\u00e9 Lebret, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, charg\u00e9 des fonds Innogrants\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/CIO REDUCTION BUDGET PA 7H) Des candidatures pour les JO 2026... 30% moins cher!\r\nC'est l'objectif fix\u00e9 hier par le CIO pour ces jeux d'hiver pour lesquels Sion est toujours en lice.\r\nIl est aussi question de r\u00e9duire le temps de campagne de deux \u00e0 une ann\u00e9e...\r\nCes mesures d'\u00e9conomie annonc\u00e9es par le Suisse Jean Christophe Dubi, directeur des jeux olympiques au CIO est donc une exellente nouvelle pour la candidature valaisanne, Herv\u00e9 Borsier... \r\n((Oui, car cela r\u00e9duirais de 300  \u00e0 400 millions le co\u00fbt des d\u00e9penses envisag\u00e9es  par Sion 2026 , r\u00e9serves comprises, cela renforce donc la viablit\u00e9 \u00e9conomique de la candidature valaisanne. Le CIO a adopt\u00e9 hier un cadre pour le processus d'attribution des JO de 2026 apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire d'un an la p\u00e9riode de candidature proprement dite ,qui fera suite \u00e0 la premi\u00e8re phase de dialogue qui \u00e0 d\u00e9but\u00e9e en septembre et se terminera en octobre de l'ann\u00e9e prochaine.Cette d\u00e9cison de reduire les co\u00fbts est cons\u00e9cutive \u00e0 une p\u00e9nurie de candidatures, \u00e0 la fois pour les jeux d'hiver .Munich et Oslo ont retir\u00e9es leur projet pour 2022 et d'\u00e9t\u00e9 puisque  Boston, Hambourg, Rome et Budapest on fait de m\u00eame, ce qui a pouss\u00e9 le CIO \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la double attribution de Paris en 2024 et Los Ang\u00e9l\u00e8s en 2028.  ))\r\n(TF7/CIO REDUCTION BUDGET IV ROCHAT 7H) Et vous l'avez entendu... 300  \u00e0 400 millions de francs d'\u00e9conomie pour la candidature Valaisanne... \r\nL'annonce du Comit\u00e9 International Olympique ne pouvait pas mieux tomber pour Jean Phillipe Rochat directeur de la candidature de Sion 2026...\r\nJean Phillipe Rochat directeur de la candidature de Sion 2026\r\n(01/BAROMETRE ANALYSE STABILITE PA) *** La stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, \u00e0 mi-l\u00e9gislature. \r\nLes Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. \r\nLe PS, l'UDC et le PDC sont en recul. \r\nMais dans le d\u00e9tails les variations sont faibles. \r\nAu niveau des pr\u00e9occupation, la migration est en t\u00eate, suivie des questions de sant\u00e9 puis du social... devant l'environnement, en 4e position. \r\nLa Suisse qui appara\u00eet donc \u00e9tonnemment stable, dans une Europe tr\u00e8s mouvante politiquement. \r\nL'analyse de Thibaut Schaller. \r\n  1'05''\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.\r\n(Bve UE Catalogne) *** L'UE n'envisage pas d'intervenir dans la crise catalane\r\nLes institutions europ\u00e9ennes ne peuvent pas r\u00e9soudre cette crise, m\u00eame si la situation est \"pr\u00e9occupante\", a d\u00e9clar\u00e9 le hier pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, lors du sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles,\r\n\"Il n'y a pas de place, pas d'espace pour une m\u00e9diation, une initiative ou une action internationale\", dit-il, appuyant ainsi fortement la position de Madrid.\r\nLa chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont affich\u00e9 un soutien bien plus clair \u00e0 Madrid, tandis que leur homologue belge Charles Michel appelait \u00e0 une \"d\u00e9sescalade\" en Espagne.\r\nLe gouvernement espagnol qui pourrait activer demain l'article 155 de la Constitution, qui permettra de suspendre l'autonomie politique de la Catalogne, apr\u00e9s l'expiration hier du second ultimatum lanc\u00e9 par Madrid \u00e0 Barcelone.\r\n(Bve UE Brexit) Et toujours en marge de ce sommet...\r\nTheresa May a exhort\u00e9 hier les Europ\u00e9ens \u00e0 l'aider \u00e0 trouver un accord sur le Brexit qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens. \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a tente hier une manoeuvre de derni\u00e8re minute avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en.\r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e aux 3 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, Theresa May sugg\u00e8re qu'un accord est proche sur leur statut post-Brexit, mais que Bruxelles le retient pour faire pression sur son pays et obtenir des concessions budg\u00e9taires.\r\nL'UE doit se r\u00e9unir aujourd'hui, sans elle, pour faire le point sur les n\u00e9gociations.\r\n(04/PARLEMENTAIRES CH EN UK ITV KKS) *** Et pendant ce temps l\u00e0... Des parlementaires suisses \u00e9taient \u00e0 Londres hier pour parler \u00e9galement de l'apr\u00e8s-Brexit\r\nPremi\u00e8re visite de travail officielle portant sur les suites du divorce entre le Royaume-Uni et l'UE. \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse s'est entretenue avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis britanniques, des think tank ainsi que des entreprises suisses install\u00e9es outre-manche. \r\nLes discussions ont notamment port\u00e9 sur l'avenir des relations entre Berne et Londre. \r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 question de la voie bilat\u00e9rale, un mod\u00e8le qui est s\u00e9rieusement consid\u00e9r\u00e9 par les Britanniques, selon la s\u00e9natrice saint-galloise PLR Karin Keller-Suter.\r\n(Bve Assurances Sant\u00e9 VD) Davantage d'aide financi\u00e8re pour supporter les primes d'assurance maladie...\r\nD\u00e8s le mois de janvier , le canton de Vaud va renforcer son soutien aux revenus modestes et moyens, en allouant plus de subsides pour payer les primes maladie. \r\nPr\u00e8s de 30% des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides ...\r\nUn soutien suppl\u00e9mentaire, vot\u00e9 dans le cadre de la RIE III cantonale.\r\n(13/SITUATION JEUNES MARCHES DE L'EMPLOI PI) *** La situation du march\u00e9 du travail est favorable pour les jeunes suisse. \r\nD'apr\u00e9s une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich,  la Suisse conserve sa deuxi\u00e8me place en Europe, juste derri\u00e8re le Danemark, mais devant l'Allemagne. \r\nAutre indicateur publi\u00e9 hier: l'offre des places d'apprentissage continue d'augmenter, selon le barom\u00e8tre du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation. \r\nEsther Coquoz, cette formation duale est d'ailleurs l'un des ingr\u00e9dients qui explique le bon positionnement de la Suisse ...\r\nle sujet sign\u00e9 Esther Coquoz\r\n(TF2/ HERVE LEBRET START-UP EPLF 7H) La renomm\u00e9e de l'EPFL n'est plus \u00e0 faire...\r\nL'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne  toujours en bonne place dans les classements mondiaux des universit\u00e9s. \r\nMais manque  en mati\u00e8re de start-up, l'EPFL manque d'ambition.\r\nC'est le constat severe d'Herv\u00e9 Lebret monsieur start-up de l'EPFL...\r\nSelon lui l'\u00e9cole doit viser plus haut car \"nous sommes encore bien loin de la Sillicon Valley\". Cynthia Racine\r\n  1'39''\r\n(Bve Pollution) *** Les \u00e9tudes se suivent et les chiffres sont de plus en plus vertigineux.... La pollution, responsable de 9 millions de morts dans le monde par an...\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la revue\"The Lancet\" estime qu'un d\u00e9c\u00e8s sur six \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te est attribuable \u00e0 une forme de pollution (air, eau, sol ou milieu professionnel).\r\nCe bilan repr\u00e9sente \"trois fois plus de morts que le sida, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis, et 15 fois plus que ceux caus\u00e9s par les guerres et toutes les autres formes de violence\", soulignent ses auteurs.\r\nDans son rapport 2017 sur la qualit\u00e9 de l'air publi\u00e9 le 11 octobre, l'Agence europ\u00e9enne pour l'environnement estimait que la pollution de l'air \u00e9tait \u00e0 l'origine de plus de 500 000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en Europe par an.\r\n(14/ABB DEVELOPPEMENT BATTERIES PA) *** Et la solution \u00e0 cela passe peut-\u00eatre par la voiture \u00e9lectrique, un march\u00e9 en plein croissance...\r\nUne croissance mondiale et avec elle la fabrication de batteries, un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re. \r\nUne usine g\u00e9ante de construction de batteries, va justement voir le jour en Su\u00e8de. \r\nLes sites d'implantations ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les deux entreprises en charge de ce\r\nprojet sans \u00e9quivalent en Europe : le Su\u00e9dois Northvolt. et le Suisse Abb.\r\nLes pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux...\r\n(Bve Weinstein Tarantino) *** Apr\u00e9s New York et Londre, la police de Los Angeles ouvre une enqu\u00eate pour agression sexuelle visant Harvey Weinstein, mis en cause par un nouveau t\u00e9moignage.\r\nSelon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu un actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\nElle accuse le producteur d'une agression sexuelle survenue ans un h\u00f4tel en 2013. \r\nLes faits ne seraient donc pas prescrits.\r\nEt en marge de cette affaire, Quentin Tarantino fait son mea culpa.  \r\nLe r\u00e9alisateur am\u00e9ricain auteur de Pulpe fiction ou encore Kill Bill a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des d\u00e9cennies des pratiques de son ami, le producteur Harvey Weinstein...\r\nQuentin Tarantino qui dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence.\r\n(METEO) De nombreux  passages nuageux pour aujourd'hui...\r\nVoir meme quelques gouttes long du Jura...\r\nLe Valais central, en marge, pourra\u00eet toutefois encore b\u00e9n\u00e9ficier de bons\r\nmoments de soleil.\r\nIl fera encore doux avec l'apr\u00e8s-midi pr\u00e8s de 18\u00b0 sur le Plateau et autour des 20\u00b0 en Valais.\r\nUne d\u00e9gradation qui se confirmera samedi apr\u00e8s-midi et qui sera suivie d'un net refroidissement...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8995705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-20T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2017-10-20T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8995729", "ece-8995705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T01:31:53Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le cong\u00e9 paternit\u00e9 ce luxe que la Suisse ne saurait se payer, d'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 420 millions de francs par an pour accorder un mois de cong\u00e9 au jeune papa, comme le r\u00e9clame une initiative, c'est trop cher pay\u00e9, mais entre tout et rien n'y a -t-il pas un juste milieu, une solution abordable pour les patrons, Marco Taddei le responsable Romand de l'Union patronale suisse nous rejoindrons 20 Minutes le march\u00e9 du travail en Suisse face \u00e0 la num\u00e9risation quand le robot menace le salari\u00e9 notre \u00e9conomie saura -t-elle r\u00e9sister Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz et puis des Jeux olympiques, moins cher dans le journal de Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBonjour Fred bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, le CIO veut r\u00e9duire la voilure des campagnes de candidature aux Jeux olympiques d'hiver de 2026 avec une baisse de 30 pourcent des des co\u00fbts, soit plusieurs centaines de millions de francs d'\u00e9conomie pour le projet Sion 2026 dans ce journal \u00e9galement le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de mi- l\u00e9gislature publi\u00e9 hier par la SSR, vous entendrez l'analyse de Thibaut Schaller et puis des \u00e9tudes sur les victimes de la pollution de plus en plus vertigineuse, le march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique devient dans ce contexte, l'un des principaux enjeux le suisse ABB et le Su\u00e9dois Norfolk s'associent pour construire la premi\u00e8re usine g\u00e9ante de fabrication de batteries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nDes candidatures pour les JO 2000 26 30 pourcent moins moins cher, c'est l'objectif fix\u00e9 hier par le CIO pour ces Jeux d'hiver pour lesquels Sion et toujours en lice, il est aussi question de r\u00e9duire le temps de campagne de 2 \u00e0 une ann\u00e9e ces mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par le Suisse Jean Christophe Dubi directeur des Jeux olympiques au CIO et donc une excellente nouvelle pour la candidature valaisanne Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, car cela r\u00e9duirait de 300 \u00e0 400 millions le co\u00fbt des d\u00e9penses envisag\u00e9es par Sion 2026 r\u00e9serves comprises, cela renforce donc la vie \u00e9conomique de la candidature valaisanne, le CIO a adopt\u00e9 hier un cadre pour le processus d'attribution des JO de 2026 apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire d'un an, la p\u00e9riode de candidature proprement dite, qui fera suite \u00e0 la premi\u00e8re phase de dialogue qui, elle, a d\u00e9but\u00e9 en septembre et se terminera en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision de r\u00e9duire les co\u00fbts et cons\u00e9cutive \u00e0 une p\u00e9nurie de candidature \u00e0 la fois pour les Jeux d'hiver, M\u00fcnich et Oslo ont retir\u00e9 leur projet pour 2022 EDT puisque Boston Hambourg Rome et Budapest ont fait de m\u00eame, ce qui a pouss\u00e9 le CIO a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une double attribution des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de Paris en 2024 et de Los Angeles en 2028. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [94%] :\r\nVous l'avez entendu 300 \u00e0 400 millions de francs d'\u00e9conomies potentielles pour la candidature Valaisanne l'annonce du comit\u00e9 international olympique ne pouvait pas mieux tomber pour Jean Phillipe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [91%] :\r\nSur un budget op\u00e9rationnel qui, aujourd'hui, en ce qui nous concerne, atteint quelque 1 1000000000 900 millions de d\u00e9penses r\u00e9serves comprises, la perspective de r\u00e9aliser une \u00e9conomie de 30 pourcent est est \u00e9videmment pour nous extr\u00eamement int\u00e9ressante, on nous en avait parl\u00e9, ces derniers mois en nous annon\u00e7ant que certains postes tels que la technologie qui chez nous va jusqu'\u00e0 250 millions ou certaines questions d'administration des Jeux pourraient \u00eatre r\u00e9duites de mani\u00e8re sensible si on atteint 30 pourcent c'est c'est \u00e9videmment une excellente nouvelle, est un objectif int\u00e9ressant pour nous qui permettrait de r\u00e9duire le d\u00e9ficit, donc de r\u00e9duire la prestation de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, ce qui serait \u00e9videmment une excellente nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [97%] :\r\nJean-Philippe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:41) [97%] :\r\nLa stabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi- l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nLes Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais dans le d\u00e9tail, les variations sont faibles au niveau des pr\u00e9occupation la migration est en t\u00eate, suivie des questions de sant\u00e9 puis du social devant l'environnement en 4\u00e8me position, la Suisse, qui appara\u00eet donc \u00e9tonnamment stable dans une Europe tr\u00e8s mouvante politiquement l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [91%] :\r\nPas de s\u00e9isme politique en Suisse : pas de vague \u00e0 peine quelques ondulations \u00e0 la surface de l'eau plus petites que la marge d'erreur, le plus grand changement dans la force \u00e9lectorale des partis et de1,1 pourcent selon selon le sondage Sotomo la Suisse est -elle donc un OVNI de stabilit\u00e9 dans l'Europe agit\u00e9 du Brexit de Macron de l'AFD de Sebastian courte vue de loin, sans doute, mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, c'est plus nuanc\u00e9 : d'abord ce n'est pas parce que l'\u00e9volution est lente, qu'elle n'existe pas, en r\u00e9alit\u00e9, elle a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 eu lieu, l'UDC bien avanc\u00e9, cousin du reste de l'Europe a progress\u00e9 dans les urnes en Suisse dans la d\u00e9mocratie directe et bien plus en phase avec l'opinion publique que celle de ses voisins, sch\u00e9matiquement, 1992 et le refus de l'c'est le Brexit avant l'heure et la victoire de l'UDC, qui est devenu le 1er parti de Suisse pr\u00e9figure celle des nationaux- conservateurs europ\u00e9ens mais, ce qui fait la stabilit\u00e9 et non pas l'immobilisme de la Suisse, ce sont ces institutions sont bicam\u00e9ralisme son gouvernement o\u00f9 le pouvoir se partage et depuis que l'UDC a 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le climat semble apais\u00e9 la Suisse pourrait bien d\u00e8s lors incarnez un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans l'Europe pendant quelques d\u00e9cennies encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [97%] :\r\nEt ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le 2 octobre la marge d'erreur est de2,2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [97%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne n'envisage pas d'intervenir dans la crise catalane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [95%] :\r\nLes institutions europ\u00e9ennes ne peuvent pas r\u00e9soudre cette crise, m\u00eame si la situation est pr\u00e9occupante, a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce que lors du sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles, il n'y a pas de place, pas d'espace pour une m\u00e9diation, une initiative ou une action internationale, dit -il, appuyant ainsi fortement la position de Madrid le gouvernement espagnol qui pourrait activer demain l'article 155 de la Constitution qui permettra de suspendre l'autonomie politique de la Catalogne apr\u00e8s l'expiration hier du second ultimatum lanc\u00e9 par Madrid \u00e0 Barcelone et toujours en marge de ce sommet europ\u00e9en, Theresa May a exhort\u00e9 hier ses homologues \u00e0 l'aider \u00e0 trouver un accord sur le Brexit qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens la premi\u00e8re ministre britannique a tent\u00e9 une manoeuvre de derni\u00e8re minute, hier, avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux 3 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, Theresa May sugg\u00e8re qu'un accord est proche sur leur statut post- Brexit, mais que Bruxelles retient pour faire pression sur son pays et obtenir des concessions budg\u00e9taires : l'UE qui doit r\u00e9unir se r\u00e9unir aujourd'hui sans elle, pour faire le point sur les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [92%] :\r\nEt justement, Fouad hier des parlementaires suisses \u00e9taient \u00e0 Londres pour parler de l'apr\u00e8s- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [95%] :\r\nPremi\u00e8re visite de travail officielle portant sur les suites du divorce entre le Royaume-Uni et l'UE, la d\u00e9l\u00e9gation suisse 30 retenus avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis britanniques des 5 ainsi que des entreprises suisses install\u00e9es outre- Manche, les discussions ont notamment port\u00e9 sur l'avenir des relations entre Berne et Londres, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de la voie bilat\u00e9rale un mod\u00e8le qui est s\u00e9rieusement consid\u00e9r\u00e9 par les Britanniques, selon la s\u00e9natrice saint-galloise PLR Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [91%] :\r\nC'est une approche, dossier par dossier, une approche sectorielle, on a l'impression que \u00e7a pourrait \u00eatre une priorit\u00e9 pour le Royaume-Uni, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame dire aussi que, par exemple, la Suisse a d\u00fb accepter la libre circulation des personnes, lorsque nous avons conclu donc le volet des bilat\u00e9rales, hein, on accepter \u00e7a, alors bon, \u00e7a c'est assez ouvert encore, on sent que l'union douani\u00e8re n'est pas contest\u00e9, ils veulent aussi l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun mais comment \u00e7a va se faire, il me semble encore assez ouvert, c'est vraiment les premi\u00e8res \u00e9tapes pour eux et puis c'est la raison pour laquelle je crois aussi qu'il est mise encore sur une phase de transition qui devraient s'encha\u00eener \u00e0 la sortie, en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [95%] :\r\nDavantage d'aide financi\u00e8re pour supporter les primes d'assurance maladie de le mois de janvier, le canton de Vaud va renforcer son soutien aux revenus modestes et moyens en allouant plus de subside pour payer les primes maladie pr\u00e8s de 30 pourcent des des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides un soutien suppl\u00e9mentaire vot\u00e9 dans le cadre de la RIE III cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [91%] :\r\nLa situation du march\u00e9 du travail, elle est favorable pour les jeunes suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [95%] :\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich la Suisse conserve sa 2\u00e8me place en Europe, juste derri\u00e8re le Danemark mais devant l'Allemagne, autre indicateur publi\u00e9 hier, l'offre des places d'apprentissage continue d'augmenter, selon cette fois le barom\u00e8tre du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation, Esther, Coco, cette formation duale, et d'ailleurs l'un des ingr\u00e9dients qui explique le bon positionnement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [93%] :\r\nEntre avril et fin ao\u00fbt, les entreprises suisses ont repourvu 90000 places d'apprentissage soit 6000 de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les jeunes sont plus nombreux \u00e0 vouloir faire un apprentissage et le nombre de places vacantes diminue, preuve, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation d'une bonne ad\u00e9quation entre l'offre et la demande, m\u00eame si certains m\u00e9tiers dans la coiffure, l'h\u00f4tellerie-restauration ou encore les conducteurs de camions peinent toujours \u00e0 trouver des apprentis, ceci dit, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9conomie traverse une r\u00e9volution num\u00e9rique aux charge l'apprentissage permet une adaptation rapide aux changements, car c'est un enseignement qui se renouvelle tr\u00e8s vite Karin Frei, cheffe de la politique de formation au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:18) [86%] :\r\nAllez, formation professionnelle, sont tr\u00e8s proches au march\u00e9 du travail par exemple les les contenus des formations de professionnels Jean-Jacques tous les 5 ans, alors \u00e7a veut dire qu'ils sont toujours actuelles dans le gymnase sachant pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:39) [92%] :\r\nLes jeunes en apprentissage serait donc mieux arm\u00e9s que les gymnasiens pour faire face au changement, d'ailleurs, le Danemark, le pays qui arrive en t\u00eate pour les perspectives offertes \u00e0 sa jeunesse conna\u00eet un syst\u00e8me de formation professionnelle, proche de celui de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Esther, Coco la renomm\u00e9e de les PFL n'est plus \u00e0 faire, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, toujours en bonne place dans les classements mondiaux des universit\u00e9s mais en mati\u00e8re de Start-Up, elle manque d'ambition, c'est le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par Herv\u00e9 Lebret monsieur Start-Up de l'EPFL, selon lui, l'\u00e9cole doit viser plus haut, car nous sommes encore bien loin de la Silicon Valley cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:16) [93%] :\r\nHerv\u00e9 Lebret ne m\u00e2che pas ses mots pour cet enseignant charg\u00e9 des fonds et nos grands un programme de financement des Start-Up de l'EPFL, le constat est clair : l'Europe n'est actuellement pas capable de faire \u00e9merger le nouveau Google ou Facebook PFL en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [90%] :\r\nIl va \u00eatre un petit peu provocateur et et dire au royaume des aveugles borgnes sont rois parce que on a fait une analyse il y a 2000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les quelque 200 Start-Up autour de l'EPFL, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 employes par \u00e7a, \u00e7a fait une analyse un peu similaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Sanford que au coeur de la Silicon Valley, j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 500 \u00e0 1000 emplois la la cr\u00e9ation de valeur et pas du tout la m\u00eame, alors on est dans les meilleurs en Europe mais est -ce que \u00eatre les meilleurs en Europe, c'est \u00eatre les meilleurs sur la plan\u00e8te sans pas donc il y a quelque chose qui n'a pas vraiment fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [89%] :\r\nPuisque les conditions car c'est toute la mentalit\u00e9 qu'il faut changer, selon Herv\u00e9 Lebret, \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl auto- nation des Start-Up capable depuis lors de faire affluer massivement les capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [90%] :\r\nLa chose que je dis, c'est d'aller voir ce qui se passe dans la Silicon Valley, alors les gens disent : oui, mais ils vont pas revenir les emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s \u00e0 San Francisco, on aura perdu toute cette valeur et je r\u00e9ponds : non c'est pas vrai, je parle souvent du mod\u00e8le isra\u00e9lien ou certes l'entrepreneur, le fondateur, l'va \u00eatre \u00e0 l'autre bout du monde, ou dans un avion, mais il n'emp\u00eache que les \u00e9quipes de d\u00e9veloppement restent l\u00e0 o\u00f9 l'entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e donc en en Isra\u00ebl, il y a plein, plein de petites Start-Up qu'ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s mais les \u00e9poux qui continue \u00e0 \u00eatre \u00e0 Tel-Aviv ou Ha\u00effa. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [92%] :\r\nUn mod\u00e8le \u00e0 suivre, mais encore faut -il que les investissements encore tr\u00e8s prudents et s'ils suivent m\u00eame si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent un peu aujourd'hui, au total, les Start-Up de l'EPFL, une centaine de millions par an il y a 10 ans ce chiffre difficilement les 20 millions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:56) [97%] :\r\nLes \u00e9tudes se suivent, les chiffres sont de plus en plus vertigineux, la pollution est responsable de 9 millions de morts dans le monde chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [95%] :\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la revue de cette elle estime qu'un d\u00e9c\u00e8s sur six \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc attribuable \u00e0 une forme de pollution air au sol, au milieu professionnel, ce bilan repr\u00e9sente 3 fois plus de morts que le SIDA, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis et 15 fois plus que ceux caus\u00e9s par les guerres et toutes les autres formes de violence, soulignent ses auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:26) [98%] :\r\nEt la solution passe peut-\u00eatre par la voiture \u00e9lectrique, un march\u00e9 en pleine croissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [91%] :\r\nCe mondiale et avec elle la fabrication de batteries en \u00e9l\u00e9ments essentiels pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re, une usine g\u00e9ante de construction de batteries va justement voir le jour en Su\u00e8de, les sites d'implantation ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les 2 entreprises en charge ce projet sans \u00e9quivalent en Europe, le Su\u00e9dois, nos r\u00e9voltes et le suisse ABB, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:49) [92%] :\r\nC'est le genre d'annonce qui ne laisse aucun doute sur l'avenir radieux qui attend la voiture \u00e9lectrique, le Su\u00e9dois volts et le suisse ABB vont construire en Su\u00e8de, la plus grande usine europ\u00e9enne de batteries, un centre de recherche sera install\u00e9 \u00e0 l'ouest de Stockholm, o\u00f9 le groupe fusionn\u00e9 quoi ABB est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent l'usine elle- m\u00eame qui emploie jusqu'\u00e0 2500 personnes ouvrira ses portes dans le Nord-Est du pays, elle sera \u00e0 proximit\u00e9 des gisements su\u00e9dois de nickel, cobalt ou Lithium mettent aux essentiels pour la fabrication de batteries ce projet qui verra le jour d'ici 2020 augure d\u00e9j\u00e0 d'une guerre commerciale sans merci avec les \u00c9tats-Unis, l'am\u00e9ricain Tesla qui a construit une m\u00e9ga- usine similaire dans le Nevada, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d'ouvrir prochainement une autre unit\u00e9 en Europe Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Stockholm pour RTL info. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:42) [95%] :\r\nLa suite de l'affaire avait Weinstein apr\u00e8s New York et Londres, la police de Los Angeles ouvre aussi une enqu\u00eate pour agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [91%] :\r\nOui, selon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu une actrice et mannequin italienne, dont le nom n'a pas \u00e9t\u00e9 revel\u00e9e r\u00e9v\u00e9l\u00e9, elle accuse le producteur d'une agression sexuelle, survenue dans un h\u00f4tel en 2013, les faits ne serait donc pas prescrits et en marge de cette affaire, Quentin Tarantino a fait lui son mea culpa, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des dessiner des pratiques de son ami, le producteur Harvey Weinstein on un Tarantino qui dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence, le temps pour aujourd'hui, de nombreux passages nuageux, voire m\u00eame quelques gouttes le long du Jura, seul le Valais central aura encore quelques moments de soleil compter 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, une d\u00e9gradation qui se confirmera durant 8. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [99%] :\r\nMerci Foued Boukari pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T05:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2FB8B5A-1A0F-4D52-8988-E426B90D5EAB", "internalArchiveId": "F2FB8B5A-1A0F-4D52-8988-E426B90D5EAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente des socialistes du Valais romand;Jean-Claude Vocat, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nApr\u00e8s le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026, la date du vote des Valaisans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au 10 juin prochain. Les partis politiques valaisans sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question.\r\n\r\n* * Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026 12h30 Sion 2026 chances\r\nAu lendemain du soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026 hier, la date du vote des Valaisans a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e: ce sera le 10 juin prochain. Les fronts se mettent en place en vue de cette bataille dans les urnes. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates \u00e0 Sion...est-ce que les partis politiques Valaisans pr\u00e9sentent un front uni derri\u00e8re cette candidature? Les Jeux Olympiques font-ils r\u00eaver en Valais Marie...?\r\nLe vote n'aura lieu que dans 8 mois et la campagne n'a pas encore d\u00e9but\u00e9. Mais les fronts politiques sont d\u00e9j\u00e0 bien marqu\u00e9s et devraient peu \u00e9voluer. Et le moins que l'on puisse dire c'est que les partis sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question. Dans le camp des opposants, on retrouve l'UDC, Les Verts, et le Rassemblement Citoyen Valais. Leur principale inqui\u00e9tude: le financement...\r\nDans les milieux associatifs, le WWF Valais a d\u00e9j\u00e0 fait part de son refus...l'organisation \u00e9cologiste ne croit pas en des Jeux durables...Du c\u00f4t\u00e9 du Centre Gauche PCS et du PS, on attend de pouvoir consulter le dossier de candidature ...rest\u00e9 confidentiel jusqu'ici...avant de se prononcer...pour la pr\u00e9sidente des socialistes du Valais romand...Barbara Lanthemann, trop de questions sont encore en suspens...\r\n.....son 1....\r\nDans le camp du oui, on retrouve le PDC du Valais romand, \u00e0 condition que ces JO soient \u00e0 taille humaine et durable.\r\nLes plus entousiastes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sont \u00e0 chercher chez les lib\u00e9raux radicaux...qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 afficher un soutien tr\u00e8s fort au projet au mois d'ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0. Jean-Claude Vocat, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\nson 2\r\n. \r\nLa campagne promet d'\u00eatre intense Marie..c'\u00e9tait le cas aussi la derni\u00e8re fois, en 1997, lorsque les Valaisans ont vot\u00e9 sur Sion 2006...?\r\nLe front d'opposants \u00e9tait moins large qu'aujourd'hui, les JO faisaient davantage r\u00e9ver et on parlait moins des cas de corruption au CIO...A l'\u00e9poque le comit\u00e9 du \"non\" \u00e9tait emmen\u00e9 par un enseignant et par la secr\u00e9taire du WWF Valais...Mais selon Jean-Loup Chappelet, directeur du comit\u00e9 d'initiative de Sion 2006, cette coalition \"a men\u00e9 une campagne vigoureuse \". Dans les urnes,  le 8 juin 1997 les Valaisans pl\u00e9biscitent la candidature \u00e0 67%. Pour la petite histoire, la commune de Zermatt avait dit non. Le Nouvelliste du 9 juin titrait: \"Oui massif aux JO\"... Selon le quotidien fr l'\u00e9poque, les opposants avaient \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur du score.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis politiques valaisans divis\u00e9s pour la votation du 10 juin sur les JO 2026   / 12H30_2017-10-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026, la date du vote des Valaisans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e au 10 juin prochain. Les partis politiques valaisans sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question."], "variantIds": ["ece-8992794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:02:06Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu lendemain du soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la candidature de Sion pour les JO 2026 hier la date du vote des Valaisans a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ce sera le 10 juin prochain les fronts se mettent d\u00e9j\u00e0 en place en vue de cette bataille dans les urnes Marie- Joe Van l\u00e0 vous \u00eates en Direct de Sion, Marie est -ce que les partis politiques Valaisans pr\u00e9sentent un front uni derri\u00e8re cette candidature et autres question Marie les Jeux Olympiques font -ils r\u00eaver en Valais, h\u00e9 bien le vote n'aura lieu que dans 8 mois et la campagne n'a pas encore d\u00e9but\u00e9 mais les fronts politiques sont d\u00e9j\u00e0 bien marqu\u00e9s, le moins que l'on puisse dire, c'est que les partis sont tr\u00e8s divis\u00e9s dans le camp des opposants, on retrouve l'UDC, les Verts et le Rassemblement Citoyen Valais leur principale inqui\u00e9tude : le financement dans les milieux associatifs, le VVF Valais a d\u00e9j\u00e0 fait part de son refus, l'organisation \u00e9cologiste ne croit pas en des Jeux durables du c\u00f4t\u00e9 du Centre Gauche PCS et du PS, on attend de pouvoir consulter le dossier de candidature rest\u00e9 confidentiel jusqu'ici avant de se prononcer pour la pr\u00e9sidente des socialistes du Valais Romand Barbara Lanthemann trop de questions sont encore en suspens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [86%] :\r\nOn a pos\u00e9 des questions un peu des exigences bien pr\u00e9cises et on arrive \u00e0 en composer parce que maintenant, donc on aura peut-\u00eatre enfin acc\u00e8s au dossier, on pourra mieux l'examiner ses relev\u00e9s les points importants, la question du d\u00e9ficit qui est dont garanti par la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'est -ce qui se passe si d\u00e9ficit plus haut que ce montant -l\u00e0 et puis un petit encore des questions concernant le village concernant la construction de S\u00e9ville \u00e0 quoi serviront ces lits par la suite, c'est des points importants comme \u00e7a, ce qu'on veut vraiment soulev\u00e9, c'est vraiment important de dire aujourd'hui qu'on est dans le camp du oui de gros non, moi je peux pas donner un garantie comme \u00e7a, sans conna\u00eetre le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nEt dans le camp du oui, on retrouve le PDC du Valais Romand, \u00e0 condition que ces JO soient \u00e0 taille humaine et durable, les plus enthousiastes jusqu'ici sont \u00e0 chercher chez les lib\u00e9raux, radicaux qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 afficher leur soutien, Jean-Claude Vocat, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [87%] :\r\nOn estime que c'est un projet fantastique et pour la Suisse, et pour le canton, le projet est solide, il a convaincu la Conf\u00e9d\u00e9ration donc pour les cantons, je pense que la rectif moi je crois pour le Valais, on parle d'un montant de 100 millions sur une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a n'est pas excessif quand on sait le formidable acc\u00e9l\u00e9rateur constituent les Jeux olympiques pour le d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion, notamment des infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMarie la campagne promet d'\u00eatre intense, on l'aura compris, c'\u00e9tait le cas aussi, hein, la derni\u00e8re fois en 1997 lorsque les Valaisans votaient sur Sion 2006, alors le front d'opposants \u00e9tait moins large, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qu'aujourd'hui les JO faisaient davantage r\u00eaver et on parlait moins des cas de corruption au CIO, \u00e0 l'\u00e9poque, le comit\u00e9 du non \u00e9tait emmen\u00e9 par un enseignant et par la secr\u00e9taire du VVF Valais dans les urnes le 8 juin 1997 les Valaisans pl\u00e9biscitent la candidature \u00e0 67 pourcent le le Nouvelliste du lendemain titrait Oui massif aux JO, Marie- Th\u00e9r\u00e8se sans gras du VVF y voyait le r\u00e9sultat du soutien de tous les partis et des m\u00e9dias alors de l'eau va encore couler sous les ponts, mais le vote du 10 juin 2018 pourrait bien bien \u00eatre beaucoup plus serr\u00e9, en Direct de Sion Marine Giovanola les exports. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AAB0F9C-CC2F-46CC-A077-25DF7052C0D4", "internalArchiveId": "7AAB0F9C-CC2F-46CC-A077-25DF7052C0D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Savary, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/REDEVANCE REAX RADIO PRIVEE- ITV SAVARY) Les m\u00e9nages ne paieront donc plus que Fr. 365.- par an pour la redevance radio-tv....Et ce, d\u00e8s 2019. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire nettement l'actuelle facture qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Fr. 451.-. \r\nCette annonce a \u00e9t\u00e9 faite dans le contexte du combat men\u00e9 par la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard... contre l'initiative populaire \"No Billag\".  Un texte qui souhaite supprimer la redevance radio-TV. \r\nThierry Savary... Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg trouve que Doris Leuthard est tr\u00e8s habile... \r\n 0' 52''\r\nThierry Savary r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\nLes Suisses se prononceront sur l'initiative No Billag le 4 mars prochain.\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Et hier \u00e0 Berne... il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'une autre initiative populaire: celle sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nTrop cher... le cong\u00e9 de 4 semaines en faveur des p\u00e8res... Voil\u00e0 ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSelon le gouvernement, les co\u00fbts de cette initiative mettraient en p\u00e9ril la comp\u00e9tivit\u00e9 de l'\u00e9conomie. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose aucun contre projet.\r\n(TF6/JO COMMENTAIRE) Mais il y a tout de m\u00eame un projet qui s'est attir\u00e9 les faveurs du gouvernement... hier: les Jeux Olympiques d'hiver 2026... \u00e0 Sion.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 un milliard de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour.\r\nUne d\u00e9cision qui irrite l'UDC... qui la juge \" compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible\" aux vu de l'\u00e9tat des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLa gauche aussi s'inqui\u00e8te des risques financiers... et demande \u00e0 ce que le peuple puisse s'exprimer au niveau national.\r\n**** Mais Marielle... pour l'heure... le projet de financement f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9j\u00e0 passer devant le parlement\r\nExactement...Ce sera d'ici la fin de l'ann\u00e9e... \r\nEt ensuite... il y aura le vote valaisan... pr\u00e9vu le 10 juin 2018... mais aussi d'\u00e9ventuels autres scrutins populaires\r\nLa route est donc encore longue pour les partisans de Sion 2026.\r\nLe commentaire de notre journaliste sportif... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'11''\r\n((Convaincre le CIO sera une partie de plaisir pour le comit\u00e9 de candidature. convaincre le peuple par contre, prend des allures de d\u00e9fi.   Il y a tant d'impr\u00e9cisions, de contre v\u00e9rit\u00e9 et d'ignorance dans les arguments de certains opposants que le travail d'explication, de conviction, sera une des t\u00e2ches les plus compliqu\u00e9es d'un comit\u00e9 d'organisation dont la communication est pour l'instant, pratiquement inexistante.  \r\n Les jeux de 2026 seront les premiers qui pourraient vraiment marquer ce changement radical en cours au CIO. Et \u00e0 ceux qui disent : laissons d'autre \u00eatre les cobayes, le comit\u00e9 de candidatures doit r\u00e9pondre :   Soyons innovants, pr\u00e9curseurs, courageux, un peu moins Suisses. \r\nMais le soutien du Conseil F\u00e9d\u00e9ral n'a rien d'un blanc-seing. Le peuple, mais \u00e9galement les politiques -  \u00e0 raison - ne laisseront pas faire.   Chaque centime d\u00e9pens\u00e9 devra \u00eatre justifi\u00e9, les retomb\u00e9es dument chiffr\u00e9es, la transparence totale.  Il n'y a aucune marge de manoeuvre, aucune possibilit\u00e9 de s'\u00e9carter d'une ligne stricte. \r\nLe temps est donc au d\u00e9bat jusqu'\u00e0 une in\u00e9vitable votation populaire, souhait\u00e9e d'ailleurs depuis le d\u00e9but par le comit\u00e9 de candidature. \r\nProchain objectif : trouver les indiscutables figures, hommes et femmes, qui monteront au front pour non pas d\u00e9fendre mais pr\u00e9senter ce projet et se mettre, enfin, \u00e0 communiquer.))\r\n(Catalogne) Plus que quelques heures avant la fin de l'ultimatum de Madrid... \u00e0 Barcelone\r\nLe gouvernement espagnol demande au dirigeant catalan Carles Pougdemont... de renoncer clairement \u00e0 l'ind\u00e9pendance... avant 10 heures ce matin.\r\nPass\u00e9 ce d\u00e9lai, Madrid pourrait suspendre l'autonomie de la r\u00e9gion...\r\nHier soir le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise.... \r\nIl sugg\u00e8re \u00e0 Carles Poudgdemont de convoquer des \u00e9lections pour renouveler le parlement catalan... \r\nCe afin de confirmer ou infirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 des ind\u00e9pendantistes... qui y sont actuellement majoritaires.\r\n**** Mais pour l'instant... le pr\u00e9sident catalan semble camper sur ses positions.\r\nCarles Poudgdemont a en tout cas rencontr\u00e9 hier soir la direction de son parti... qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance si Madrid refuse le dialogue.\r\nDialogue que le dirigeant avait propos\u00e9... lundi... \u00e0 l'issue d'un premier ultimatum fix\u00e9 par le gouvernement central.\r\n(18/COUR SUPREME DONNEES MICROSOFT PA) **** Aux Etats-Unis...La cour supr\u00eame devra statuer sur une question \u00e9pineuse\r\n Cette question... c'est celle de l'accessiblit\u00e9 des donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUne question qui oppose Microsoft au gouvernement am\u00e9ricain.... et qui s'av\u00e8re capitale pour les entreprises du secteur technologiques, Katja Schaer\r\n 0'51''\r\n((C'est un dossier tr\u00e8s chaud qu'a accept\u00e9 la cour supr\u00eame des Etats-Unis ce d\u00e9but de semaine. Et pour bien comprendre l'enjeu, il faut revenir \u00e0 2013. Lorsque les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont sur la piste de narcotrafiquants. Dans le cadre de cette enqu\u00eate, les forces de l'ordre exigent de Microsoft l'acc\u00e8s \u00e0 tous les messages \u00e9lectroniques \u00e9chang\u00e9s par les suspects. Microsoft se plie \u00e0 cette exigence - mais ne fournit que les donn\u00e9es stock\u00e9es aux Etats-Unis. Pas celles stock\u00e9es en Irlande - en pr\u00e9cisant qu'elles \u00e9chappaient \u00e0 la juridiction am\u00e9ricaine. Le groupe, qui d\u00e9tient une centaines de centre de stockage dans une quarantaine de pays, estime que s'il se pliait \u00e0 cette demande am\u00e9ricaine, d'autres ... de l'\u00e9tranger cette fois ... pourraient suivre et menacer ainsi la vie priv\u00e9e des internautes. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, elles, estiment que les groupes comme Microsoft - et Google ou Yahoo notamment, prot\u00e8gent les criminels. Tr\u00e8s attendue, la d\u00e9cision de la cour supr\u00eame, prendra du temps. Elle ne tombera pas avant l'an\u00e9ne prochaine.))\r\n(Manif Lausanne) Retour en Suisse\r\nHier \u00e0 Lausanne... plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es pour dire \"Stop \u00e0 l'islamophobie\"... c'\u00e9tait leur slogan.\r\nLes manifestants ont condamn\u00e9 la vandalisation du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de Bois-de-Vaux... la semaine derni\u00e8re.\r\nLe cort\u00e8ge a r\u00e9uni des personnes de diff\u00e9rentes confessions.\r\n(07/GE/VOTATION ANNULEE ENQUETE CE PA (22H30)) **** Une proc\u00e9dure disicplinaire \u00e0 l'encontre du maire de Gen\u00e8ve... : L'annonce du Conseil d'Etat n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir hier\r\nLe Gouvernement genevois estime que R\u00e9my Pagani est \"susceptible d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction\" dans l'\u00e9tablissement de la brochure, qui a entra\u00een\u00e9 l'annulation du vote du 24 septembre. \r\nL'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche va devoir s'expliquer, alors que les autres membres du coll\u00e8ge ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s. \r\nD\u00e9cision qui interpelle certains partis... Guillaume Rey.\r\n   0'54''\r\n((Les 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville avaient d\u00fb donner leur version de l'affaire... au final, seul R\u00e9my Pagani est vis\u00e9 par une proc\u00e9dure. C'est son r\u00f4le dans l'\u00e9laboration de la brochure qui pose question. Selon le Conseil d'Etat, il aurait agi \"contre l'avis, ou \u00e0 l'insu de l'avis de ses coll\u00e8gues\". \r\nR\u00e9my Pagani risque des sanctions qui vont du bl\u00e2me \u00e0 la r\u00e9vocation, en passant par l'amende ou la suspension. Il sera entendu par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'Etat. \r\nA ce stade, l'\u00e9lu d'ensemble \u00e0 gauche ne fait aucun commentaire. Pas pluss de r\u00e9action chez ses coll\u00e8gues du coll\u00e8ge, qui \"prennent acte\" de cette proc\u00e9dure. L'ex\u00e9cutif de la ville, uni dans le silence... mais cette affaire a montr\u00e9 ses divisions. R\u00e9my Pagani semble isol\u00e9. Et m\u00eame s'il est le seul \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, c'est l'image de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui est \u00e9corn\u00e9e. Ensemble \u00e0 gauche estime que la \"responsabilit\u00e9 est collective\". Et m\u00eame le PLR de la ville se demande \"pourquoi les autres membres du coll\u00e8ge qui l'ont laiss\u00e9 faire, s'en tirent aussi bien\".))\r\n(Buchs) Des nouvelles de la jeune Turque qui s'\u00e9tait vue refuser la naturalisation... dans la commune argovienne de Buchs.\r\nLe parlement communal lui a finalement accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse.\r\nNationalit\u00e9 dont elle avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e... dans un premier temps... \u00e0 cause de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des questions surprenantes.\r\nLorsqu'on lui avait demand\u00e9 de citer un sport typiquement suissenotamment ... elle avait r\u00e9pondu le ski. Mais la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle cite la lutte \u00e0 la culotte ou le hornuss.\r\n(16/FOOT FC BALE IV WICKY) *** Football. Hier le FC B\u00e2le a sign\u00e9 un tr\u00e8s belle victoire en Ligue des Champions... \r\nIl s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e, en Russie, face au CSKA Moscou. \r\nLes Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s. \r\nEcoutez la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky. \r\n 0'51'' \r\nRapha\u00ebl Wicky avec C\u00e9dric Moret. \r\nEt dans l'autre rencontre du groupe A ...\r\nManchester United s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne face au Sporting. \r\nLes Anglais sont leaders et invaincus avec 9 points ...et donc 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le... \r\nLes Rh\u00e9nans accueilleront le CSKA Moscou au Stade St-Jacques dans 15 jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/SYNTHESE PROCES DANIEL M. PA) Accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne pour le compte de la Suisse, l'espion Daniel M. pourrait \u00e9viter la prison ferme. A l'ouverture de son proc\u00e8s hier ((me)) \u00e0 Francfort, ses avocats se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eat \u00e0 un accord avec la d\u00e9fense et le tribunal. Blandine Milcent.\r\n  0'59''\r\n((Les onze journ\u00e9e d'audience pr\u00e9vues pour ce proc\u00e8s devaient courir jusqu'au mois de d\u00e9cembre mais cela pourrait en fait se terminer assez rapidement. Car au cours de cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'audience, un accord s'est en effet dessin\u00e9. L'espion suisse doit consentir \u00e0 des aveux cr\u00e9dibles et complets, fournir des explications pr\u00e9cises sur la somme d'argent qu'il a re\u00e7ue - environ 100 mille euros au total. Pr\u00e9ciser quels services il devait effectuer pour cette somme. Et dire Avec qui il a \u00e9t\u00e9 en contact lors de ses activit\u00e9s d'espionnage. La justice allemande estime \u00e9galement que Daniel M. doit livrer l'identit\u00e9 de la \u00ab taupe \u00bb qu'il aurait cherch\u00e9 \u00e0 infiltrer au sein de l'administration fiscale de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie: s'il r\u00e9pond correctement \u00e0 toutes ses exigences, il pourrait n'\u00eatre condamn\u00e9 au pire qu'\u00e0 deux ans de prison avec sursis. L'ancien policier de Zurich a suivi les d\u00e9bats avec attention, il a sembl\u00e9 pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer. Ses avocats se sont dit confiant en un d\u00e9nouement rapide.\r\nBlandine Milcemt, RTS info, Francfort.))\r\n(Malte) Le premier ministre maltais promet une r\u00e9compense... en cas d'informations permettant d'\u00e9lucider l'assassinat d'une journaliste d'investigation...\r\nLe montant n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9... mais la r\u00e9compense est qualifi\u00e9e \"d'importante\".\r\nDaphn\u00e9 Caruana Galizia est morte apr\u00e8s l'explosion d'une bombe install\u00e9e sous sa voiture.\r\nElle \u00e9tait connue pour ses nombreuses r\u00e9v\u00e9lations sur des affaires de corruption impliquant des responsables politiques de Malte.\r\n(Buchs) Des nouvelles de la jeune Turque qui s'\u00e9tait vue refuser la naturalisation... dans la commune argovienne de Buchs.\r\nLe parlement communal lui a finalement accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse.\r\nNationalit\u00e9 dont elle avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e... dans un premier temps... \u00e0 cause de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des questions surprenantes.\r\nLorsqu'on lui avait demand\u00e9 de citer un sport typiquement suissenotamment ... elle avait r\u00e9pondu le ski. Mais la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle cite la lutte \u00e0 la culotte ou le hornuss.", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-19T06:00:40_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-19T06:00:40_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8992824", "ece-8992814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:53Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle bonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, 365 francs, soit 1 francs par jour, voil\u00e0 ce que paieront les m\u00e9nages suisses pour la redevance radio- TV, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire la facture de 20 pourcent d\u00e8s d\u00e8s 2019, une annonce qui lance la campagne contre initiative populaire No Vilac et qui la lance de mani\u00e8re tr\u00e8s habile aux yeux de ceux qui s'opposent \u00e0 ce texte et si d\u00e9favorable \u00e0 la suppression de la redevance, le gouvernement se montre en revanche enthousiastes sur l'organisation des Jeux olympiques 2026 stations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte- monnaie \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs, mais la t\u00e2che la plus difficile sera de convaincre le peuple, c'est en tout cas l'avis de notre journaliste Patrick D\u00e9l\u00e9troz la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions a port\u00e9 chance au FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 en Russie face au CSKA Moscou et 8\u00e8me de finale semble donc de plus en plus envisageable pour le FC B\u00e2le, la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [98%] :\r\nLes m\u00e9nages ne paieront donc plus que 365 francs par an pour la redevance radio- TV et ce d\u00e8s 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9duire nettement l'actuelle facture qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 451 francs pour l'instant, cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite dans le contexte du combat men\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard contre initiative populaire No Billag un texte qui souhaite supprimer la redevance radio- TV Thierry Savary, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Radio Fribourg trouve que Doris Leuthard tr\u00e8s habile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nJe trouve \u00e7a assez sympa, finalement c'est symbolique comme \u00e7a un franc par jour 365 francs, \u00e7a fait une diminution quand m\u00eame assez cons\u00e9quente de la somme qu'aujourd'hui, les consommateurs se doivent de payer, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 450 francs, donc \u00e7a fait quand m\u00eame une belle diminution et puis y a ce c\u00f4t\u00e9 effectivement symbolique li\u00e9e au au jour de l'ann\u00e9e, je pense que c'est assez bien manoeuvr\u00e9, de la part de Doris, c'est un argument qui pourrait, selon vous, faire que nous Billag soit rejet\u00e9, c'\u00e9tait un des arguments bien \u00e9videmment, je crois qu'un des autres arguments qu'il faut \u00e0 tout prix mettre en avant, c'est de savoir que cette votation a un impact sur l'ensemble des acteurs qui touche une quote-part de la redevance, c'est-\u00e0-dire la SSR, bien \u00e9videmment, mais aussi tous les acteurs priv\u00e9s radio- t\u00e9l\u00e9vision qui vivent en partie gr\u00e2ce \u00e0 cette redevance, donc c'est un un des impacts importants, c'est bien s\u00fbr le le prix que le consommateur a pay\u00e9 mais c'est aussi la compr\u00e9hension qu'il se doit d'avoir 2 c'\u00e9tait initiative qui met \u00e0 mal \u00e0 peu pr\u00e8s tout le paysage m\u00e9diatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [95%] :\r\nThierry Savary r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas et les Suisses se prononceront sur l'initiative No bilingue, le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [96%] :\r\nEt puis il y a aussi, \u00e0 Berne, il \u00e9tait question d'une autre initiative populaire, celle sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [95%] :\r\nTrop cher, le cong\u00e9 de 4 semaines en faveur des p\u00e8res, voil\u00e0 ce que pense le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon le gouvernement, les co\u00fbts de cette initiative mettrait en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose aucun contre projet mais il y a tout de m\u00eame un projet qui s'est attir\u00e9 les faveurs du gouvernement hier les Jeux olympiques d'hiver 2000 26 \u00e0 Sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 1 1000000000 de francs pour permettre \u00e0 ces jeux de voir le jour, une d\u00e9cision qui irrite l'UDC qui la juge compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible au vu de l'\u00e9tat des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration la gauche aussi s'inqui\u00e8tent des risques financiers et demande \u00e0 ce que le peuple suisse puisse s'exprimer au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [96%] :\r\nPour l'heure, le projet Marielle de financement f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9j\u00e0 passer devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [96%] :\r\nExactement ce sera d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et ensuite il y aura le vote valaisan pr\u00e9vu le 10 juin 2018, mais aussi d'\u00e9ventuels z'autres scrutins populaires, la route est donc encore longue pour les partisans de Sion 2000 26 le commentaire de notre journaliste sportif Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [94%] :\r\nConvaincre le CIO sera une partie de plaisir pour le comit\u00e9 de candidature convaincre le peuple, par contre, prend des allures de d\u00e9fi, il y a tant d'impr\u00e9cisions de contre v\u00e9rit\u00e9s et d'ignorance dans les arguments de certains opposants que le travail d'explication sera une des t\u00e2ches les plus compliqu\u00e9es, d'un comit\u00e9 dont la communication est pour l'instant, pratiquement inexistante, les Jeux de 2026 seront les premiers qui pourraient vraiment marquer un changement radical en cours au CIO, il y a ceux qui disent : laissons d'autre \u00eatre les cobayes, le comit\u00e9 de candidature de r\u00e9pondre : Soyons innovants pr\u00e9curseurs courageux un peu moins Suisses mais le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien d'un blanc- seing le peuple les politiques \u00e9galement \u00e0 raison ne laisseront pas faire, chaque centime d\u00e9pens\u00e9 devra \u00eatre justifi\u00e9 les retomb\u00e9es dument chiffr\u00e9es, la transparence totale, il n'y a aucune marge de manoeuvre, aucune possibilit\u00e9 de s'\u00e9carter d'une ligne stricte, le temps est donc au d\u00e9bat jusqu'\u00e0 une in\u00e9vitable votation populaire souhait\u00e9e d'ailleurs depuis le d\u00e9but par le comit\u00e9 de candidature, prochain objectif : trouver les indiscutables figures, hommes et femmes qui monteront au front pour, non pas d\u00e9fendre mais pr\u00e9senter ce projet et se mettre enfin \u00e0 communiquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nPlus que quelques heures avant la fin de l'ultimatum de Madrid \u00e0 Barcelone, le gouvernement espagnol demande au dirigeant catalan car esprit du Damon de renoncer clairement \u00e0 l'ind\u00e9pendance avant 10 heures ce matin, pass\u00e9 ce d\u00e9lai, Madrid pourrait suspendre l'autonomie de la r\u00e9gion, hier soir, le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise, il sugg\u00e8re \u00e0 Carles esprit du d\u00e9menti de convoquer des \u00e9lections pour renouveler le parlement catalan, ce afin de confirmer ou infirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 des ind\u00e9pendantistes qui sont actuellement majoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [98%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la Cour supr\u00eame va devoir statuer sur une question \u00e9pineuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [93%] :\r\nCette question, c'est celle de l'accessibilit\u00e9 des donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, une question qui oppose Microsoft au gouvernement am\u00e9ricain et qui s'av\u00e8re capitale pour les entreprises du secteur technologiques Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [92%] :\r\nC'est un dossier tr\u00e8s chaud qu'car accepter la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, ce d\u00e9but de semaine pour bien comprendre l'enjeu, il faut revenir \u00e0 2013 lorsque les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont sur la piste de narcotrafiquants dans le cadre de cette enqu\u00eate, les forces de l'ordre exige de Microsoft, l'acc\u00e8s \u00e0 tous les messages \u00e9lectroniques \u00e9chang\u00e9s par les suspects, Microsoft se plier \u00e0 cette exigence, mais ne fournit que les donn\u00e9es stock\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pas stock\u00e9es en Irlande, en pr\u00e9cisant qu'elles \u00e9chappait \u00e0 la juridiction am\u00e9ricaine, le groupe qui d\u00e9tient une centaine de centres de stockage dans une quarantaine de pays estime que s'il se plier \u00e0 cette demande am\u00e9ricaine d'autres de l'\u00e9tranger, cette fois pour les suivre et menac\u00e9e ainsi la vie priv\u00e9e des internautes, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines estiment que les groupes comme Microsoft et Google il y a ou notamment prot\u00e8ge les criminels, tr\u00e8s attendue, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame prendra du temps, il ne tombera pas avant l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [93%] :\r\nRetour en Suisse hier \u00e0 Lausanne, plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es pour dire Stop \u00e0 l'islamophobie c'\u00e9tait leur slogan, les manifestants ont condamn\u00e9 la vandalis\u00e9 \u00e0 Sion du carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de bois vaut la semaine derni\u00e8re, le cort\u00e8ge a r\u00e9uni des personnes de diff\u00e9rentes confessions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [97%] :\r\nUne proc\u00e9dure disciplinaire ouverte \u00e0 l'encontre du maire de Gen\u00e8ve L'annonce du Conseil d'\u00c9tat n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [95%] :\r\nLe gouvernement, je ne vois estime que R\u00e9my Pagani est susceptible d'avoir viol\u00e9 ses devoirs de fonction dans l'\u00e9tablissement de la brochure qui a entra\u00een\u00e9 l'annulation du vote du 24 septembre l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche va devoir s'expliquer alors que les autres membres du coll\u00e8ge ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s, d\u00e9cision qui interpelle certains partis Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [95%] :\r\nLes 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville avaient d\u00fb donner leur version de l'affaire, au final, seul R\u00e9my Pagani est vis\u00e9 par une proc\u00e9dure, c'est son r\u00f4le dans l'\u00e9laboration de la brochure qui pose question, selon le gouvernement, il aurait agi contre l'avis ou \u00e0 l'insu de l'avis de ses coll\u00e8gues R\u00e9my Pagani risque des sanctions qui vont du bl\u00e2me \u00e0 la r\u00e9vocation en passant par l'amende ou la suspension, il sera entendu par une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 ce stade, l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche ne fait aucun commentaire, pas plus de r\u00e9actions chez ses coll\u00e8gues du coll\u00e8ge qui prennent acte de cette proc\u00e9dure, l'ex\u00e9cutif de la ville, uni dans le silence, mais cette affaire a montr\u00e9 ses divisions R\u00e9my Pagani semble isol\u00e9 et m\u00eame s'il est le seul \u00e0 \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, c'est l'image de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif qui est \u00e9corn\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche, estime que la responsabilit\u00e9 est collective et m\u00eame le PLR de la ville se demande pourquoi les autres membres du coll\u00e8ge qui l'ont laiss\u00e9 faire sentir aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [97%] :\r\nFootball : le FC B\u00e2le a sign\u00e9 hier soir une tr\u00e8s belle victoire en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [98%] :\r\nIl s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e en Russie face au CSKA Moscou les Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit pas dire par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [88%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier de de ce que le groupe, en fait, en fait, aujourd'hui, on savait que \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s difficile, on savait qu'on command\u00e9 souffrir beaucoup aujourd'hui et l'\u00e9quipe a vraiment fait un super travail je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier, votre plan a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille, on peut le dire oui, bon, il y a toujours un plan apr\u00e8s c'est les joueurs qui le font et puis les jours ils ont vraiment fait un grand match sur le plan d\u00e9fensif, il y avait vraiment rien \u00e0 reprocher dans le bon moment, premi\u00e8re mi- temps, on arrive \u00e0 marquer un joli but et puis et puis c'est clair, je pense qu'on doit d\u00e9cider le match plut\u00f4t \u00e7a, c'est un petit peu la seul reproche qu'on qu'on qu'on doit se faire na\u00eetre le 2, \u00e9ventuellement le 3 0 avant quoi, il faut regarder quelques sc\u00e8nes, je pense que si on part 3 4 fois seul au but par de contraintes 3 comte de il faut il faut il faut que je regarde la s\u00e9quence si c'est de l'\u00e9go\u00efsme aussi, c'est vraiment \u00e9tait bien jou\u00e9 parce que Fofana froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [97%] :\r\nRapha\u00ebl Wicky avec C\u00e9dric Moret et dans l'autre rencontre du groupe A, Manchester United s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lisbonne face au Sporting, les Anglais sont leaders et invaincus avec 9 points et donc 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans accueilleront le CSA, le CSKA Moscou au Stade Saint-Jacques dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [82%] :\r\n15 jours merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB497F38-77BF-4446-BCCE-C5E2DFF3CF22", "internalArchiveId": "FB497F38-77BF-4446-BCCE-C5E2DFF3CF22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Leuba, conseiller d'Etat Vaudois, en charge de l'Economie et des Sports;Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC;Andrew Varga, patron de Seetru;Dimitri Oberlin, joueur du FC B\u00e2le, ancien junior du FC Moudon\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(04/JO VOTATIONS VAUD ITV LEUBA) Le 10 juin 2018...Voil\u00e0 la date \u00e0 laquelle les Valaisans se prononceront sur les Jeux Olympiques Sion 2026. \r\nLe Conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l'a annonc\u00e9 hier... juste apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral de soutenir l'organisation de ces JO \u00e0 hauteur d'un milliard de francs. \r\nLe Valais votera donc...mais pas forc\u00e9ment les autres cantons associ\u00e9s \u00e0 la manifestation: Vaud, Fribourg et Berne. En terres vaudoises en tout cas, un scrutin n'est pas garanti. \r\nPhilippe Leuba, conseiller d'Etat en charge de l'Economie et des Sports...\r\n 48''\r\nPhilippe Leuba qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\nLes deux autres cantons organisateurs, Fribourg et Berne pourraient \u00e9galement se prononcer. Mais si la population refuse, d'autres alternatives existent a expliqu\u00e9 hier le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport Matthias Remund. Un exemple: l'organisation de certaines comp\u00e9titions \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton d'Obwald. En revanche, si le non l'emporte en Valais, les Jeux seront abandonn\u00e9s. \r\nLe projet est d\u00e9sormais sur la table des chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\n(03/REDEVANCE REAX UDC ITV RIME) Un franc par jour...donc 365 francs par ann\u00e9e. \r\nC'est ce que les m\u00e9nages suisses devraient payer pour la redevance d\u00e8s 2019. Annonce faite hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui propose donc de diminuer la facture pour les citoyens....mais pas pour les entreprises. \r\nDans ce domaine, pas de nouveaut\u00e9: celles dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 500 milles francs, soit trois quarts des entreprises suisses, seront exon\u00e9r\u00e9es. Puis le montant per\u00e7u ira croissant en fonction des ventes annuelles. Incompr\u00e9hensible selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC. \r\n  0'32''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui refuse par contre l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Raison invoqu\u00e9e: les co\u00fbts d'une telle d\u00e9marche mettraient en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie. Il recommande donc au Parlement de rejeter le texte et ne lui oppose aucun contre-projet.\r\n(TF2/ POST BREXIT ANTICIPATION DES ENTREPRISES) Le sommet europ\u00e9en qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles n'augure rien de bon dans les n\u00e9gociations sur le Brexit. Les chances d'une perc\u00e9e diplomatique sont faibles a estim\u00e9 hier Donald Tousk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en...\r\nEn cause: les propositions peu concr\u00e8tes du Royaume Uni. Londres refuse par exemple toujours de dire combien elle pense verser pour solder les comptes du divorce. \r\nReste que dans le quotidien des Britanniques, les effets n\u00e9gatifs du Brexit commencent \u00e0 se faire sentir: chute de la Livre, incertudes des march\u00e9s, signes d'essoufflement de la croissance...Les entrepreneurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\u00c0 Londres, Catherine ILITCH\r\n  1'47''\r\n((Si le  vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne a eu des effets \u00e9conomiques beaucoup plus diffus et lents qu'escompt\u00e9, les cons\u00e9quences sont d\u00e9sormais visibles outre Manche. Le recul de la livre a rench\u00e9ri le prix des importations et pouss\u00e9 l'inflation \u00e0 la hausse. Certes la d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie a eu un effet positif sur les exportations, mais l'am\u00e9lioration n'est pas spectaculaire. Certains fabricants ont m\u00eame constat\u00e9 une baisse des commandes en provenance de l'Union europ\u00e9enne. C'est le cas de l'usine Seetru, bas\u00e9e \u00e0 Bristol, qui produit des soupapes de s\u00fbret\u00e9. Andrew Varga, le patron de Seetru\r\nExtrait 1\r\n\u00ab Nous avons constat\u00e9 une diminution de plus en plus marqu\u00e9e des commandes en provenance de l'UE. c'est vraiment frappant, en particulier ce dernier trimestre. Je pense que c'est d\u00fb \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un Brexit dur, voire m\u00eame d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations. Les entreprises en Europe craignent des complications au niveau de l'approvisionnement et pr\u00e9f\u00e8rent passer commandes ailleurs. \u00bb \r\nAndrew Varga ne d\u00e9plore pas seulement ce tarissement des commandes, il est aussi tr\u00e8s inquiet pour l'avenir.\r\nExtrait 2\r\n\u00ab Le climat politique actuel au Royaume-Uni est terrifiant. Il semble y avoir tr\u00e8s peu de volont\u00e9 d'obtenir autre chose qu'un Brexit dur. Mais penser que le brexit dur va nous fournir des avantages commerciaux est totalement illusoire ! \u00bb\r\nLes craintes de cet entrepreneur sont partag\u00e9es par l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, qui vient de publier un rapport sur le Royaume-Uni. L'organisation est sortie de sa prudence habituelle pour tirer la sonnette d'alarme sur l'impact n\u00e9gatif d'un Brexit dur sur l'\u00e9conomie britannique, allant jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer qu'une annulation de la sortie de l'UE pourrait \u00e9viter un d\u00e9sastre. CI, RTS-info, Londres))\r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May tentera d'apporter des garanties \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Notamment sur le dossier des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume Uni. \r\nUne tentative de d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles alors que le chef du parti d'opposition britannique travailliste a \u00e9galement annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence. Jeremy Corbyn qui souhaite sortir de l'impasse du Brexit cr\u00e9\u00e9, selon lui, par les cafouillages du gouvernement britannique.\r\n(MADRID ET BARCELONE) Espagne - Catalogne...la journ\u00e9e s'annonce cruciale. L'ultimatum de Madrid laiss\u00e9 \u00e0 Barcelone pour renoncer \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance prend fin aujourd'hui \u00e0 10h00. Et le temps presse...\r\nHier le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise. Organiser des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es. L'occasion de renouveler le l\u00e9gislatif catalan et de rebattre les cartes sans exposer le pr\u00e9sident catalan Carles PUIDGUEMONT...Si cela est accept\u00e9, l'autonomie de la r\u00e9gion, que Madrid menace de suspendre si l'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e, serait annul\u00e9e. \r\nC\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste, le pr\u00e9sident catalan a assur\u00e9 hier soir \u00e0 des membres du parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan qu'il ne reculerait pas.\r\n(VAUD ET MUSULMANS) La vandalisation du carr\u00e9 musulman lausannois la semaine derni\u00e8re suscite l'indignation. Hier, plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es Place de L'Europe pour condamner cet acte. Une mobilisation organis\u00e9e \u00e0 l'appel des partis de gauche et de diverses associations. L'ex\u00e9cutif de la ville va \u00e9valuer diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour mieux proteger cet espace d\u00e9di\u00e9 aux musulmans.\r\n(17/FOOT FC BALE IV OBERLIN) En football, le FC B\u00e2le flirte avec la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions...\r\nL'\u00e9quipe de Rapha\u00ebl Wicky s'est impos\u00e9e hier 2-0 en Russie, face au CSKA Moscou. \r\nUn succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour les B\u00e2lois m\u00eame s'ils auraient d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri plus t\u00f4t...\r\nDimitri Oberlin a scell\u00e9 le score \u00e0 la 90 \u00e8me minutes...tr\u00e8s tard selon l'ancien junior du FC Moudon...\r\nOn l'\u00e9coute. \r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou C\u00e9dric Moret. \r\nAutre bonne nouvelle pour les B\u00e2lois: la d\u00e9faite du Benfica face \u00e0 Manchester United \u00e0 Lisbonne, dans le m\u00eame groupe donc.... Ce qui fait que Manchester est leader avec 9 points devant le FC B\u00e2le 2\u00e8me avec 6 points. Les Rh\u00e9nans joueront  leur qualification dans deux semaines au Parc St-Jacques lors du match retour face au CSKA Moscou.\r\n(ALPHAZERO) Enfin...c'est une d\u00e9confiture pour AlphaGo, le super-ordinateur num\u00e9ro 1 au jeu de Go. Il a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par plus fort que lui: AlphaGo Zero...version am\u00e9lior\u00e9e du programme. Particularit\u00e9 du logiciel : la capacit\u00e9 d'apprendre par lui-m\u00eame...sans la connaissance humaine et la compilation de miliers de parties jou\u00e9es par le commun des mortels...", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992834", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-19T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-19T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8992855", "ece-8992834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T16:46:36Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Coraline Pauchard bonjour, bonjour \u00e0 tous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit oui aux jeux Olympiques Sion 2000 26 et propose de d\u00e9bourser 1 1000000000 de francs, mais pour que JO, il les principaux concern\u00e9s devront se prononcer les Valaisans iront aux urnes le 10 juin 2018, les autres cantons impliqu\u00e9s ne sont pas tenus d'organiser par scrutin brouillards tenaces sur les n\u00e9gociations du Brexit chefs d'\u00c9tats et de gouvernements se r\u00e9unissent aujourd'hui et demain pour un Conseil europ\u00e9en mais Bruxelles reste insatisfaite des propositions britanniques, tandis que sur le terrain, les inqui\u00e9tudes grandissent et enfin un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour le FC B\u00e2le lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, les B\u00e2lois se sont impos\u00e9s 2 0 chez le CSKA Moscou les qualification pour les huiti\u00e8mes de finale s'approche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLe 18 juin 2018, voil\u00e0 la date \u00e0 laquelle les Valaisans se prononceront sur les Jeux Olympiques Sion 2000 26 le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l'a annonc\u00e9 hier, juste apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de soutenir l'organisation de ces JO \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs le Valais votera donc mais pas forc\u00e9ment les autres cantons associ\u00e9s \u00e0 la manifestation, Vaud, Fribourg et Berne en terre vaudoise en tout cas un scrutin n'est pas garanti, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie et des sports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nIl est pr\u00e9vu pour le canton de Vaud un montant de4,6 millions de d\u00e9sinvestissement qui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 long terme aux skieurs ces investissements seront discut\u00e9s avec les communes et les remont\u00e9es m\u00e9caniques concern\u00e9s et puis la mise \u00e0 disposition des forces de l'ordre comme \u00e7a c'est fait pour l'Euro 2008, il y a aucune contribution financi\u00e8re du canton de Vaud ni pour le budget du comit\u00e9 d'organisation ni pour tout autre d\u00e9pense que celle que j'ai signal\u00e9 ici si une d\u00e9cision rel\u00e8ve du Parlement, celle -ci sera soumise au Parlement, et par voie de cons\u00e9quence, le la voie d'un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif est ouverte, s'il n'y a pas de d\u00e9cisions de nature parlementaire ou la non violent lors juridique Vaudois pour organiser de mani\u00e8re compl\u00e8tement arbitraire une votation le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [93%] :\r\nPhilippe Leuba, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon les 2 autres cantons organisateurs Fribourg et Berne pourraient \u00e9galement se prononcer mais si la population refuse d'autres alternatives existent, a expliqu\u00e9 hier le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport Matthias Remund un exemple, l'organisation de certaines comp\u00e9titions \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Val-d, en revanche, si le non l'emporte en Valais, les Jeux seront abandonn\u00e9s, le projet est d\u00e9sormais sur la table des chambres f\u00e9d\u00e9rales, le calcul de la semaine, un franc par jour, donc 365 francs par ann\u00e9e, oui, c'est ce que les m\u00e9nages suisses devraient payer pour la redevance d\u00e8s 2019, annonce faite hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose donc de diminuer la facture pour les particuliers mais pas pour les entreprises dans ce domaine, pas de nouveaut\u00e9, celles dont le chiffre d'affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 500000 francs soit tr\u00e8s 3 quarts des entreprises suisses seront exon\u00e9r\u00e9es, puis le montant per\u00e7u ira croissant en fonction des ventes annuelles incompr\u00e9hensible, selon Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas tellement la redevance pour les particuliers, environ, par jour, bon, c'est un pas dans la bonne direction, le probl\u00e8me, c'est le paiement par les entreprises, parce que sur le fond, il y a aucune raison qu'une entreprise paye une redevance et tous ces employ\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 la redevance \u00e0 la maison, premi\u00e8rement, ils ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s donc si par hasard ils \u00e9coutent la radio, regardent la t\u00e9l\u00e9vision pour, et bien il y a pas de raison de payer 2 fois, et dans la nous eurent ou principe dans les entreprises, les gens sont pas pay\u00e9s pour regarder la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9couter la radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui refuse par contre l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines, raison invoqu\u00e9e : les co\u00fbts d'une telle d\u00e9marche mettraient en p\u00e9ril la compl\u00e9ter, qui vit et de l'\u00e9conomie, il recommande donc au Parlement de rejeter le texte et ne lui oppose aucun contre- projet le sommet europ\u00e9en qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles n'augure rien de bon dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, les chances d'une perc\u00e9e diplomatique sont faibles, a estim\u00e9 hier Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en en cause les propositions peu concr\u00e8tes du Royaume-Uni Londres refuse par exemple toujours de dire combien elle pense verser pour solder les comptes du divorce reste que dans le quotidien des Britanniques, les effets n\u00e9gatifs du Brexit commencent \u00e0 se faire sentir, chute de la livre incertitudes des march\u00e9s signes d'essoufflement de la croissance, les entrepreneurs s'inqui\u00e8tent \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [94%] :\r\nSi le vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne a eu des effets \u00e9conomiques beaucoup plus diffus et lents qu'escompt\u00e9, les cons\u00e9quences sont d\u00e9sormais visibles outre Manche le recul de la livre, a rench\u00e9ri le prix des importations et pouss\u00e9 l'inflation \u00e0 la hausse, certes, la d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie, a eu un effet positif sur les exportations, mais l'am\u00e9lioration n'est pas spectaculaire, certains fabricants ont m\u00eame constat\u00e9 une baisse des commandes en provenance de l'Union europ\u00e9enne, c'est le cas de l'usine si Roubaix \u00e0 Bristol, qui produit des soupapes de s\u00fbret\u00e9 andrew Varga, le patron de 6 trous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:08) [91%] :\r\nEt nous avons constat\u00e9 une diminution de plus en plus marqu\u00e9e des commandes, on trouve de l'Union europ\u00e9enne, c'est vraiment frappant en particulier ce dernier trimestre, je pense que c'est lui, a la possibilit\u00e9 d'un Brexit dur, voire m\u00eame d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations, les entreprises en Europe craignent des complications au niveau de l'approvisionnement et pr\u00e9f\u00e8rent passer commandes ailleurs et ce que c'est, c'est pas \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [98%] :\r\nAndrew Varga ne d\u00e9plore pas seulement ce tarissement des commandes, il est aussi tr\u00e8s inquiet pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:35) [89%] :\r\nLe mieux, quel niveau le climat politique actuel au Royaume-Uni est terrifiant, il semble y avoir tr\u00e8s peu de volont\u00e9 d'obtenir autre chose qu'un Brexit dur mais penser que le Brexit dur va nous fournir des avantages commerciaux est totalement illusoire et de qui se complique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [95%] :\r\nLes craintes de cet entrepreneur sont partag\u00e9es par l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques qui vient de publier un rapport sur le Royaume-Uni, l'organisation est sortie de sa prudence habituelle pour tirer la sonnette d'alarme sur l'impact n\u00e9gatif d'un Brexit dur sur l'\u00e9conomie britannique, allant jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer qu'une annulation de la sortie de l'UE pourrait \u00e9viter un d\u00e9sastre Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [94%] :\r\nLaurent et de son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May tentera aujourd'hui d'apporter des garanties \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, notamment sur le dossier des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume-Uni, une tentative de d\u00e9tendre les relations avec Bruxelles, alors que le chef du parti d'opposition britannique travailliste a \u00e9galement annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui souhaite sortir de l'impasse du Brexit cr\u00e9\u00e9 selon lui par les cafouillages du gouvernement britannique Espagne-Catalogne, la journ\u00e9e s'annonce cruciale l'ultimatum de Madrid laiss\u00e9 \u00e0 Barcelone pour renoncer \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance prend fin aujourd'hui 10 heures et le temps presse, hier, le gouvernement espagnol a tent\u00e9 une proposition de derni\u00e8re minute pour surmonter la crise, organiser des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es, l'occasion de renouveler le l\u00e9gislatif catalan et de rebattre les cartes, si cela est accept\u00e9 l'autonomie de la r\u00e9gion que Madrid menace de suspendre si l'ind\u00e9pendance reproche est proclam\u00e9e serait annul\u00e9e C\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste le pr\u00e9sident catalan Carles mandats a assur\u00e9 hier soir \u00e0 des membres du Parti d\u00e9mocrate europ\u00e9en catalan qu'il ne reculerait pas la vandalis\u00e9 \u00e0 Sion du carr\u00e9 musulman lausannois la semaine derni\u00e8re, suscite l'indignation hier plus de 500 personnes se sont rassembl\u00e9es place de l'Europe pour condamner cet acte une mobilisation organis\u00e9e \u00e0 l'appel des partis de gauche et de diverses associations, l'ex\u00e9cutif de la ville va \u00e9valuer diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour mieux prot\u00e9ger cet espace d\u00e9di\u00e9 aux musulmans en football : le FC B\u00e2le flirte avec la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, l'\u00e9quipe de Rapha\u00ebl Wicky s'est impos\u00e9 hier 2 0 en Russie face au CSKA Moscou, un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9, hein, pour les B\u00e2lois, m\u00eame s'ils auraient d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri plut\u00f4t Dimitri Oberlin a scell\u00e9 le score \u00e0 la 90\u00e8me minute tr\u00e8s tard, selon l'ancien junior du FC Moudon, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [89%] :\r\nOui, aujourd'hui j'ai j'ai pas trop rude, chaussures, mais 2 premi\u00e8res occasions, je pense que je peux faire mieux, mais l'histoire comme \u00e7a o\u00f9 il faut pers\u00e9v\u00e9rer pour r\u00e9ussir est -ce que vous avez un peu dout\u00e9 apr\u00e8s les premiers rat\u00e9s non j'ai pas dout\u00e9 neige est un peu d\u00e9\u00e7u, bien s\u00fbr, parce que je pensais pas que j'allais encore avoir lieu des des occasions, mais j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire mes courses \u00e0 esp\u00e9rer de, de, de pouvoir faire du mal \u00e0 cette d\u00e9fense en profondeur et je suis content d'avoir marqu\u00e9 \u00e0 la fin du FC B\u00e2le gagne 2 0 victoire vraiment v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a aurait pu \u00eatre plus m\u00eame, oui, je pense qu'on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 le lieu o\u00f9 on a, on a domin\u00e9 la 1\u00e8re mi- temps, on l'a fait la 2\u00e8me mi- temps malgr\u00e9 les longs ballons l'adversaire, on a essay\u00e9 de jouer sur les contrats, a fait vers la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou, C\u00e9dric Moret, autre bonne nouvelle pour les B\u00e2lois la d\u00e9faite du Benfica face \u00e0 manifester \u00e0 United \u00e0 Lisbonne dans le m\u00eame groupe, donc ce qui fait que Manchester est leader avec 9 points devant le FC B\u00e2le 2\u00e8me avec 6 points, les Rh\u00e9nans joueront leur qualification dans 2 semaines au Parc Saint-Jacques lors du match retour face au CSKA Moscou, enfin c'est une d\u00e9confiture pour AlphaGo le super- ordinateur num\u00e9ro au jeu de Go, il a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par plus fort que lui, AlphaGo z\u00e9ro, version am\u00e9lior\u00e9e du programme particularit\u00e9 du logiciel, la capacit\u00e9 d'apprendre par lui- m\u00eame sans la connaissance humaine et la compilation de miliers de parties jou\u00e9es par le commun des mortels merci Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-539544E1-4BEA-4866-9465-C9503FE5BEC1", "internalArchiveId": "539544E1-4BEA-4866-9465-C9503FE5BEC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient presque fait les m\u00eames choix qu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, selon le barom\u00e8tre de la SSR. Les Verts, les Vert'lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles.\r\n\r\n* * Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015  \r\nLa stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature. Les Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. Le PS, l'UDC et le PDC sont en recul. Mais les variations sont faibles. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Si les Suisses avaient \u00e9lus leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a deux ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015:\r\nOui, la Suisse se distingue des autres pays europ\u00e9ens par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat. Les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage. \r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur. A mi-l\u00e9gislature, certains partis sont dans une position plus confortable que d'autres.\r\nTrois partis progressent: les Verts et les Verts Lib\u00e9raux, qui avaient perdu des plumes en 2015. Et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015: il obtient aujourd'hui 17,1% des intentions de vote. \r\nAu point de r\u00eaver d'une deuxi\u00e8me place, Alexandra?\r\nIl s'en approche encore, oui. Et il menace de la voler au PS. Le parti socialiste, lui, a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais, avec 17,6% des intentions de vote, il devance tout juste le PLR.\r\nL'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le premier parti de Suisse. Quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin. Le PDC n'arrive pas \u00e0 se relever: il est presque tomb\u00e9 \u00e0 10% d'intentions de vote. Et le PBD n'obtient plus que 3,4%.\r\nEt quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui?\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses. Mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans et la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui explique en grande partie l'\u00e9volution de l'UDC: comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement. \r\nApr\u00e8s la migration, la population se soucie aussi de la sant\u00e9 et de la politique sociale, et ensuite du climat et de l'environnement.\r\nLa sant\u00e9 et la politique sociale, c'est \u00e9tonnant non? C'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars...\r\nOui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nDes th\u00e8mes chers au PS. Pourtant, il a perdu des voix...\r\nL\u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs. A voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes. Il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple. La difficult\u00e9, c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9. Le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces questions-l\u00e0..\r\nEXTRO\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992786", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR montre une stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 / FOR_2017-10-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient presque fait les m\u00eames choix qu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, selon le barom\u00e8tre de la SSR. Les Verts, les Vert'lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles."], "variantIds": ["ece-8992786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa stabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PLR progressent, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais les variations sont faibles, Alexandra Richard vous \u00eates avec nous en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Si les Suisses avaient \u00e9lu leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a 2 ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui 80 pourcent ferait ferait tous pareil dans l'Europe actuelle, la Suisse se distingue par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat, les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur \u00e0 mi- l\u00e9gislature certains partis sont quand m\u00eame dans une situation plus confortable que d'autres trois partis progressent, les Verts et les Verts lib\u00e9raux qui avaient perdu des plumes en 2015 et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015, il obtient aujourd'hui 17 pourcent17,1 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [95%] :\r\nAu point de r\u00eaver d'une 2\u00e8me place Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nEt s'en approche, oui, une menace de la voler auPS. le parti socialiste lui a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais avec17,6 pourcent des des intentions de vote, il devance tout juste le PLR l'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le 1er parti de Suisse quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin le PDC se maintient \u00e0 peine au-dessus des 10 pourcent d'intentions de vote, et le PBD n'obtient plus que3,4 pourcent alors alors \u00e7a ce sont pour les les r\u00e9sultats quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui, Alexandra, la migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses, mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans, la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui explique en grande partie d'\u00e9volution de l'UDC comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement apr\u00e8s la migration la population soucie aussi de la sant\u00e9 de la politique sociale et ensuite du climat et de l'environnement : alors la sant\u00e9 et la politique sociale, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant parce que c'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars, c'est vrai, c'est vrai, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es m\u00eame, mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours seulement apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites, on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [87%] :\r\nC'est un des th\u00e8mes chers au Parti socialiste, pourtant, il a perdu des voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nL \u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs \u00e0 voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes, il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple, la difficult\u00e9 c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9, le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [98%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de Berne merci et \u00e0 noter que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le 2 octobre la marge d'erreur est de2,2 pourcent et et 3 ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04FB9B7-7CE9-4261-B205-045E03A15B81", "internalArchiveId": "C04FB9B7-7CE9-4261-B205-045E03A15B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi-mandat, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo, montre un claire stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\n* * Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth  \r\nLa stabilit\u00e9 politique! C'est ce qui ressort du premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR pour cette l\u00e9gislature. Les Verts, les Verts lib\u00e9raux et le PLR progressent. Le PS, l'UDC et le PDC sont en recul. Mais les variations sont faibles. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Si les Suisses avaient \u00e9lus leurs autorit\u00e9s au d\u00e9but du mois, ils auraient fait pratiquement les m\u00eames choix qu'il y a deux ans, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015:\r\nOui, la Suisse se distingue des autres pays europ\u00e9ens par la fid\u00e9lit\u00e9 de son \u00e9lectorat. Les \u00e9volutions se mesurent en petit point de pourcentage. \r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un indicateur. A mi-l\u00e9gislature, certains partis sont dans une position plus confortable que d'autres.\r\nTrois partis progressent: les Verts et les Verts Lib\u00e9raux, qui avaient perdu des plumes en 2015. Et le PLR qui poursuit sur sa lanc\u00e9e amorc\u00e9e avant 2015: il obtient aujourd'hui 17,1% des intentions de vote. \r\nAu point de r\u00eaver d'une deuxi\u00e8me place, Alexandra?\r\nIl s'en approche encore, oui. Et il menace de la voler au PS. Le parti socialiste, lui, a r\u00e9gress\u00e9 d'un point et d\u00e9sormais, avec 17,6% des intentions de vote, il devance tout juste le PLR.\r\nL'UDC enregistre aussi un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il reste le premier parti de Suisse. Quant au centre, il poursuit son d\u00e9clin. Le PDC n'arrive pas \u00e0 se relever: il est presque tomb\u00e9 \u00e0 10% d'intentions de vote. Et le PBD n'obtient plus que 3,4%.\r\nEt quels sont les sujets qui pr\u00e9occupent les Suisses aujourd'hui?\r\nLa migration reste la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Suisses. Mais elle a perdu en importance avec la fermeture de la route des Balkans et la baisse du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCe qui explique en grande partie l'\u00e9volution de l'UDC: comme son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, elle affiche un l\u00e9ger recul, mais elle reste en t\u00eate du classement. \r\nApr\u00e8s la migration, la population se soucie aussi de la sant\u00e9 et de la politique sociale, et ensuite du climat et de l'environnement.\r\nLa sant\u00e9 et la politique sociale, c'est \u00e9tonnant non? C'est une pr\u00e9occupation qui avait disparu des radars...\r\nOui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Mais il faut dire que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 on annon\u00e7ait la hausse des primes maladie et quelques jours apr\u00e8s le vote sur la r\u00e9forme des retraites o\u00f9 on a beaucoup insist\u00e9 sur la situation difficile de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nDes th\u00e8mes chers au PS. Pourtant, il a perdu des voix...\r\nL\u00e0 encore, ce n'est pas exclu que l'\u00e9chec de la r\u00e9forme ait dissuad\u00e9 quelques \u00e9lecteurs. A voir si le PS arrive maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la confiance sur ces th\u00e8mes. Il va \u00eatre actif sur les primes maladie par exemple. La difficult\u00e9, c'est qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de l'UDC sur la migration, le PS n'a pas le monopole sur la politique sociale et la sant\u00e9. Le centre et le PLR sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents sur ces questions-l\u00e0..\r\nEXTRO\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, aupr\u00e8s de 11'600 personnes, entre le 28 septembre et le 2 octobre. La marge d'erreur est de 2,2%.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, Albert R\u00f6sti et C\u00e9dric Wermuth / FOR_2017-10-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi-mandat, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo, montre un claire stabilit\u00e9 politique par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-8992780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour pour discuter des enseignements de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral exactement \u00e0 mi- l\u00e9gislature par ordre alphab\u00e9tique, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC consigne national bernois et C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du parti socialiste et conseiller national argovien, bonsoir messieurs, bonsoir, alors on le voit l'enseignement principal de de ce barom\u00e8tre, c'est, c'est une sorte de film stabilit\u00e9 politique, on a beaucoup comment\u00e9 ces ces derniers mois des \u00e9lections, que ce soit en France, en Allemagne, en Autriche, on voit beaucoup de mouvements des des qui r\u00e9apparaissent apparaissent comme l'a \u00e9t\u00e9 en Allemagne Philippe Nantermod il y a 11 ans par false suisse chez nous c'est stable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a aussi qu'on a l'occasion de voter plus d'une reprise tous les 4 ans avec notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi- directe mais on peut quand m\u00eame se r\u00e9jouir de voir que les gens qui ont vot\u00e9 il y a 2 ans pour les partis bien 80 pourcent d'entre eux sont encore contents de leur choix, \u00e7a \u00e7a montre une, c'est-\u00e0-dire une certaine stabilit\u00e9 de notre syst\u00e8me et on sait quelle est la valeur de la stabilit\u00e9 dans un dans un monde comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nUn r\u00e9sultat qui vous r\u00e9jouissant note particuli\u00e8rement Philippe Nantermod parce que le PLR continue sur sa lanc\u00e9e, toujours, toujours en en pleine pour progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on qu'on travaille \u00e0 refonder le parti hein, mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient malheureusement pas autant qu'on a l'occasion de de commenter des des barom\u00e8tre favorable mais on est devenu la la vraie force lib\u00e9rale du pays on convint de plus en plus de gens et d'ailleurs les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, h\u00e9 bien quasiment tout le temps, la population a suivi le PLR lors des votations populaires, je crois qu'on est dans un bon tr\u00e8s bon comprend ou veulent aller les gens o\u00f9 sont les les pr\u00e9occupations des gens et on gagne des \u00e9lecteurs gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ce qui est extr\u00eamement positif pour le travail fait par l'\u00e9quipe en place aujourd'hui, mais aussi par ceux qui \u00e9taient l\u00e0 avant, qui endure refonder un nouveau PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Wermuth du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste peut-\u00eatre moins dr\u00f4le \u00e0 commenter aujourd'hui parce que le le PS \u00e9tant \u00e9tant reculant de 1 pourcent d'barom\u00e8tre \u00e9lectoral aussi sur cette stabilit\u00e9 en fait parce que finalement \u00e7a se compense peut-\u00eatre avec avec les Verts, c'est-\u00e0-dire que le rapport gauche- droite ne change pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [86%] :\r\nBon labours, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 tout au d\u00e9but, la marge de manoeuvre \u00e0 2 pourcent m\u00eame m\u00eame voire plus de 2 pourcent nous nous reculons d'1 pourcent alors alors \u00e7a serait tout \u00e0 fait possible qu'on am\u00e8ne dans l'air l\u00e9g\u00e8re progression, je pense qu'il ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que les gens ont tr\u00e8s bien compris la situation politique dans laquelle on se retrouve Millet l\u00e9gislature on am\u00e9nage \u00e9chec plus ou moins la majorit\u00e9, la nouvelle majorit\u00e9 droite- les premi\u00e8res des ann\u00e9es maintenant apr\u00e8s maire victoire le 24 septembre et c'est justement le moment o\u00f9 la future politique va s'ouvrir, on verra tr\u00e8s bien combler les partis vont vont se positionner dans les ann\u00e9es des ann\u00e9es qui viennent, pour moi, \u00e7a me sent plut\u00f4t \u00eatre le signal, tout est ouvert, et \u00e7a nous de faire la preuve qu'on arrive \u00e0 faire la politique constructif que les gens attendent de des partis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [90%] :\r\nAlbert R\u00f6sti et on se tourne vers vous, pr\u00e9sident de l'UDC, l'UDC affiche un l\u00e9ger recul, m\u00eame s'il y a l'UDC reste le 1er parti vos clients peu de la m\u00eame mani\u00e8re que votre th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la la migration, \u00e7a veut dire que vous allez changer de probl\u00e9matique ces prochains temps l'\u00e9tude de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [90%] :\r\nNon je pense pas du tout \u00e0 l'si si, on a pu garder dans ce sondage, presque 30, presque les 30 pourcent et et 07 heures \u00e0 la fin c'est c'est tout simple, c'est rien, non, c'est, c'est un r\u00e9sultat qui qui nous preuve que que que notre direction de de th\u00e9matiser la migration, elle est juste, c'est toujours le th\u00e8me primordial qui pr\u00e9occupent les gens la migration et la situation ne d'asile alors c'est clair, on va se battre, on n'a pas entendu le sondage on va d\u00e9poser une nouvelle initiative pour aussi r\u00e9silier le contrat pour libre- circulation des personnes, le 27 octobre alors on on continue sur cette ligne et tout droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nOn revient sur la sur les questions d'Europe, mais parce que, sur l'asile pur Albert Rust, si on a des chiffres aujourd'hui pour le mois de septembre, on voit que que le que les demande asile en septembre, \u00e9t\u00e9, soit un tiers de moins qu'une ann\u00e9e auparavant et puis de CV, m\u00eame depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e la valeur la plus fait depuis 2010, c'est vrai que ce th\u00e8me pur de de l'immigration des requ\u00e9rants d'asile c'est compliqu\u00e9 th\u00e9matiser l\u00e0- dessus en ce moment il y a plus grand monde qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [84%] :\r\nNon, c'est pas du tout compliqu\u00e9 parce que les probl\u00e8mes, elles sont l\u00e0, on a des des dizaines et des milliers des personnes qui sont en Suisse qui qui qui doivent \u00eatre soutenus en on a de 2 grandes l'augmentation des co\u00fbts dans ce dans ce domaine alors je dirais gr\u00e2ce \u00e0 notre conseil f\u00e9d\u00e9ral ou \u00e0 Lima, o\u00f9 l'on a peut-\u00eatre fait une aussi une r\u00e9duction gr\u00e2ce \u00e0 une bonne travail des gardes- fronti\u00e8res incontest\u00e9es au d\u00e9partement des DPS \u00e0 la d\u00e9fense, oui, non, non, il se les garde- fronti\u00e8res sont les finances, alors je pense le le th\u00e8me il y a, il reste primordial, si, si on regarde les la grandeur dans la masse des des gens malheureusement qui qui qui cherche nouveau nouvelle meilleure vie dans l'Europe en Suisse alors ce ce th\u00e9matique n'est malheureusement pas r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [92%] :\r\nCes nouvelles dissensions sur sur l'Europe, Albert R\u00f6sti vient de le dire, il y a cette nouvelle initiative de l'UDC Philippe Nantermod c'est \u00e7a qui va, qui va un tout petit peu peser sur la stabilit\u00e9, ses proches attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [92%] :\r\nNon, je crois qu'il y a aussi d'autres sujets, vous parlez en introduction des questions de ce sociale et d'assurance- maladie, je crois que c'est des sujets qui pr\u00e9occupent \u00e9norm\u00e9ment la population aussi, mais on peut \u00e9videmment pas remettre la question europ\u00e9enne et l\u00e0 la l'avenir des bilat\u00e9rales, je pense que si le le PLR se porte assez bien ces, \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est aussi qu'il a une ligne tr\u00e8s claire on est favorable \u00e0 une \u00e9conomie lib\u00e9rale \u00e0 une une \u00e9conomie ouverte \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, mais aussi au maintien de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne et si un parti vient aujourd'hui en posant clairement la question sur la table, voulez -vous d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux, nous nous battrons \u00e9videmment contre, et je crois que c'est aussi la dans ce genre de d\u00e9bat l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 montrer qu'on trouve des solutions, et depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Wermuth, il n'y a pas eu que la pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 il y a eu d'autres objets, et le plus important de ceux -ci, je crois, c'est la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse qui a \u00e9t\u00e9 faite par le parlement, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou en appliquant l'initiative tout en \u00e9vitant de d\u00e9noncer l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, je crois que \u00e7a fait partie aussi des \u00e9l\u00e9ments qui font que la population nous fait de plus en plus confiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth ces dissensions europ\u00e9ennes, on va s'\u00e9charper au Parlement, nous voyons va perd du temps l\u00e0 dessus plut\u00f4t que d'avancer sur certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nBon, ceci tout \u00e0 fait d'accord avec monsieur enterrement ce cette question c'\u00e9tait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a bloqu\u00e9 cette th\u00e9matique, elle est peut-\u00eatre une europ\u00e9enne, l'autre c\u00f4t\u00e9 le Parlement justement trouver une solution pour relancer la question europ\u00e9enne d'ailleurs personnellement je salue m\u00eame de la nouvelle initiative de l'UDC, c'est le moment o\u00f9 il faut poser la question d'une mani\u00e8re assez on honn\u00eate, j'entends d'ailleurs que le texte soit pour une fois, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du parti honn\u00eate sur la question europ\u00e9enne qui pose la question directement est -ce que vous les sortez la musculation parle volontiers sur le plan politique, je trouve que c'est super important que la population prenne position des prochains mois les prochaines ann\u00e9es une fin pour sur la la direction dans le futur de la Suisse, de l'int\u00e9gration de la Suisse dans l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0, on va essayer de l'Spa trouve absolument d'accord avec le PLR et toutes les forces progressistes pour une ouverture de la Suisse, je rappelle quand m\u00eame que la stabilit\u00e9 \u00e9conomique dans ce pays est fortement li\u00e9 directement \u00e0 la situation europ\u00e9enne \u00e0 une relation stable avec nos partenaires, l\u00e0, je pense aussi que la querelle \u00e0 la population tout \u00e0 fait compris l'enjeu, c'est la preuve aussi que le r\u00e9f\u00e9rendum contre la mise en oeuvre n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [88%] :\r\nAlbert et c'est c'est int\u00e9ressant ce que ce que vient de dire Philippe Nantermod et C\u00e9dric Wermuth parce que il y a, il y a pile 2 ans, le 19 octobre 2015 on a on commentait ce qu'on appelait le reste, route, c'est-\u00e0-dire cette majorit\u00e9 absolue du conseil national avec l'UDC elle PLR or on voit que l'UDC reste quand m\u00eame tr\u00e8s souvent seules et notamment sur cette question europ\u00e9enne ce partenaire PLR il est si fiable que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [87%] :\r\nMalheureusement, il n'est pas fiable dans le dans les aider, sujet de l'enrobe \u00e7a juste mais je je crois \u00e0 l'avenir, qu'il y a de plus en plus des gens qui, qui reconnaissent qu'on aura un probl\u00e8me si et environ 60000 ou entre 60000 et 8 heures 20000 personnes qui viennent en Suisse de l'Europe dont la moiti\u00e9 notre Ravaille pas n'est pas dans le poste de travail reconnaissent que \u00e7a donne des des grands probl\u00e8mes mais c'est quand m\u00eame bizarre que que mon coll\u00e8gue dans le conseil national Wermuth n'aient pas conscience des des ch\u00f4meurs qui ont qui ont plus de 50 ans qui ne trouvent pas de poste de travail qu'on a une ch\u00f4mage qui est presque \u00e0 la la m\u00eame \u00e0 la m\u00eame hauteur de l'Allemagne, qu'on a plus de croissance depuis par personne, le produit int\u00e9rieur brut n'a, n'a pas pu cro\u00eetre depuis 2006 de pique envers libre- circulation alors ce sont les arguments et et l\u00e0 j'en suis persuad\u00e9 qu'\u00e0 la fin, le peuple comprend la situation si l'immigration continue, c'est aussi la raison pour laquelle on aura tent\u00e9 plus passera sur ces questions, le plus grand parc d'EDF, de les personnes pensent que l'immigration c'est th\u00e8me : priorit\u00e9 \u00e0 l'primordial et \u00e7a reste primordial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [87%] :\r\nFilm internement, j'ai quand m\u00eame envie de devenir sur sur le fonctionnement du du Parlement apr\u00e8s apr\u00e8s 2 ans on a mi- l\u00e9gislature, c'est vrai que on on commentait beaucoup ce ce virage \u00e0 droite du conseil national, or dans les f\u00eates ce qu'on remarque surtout c'est, c'est ce qui a dingue entre le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats, les 2 qui sont, qui n'arrive pas \u00e0 travailler ensemble, de 2 r\u00e9formes majeures qui ont \u00e9chou\u00e9 devant les urnes, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises III et Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 est -ce que ce Parlement peut encore fonctionner aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [90%] :\r\nD'abord en ce qui concerne ce virage \u00e0 droite, \u00e7a reste une expression assez journalistique ou les jeunes expression d'observateurs de la vie politique, mais en pratique, chaque partie restant ind\u00e9pendant, nous avons la r\u00e9alit\u00e9 s'en r\u00e9jouissait le non que je ne les 2 parties avaient gagn\u00e9, donc on n'allait quand m\u00eame pas faire une mauvaise mine, alors que nous venions d'obtenir des nouveaux si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies par contre sur de nombreux dossiers monsieur rustique qui \u00e0 mon avis n'est pas fiable sur la question europ\u00e9enne, contrairement \u00e0 ce qu'il affirme puisque l'UDC un coup veut se battre compte l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne mais d\u00e9truit aussi toute la les possibilit\u00e9s que l'on a de faire une une voix particuli\u00e8re pour la Suisse, qui fait des envieux aussi sur le continent, h\u00e9 bien le le PLR a toujours une ligne tr\u00e8s claire l\u00e0- dessus et et \u00e7a s'est vu aux chambres en ce qui concerne ensuite les rapports entre les les 2 chambres, c'est aussi les institutions qui le veulent, si nous avons 2 chambres, comme beaucoup d'autres pays, mais cette id\u00e9e d'avoir 2 chambres n'est pas forc\u00e9ment dans le but que la m\u00eame chose, sorte de chacune d'entre elles, elles doivent permettre d'avoir d\u00e9fendu une sensibilit\u00e9 un petit peu diff\u00e9rente, alors \u00e7a peut faire \u00e9chouer certaines r\u00e9formes, c'est parce que ce sont aussi des mauvaises r\u00e9formes, je crois, mais \u00e7a peut aussi permettre de d'entendre plus 2 milieux n'entendent mieux les cantons d'entente certains partis qui sont moins repr\u00e9sent\u00e9s dans une chambre, que d'autres pour finalement cr\u00e9er des des majorit\u00e9s plus forte et le PLR dans ce dans ce jeu- l\u00e0, jouent un r\u00f4le de charni\u00e8re puisque nous pouvons faire, les alliances, soit avec l'UDC soit avec la gauche et c'est ce qui s'est fait une fois pour le 9 f\u00e9vrier une autre fois sur la RIE III malheureusement Deschamps dans le peuple est encore sous la pr\u00e9voyance vieillesse droite nous avons presque r\u00e9ussi \u00e0 faire passer notre effort, mais ce sera la prochaine \u00e9tape, notre prochain grande bataille \u00e0 Berne c'est de r\u00e9former ses institutions sociales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [90%] :\r\nOui, on l'entend le le PLR assez actif sur ces th\u00e8mes de politique sociale, C\u00e9dric Wermuth le et le Parti socialiste est un peu en perte de vitesse, vous faites un peu dam\u00e9 le pion sur des des th\u00e8mes qui vous sont chers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [86%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que je serai Monsieur russe qui vient dire avant tout \u00e0 fait correct, il faut prendre les probl\u00e8mes des gens dans ce pays au s\u00e9rieux, notamment dans le domaine du du march\u00e9 travaillent du social exactement ce que le Parlement a fait dans la mise en oeuvre par exemple de Sony sera -t-il de l'initiative de son parti, nous avons cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me qui va privil\u00e9gier exactement les ch\u00f4meurs composition ferme sur le march\u00e9 du travail, notamment les ch\u00f4meurs qui sont plus \u00e2g\u00e9s, c'\u00e9tait l'UDC qui s'est battu contre toute mesure apparemment il faut le dire claire c'est clair, toute mesure qui aurait facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail pour les seconds, maire, sage et \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec la ce que l\u00e0, c'est en plus, c'est justement son parti, le parti de Monsieur de monsieur R\u00f6sti malheureusement aussi le PLR qui combattent la mise en oeuvre des mesures d'accompagnement de la protection des salaires dans ce qui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:34) [92%] :\r\nSi on sur la question des retraites o\u00f9 vous n'avez plus forc\u00e9ment le le monopole vont voir tr\u00e8s sage actif l\u00e0- dessus, vous avez perdu cette cette votation sur la pr\u00e9voyance 2020 la va falloir vous repositionner ce que vous \u00eates concurrenc\u00e9s de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [84%] :\r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a s'de c'est le cas depuis toujours, je veux dire l'ABS, l'introduction de l'AVS, c'est un projet de la majorit\u00e9 du Parlement, c'est toujours le syst\u00e8me suisse, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir des des majorit\u00e9s, on a essay\u00e9 de faire le un compromis, il a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, il faut reconna\u00eetre \u00e7a, mais maintenant c'est au vainqueur de cette, de cette, de cette bataille de se positionner de pr\u00e9senter un nouveau projet, on nous a lanc\u00e9 le plan Jupp\u00e9 le jour apr\u00e8s la votation, ce qu'on a remarqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait compl\u00e8tement incapable de trouver un nouvelle compromis que \u00e7a chute bon complet d'avoir un nouvelle projet Le Jour d'apr\u00e8s, on attend avec impatience et on en est tout \u00e0 fait convaincu que la 2\u00e8me moiti\u00e9 de la jet Arthur bah de montrer qu'il manque concept constructive la majorit\u00e9 bourgeoise ce pas dans ce pays, malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [85%] :\r\nUn concept constructif de la majorit\u00e9 bourgeoise enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [93%] :\r\nMoi j'ai aucun doute que nous puissions le le mettre en oeuvre, d'ailleurs, plusieurs propositions ont \u00e9t\u00e9 faites, il y avait d'ailleurs une proposition au conseil national qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, simplement nous refusons et le peuple, avec nous, de faire l'arrosoir de prendre 70 francs dans la poche des uns pour les distribuer \u00e0 d'autres qui n'ont pas n\u00e9cessairement besoin, nous voulons des mesures cibl\u00e9es, simplement Monsieur Wermuth, c'est tr\u00e8s bien comme tout le monde ici que vous ne faites pas en quelques jours une une r\u00e9forme des retraites qui a pris celle -ci des ann\u00e9es \u00eatre mise sous toit : nous allons faire un projet, nous allons revenir avec des propositions concr\u00e8tes et qui je l'esp\u00e8re pour rencontrer une majorit\u00e9 au parlement et ensuite devant le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [91%] :\r\nAlbert moi, j'aimerais quand m\u00eame contredire Monsieur Wermuth cette situation avec les mesures d'accompagnement alors avec les grandes mesures d'accompagnement 1100 c'est une bureaucratie \u00e9norme et on d\u00e9truit des valeurs les plus forts en Suisse c'est c'est le libre march\u00e9 du travail qu'on peut installer mais aussi r\u00e9silier, faire des contrats de travail mais aussi r\u00e9silier ses contrats c'est c'est un des valeurs qui nous qui nous m\u00e8ne \u00e0 une ch\u00f4mage assez petite et il faut pas le d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [88%] :\r\nOn a compris, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 l'UDC, ce sera le grand combat de de cette fin d'ann\u00e9e et, d\u00e9j\u00e0, vous avez jusqu'au 3 nous \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir \u00e9chang\u00e9 sur ce 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral, 2 ans apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et C\u00e9dric Wermuth, vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:36:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C85B21-C3EA-43B5-894A-F30DA4B26B94", "internalArchiveId": "07C85B21-C3EA-43B5-894A-F30DA4B26B94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi son soutien \u00e0 la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 jusqu'\u00e0 hauteur d'un milliard de franc. Mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites, comme ceux de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons.\r\n\r\n* * Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s On a appris hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait la candidature de Sion pour les Jeux Olympiques de 2026 \u00e0 hauteur d'un milliard de franc. On sait \u00e9galement que les Valaisans se prononceront le 10 juin 2018 sur ce projet. Mais, d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multi-sites, notamment les cantons de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons... comment ces Jeux sont-ils accueillis? c'est ce que nous allons voir avec vous Maurice Doucas. On commence avec le canton de Berne o\u00f9 les citoyens devront voter... \r\nCe scrutin aura lien entre la fin de l'ann\u00e9e prochaine et le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019. Les Bernois se prononceront sur un budget de 305 million qui financera uniquement la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation. Cet argent ne servira donc pas aux infrastructures et \u00e0 l'organisaiton des Jeux... C'est ce que m'a expliqu\u00e9 le conseiller aux Etats socialiste Hans St\u00f6ckli. L'ancien maire de Bienne... est d'ailleurs le vice pr\u00e9sident de la candidature. Je l'ai eu tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone... Plein d'enthousiasme, il m'expliquait en rigolant que l'opposition vient de toute part...de l'UDC aux Verts...  Mais, il rajoute que les soutiens... aussi...  \r\nAutre figure embl\u00e9matique, dans le canton de Vaud, avec Philippe Leuba...\r\nOui, le ministre vaudois des sports fait d'ailleur parti du comit\u00e9 et il porte le projet.. Pour ce canton, la facture li\u00e9e aux infrastructures ne sera que de 4,6 millions de francs d'investissements... Un montant qui sera absorb\u00e9 dans les budgets. Le Conseil d'Etat ^n'envisage pas \u00e0 ce stade de faire voter les Vaudois... \u00e7a ne plait pas aux Verts... qui estiment qu'on cherche ainsi \u00e0 \u00e9viter la confrontation avec le peuple.. Mais Philippe Leuba r\u00e9torque... C'est la Constitution vaudoise qui fait foi... On ne sort pas du cadre ! Donc, pas besoin de vote... Philippe Leuba pr\u00e9cise \u00e9galement que de toute fa\u00e7on, on ne fait pas voter le peuple quand on organise la f\u00eate des vignerons...  \r\nPendant ce temps dans le canton de Fribourg... la r\u00e9flexion \u00e0 propos de ces jeux est tr\u00e8s en amont... \r\nOn attendait la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant  de retrousser les manches... \r\nOn sait en revanche qu'unepartie des matches de hockey sur glace se d\u00e9roulera dans la toute nouvelle patinoire de Saint-L\u00e9onard...\r\net que le Conseil d'Etat fribourgeois s'est engag\u00e9 \u00e0 hauteur de 500'000 dans ce projet... de JO 2026... \r\nIl ne devrait - en principe - pas avoir de vote populaire (dans le canton de Fribourg) vu le montant relativement modeste de la somme engag\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales... M\u00eame.. si un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif n'est jamais totalement impossible...  \r\nIl n'y a - pour l'heure - pas de leader charismatique qui endosse le maillot de Monsieur JO dans le canton de Fribourg. Si les Fribourgeois se sont lanc\u00e9s dans cette aventure...c'est plus par pragmatisme que par enthousiame.. Le monde politique estime que si ces jeux devaient voir le jour, ce serait simplement dommage - en terme d'image -  de ne pas avoir des retomb\u00e9es de cette manifestation...  \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de St-Moritz, dans les Grison, va-t-on se battre pour ces jeux de Sion 2026 . \r\nMais, alors pas du tout. contact\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la commune explique que peu importe la candidature retenue, elle met simplement \u00e0 disposition les infrastructures de Skeleton et de Bobsleighm qui co\u00fbtent extr\u00eament cher \u00e0 construire... Pour la commune, c'est simplement une magnifique op\u00e9ration de marketing si ces jeux voient le jour...", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992785", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Candidature Sion 2026: \u00e9tat des lieux dans les autres cantons concern\u00e9s / FOR_2017-10-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 mercredi son soutien \u00e0 la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 jusqu'\u00e0 hauteur d'un milliard de franc. Mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites, comme ceux de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de St-Moritz, dans les Grisons."], "variantIds": ["ece-8992785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn revient sur la candidature de Sion pour les Jeux olympiques de 2026 on a appris hier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait cette candidature \u00e0 hauteur d'un 1000000000 de francs c'est \u00e9galement que les Valaisans se prononceront le 10 juin 2018 sur ce projet, mais d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s par ces Jeux multisites notamment les cantons de Berne, Vaud, Fribourg et la commune de Saint-Moritz, dans les Grisons comment ces jeux sont -ils accueillis dans ces cantons, c'est ce que nous allons voir avec vous Maurice Doucas et on commence avec le canton de Berne, o\u00f9 les citoyens devront voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, ce scrutin aura lieu entre la fin de l'ann\u00e9e prochaine et le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 les Bernois se prononceront sur les frais de s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation, cet argent ne servira donc pas aux infrastructures et \u00e0 l'organisation des Jeux, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 le conseiller aux \u00c9tats socialistes ranch de cris, l'ancien maire de Bienne et d'ailleurs, le vice pr\u00e9sident de la candidature, plein d'enthousiasme, il m'expliquait en rigolant que l'opposition vient de toute part de l'UDC aux Verts mais il rajoute aussit\u00f4t que les soutiens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [98%] :\r\nEt puis, autre figure embl\u00e9matique dans le canton de Vaud avec Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nOui, le ministre Vaudois des sports fait d'ailleurs partie du comit\u00e9, il porte le projet pour ce canton la facture li\u00e9e aux infrastructures ne sera que de4,6 millions de francs d'investissements, un montant qui sera absorb\u00e9 dans les Budgets, selon Philippe Leuba, il ne faudra donc pas faire voter les Vaudois et \u00e7a ne fait pas plaisir aux Verts qui estiment qu'on cherche ainsi \u00e0 \u00e9viter la confrontation avec le peuple, mais Philippe Leuba r\u00e9torque : c'est la Constitution vaudoise qui fait foi, on ne sort pas du cadre, donc pas besoin de voter et Philippe Leuba pr\u00e9cise \u00e9galement que, de toute fa\u00e7on, on ne fait pas voter le peuple quand on organise la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, Maurice dans le canton de Fribourg et bien la r\u00e9flexion \u00e0 propos de ces Jeux, et on va dire, tr\u00e8s en amont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [96%] :\r\nOn attendait la d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant de retrousser les manches, on sait en revanche qu'une partie des matches de hockey-sur-glace se d\u00e9rouleront dans toute la toute nouvelle patinoire de Saint-L\u00e9onard et que le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois s'est engag\u00e9e \u00e0 la hauteur de 500000 francs dans ce projet des JO 2026 il ne devrait en principe pas avoir de vote populaire dans le canton de Fribourg, vu le montant relativement modeste de la somme engag\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales, m\u00eame si un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif n'est jamais totalement exclu, il n'y a pour l'heure, pas de leader charismatiques qui endosse le maillot de Monsieur JO dans le canton de Fribourg et si les Fribourgeois se sont lanc\u00e9s dans cette aventure, c'est plus par pragmatisme que par enthousiasme, le monde politique, estime que si ces jeux devaient voir le jour, ce serait simplement dommage en terme d'image, de ne pas avoir des retomb\u00e9es de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [89%] :\r\nEt Maurice, du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Moritz, dans les Grisons va -t-on se battre pour ces Jeux de de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [92%] :\r\nPas du tout, mais alors pas du tout contact\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la commune explique que peu importe la candidature retenue, elle met simplement \u00e0 disposition les infrastructures de ce qu'elle est ton et de bobsleigh qui co\u00fbte extr\u00eamement cher \u00e0 construire pour la commune, c'est simplement une magnifique op\u00e9ration de marketing si ces jeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [83%] :\r\nVoit le jour, Maurice Doucas merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20BBA55-052A-4782-BD41-89B34AC83837", "internalArchiveId": "C20BBA55-052A-4782-BD41-89B34AC83837", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) ***7h45\r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nDeux sujets dominent clairement ce matin: la baisse de la redevance radio-TV et le soutien \u00e0 un milliard du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour les jeux olympiques de 2026.\r\nLa presse al\u00e9manique commente abondamment la d\u00e9csion de Doris Leuthard, hier, de faire passer la redevance \u00e0 365 francs par ann\u00e9e. \r\nTous le disent: c'est un coup. Un coup raffin\u00e9. Un coup de ma\u00eetre, un coup habile. Un franc qui vaut son pesant d'or, dit le Blick. Voil\u00e0 pour les nuances lexicales.\r\n***De la nuance aussi dans l'interpr\u00e9tation, de cette baisse de la redevance... \r\nest-ce que cela va suffire, s'interroge l'Aargauer Zeitung, pour barrer la route \u00e0 No-Billag. \r\nLeuthard renforce la SSR, certes, dit la Luzerner zeitung. Une SSR qui doit maintenant d\u00e9montrer pourquoi elle a besoin de 1,2 milliards de francs de budget. \r\nAvec cette strat\u00e9gie Leuthard, il est probale que l'initative No-Billag, qui veut supprimer tout financement de m\u00e9dia de service public par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne passe pas, lit-on dans la NZZ.\r\n*** Pourtant, poursuit la NZZ, la SSR n'\u00e9chappera pas \u00e0 la discussion sur son avenir...\r\navec notamment le renouvellement des concessions. La SSR doit aussi mener une analyse plus serr\u00e9e de ses besoins financiers avant que des d\u00e9cisions ne soient prises. \r\nPour la Berner Zeitung, c'est une strat\u00e9gie typique de Doris Leuthard: ficeler un paquet plein de petites astuces pour faire passer la pillule. \r\nDes astuces qui feront que sans doute l'UDC renoncera \u00e0 s'engager pour No-Billag, pr\u00e9dit le Blick. \r\nC\u00f2t\u00e9 romand, la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2elois et le Journal du Jura s'inqui\u00e8tent: pour compenser la baisse de la redevance, la SSR pourait piquer des annonceurs \u00e0 la presse \u00e9crite. \r\n*** L'autre sujet du jour, c'est le soutien du Conseil F\u00e9d\u00e9ral au jeux olympiques \u00e0 Sion, en hiver 2026.\r\nOn soulignera d'abord le titre du Temps, ce matin: Les jeux olympiques, sans la flamme.\r\nLes \u00e9ditoriaux soulignent ce matin la n\u00e9cessit\u00e9 de l'enthousiasme. \"On recherche optimistes de toute urgence\", l'appel lanc\u00e9 par la Berner Zeitung. Car c'est sans doute la derni\u00e8re chance, estime le Blick.\r\nEt il faut que toute la population suisse puisse s'exprimer, estime Florent Quiquerez, dans son \u00e9dito pour 24heures. Une telle manifestation n'a de sens que si elle est le fruit d'un large engouement populaire. \r\nLe R\u00eave et l'Addition, commente le Matin. Il faudra convaincre qu'il est judicieux d'investir dans l'avenir des sports d'hiver, alors que le flocon se fait rare. \r\nL'analyse du Nouvelliste conclut que le comit\u00e9 de candidature va devoir r\u00e9pondre \u00e0 deux questions, avant le vote valaisan: en quoi des JO peuvent \u00eatre durables pour une r\u00e9gion comme la Suisse. Et comment le Valais Alpin peut-il acc\u00e9l\u00e9rer sa modernisation \u00e0 travers ces jeux. \r\n*** Le Tages Anzeiger se penche au chevet de l'Europe ce matin. Une Europe qui s'effrite. \r\nLa Catalogne n'est pas la seule r\u00e9gion d'Europe qui aspire \u00e0 l'ind\u00e9pendance. Des experts mettent en garde contre un d\u00e9membrement de l'europe. Des petits pays homog\u00e8nes pourraient alors pencher pour l'intorl\u00e9rance: car la recherche de l'unit\u00e9 finit souvent par la r\u00e9pression.\r\nVoil\u00e0 le constat duquel part le quotidien. Il propose une infographie tr\u00e8s compl\u00e8te. Pour chaque pays qui a une r\u00e9gion qui aspire \u00e0 l'ind\u00e9pendance, de la Flandre au Gro\u00ebnland, en passant par l'Ecosse: la part du PIB que cela repr\u00e9sente, la part de population, le degr\u00e9 de tension autour de la question et de son avancement. \r\n*** Nous avons aussi ce matin un coup de projecteur de la NZZ sur la situation des malades du Sida en Russie...\r\nMoscou voit, entend mais ne dit rien. La NZZ r\u00e9sume ainsi cette probl\u00e9matique. \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie de Sida en Russie est hors de contr\u00f4le, et le gouvernement n'a aucune strat\u00e9gie. \r\nPresque 1% de la population est infect\u00e9e. Cela repr\u00e9sente plus d'un million  de citoyens russes. Rien que pour le 1er semestre 2017, plus de 14 mille personnes en sont mortes. C'est 80 d\u00e9c\u00e8s par jour, souligne le journal. \r\nLes activistes manifestent, et esp\u00e8rent lancer une discussion, au sujet des discriminations \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels et de la violence contre les femmes, qui sont des facteurs importants de la transmission du virus.\r\n***Pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous r\u00e9v\u00e9ler ce que deviennent les anciens billets de banque...\r\nVous ne l'avez sans doute pas encore eu en main: le nouveau billet de 10 francs a \u00e9t\u00e9 mis en circulation hier. \r\nLe Matin se demande aujourd'hui ce qui arrive aux anciennes coupures, qui disparaissent asez vite de la circulation. \r\nC'est la Banque nationale suisse qui les r\u00e9cup\u00e8re. \r\nElle ne les stocke pas pour le cas o\u00f9; elle ne les recycle pas non plus.\r\nLes billets retir\u00e9s de la circulation parce qu'ils changent ou parce qu'il sont endommag\u00e9s sont d\u00e9chiquet\u00e9s en confettis; puis ils sont compress\u00e9s en petits cylindres avant d'\u00eatre br\u00fbl\u00e9s.\r\nL'an dernier, 172, 3 millions de billets ont fini dans les flammes. Cela repr\u00e9sente un montant de 8,2 milliards de francs. \r\nMais cette somme ne dispara\u00eet \u00e9videmment pas du march\u00e9, qu'on se rassure. L'an dernier toujours, la BNS a mis en circulation 180 millions de billets, repr\u00e9sentant 12,4 milliards de francs.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8992869", "ece-8992843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T19:09:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Droux est de retour pour la revue de presse 2 sujets dominent clairement ce matin, les journaux, la baisse de la redevance radio- TV et le soutien \u00e0 un milliard du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les Jeux, un pic 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nLa presse al\u00e9manique au monde abondamment la d\u00e9cision de Doris Leuthard tiers de faire passer la redevance \u00e0 365 francs par ann\u00e9e, tous le disent, c'est en coup un coup raffin\u00e9, coup de ma\u00eetre un coup habile en francs qui vaut son pesant d'or, dit le Blick, voil\u00e0 pour les nuances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [94%] :\r\nLexicales de la nuance aussi dans l'interpr\u00e9tation, Val\u00e9rie de cette baisse de la redevance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nQue cela va suffire s'interroge avoir Zeitung pour barrer la route \u00e0 No-Billag Lo\u00efc tarte renforce la SSR, dit la Luzerner Zeitung une SSR, qui doit maintenant d\u00e9montrer pourquoi elle a besoin de1,2 milliards de francs de budget avec cette strat\u00e9gie Leuthard t'il est probable que l'initiative No-Billag qui veut supprimer tout financement de m\u00e9dia de service public par la Conf\u00e9d\u00e9ration que cette initiative ne passe pas, lit -on dans la NZZ pourtant poursuit la NZZ la SSR n'\u00e9chappera pas \u00e0 la discussion sur son avenir, avec notamment le renouvellement des concessions et puis la SSR, qui doit aussi, selon la NZZ mener une analyse plus serr\u00e9e de ses besoins financiers avant que les d\u00e9cisions ne soient prises pour la Bernard Zeitung, c'est une strat\u00e9gie typique de Doris Leuthard ficeler un paquet plein de petites astuces pour faire passer la pilule des astuces qui feront que sans doute l'UDC renoncera \u00e0 s'engager pour No-Billag pr\u00e9dit pour sa part le Blick et puis c\u00f4t\u00e9 Romand La Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois et le Journal du Jura s'inqui\u00e8tent pour compenser la baisse de la redevance, la SSR pourait piquer des annonceurs, la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nL'autre sujet du jour, c'est le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux Jeux olympiques de Sion en hiver 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nOn soulignera d'abord le titre du temps, ce matin, les Jeux olympiques, sans la flamme les \u00e9ditoriaux soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de l'enthousiasme, on recherche optimistes de toute urgence l'appel lanc\u00e9 par la Bernard Zeitung car c'est sans doute la derni\u00e8re chance, estime le Blick et il faut que toute la population suisse puisse s'exprimer, plaide Florent qui dans son \u00e9dito pour 24 heures une telle manifestation n'a de sens que si elle est le fruit dans large engouement populaire, le r\u00eave et l'addition, commente le Matin, il faudra convaincre qu'il est judicieux d'investir des millions dans l'avenir des sports d'hiver alors que le flocon se fait rare, l'analyse du Nouvelliste conclut que le comit\u00e9 de candidature va devoir r\u00e9pondre \u00e0 2 questions avant le vote valaisan en quoi les JO peuvent \u00eatre durables pour une r\u00e9gion comme la Suisse, et comment le Valais Alpin peut -il acc\u00e9l\u00e9rer sa modernisation, \u00e0 travers ces choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nRichard Corbet, vous \u00eates en duplex de Bruxelles, euro- d\u00e9put\u00e9 travailliste britannique, Londres a organis\u00e9 les Jeux d'\u00e9t\u00e9 en 2012, 5 ans apr\u00e8s, ce que Londres, le Royaume-Uni a des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [84%] :\r\nNon je pense pas, pas sur les Jeux olympiques, c'\u00e9tait un succ\u00e8s en g\u00e9n\u00e9ral et et l'infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti est utilis\u00e9 maintenant \u00e0 d'autrefois, c'\u00e9tait un investissement parfait, seulement pour les jeux \u00e0 eux- m\u00eames mais qui, qui est vis\u00e9 \u00e0 a dur\u00e9 bien s\u00fbr les Jeux d'\u00e9t\u00e9 sont beaucoup plus grands que les Jeux d'hiver n'est -ce pas donc, mais, mais de le m\u00eame principe, se pose, il faut faire des sens, structures qui ne savent pas seulement pour les Jeux mais qui, qui peuvent, qui peuvent durer apr\u00e8s ceci, attendez, j'imagine, on va aller il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal d'infrastructures graves, parfois on va cr\u00e9er de nouveaux puisque ce qui par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nC'est ce qui est pr\u00e9vu effectivement d'utiliser un maximum d'infrastructures existantes, vous restez avec nous Richard Corbett le Tages-Anzeiger ont poursuivi cette revue de presse le Tages-Anzeiger se penche au chevet de l'Europe, ce matin, une Europe qui s'effrite Val\u00e9rie la Catalogne n'est pas la seule r\u00e9gion d'Europe qui Aspire \u00e0 l'ind\u00e9pendance des experts mettent en garde contre un d\u00e9membrement de l'Europe des petits pays homog\u00e8nes pourraient alors pencher pour l'intol\u00e9rance car la recherche de l'unit\u00e9 finit souvent par la r\u00e9pression, voil\u00e0 le constat duquel, par le quotidien, il propose une infographie tr\u00e8s compl\u00e8te ce matin pour chaque pays qui a une r\u00e9gion qui Aspire \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Flandre au Groenland, en passant par l'Ecosse, h\u00e9 bien, il propose la part du PIB que cela repr\u00e9sente la part de la population, le 2 gr\u00e9 de tension autour de la question et aussi son degr\u00e9 d'avancement Richard Corbett, l'Europe s'effrite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [86%] :\r\nOn parle d'elle de de prix de d'Delta qui s'effrite, je constate par exemple que le parti nationaliste \u00e9cossais qui veut quitter le Royaume-Uni quand m\u00eame rester dans l'Union europ\u00e9enne, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, ce serait par l'Europe qui s'effrite, mais les \u00c9tats-membres qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [83%] :\r\nQui r\u00e9digea Richard Corbett sur la question Catalano, voil\u00e0 la tournure que \u00e7a prend la tournure la tournure aussi violente est -ce que la Commission europ\u00e9enne n'a pas aussi une responsabilit\u00e9 dans le le fait d'attiser ces nationalismes on la vie apr\u00e8s le Brexit, la premi\u00e8re personne qui a re\u00e7u Jean-Claude une peut-\u00eatre la 2\u00e8me c'\u00e9tait Madame Sturgeon, l'\u00e9cossaise, l'Europe donne des espoirs \u00e0 ces nationalismes r\u00e9gionaux, puis \u00e7a peut d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [81%] :\r\nNon la Europe elle ne \u00e7a c'est un natation sur les gosses qu'il faudrait au niveau au niveau national, non leur appartiennent Europe n'a pas d'\u00e9voquer pour oui pour l'ind\u00e9pendance ou voter non contre l'ind\u00e9pendance, \u00e7a c'est une question qui a \u00e9t\u00e9 aurait men\u00e9 m\u00eame en Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [94%] :\r\nNous avons aussi ce matin dans la presse, 5 coups de projecteur de la NZZ sur la situation des malades du SIDA en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [96%] :\r\nMoscou voit entend mais ne dit rien, la NZZ r\u00e9sume ainsi cette probl\u00e9matique les pies d\u00e9mis de Sida en Russie hors de contr\u00f4le et le gouvernement n'a aucune strat\u00e9gie presque 1 pourcent de de la population est infect\u00e9e, cela repr\u00e9sente plus d'un 1000000 de citoyens russes, rien que pour le 1er semestre 2017 plus de 14000 personnes en sont mortes, c'est 80 d\u00e9c\u00e8s par jour, souligne le journal, les activistes manifestent et esp\u00e8rent lancer une discussion au sujet notamment des discriminations \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels de la violence contre les femmes qui sont des facteurs importants de la transmission du virus Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [91%] :\r\nOui, une vieille tradition de de de d\u00e9ni on en Russie, si on sort plonge dans le le \u00e9poques de l'apparition du du SIDA tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80, on voit qu'en Europe, aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0, il y a une prise de conscience quand m\u00eame relativement rapide, les m\u00e9dias qui ont tout de suite par l'immense en allant un petit peu de de peste rose etc ben on n'URSS, il a fallu attendent la fin des ann\u00e9es 80 pour le le le l'\u00e9tape reine simplement acte de l'existence de cette \u00e9pid\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [97%] :\r\nEt pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous r\u00e9v\u00e9ler ce que deviennent les anciens billets de banque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [92%] :\r\nVous l'avez sans doute pas encore eu, on a le nouveau billet de 10 francs 1 qui a \u00e9t\u00e9 mis en circulation hier alors le Matin se demande aujourd'hui ce qui arrive aux anciennes coupures qui disparaissent assez vite, c'est vrai de la circulation, c'est la Banque nationale suisse qui les r\u00e9cup\u00e8re, elle ne les stocke pas, pour le cas o\u00f9 elle ne les recycle pas non plus les billets sont retir\u00e9s de la circulation parce qu'ils changent, comme c'est le cas pour celui d'Heathrow ou alors parce qu'ils sont endommag\u00e9s, ils sont d\u00e9chiquet\u00e9s on confettis d'abord, puis ils sont compress\u00e9s en petits cylindres avant d'\u00eatre br\u00fbl\u00e9s l'an dernier 170 2 3 millions de billets ont fini dans les flammes, cela repr\u00e9sente un montant de8,2 milliards de francs, mais cette somme \u00e9videmment ne dispara\u00eet pas du march\u00e9, soyez rassur\u00e9s, l'an dernier, toujours la BNS a mis en circulation 180 millions de billets repr\u00e9sentant 12 4 milliards de francs, des billets qui partent en flammes, \u00e7a fait des confettis pour carnaval merci Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B979A5A-30C1-4FB9-83AC-66BB75263F15", "internalArchiveId": "8B979A5A-30C1-4FB9-83AC-66BB75263F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Erica Hennequin, enseignante,  membre de ce groupement Stop Roundup;Marie-Claire Comment, infirmi\u00e8re \u00e0 la retraite, membre du groupement \u00ab Stop Roundup \u00bb;J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic et UDC zurichois;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(19/Catalogne) Le second et dernier d\u00e9lai octroyer \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont sera termin\u00e9 dans moins de 2 heures...\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement r\u00e9gional catalan, \u00e0 jusqu'\u00e0 10h  pour affirmer clairement s'il renonce ou pas \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion de 7,5 millions d'habitants. \r\nAnouk Henry, dans ce bras de fer politique, on a l'impression d'avancer au ralenti..\r\n-----------\r\nau ralentis, tellement les deux parties campent sur leur positions. Hier soir, le pr\u00e9sident espagnol Mariano Rajoy, qui a toujours refus\u00e9 de n\u00e9goci\u00e9 avec les s\u00e9paratistes, a tout de m\u00eame fait un mouvement: il a lanc\u00e9 une proposition pour surmonter la crise et surtout, pour \u00e9viter \u00e0 Barcelonne de perdre totalement son autonomie. Il a laiss\u00e9 entendre qu'il renoncerait \u00e0 sa menace d'activer l'article consitutionnel 155 qui placeraitde facto Barcelone sous tutuelle, comme il menace de le faire depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination... mais seulement \u00e0 condition que des \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es.\r\nA quelques heures de l'ultime d\u00e9lai, aujourd'hui \u00e0 10h, les \u00e9tats major des partis \u00e9taient en \u00e9tat d'alterte. Carles Puigdemont a rencontr\u00e9 la direction de son parti, qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance en cas de refus de dialogue de Madrid. Car il est peu probable que la perspective de convoquer des \u00e9lections conviennent aux s\u00e9paratistes catalans. Si d'ici deux heures, les deux parties campent toujours leur positions, la grave crise politique que traverse l'Espagne prendra alors une tournure exceptionnelle: car jamais, dans l'espagne d\u00e9mocratique, le pouvoir central n'a pris la main sur une de ses r\u00e9gion.\r\n(Bve abus sexuels Gym) En plein scandale Weinstein, les langues se d\u00e9lient dans tous les milieux. \r\nHier, c'est notamment l'ancienne championne am\u00e9ricaine de gymnastique McKayla Maroney qui a affirm\u00e9, sur Twitter, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement par un m\u00e9decin de sa s\u00e9lection, d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 par de nombreux gymnastes.\r\n(10/FRANCE/LOI HARCELEMENT DE RUE PA) *** La France a elle lanc\u00e9, un groupe de travail sur la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement sexuel dans la rue. \r\nO\u00f9 se situe la limite de ce type de harc\u00e8lement et comment l\u00e9gif\u00e9rer et potentiellement le verbaliser ? \r\nLa ministre en charge de l'\u00e9galit\u00e9 a annonc\u00e9 une loi sur les violences sexuelles pour 2018. \r\nMais les premiers d\u00e9bats \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale sur ce th\u00e8me prouvent que son \u00e9laboration s'annonce compliqu\u00e9e. \r\nA Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'00''\r\n(Bve Macron Police) Une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien cr\u00e9\u00e9e, les cam\u00e9ras-pi\u00e9tons \u00e9tendues, la proc\u00e9dure judiciaire modernis\u00e9e... \r\nCe sont les mesures annonc\u00e9es hier par en France par Emmanuel Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nMesure phare de cette feuille de route, la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien (PSQ), quatorze ans apr\u00e8s la suppression par Nicolas Sarkozy de la \"police de proximit\u00e9\" mise en place par Lionel Jospin en 1998.\r\n(TF3/ JU \"STOP ROUND UP\") Ils sont \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants dans le Jura. Et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate. Une dizaine de personnes ont cr\u00e9\u00e9 le groupement \u00ab Stop Roundup \u00bb afin de demander l'application du principe de pr\u00e9caution dans le domaine des pesticides \u00e0 base de glyphosate. Objectif, obtenir aupr\u00e8s de la classe politique leur interdiction en Suisse. \r\nGa\u00ebl Klein \r\n  1'38''\r\nPlac\u00e9 sous le feu roulant des critiques pour son lobbying forcen\u00e9 en faveur du Round-Up, ce d\u00e9sherbant contenant du glyphosate, Monsanto cherche la faille chez ses adversaires. Les conseils de la firme ont ainsi d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments pour tenter de d\u00e9stabiliser le professeur Christopher Portier. \r\nLe scientifique am\u00e9ricain, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Maastricht aux Pays-Bas et suractif dans la bataille contre le glyphosate, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par des avocats qui attaquent Monsanto.\r\n(TF4/ STATISTIQUES VIE HOMMES/FEMMES EU) SYLVIE LAMBELET, DIRECT STUDIO GENEVE / natel\r\n*** Grandir, veillir, manger, sortir, surfer sur internet... Une \u00e9tude d'Eurostat  publi\u00e9e hier (mercredi) offre un tableau souvent contrast\u00e9 de la vie quoditidienne des Europ\u00e9ennes et les Europ\u00e9ens. \r\nQuelles diff\u00e9rences entre femmes et hommes... et entre les ressortisssants des pays europ\u00e9ens...  Sylvie Lambelet vous avez \u00e9pluch\u00e9 ces chiffres pour nous ... et vous en avez tir\u00e9 un palmar\u00e8s des sp\u00e9cialit\u00e9s par pays:\r\n----\r\nCommen\u00e7ons par internet... les plus branch\u00e9s sont les Luxembourgeoises, la quasi totalit\u00e9 d'entre elles surfe au moins une fois par semaine sur la toile. Les plus acheteurs en ligne sont des acheteuses : les femmes Britanniques. \r\nEt qui sont les plus festifs?\r\nLes Islandais, 36% voient leurs copains plusieurs fois par mois (c'est 3 fois plus que les Portugais). Les Danois sont champions des sorties culturelles et sportives\r\nMaintenant Julien..  devinez qui mange le plus de fruits et l\u00e9gumes..?\r\n??? . .en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t les femmes?\r\noui, partout sauf en Grande Bretagne! ... Mais les vrais championnes sont les Belges... presque 3/4 d'entre elles mangent tous les jours au moins un fruits et l\u00e9gumes... contre \u00e0 peine plus d'un quart pour leurs voisins n\u00e9erlandais, les cancres du classemment\r\nVous nous parlez de l\u00e9gumes... qui fait le plus la cuisine?\r\nSans surprise... on retrouve les femmes, dans tous les pays europ\u00e9ens...  Chez les hommes, les Croates d\u00e9sertent les fournaux (seuls 12% font la cuisine et le m\u00e9nage quotidiennement).. et la palme des p\u00e8res qui s'occupent le moins de leurs enfants revient aux Grecs.\r\nEncore un palmar\u00e8s.. celui des Tanguy: on retrouve les hommes croates.. ils restent chez leurs parents jusqu'\u00e0 pass\u00e9 33 ans.. c'est 13 ans plus tard que les jeunes Su\u00e9dois, qui eux, quittent le nid \u00e0 20 ans.\r\nEt la Suisse?\r\n1\u00e8re dans l'esp\u00e9rance de vie des femmes... \r\nExtro: La vie des femmes et des hommes en Europe. Portrait statistique 2017, c'est publi\u00e9 par Eurostat avec la collaboration d'offices nationaux de statistiques.\r\n(((\u00e0 retrouver sur http://ec.europa.eu/eurostat/cache/infographs/womenmen/index.html?lang=en et en fran\u00e7ais https://www.bfs.admin.ch/asset/fr/digi-f-ESS-2017))\r\n(05/JO REAX ITV STAHL) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit p\u00eate \u00e0 engager pr\u00e9s de 1 millard de francs pour soutenir la candidature de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026...\r\nUne enveloppe de 995 millions de francs qui sera soumise au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nVerts et UDC ont fait part de leur scepticisme. \r\nLe pr\u00e9sident du conseil national, l'UDC zurichois J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic aura du pain sur la planche pour convaincre son parti.\r\n  47''\r\nPropos recueilis par Pietro Bugnon.\r\nEt la gauche elle veut donner au peuple le droit de s'exprimer.\r\nLes Valaisans qui se prononceront justement le 10 juin prochain sur le projet Sion 2026 pour les JO.\r\n(Bve Beinsport) Le pr\u00e9sident du PSG et du groupe BeIN Media qui sera entendu par la justice suisse le 25 octobre. \r\nNasser Al-Khela\u00effi soup\u00e7onn\u00e9 de corruption concernant l'attribution des droits t\u00e9l\u00e9 pour le Moyen-Orient et l'Afrique du nord des Coupes du monde 2026 et 2030.\r\nLa justice qui enqu\u00eate aussi depuis plusieurs mois sur J\u00e9r\u00f4me Valcke.\r\nLes magistrats helv\u00e8tes soup\u00e7onnent l'ancien num\u00e9ro deux d\u00e9chu de la Fifa d'avoir re\u00e7u de la part de Nasser Al-Khela\u00effi \"des avantages indus en lien avec l'octroi de droits m\u00e9dia dans certains pays\", selon les termes des enqu\u00eateurs...\r\n(16/FOOT FC BALE IV WICKY) *** En football, il y a le FC B\u00e2le version championnat et le FC B\u00e2le de gala...\r\nC'est ce dernier qui s'est illustr\u00e9 hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de league des champions...\r\nVictoire 2 \u00e0 0  en Russie contre le CSKA Moscou. \r\nLes Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s. \r\nPas de quoi faire la fine bouche pour leur entra\u00eeneur, Rapha\u00ebl Wicky. \r\nRapha\u00ebl Wicky r\u00e9pondait \u00e0 C\u00e9dric Moret. \r\nEt dans l'autre match du groupe, Manchester United s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Lisbonne sans briller 1-0 contre le Benfica.\r\nLes Anglais leaders et invaincus avec 9 points et 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le... \r\nLes Rh\u00e9nans accueilleront dans 15 jours le CSKA Moscou au Stade St-Jacques. \r\nAutre r\u00e9sultats, matche nul 3-3 entre Chelsea et l'AS Rome.\r\nle FC Barcelone a battu l'Olympiakos (3-1)\r\nLe Bayern Munich a logiquement domin\u00e9 le Celtic Glasgow (3-0).\r\nEt le succ\u00e9s du PSG 4-0 contre Anderlecht...\r\n(Bve cannabis Vin) Alors qu'en Suisse le cannbis dit l\u00e9alg, le CBD, connait une progression fulgurante, notamment dans l'agriculture... \r\nAu Liban c'est l'inverse, ou quand la vigne remplace le cannabis... \r\nUne petite coop\u00e9rative a r\u00e9ussi un pari fou: convaincre les cultivateurs de remplacer le haschisch par des vignes certifi\u00e9es bio en profitant de la popularit\u00e9 croissante du vin libanais sur le march\u00e9 international.\r\n220 cultivateurs de la coop\u00e9rative des Coteaux d'H\u00e9liopolis font d\u00e9sormais pousser du raisin destin\u00e9 \u00e0 la vinification, dans le nord de la plaine de la Bekaa.\r\nR\u00e9gion d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e de l'est du Liban c\u00e9l\u00e8bre jusqu'ici pour la culture ill\u00e9gale du cannbis.\r\nCa rapporte plus et tu as la conscience tranquille explique notamment un ancien producteur de chanvre...\r\n(Bve ON EN PARLE) Et puis tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, le guichet d'ON EN PARLE s'ouvrira aux probl\u00e8mes de consommation d'alcool chez les jeunes. Toutes vos questions ou t\u00e9moignage sur le sujet sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenus au num\u00e9ro gratuit ** ou via le site rts.ch/guichet et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-19T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-19T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8992850", "ece-8992831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T17:28:26Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nFouad Boukari reculer ou aller au choc frontal, le pr\u00e9sident de la Catalogne de r\u00e9pondre ce matin avant 10 heures \u00e0 l'ultimatum du gouvernement espagnol, mais une proposition de derni\u00e8re minute, formul\u00e9e hier soir par Madrid pourrait d\u00e9bloquer la situation, nous expliquera dans quelques secondes, Anouk Henry, \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, dans le Jura, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate pour obtenir aupr\u00e8s de la classe politique, son interdiction en Suisse du football et le FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Moscou 2 buts \u00e0 0 contre le CSKA lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour le champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe second et dernier d\u00e9lai octroyer \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste Carles et speed, je monte sera termin\u00e9, dans moins de 2 heures, le pr\u00e9sident du gouvernement r\u00e9gional catalan jusqu'\u00e0 10 heures pour affirmer affirmer clairement s'il renonce ou pas d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion de 7 millions et demi d'habitants Anouk Henry dans ce bras de fer politique, on a l'impression d'avancer au ralenti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nOui au ralentis, tellement les 2 parties campent sur le position hier soir le pr\u00e9sident espagnol Mariano rare aussi, qui a toujours refus\u00e9 de n\u00e9gocier avec les s\u00e9paratistes, a tout de m\u00eame fait un mouvement, il a lanc\u00e9 une proposition pour surmonter la crise et surtout pour \u00e9viter \u00e0 Barcelone de perdre totalement son autonomie, il a laiss\u00e9 entendre qu'il renoncerait \u00e0 sa menace d'activer l'article constitutionnel 155 qui placerait des facto Barcelone sous tutelle, comme il menace de le faire depuis le r\u00e9f\u00e9rendum d'auto- dernier d\u00e9termination mais seulement \u00e0 condition que les \u00e9lections r\u00e9gionales soient convoqu\u00e9es alors \u00e0 quelques heures de l'ultime d\u00e9lai aujourd'hui \u00e0 10 heures les \u00c9tats-Majors des partis \u00e9taient en \u00e9tat d'alerte car l'esprit diamantaires rencontr\u00e9 hier la direction de son parti qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance en cas de refus de dialogue de Madrid, car il est peu probable que la perspective de convoquer des \u00e9lections conviennent aux s\u00e9paratistes catalans, si d'ici 2 heures, les parties campent toujours sur leurs positions et bien la grave crise politique que traverse l'Espagne prendra une tournure exceptionnelle car jamais l'Espagne dans l'Espagne d\u00e9mocratique le pouvoir central n'a pris la main sur une de ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions un ou qu'Henri en plein scandale Weinstein, les langues se d\u00e9lient dans tous les milieux, hier, c'est notamment l'ancienne championne am\u00e9ricaine de gymnastique Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 Maroney qui affirmait sur tuteur, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e sexuellement par un m\u00e9decin de sa s\u00e9lection, d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 par de nombreux gymnastes et la France, elle a lanc\u00e9 un groupe de travail sur la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement sexuel dans la rue o\u00f9 se situe la limite de ce type de harc\u00e8lement et comment l\u00e9gif\u00e9rer et potentiellement le verbaliser la ministre en charge de l'\u00e9galit\u00e9, annonc\u00e9 une loi sur les violences sexuelles pour 2018, mais les premiers d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur ce th\u00e8me, prouvent que son \u00e9laboration s'annonce compliqu\u00e9e \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [90%] :\r\nD\u00e9finir et verbaliser le harc\u00e8lement de rue, voil\u00e0 ce que devrait notamment permettre la loi promise pour 2018 mais entre cet objectif et sa r\u00e9alisation la ministre Marl\u00e8ne Schiappa va affronter de nombreuses questions dont elle a pu avoir un avant- go\u00fbt, mardi soir \u00e0 l'Assembl\u00e9e, o\u00f9 commence le harc\u00e8lement de rue demandant d\u00e9put\u00e9 r\u00e9publicain comment verbaliser un acte souvent rapides et furtives, parfois sans t\u00e9moins demande une d\u00e9put\u00e9e socialiste, quel est le juste montant d'une amende, dans ce cas, s'interroge un autre d\u00e9put\u00e9, impossible de mettre un policier derri\u00e8re chaque harc\u00e8le r\u00e9agissent ce membre des R\u00e9publicains qui propose lui d'ax\u00e9e sur la pr\u00e9vention et l'\u00e9ducation, en attendant que les contours du harc\u00e8lement et la question de sa verbalisation soient mieux d\u00e9finies, notamment via une vaste consultation des milieux policiers judiciaires, le gouvernement a expliqu\u00e9 qu'en fait il vise surtout un effet p\u00e9dagogique avec ce texte, une fois inscrit dans une loi, plus personne ne pourra ignorer que ce comportement est r\u00e9pr\u00e9hensible Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [96%] :\r\nUne police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien cr\u00e9\u00e9e les Camilla pi\u00e9tons \u00e9tendu la proc\u00e9dure judiciaire modernis\u00e9e, ce sont les mesures annonc\u00e9es hier par Emmanuel Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, mesure phare de cette feuille de route, la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien en France, 14 ans apr\u00e8s la suppression par Nicolas Sarkozy de la police de proximit\u00e9 mise en place par Lionel Jospin en 1998 ils sont \u00e9lus, militants, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, dans le Jura et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser contre le glyphosate, une dizaine de personnes ont cr\u00e9\u00e9 le groupe Stop Roundup afin de demander l'application du principe de pr\u00e9caution dans le domaine des pesticides \u00e0 base de glyphosate objectif donc obtenir aupr\u00e8s de la classe politique, leur interdiction en Suisse Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [94%] :\r\nLe glyphosate est l'herbicide le plus utilis\u00e9 au monde, mais il ne cesse de diviser depuis des ann\u00e9es son emploi en Europe et d'ailleurs en cours de r\u00e9\u00e9valuation la Suisse refuse pour l'instant de l'interdire, mais dans le Jura, la mobilisation s'organise le parlement cantonal devra bient\u00f4t d\u00e9battre d'une motion interne demandant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales son interdiction il y a un groupement citoyen vient \u00e9galement de se cr\u00e9er, \u00c9ric Hennequin enseignante et membre de ce groupement Stop Roundup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [94%] :\r\nLe citoyen la citoyenne qui est inquiet qui se fait du souci qui voit des \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qui s'informent et qui se rend compte qu'il y a des produits qui sont extr\u00eamement toxiques qui ne sont pas interdits et qui se demande pourquoi ces gens -l\u00e0 doivent aussi avoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer quelque part, donc l\u00e0 c'est un espace qui leur est offert \u00e0 tous pour s'exprimer chacun peut signer et dire voil\u00e0 moi citoyen responsable je d\u00e9clare que je ne veux plus ce genre de produit dans ma r\u00e9gion, dans mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [96%] :\r\nLe groupement exige des responsables politiques qu'ils appliquent le principe de pr\u00e9caution pour Marie- Claire comment infirmi\u00e8re \u00e0 la retraite, il en va aussi de l'avenir des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [92%] :\r\nIl y a vraiment urgence parce que plein de droits fondamentaux sont pas respecter le droit \u00e0 l'alimentation saine, le droit \u00e0 la sant\u00e9 et comme nos politiques en tout cas, certains partis ont de la peine \u00e0 se positionner, je pense que c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile, les gens qui doivent r\u00e9agir en disant : nous, on veut une alimentation saine, nous on veut rester en bonne sant\u00e9 pour nos petits-enfants et pour la population g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [90%] :\r\nLe groupement va d'ailleurs distribuer \u00e0 la population une lettre type a sign\u00e9 et envoy\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lloyd Arte afin d'interdire le Roundup et de soutenir une transition vers une agriculture plus \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [93%] :\r\nEt Monsanto, qui cherche \u00e0 pr\u00e9sent la faille chez ses adversaires, les conseillers de la firme ont ainsi d\u00e9nich\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments pour tenter de d\u00e9stabiliser le professeur Christopher Portier le scientifique am\u00e9ricain, professeur, l'universit\u00e9 de Maastricht, aux Pays-Bas, c'est sur l'actif dans la bataille contre le glyphosate auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des avocats qui attaquent Monsanto. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [90%] :\r\nGrandir, vieillir manger sortir surfer sur Internet, une \u00e9tude d'Eurostat publi\u00e9e hier, offre \u00e0 tableau souvent contrast\u00e9 de la vie quotidienne des europ\u00e9ennes et des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [90%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence entre femmes et hommes et entre les ressortissants des pays europ\u00e9ens si les l', vous avez \u00e9pluch\u00e9 ces chiffres pour nous et vous en avez tir\u00e9 un palmar\u00e8s des sp\u00e9cialit\u00e9s par pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [92%] :\r\nMais commen\u00e7ons par internet les plus branch\u00e9s sont les luxembourgeoise, la quasi- totalit\u00e9 d'entre elles surfe au moins une fois par semaine sur la toile les plus acheteurs en ligne sont des acheteuses les femmes britanniques qui sont les plus festifs, les Islandais 36 pourcent voient voient leur voix, leurs copains, plusieurs fois par mois, c'est 3 fois plus, 3 fois plus que les Portugais, les Danois sont champions des sorties culturelles et sportives maintenant Foued, devinez qui mangent le plus de fruits et l\u00e9gumes en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t les femmes oui partout sauf en Grande-Bretagne, mais les vrais championnes sont les belges presque 3 quarts d'entre elles mangent tous les jours au moins un, fruits et l\u00e9gumes, contre \u00e0 peine plus d'un quart pour leurs voisins n\u00e9erlandais les cancres du classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [97%] :\r\nVous nous parlez de l\u00e9gumes qui fait le plus la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [92%] :\r\nAlors, sans surprise, on retrouve les femmes dans tous les pays europ\u00e9ens chez les hommes, les Croates d\u00e9sertent les fournaux, seuls 12 pourcent pour pour la cuisine et le m\u00e9nage quotidiennement et la palme des p\u00e8res qui s'occupe le moins de leurs enfants revient aux Grecs encore un palmar\u00e8s, celui des Tanguy, on y retrouve, on retrouve les hommes Croates, ils restent chez leurs parents jusqu'\u00e0 pass\u00e9 33 ans, c'est 13 ans plus tard, que les jeunes Su\u00e9dois qui, eux, quittent le nid \u00e0 20 ans et le Suisse 2\u00e8me pour le temps partiel et premi\u00e8re dans l'esp\u00e9rance de vie des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [90%] :\r\nMerci Sylvie Langlet, la vie des femmes et des hommes en Europe portrait statistique 2017 c'est donc publi\u00e9 par Eurostat, avec la collaboration d'offices nationaux de statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [89%] :\r\nC'est une mine d'or, dans laquelle on peut se faire pendant des heures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 engager pr\u00e8s de 1 1000000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [95%] :\r\nPour soutenir la candidature de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 une enveloppe de 995 millions de francs qui sera soumise au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e, verts et UDC ont fait part de leur scepticisme, le pr\u00e9sident du Conseil national, l'UDC zurichois J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident de Swiss Olympic aura du pain sur la planche pour convaincre son parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [89%] :\r\nC'est aussi un mon \u00e9quipe donner les arguments de discuter avec tous les partis tous les concern\u00e9s, et d'expliquer que c'est plus qu'un \u00e9v\u00e9nement, on va 2026 c'est une investissement pour la future g\u00e9n\u00e9ration et pas seulement pauvre et sportif pour toute la Suisse pour tous les partis en Suisse, votre parti, l'UDC dit que c'est une d\u00e9pense incompr\u00e9hensible : comment vous allez convaincre votre parti de soutenir ce projet Serrano \u00e0 mon \u00e9quipe de dans les sc\u00e8nes d'\u00e9motion aussi vers tous les partis, c'est pas seulement mon parti, qui a des critiques, mais \u00e0 la fin, on a des arguments qui sont vraiment sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon \u00e9l\u00e8ves valaisans qui se prononceront justement le 10 juin prochain sur le projet Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [95%] :\r\nSport toujours football et en football, il y a le FC B\u00e2le version championnat et puis a le FC B\u00e2le de gala. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [97%] :\r\nEt c'est cette derni\u00e8re version qui s'est illustr\u00e9 hier soir lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des champions, victoire 2 \u00e0 0 en Russie contre le CSKA Moscou les Rh\u00e9nans ont malgr\u00e9 tout d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute et le 2\u00e8me but inscrit par Dimitri Oberlin pour assurer leur succ\u00e8s, pas de quoi faire la fine bouche pour leur entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [87%] :\r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier de de ce que le groupe, en fait, en fait, aujourd'hui, c'est : on savait que \u00e7a va \u00eatre un match tr\u00e8s difficile, on savait qu'on command\u00e9 vont souffrir beaucoup aujourd'hui et l'\u00e9quipe a vraiment fait un super travail et puis je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content et fier, votre plan a fonctionn\u00e9 \u00e0 merveille, on peut le dire oui, bon, il y a toujours un plan apr\u00e8s c'est les joueurs qui le font et puis les horizons vraiment fait un grand match sur le plan d\u00e9fensif, il y avait vraiment rien \u00e0 reprocher dans le bon moment, premi\u00e8res mi- temps, on arrive \u00e0 marquer un joli but et puis et puis c'est clair, je pense qu'on doit d\u00e9cider le match plut\u00f4t \u00e7a, c'est un petit peu la seul reproche qu'on qu'on qu'on doit se faire na\u00eetre le 2, \u00e9ventuellement le 3 0 avant quoi, il faut regarder quelques sc\u00e8nes, je pense que si on part 3 4 fois seul au but, a fait part de contraintes roi, comte de il faut il faut il faut que je regarde la s\u00e9quence si c'est de l'\u00e9go\u00efsme aussi, c'est vraiment \u00e9tait bien jou\u00e9 parce que il faut formaliser efforts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [94%] :\r\nDans les autres matchs du groupe Manchester une \u00e9tude s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 Lisbonne sans briller 1 0 contre le Benfica les Anglais leaders et invaincus avec 9 points \u00e0 3 longueurs d'avance sur le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans accueilleront dans 15 jours, le CSKA Moscou au Stade Saint-Jacques et puis \u00c9ric, vous savez qu'en Suisse, le cannabis dit l\u00e9gal le CBD conna\u00eet une progression fulgurante dans l'agriculture, h\u00e9 bien, au Liban, c'est l'inverse au quand la vigne remplace le cannabis, une petite coop\u00e9rative a r\u00e9ussi un pari fou : convaincre les cultivateurs de remplacer le haschisch par des vignes certifi\u00e9es bio en profitant de la popularit\u00e9 croissante du vin libanais sur le march\u00e9 international 220 cultivateurs de cette coop\u00e9rative ont fait le choix, donc de faire pousser du raisin destin\u00e9 \u00e0 la vinification, r\u00e9gion de la plaine de la B\u00e9kaa dans l'est du Liban c\u00e9l\u00e8bre jusqu'ici pour la culture ill\u00e9gale du cannabis et \u00e7a rapporte plus et tu as la conscience tranquille, explique notamment un ancien producteur de chanvre et puis transition presque toute faite tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 36 le guichet d'on en parle ouvrira aux probl\u00e8mes de consommation d'alcool chez les jeunes, toutes vos questions ou t\u00e9moignage sur le sujet sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenus au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou bien le site RTS Point CH Slash guichet et les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [81%] :\r\nFaut vous ma\u00eetrisez l'art de la transition \u00e0 merveille m\u00e9tier bravo, merci, vous \u00e9coutez la 1er \u00e0 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08BB4DD1-C5C6-47F9-A8A4-8BBD619A269F", "internalArchiveId": "08BB4DD1-C5C6-47F9-A8A4-8BBD619A269F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un \u00e9lu UDC cr\u00e9e la pol\u00e9mique en comparant la pr\u00e9sidente des JSS \u00e0 Bibendum", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Un \u00e9lu UDC a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es en se moquant dans une vid\u00e9o du physique de la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes, faisant un rapprochement avec le \"Bonhomme Michelin\".\r\n\r\n* * Un \u00e9lu UDC cr\u00e9e la pol\u00e9mique en comparant la pr\u00e9sidente des JSS \u00e0 Bibendum 12h30: Pol\u00e9mique sur propos de l'UDC Matter Schaller\r\nA Berne... en pleine \"affaire Weinstein\"....  une pol\u00e9mique secoue ce matin.... le landerneau politique f\u00e9d\u00e9ral. \r\nThomass Matter... un \u00e9lu UDC..... a diffus\u00e9 une vid\u00e9o dans laquelle il se moque..... du physique de la pr\u00e9sidente des Jeunesse socialistes.... faisant un rapprochement entre elle et le \"bonhomme Michelin\". \r\nThibaut Schaller.... on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral...  La publication.... de ce petit film sur les r\u00e9seaux sociaux.... a d\u00e9clench\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es.... jusqu'au pr\u00e9sident... du Parti socialiste suisse.\r\nLa vid\u00e9o se voulait humoristique... elle est peut-\u00eatre en train de se retourner contre son auteur. Le banquier zurichois Thomas Matter, conseiller national, dans un petit film, lance un quizz: \"voici le bonhomme Michelin. A qui vous fait-il penser? A Micheline Calmy-Rey... \u00e0 Tamara Funiciello - rire enregistr\u00e9 \u00e0 l'appui - ou juste \u00e0 Michelin?\" Une attaque sur le physique qui a imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir, il faut le dire surtout du c\u00f4t\u00e9 socialiste. \"Si le conseiller national Matter a un reste de dignit\u00e9, il s'excuse. Ou il d\u00e9gage.\" L'appel \u00e0 la d\u00e9mission est sign\u00e9 Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, qui traite Thomas Matter de \"Trump en plus con\". D'autres r\u00e9actions du m\u00eame genre sont \u00e0 lire sur les r\u00e9seaux sociaux - tous reli\u00e9es aux fameux mot-clefs de l'affaire Weinstein - #balancetonporc et #metoo (\"moi aussi\", en fran\u00e7ais). Les adversaires de Thomas MAtter veulent voir un lien entre cette vid\u00e9o et l'affaire de harc\u00e8lement et de viols pr\u00e9sum\u00e9s qui secoue Hollywood.\r\n*** Thomas Matter est connu pour son amour de la provocation...\r\nLe responsable des finances de l'UDC a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 plusieurs vid\u00e9os de campagne du parti qui ont fait parler d'elles. On se rappelle du clip de l'UDC qui tournait en d\u00e9rision l'affaire de viol pr\u00e9sum\u00e9 dont \u00e9tait accus\u00e9 un membre de l'UDC... Et puis, r\u00e9cemment, Thomas Matter conseillait \u00e0 Tamara Funiciello de retourner dans son pays... d\u00e9claration jug\u00e9e alors raciste par la pr\u00e9sidente de la Jeunesse socialiste. \r\n***Et Thibaut... comment se d\u00e9fend.... le vid\u00e9aste de l'UDC? \r\nDans le Blick du jour, Thomas Matter s'explique: \"ce n'est pas une attaque sur le physique, c'est ce \u00e0 quoi j'ai pens\u00e9 quand j'ai vu une photo de Tamara Funiciello qui posait seins nus. Si je posais torse nu, continue-t-il, on verrait ma bedaine, et on pourrait alors s'en moquer... alors je ne le fais pas.\" Pas certain que cette explication suffise \u00e0 faire retomber la pol\u00e9mique... \r\nExtro: Thibaut Schaller... en direct de Berne... Et puis, comme je vous le disais dans les titres, on reviendra sur les cas de harc\u00e8lement sexuels... et de d\u00e9rapages... avec notre invit\u00e9e... Oriane Sarrasin....  Ma\u00eetre-Assistante en \"psychologie sociale\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne....", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un \u00e9lu UDC cr\u00e9e la pol\u00e9mique en comparant la pr\u00e9sidente des JSS \u00e0 Bibendum / 12H30_2017-10-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un \u00e9lu UDC a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es en se moquant dans une vid\u00e9o du physique de la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes, faisant un rapprochement avec le \"Bonhomme Michelin\"."], "variantIds": ["ece-8990170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T16:48:47Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Berne, en pleine affaire Weinstein une pol\u00e9mique secoue ce matin le landerneau politique f\u00e9d\u00e9ral Thomas ce matin un \u00e9lu UDC a diffus\u00e9 une vid\u00e9o dans laquelle il se moque du physique de la pr\u00e9sidente des Jeunesse socialistes faisant un rapprochement entre le bonhomme Michelin Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral la publication de ce petit film sur les r\u00e9seaux sociaux a d\u00e9clench\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es jusqu'au pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nLa vid\u00e9o se voulait humoristique, elle est peut-\u00eatre en train de se retourner contre son auteur, le banquier z\u00fcrichois Thomas Mater conseiller national dans un petit film lance un quizz, voici le bonhomme Michelin qui vous fait -il penser A Micheline Calmy-Rey \u00e0 Tamara Funiciello rire enregistr\u00e9 \u00e0 l'appui, ou juste \u00e0 Michelin une attaque sur le physique qui a imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir, il faut le dire, surtout du c\u00f4t\u00e9 socialiste, si le conseiller national Mater un reste de dignit\u00e9, il s'excuse o\u00f9 il d\u00e9gage l'appel \u00e0 la d\u00e9mission est sign\u00e9 Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS qui traite Thomas Mater de Trump en plus con, je cite, d'autres r\u00e9actions du m\u00eame genre sont \u00e0 lire sur les r\u00e9seaux sociaux, toutes ou presque reli\u00e9es aux fameux mot- cl\u00e9 de l'affaire Weinstein, les adversaires de Thomas Mater veulent voir donc un lien entre cette vid\u00e9o et l'affaire de harc\u00e8lement et de viols pr\u00e9sum\u00e9s qui secoue Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [79%] :\r\nVoil\u00e0, Thibaut Thomas ce matin arr\u00eat connue quand m\u00eame hein pour son amour de la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nLe responsable des finances de l'UDC a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 plusieurs vid\u00e9os de campagne du parti qui ont fait parler d'elle, on se rappelle du clip de l'UDC qui tournait en d\u00e9rision l'affaire de viol pr\u00e9sum\u00e9 dont \u00e9tait accus\u00e9, un membre de l'UDC puis r\u00e9cemment Thomas Mater conseiller \u00e0 Tamara Funiciello de retourner dans son pays, je cite : d\u00e9claration jug\u00e9e alors raciste par la pr\u00e9sidente de la Jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [84%] :\r\nEt Thibaut, cette fois -ci, comment d\u00e9fend le vid\u00e9aste de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nEh bien dans le Blick du jour Thomas Matter, que nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 joindre ce matin comme amateur s'explique, ce n'est pas une attaque sur le physique, c'est ce \u00e0 quoi j'ai pens\u00e9 tout simplement quand j'ai vu une photo de Tamara Funiciello, qui posait seins nus si je posais torse nu, moi, continue -t-il, on verrait ma bedaine et on pourrait alors s'en moquer, alors je ne le fais pas, pas certain que cette explication suffise \u00e0 faire retomber la pol\u00e9mique vu l'\u00e9motion suscit\u00e9e ces derniers jours par l'affaire Weinstein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne et puis comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E370EA3-5983-45C0-98C2-3A8EB65FC86B", "internalArchiveId": "3E370EA3-5983-45C0-98C2-3A8EB65FC86B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bonamici;Boukari, Fouad;Simon, \u00e9tudiant en \u00e9conomie d'entreprises, HESSO Sierre;Alexandre,  \u00e9tudiant en \u00e9conomie d'entreprises, HESSO Sierre;Antoine Perruchoud, responsable du programme Team Acadamy;Bernard Challandes, ancien entra\u00eeneur de Zurich et de l'\u00e9quipe nationale des moins de 21 ans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(06/PORTUGAL MANIFS INCENDIES PA) Le bilan des feux de for\u00eat qui ont ravag\u00e9 le Portugal et la r\u00e9gion voisine de Galice en Espagne est mont\u00e9 \u00e0 45 morts hier, alors que les pompiers ma\u00eetrisaient les derniers foyers.\r\nTandis que la colere monte dans le pays. \r\nLes Portugais exigent des mesures rapides pour eviter un nouveau drame.\r\nUne exigence partag\u00e9e par le President de la Republique...\r\nIl a hauss\u00e9 le ton hier soir face au gouvernement. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant Olivier Bonamici...\r\n  1'10\r\n(Congr\u00e9s Chine) *** Le 19e congr\u00e8s du Parti communiste chinois, s'est ouvert ce matin... Un congr\u00e9s vu comme un rendez-vous avec l'Histoire pour Xi Jinping...\r\nCette grand-messe quinquennale devrait couronner la politique du pr\u00e9sident qui veut redonner \u00e0 la \u00ab?nouvelle Chine?\u00bb dit-il son statut de grande puissance.\r\nLe num\u00e9ro un chinois devrait \u00eatre non seulement reconduit pour un second mandat de cinq ans, mais il \u00addevrait aussi rejoindre des dirigeants illustres comme Mao Zedong, le fondateur du r\u00e9gime communiste, et Deng Xiaoping, le p\u00e8re des \u00adr\u00e9formes. L'un des enjeux du congr\u00e8s est en effet l'inscription de son nom  dans la charte du Parti communiste chinois.\r\nJusqu'alors, seuls Mao et Deng avaient eu cet honneur, mais pas de leur vivant.\r\nA 64 ans, Xi Jinping donc pourrait conna\u00eetre cette cons\u00e9cration alors qu'il est encore au pouvoir.\r\n(Bve Birmanie) En pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas en Birmanie\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de la junte militaire birmane est en visite pour la premi\u00e8re fois en Suisse...\r\nCes militaires de haut rang dont le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e birmane ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse.\r\nAucune entrevue avec Didier Burkhalter en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'aura lieu.\r\nInformation relay\u00e9e hier par Amnesty International.\r\nL'ONG qui demande ce matin \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de \"passer \u00e0 l'action\" pour mettre fin \u00e0 la campagne de r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane contre les Rohingyas...\r\nPr\u00e8s de 600'000 r\u00e9fugiers sont arriv\u00e9s au Bangladesh, selon l'ONU.\r\nAlors qu'un haut responsable onusiens s'est rendu pendant cinq jours en Birmanie sans obtenir d'avanc\u00e9es sur les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des Nations unies.\r\n(Bve Marc Fr\u00e9d\u00e9ric Suter) *** L'ancien conseiller national Marc Fr\u00e9d\u00e9ric Suter est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11 octobre des suites d'une maladie, \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans. \r\nL'un de ses anciens collaborateurs l'a annonc\u00e9 hier.\r\nL'avocat et notaire biennois, premier parlementaire f\u00e9d\u00e9ral en chaise roulante, s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'int\u00e9gration des handicap\u00e9s.\r\nMarc Fr\u00e9d\u00e9ric Suter avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil bernois en 1986. \r\nIl avait si\u00e9g\u00e9 au Conseil national de 1991 \u00e0 2003, puis en 2007.\r\nDans son action politique, Marc Fr\u00e9d\u00e9ric Suter s'\u00e9tait surtout engag\u00e9 dans les domaines de la politique sociale, de la politique \u00e9trang\u00e8re et de l'\u00e9nergie. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 co-pr\u00e9sident de l'Agence solaire suisse et pr\u00e9sident du Fonds suisse pour le paysage.\r\n(01/ZONE 30KM/H COMM.TRANSPORTS PA) Une zone \u00e0 30 km/h pour la s\u00e9curit\u00e9, oui... mais pas pour lutter contre le bruit! \r\nC'est l'avis de la commission des transports du Conseil National. \r\nElle a accept\u00e9 hier \u00e0 une courte majorit\u00e9 de suivre une proposition UDC. \r\nPas question donc pour elle d'utiliser la limitation du trafic pour r\u00e9duire la pollution sonore.\r\nC'est pourtant l'objet d'un test pilote, men\u00e9 \u00e0 l'echelle national, Alexandra Richard:\r\n  47''\r\n(Bve transport Neuchatel) Et la gratuit\u00e9 des transports publics cette fois sur l'ensemble du territoire neuch\u00e2telois.\r\nUne initiative cantonale vient d'\u00eatre lanc\u00e9e appuy\u00e9 par les Verts et la quasi-totalit\u00e9 de la gauche\r\nLe co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 33 millions de francs par an pour les collectivit\u00e9s publiques.\r\nPour fincancer cette mesure, les initiants demandent de plafonner \u00e0 3000 francs les d\u00e9ductions fiscales cantonales pour frais de d\u00e9placement professionnels. \r\nIls proposent aussi de demander une participation aux entreprises, et d'exiger une hausse des tarifs des parkings des grandes surfaces.\r\n4500 signatures doivent \u00eatre recolt\u00e9 d'ici au 13 avril prochain.\r\n(TF1/HESSO SIERRE TEAM ACADEMY RE) Cette initative locale \u00e0 pr\u00e9sent\r\nA Sierre, 17 \u00e9tudiants en \u00e9conomie d'entreprises ont pris les commandes de leur formation. \r\nIl font partie de la Team Academy, lanc\u00e9e par la HES-SO il y a tout juste un mois. \r\nCe Bachelor d'un nouveau genre est une premi\u00e8re en Suisse...tourn\u00e9 vers l'autonomie des \u00e9tudiants, il casse les codes de l'enseignement classique.  \r\nPas de cours magistraux, pas de prof, mais des coachs et un apprentissage uniquement au travers de projets. \r\nLe Reportage de Zo\u00e9 Decker\r\n  1'41\r\nNi profs, ni cours: la formation de demain? Un reportage de l'\u00e9mission Quinze minutes. \r\nA \u00e9couter samedi \u00e0 12h45 sur la premi\u00e8re.\r\n(14/TIRAGE AU SORT ITV CHALLANDES) *** L'\u00e9quipe de Suisse de football est d\u00e9sormais fix\u00e9e. \r\nSi elle entend prendre part au Mondial 2018 en Russie, elle devra \u00e9carter l'Irlande du Nord en barrage. De l'avis de tous les experts, il s'agit de l'adversaire le moins redoutable que les Suisses pouvaient affronter, et d'autant plus avec le match retour au Parc St-Jacques.\r\nC'est du moins l'avis de Bernard Challandes, ancien entra\u00eeneur de Zurich et de l'\u00e9quipe nationale des moins de 21 ans... .\r\n  51''\r\nLe match aller aura lieu \u00e0 Belfast le 9 novembre, le retour \u00e0 B\u00e2le le 12 novembre.\r\n(Bve Hockey) Fribourg Gott\u00e9ron a renou\u00e9 avec la victoire hier soir en hockey sur glace...\r\nVictoire 6-2 contre Bienne. \r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e, victoire de Lausanne sur Zoug 1 \u00e0 0.\r\nGen\u00e8ve/Servette s'impose \u00e9galement contre Davos, 3 \u00e0 0. \r\nBerne l'emporte difficilement \u00e0 Ambri 1 \u00e0 0...\r\nKloten, avec son nouvel entra\u00eeneur, surprend Lugano 3 \u00e0 1, et derni\u00e8re surprise de la soir\u00e9e: victoire de Langnau sur Z\u00fcrich 3 \u00e0 2", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8990226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-18T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-18T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8990250", "ece-8990226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T15:47:48Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nBoukari bonjour bonjour apr\u00e8s l'effroi et le deuil au Portugal, l'heure \u00e9tait hier \u00e0 la col\u00e8re et aux demandes d'explications, le pays frapp\u00e9 par le feu de for\u00eat le plus d\u00e9vastateur de son histoire des zones limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure pour la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, oui, mais pas pour lutter contre le bruit, c'est l'avis de la commission des transports du Conseil national et puis l'\u00e9quipe de Suisse de football affrontera l'Irlande du Nord, en match de barrage pour la Coupe du monde, le vainqueur de cette double confrontation se rendra en Russie, l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nLe bilan des feux de for\u00eats qui ont ravag\u00e9 le Portugal et la r\u00e9gion voisine de Galice en Espagne est mont\u00e9 \u00e0 45 morts hier alors que les pompiers ma\u00eetrisaient les derniers foyers, la col\u00e8re monte dans le pays, les Portugais exigent des mesures rapides pour \u00e9viter un nouveau drame, une exigence partag\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a hauss\u00e9 le ton hier soir face au gouvernement, les pr\u00e9cisions de notre correspondant Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nQuand le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Marcelo Rebelo Sosa parle en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, tout le monde l'\u00e9coute car c'est l'homme politique le plus populaire du pays, mais hier soir le pr\u00e9sident portugais avait perdu son sourire habituel face \u00e0 la gravit\u00e9 de la situation, sont morts en l'espace de 4 mois, il a exig\u00e9 du gouvernement une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur du drame, selon lui, il faut d\u00e9j\u00e0 un remaniement minist\u00e9riel en ligne de mire, la ministre de l'Int\u00e9rieur et son discours pour le moins malheureuse refusant de d\u00e9missionner, elle avait d\u00e9clar\u00e9 que si elle le faisait, elle pourrait enfin prendre les vacances qu'elle n'a jamais eu des propos qui ont se scandaliser l'opinion publique qu'elle parte en vacances, c'est le nom d'une initiative lanc\u00e9e sur Facebook et qui a r\u00e9uni plusieurs centaines de personnes hier soir \u00e0 Lisbonne et d'autres manifestations sont pr\u00e9vues dans les jours qui viennent, dans tout le pays, les Portugais sortent rarement dans la rue pour protester, mais cette fois -ci pour eux les limites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, le gouvernement va donc devoir agir tr\u00e8s vite sous peine d'une crise politique \u00e0 laquelle ils ne s'attendaient certainement pas Olivier Bonamici rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [88%] :\r\nLe XIXe congr\u00e8s du Parti communiste chinois s'est ouvert ce matin, un congr\u00e8s, vu comme un rendez- vous avec l'histoire pour Xi Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois, qui devrait \u00eatre non seulement reconduit pour un second mandat de 5 ans, mais il devrait aussi rejoindre des dirigeants illustres comme Mao Ts\u00e9 Tong, le fondateur du r\u00e9gime communiste et Deng Xioping le p\u00e8re des r\u00e9formes, l'un des enjeux du congr\u00e8s est en effet l'inscription de son nom dans la charte du parti communiste chinois jusqu'alors seuls Mao et Deng avait eu sa teneur, mais pas de leur vivant en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas en Birmanie, une d\u00e9l\u00e9gation de la junte militaire birmane est en visite pour la premi\u00e8re fois en Suisse, ces militaires de haut rang, dont le num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e birmane, ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse aucune entrevue avec Didier Burkhalter, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res n'aura lieu, information relay\u00e9e hier par Amnesty International, l'ONG qui demande ce matin \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de passer \u00e0 l'action pour mettre fin \u00e0 la campagne de r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane contre les Rohingyas pr\u00e8s de 600000 r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s au Bangladesh, alors qu'un haut responsable de l'ONU s'est rendu pendant 5 jours en Birmanie sans obtenir d'avanc\u00e9es sur les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [94%] :\r\nL'ancien conseiller national Marc Fr\u00e9d\u00e9ric sous terre, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11 octobre des suites d'une maladie, il avait 64 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nL'un de ses anciens collaborateurs, l'annoncer hier l'avocat et notaire biennois premier parlementaire f\u00e9d\u00e9ral en chaise roulante s'\u00e9tait notamment engag\u00e9 en faveur de l'int\u00e9gration des handicap\u00e9s Marc Fr\u00e9d\u00e9ric sous terre, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil Bernois en 1986 il avait si\u00e9g\u00e9 au Conseil national de 1991 2003 puis en 2007 dans son action politique Marc Fr\u00e9d\u00e9ric Suter s'\u00e9tait surtout engag\u00e9 dans les domaines de la politique sociale de la politique entre Angers et de l'\u00e9nergie, il avait \u00e9t\u00e9 co- pr\u00e9sident de l'Agence solaire suisse et pr\u00e9sident du Fonds suisse pour le paysage, une zone \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure pour la s\u00e9curit\u00e9, oui, mais pas pour lutter contre le bruit, c'est l'avis de la commission des transports du Conseil national accept\u00e9, hier, \u00e0 une courte majorit\u00e9 de suivre une proposition UDC, pas question donc pour elle d'utiliser la limitation du trafic pour r\u00e9duire la pollution sonore, c'est pourtant l'objet d'un test pilote men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, le 30 kilom\u00e8tres heure comme outil pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des habitants dans les villes, un projet national test\u00e9e \u00e0 Lausanne avec 2 avenue limit\u00e9e \u00e0 30 la nuit pour r\u00e9duire le bruit, mais la commission des transports s'oppose \u00e0 cette utilisation la les honneurs 30 ne doivent servir qu'\u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 dans les quartiers, elle estime que sur les grands axes routiers les avenues c'est la fluidit\u00e9 du trafic, qui doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e aussi pour des raisons \u00e9conomiques et commerciales et limiter la vitesse serait contreproductif parce que les automobilistes risquent de contourner ces grands axes pour \u00e9viter la limitation, le trafic se reporterait alors dans les quartiers qui verrait la pollution sonore, augmenter les opposants, eux, d\u00e9noncent une atteinte \u00e0 l'autonomie communale et si cette initiative parlementaire aboutit, ce serait aussi la fin de projets comme celui test\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [93%] :\r\nAutre initiative qui concerne cette fois la gratuit\u00e9 des transports publics sur l'ensemble du territoire neuch\u00e2telois initiative cantonale lanc\u00e9e et appuy\u00e9e par les Verts et la quasi- totalit\u00e9 de la gauche, le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 33 millions de francs par an pour les collectivit\u00e9s publiques, 4500 signatures doivent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s d'ici au 13 avril prochain cette initiative \u00e0 pr\u00e9sent le \u00e0 Sierre 17 \u00e9tudiants en \u00e9conomie d'entreprise ont pris les commandes de leur formation, ils font partie de la Team Academy lanc\u00e9e par la HES-SO, il y a tout juste un mois, ce Bachelor, d'un nouveau genre est une premi\u00e8re en Suisse, tourn\u00e9 vers l'autonomie des \u00e9tudiants, il casse les codes de l'enseignement classique, pas de cours magistraux, pas de prof, mais des coachs et un apprentissage uniquement au travers de projets, le reportage de Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [90%] :\r\nCe matin, dans la salle qui abrite la Team Academy, les questions fusent : on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er notre entreprise Simon fait partie de la toute premi\u00e8re, on est en train d'\u00e9crire les Saturn anglais, on a choisi la forme juridique de notre entreprise, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, pas mal de projets et puis. \r\nVous trouvez comment il y a une 10 personne qui donnera l'acier ordinateur sur les genoux les \u00e9tudiants \u00e9change sur les statuts d'une entreprise, les Business models, ou encore, parle de la cr\u00e9ation d'un logo mais quitter les bancs d'\u00e9cole avec une grille de cours et des profs n'est pas si \u00e9vident pour Alexandre qui vient de sortir de l'\u00e9cole de commerce, c'est m\u00eame un peu d\u00e9stabilisant \u00e0 l'\u00e9cole classique, on nous dit : OK, alors pour demain, vous faites ce poisson projets en fait \u00e7a qu'ici on ne s'organiser vraiment tout seul le plus amusant, pas forc\u00e9ment savoir au bon moment qu'est -ce que tu dois faire en fait et \u00e7a c'est quelque chose qui s'apprend, durant ces 3 encore 3 ans durant lesquels les \u00e9tudiants sont encadr\u00e9s par Antoine Perruchot, le responsable du programme Team Academy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [91%] :\r\nTout vient des \u00e9tudiants qui vont cr\u00e9er leur portefeuille de projets ces projets r\u00e9els, ils vont aller vers l'ext\u00e9rieur, chercher des des clients et en faisant ses projets, ils vont acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences ensuite en parall\u00e8le, ils vont pouvoir, \u00e0 la demande d'avoir des sessions de formation mais de nouveau, c'est eux qui font la demande et qui pr\u00e9pare ses coups et qui vont demander un professeur d'intervenir, donc ce qui est r\u00e9volutionnaire, c'est qu'\u00e0 la fin il y a pas d'examen, il y a pas de notes, il y a pas de cours obligatoires sur toutes les semaines et pour Antoine Perruchot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:13) [95%] :\r\nNous, c'est un mod\u00e8le d'avenir qui pourrait bien s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres \u00e9coles et d'autres disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [94%] :\r\nNi profs ni cours la formation de demain, reportage de l'\u00e9mission 15 minutes \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 45 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [83%] :\r\nIl y a les descend chuter l'\u00e9quipe suisse de football est d\u00e9sormais fix\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [95%] :\r\nElle entend prendre part au Mondial 2018 en Russie, h\u00e9 bien, elle devra \u00e9carter l'Irlande du Nord, en barrage de la vie de tous les experts, il s'agit de l'adversaire le moins redoutable que les Suisses pouvaient affronter d'autant plus avec le match retour au Parc Saint-Jacques c'est du moins l'avis de Bernard Challandes, ancien entra\u00eeneur de Zurich et de l'\u00e9quipe nationale des moins de 21 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un adversaire certainement tr\u00e8s difficile \u00e0 jouer, mais si on pense football qualit\u00e9 footballistique des joueurs qualit\u00e9 de, de, de, de ce qu'ils peuvent pr\u00e9senter autre que la mentalit\u00e9, je dirais, c'est quand m\u00eame l'\u00e9quipe qui a le moins de de 2 joueurs renomm\u00e9s de 2 joueurs que l'on que l'on conna\u00eet, tout en sachant encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te que le match l\u00e0- bas tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, gros, gros engagement physique des duels, des duels a\u00e9riens et qu'il faudra sortir un grand match au niveau du du football mais aussi de la pr\u00e9sence, la pr\u00e9sence physique de l'engagement apr\u00e8s en r\u00e9sum\u00e9 de mani\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu face simpliste, on peut dire que si la Suisse veut aller \u00e0 la Coupe du monde, elle doit \u00e9liminer l'Irlande du Nord, pour moi c'est c'est quand m\u00eame, m\u00eame si le football est pas toujours ce il y a de plus logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [93%] :\r\nLe match aura lieu \u00e0 Belfast pour l'aller, le 9 novembre et le retour \u00e0 B\u00e2le le 12 novembre et puis du hockey sur glace avec FribourgGott\u00e9ron, qui a renou\u00e9 avec la victoire hier soir victoire 6 2 contre Bienne dans les autres rencontres Lausanne a domin\u00e9 1 \u00e0 0 et Gen\u00e8ve Servette s'impose \u00e9galement contre Davos 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [95%] :\r\n0 merci faute Boukari, on vous retrouve \u00e0 8 heures pour un autre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-18T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF53E651-ED92-46D2-98B4-143543A6E8F3", "internalArchiveId": "AF53E651-ED92-46D2-98B4-143543A6E8F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard Challiand, sp\u00e9cialiste de la question kurde;Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan UDC et vice-pr\u00e9sident de Pro Tell;Alexandre Jaunin, responsable de l'Observatoire cantonal genevois de la petite enfance;Emelyne Fichot, Curatrice de l'exposition Aare Brut;Lucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste de l'art brut;Le Mauff\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/IRAK KIRKOUK) La ville de Kirkouk en Irak a donc \u00e9t\u00e9 reprise hier par l'arm\u00e9e irakienne....\r\nLes peshmergas kurdes se sont retir\u00e9s de cette cit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re qu'ils contr\u00f4laient depuis 2014. \r\nR\u00e9sultat d'une r\u00e9ponse ferme de Bagdad apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien qui s'est tenu fin septembre. \r\nMais \u00e0 l'heure qu'il est...  nul ne sait encore quel sera le statut d\u00e9finitif de cette ville symbole de la discorde entre arabes et kurdes. \r\nAlexandre Habay\r\n  1'44''\r\n((Les soldats irakiens ont repris Kirkouk dans le chaos mais en \u00e9vitant le carnage redout\u00e9. Apr\u00e8s un d\u00e9but d'affrontement, les Peshmergas se sont retir\u00e9s dans la confusion et sous les jets de pierres des habitants furieux de voir leur protecteurs partir. En quelques heures,des milliers de civils kurdes ont quitt\u00e9 \u00e0 leur tourcette ville o\u00f9 ils \u00e9taient majoritaires face \u00e0 l'avanc\u00e9e des militaires irakiens et des milices chiites. Un retrait des Peshmergas qui signe une volont\u00e9 de d\u00e9scalade selon le sp\u00e9cialiste de la question kurde G\u00e9rard Challiand\r\nSON\r\nJusque-l\u00e0, arm\u00e9e irakienne et forces kurdes avaient un ennemi commun: les djihadistes . \r\nApr\u00e8s la reprise des territoires occup\u00e9s par Daesh, la question des zones disput\u00e9es par Bagdad et le Kurdistan se pose de mani\u00e8re aig\u00fce. Et le r\u00e9cent r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance jug\u00e9 ill\u00e9gal par le gouvernement irakien, a attis\u00e9 les tensions. Kirkouk est riche en p\u00e9trole mais il y a aussi un symbole identitaire. Historiquement kurde, arabis\u00e9e de force par Saddam Hussein, la ville est le symbole de la renaissance de ce peuple longtemps pers\u00e9cut\u00e9\r\nSON\r\nDes n\u00e9gociations entre les divers acteurs et les pressions des parains \u00e9trangers dont les Etats-Unis et Iran pourront peut-\u00eatre d\u00e9nouer cette nouvelle crise dans une r\u00e9gion o\u00f9 kurdes et Arabes ruminent de vieilles rancoeurs communautaires.)\r\n(Catalogne) ***** Autre r\u00e9f\u00e9rendum autonomiste... et autres cons\u00e9quences... en Catalogne.\r\nHier soir, une juge d'instruction espagnole a plac\u00e9 en d\u00e9tention... les deux dirigeants des principales associations ind\u00e9pendantistes.\r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des s\u00e9paratistes: ils ont organis\u00e9 des concerts de casseroles dans les rues... en signe de protestation.\r\nLe chef de la police de Catalogne... lui... a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 libre sous contr\u00f4le judiciaire... \u00e0 l'issue de son audience.\r\n(Portugal) Direction maintenant... le SUD de l'Espagne... la Galice... o\u00f9 des for\u00eats sont ravag\u00e9es par de gigantesques incendies. \r\nDes feux qui s\u00e9vissent aussi violemment dans le pays voisin... le Portugal.\r\nBilan: 3 morts en Espagne et 36 au Portugal.... ainsi qu'une soixantaine de bless\u00e9s... dont certains sont dans un \u00e9tat grave.\r\nPour rappel... en juin dernier, le Portugal avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un immense feu de for\u00eat qui avait tu\u00e9 64 personnes.\r\n(02/CASSIS QUITTE PRO TELL REAX ADDOR) **** Ignazio Cassis quitte le lobby des armes \u00e0 feu Pro Tell. \r\nLa Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 hier soir une information de la \"Vest-ost-schweiz Zeitung\". \r\nLe nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral y avait adh\u00e9r\u00e9 il y a un mois... c'\u00e9tait quelques jours avant son \u00e9lection. \r\nSon appartenance \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 pour un droit lib\u00e9ral sur les armes, ainsi qu'\u00e0 l'organisation tessinoise \"liberta e valori\" avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique. \r\nMais comment ce retrait est-il per\u00e7u... au sein de Pro Tell? \r\nVice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9... le conseiller national valaisan UDC Jean-Luc Addor ne blame pas le futur chef du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n  0'55''\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(05/GE/CRECHES ITV JAUNIN (22H30)) Dans le canton de Gen\u00e8ve, \"il y a urgence\" pour trouver de nouvelles places de cr\u00e8che. \r\nLa ministre socialiste Anne Emery-Torracinta l'a rappel\u00e9 hier... au moment de pr\u00e9senter son projet de loi sur l'accueil pr\u00e9-scolaire. \r\nLa principale nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9forme, c'est un financement cantonal, jusqu'ici inexistant.\r\nL'Etat s'implique donc dans le processus. Car il manque 3 \u00e0 4000 places sur le canton pour r\u00e9pondre aux besoins des familles.\r\nDes familles dont l'organisation \u00e9volue... et les cr\u00e8ches sont de plus en plus sollicit\u00e9es, selon Alexandre Jaunin, responsable de l'Observatoire cantonal de la petite enfance.\r\n 0'52' '\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey\r\n(Gen\u00e8ve - recours) **** Et en Ville de Gen\u00e8ve... nouveau rebondissement dans l'affaire du vote annul\u00e9....le 24 septembre dernier.\r\nDes \u00e9lecteurs ont d\u00e9pos\u00e9 un recours devant le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral... \r\nIls estiment que la d\u00e9cision d'annuler les scrutins sur le budget \u00e9tait \"excessive\"... et que leur libert\u00e9 de vote a \u00e9t\u00e9 \"gravement viol\u00e9e\"\r\nLa chambre constitutionnelle avait annul\u00e9 ces votes apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par la droite. \r\nElle estime que la brochure \u00e9lectorale concoct\u00e9e par le maire, R\u00e9my Pagani... n'exprimait pas les arguments des deux camps de mani\u00e8re suffisamment \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n(TF7/ NORMALISATION ART BRUT) Et si l'art brut se normalisait? \r\nLa question se pose... au moment o\u00f9 vient d'\u00eatre d\u00e9cern\u00e9...pour la premi\u00e8re fois... un prix suisse d'art brut, dot\u00e9 de 5000 francs. \r\nAttribu\u00e9 par un jury d'experts et par Procap, l'association de d\u00e9fense des droits des handicap\u00e9s, cette distinction revient \u00e0 la Fribourgeoise Rosalina Aleixo. \r\nElle lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e en marge d'une exposition qui rassemble les cr\u00e9ations de 14 artistes...\u00e0 Olten.... jusqu'\u00e0 la fin du mois. \r\nMais ce prix n'est pas forc\u00e9ment conforme \u00e0 l'esprit du concept m\u00eame d'art brut, Pierre-Etienne Joye.\r\n 1 '30''\r\n((Une r\u00e9compense, une mani\u00e8re de soutenir des oeuvres ex\u00e9cut\u00e9es par des personnes indemnes de culture artistique, l'essence m\u00eame de l'art brut. Un prix est -il alors bien l\u00e9gitime dans ce cas? la question peut se poser. Curatrice de l'exposition, Emelyne Fichot explique que ce prix a pour but de favoriser l'\u00e9mergence des cr\u00e9ations artitiques de qualit\u00e9 et de permettre une certaine ouverture aux autres, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences...\r\n1\r\nLucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste de l'art brut estime que toute inititiative est b\u00e9n\u00e9fique pour mettre en valeur les oeuvres et les artistes de cet art spontan\u00e9. Mais elle ne cautionne pas l'id\u00e9e d'un prix.\r\n2\r\nReste qu'avec ou sans prix, les oeuvres expos\u00e9es \u00e0 Olten ont pour objectif de souligner l'importance de l'inclusion dans le domaine artistique. L'art brut \u00e9tant aussi l'action de cr\u00e9ation du secret, de la dissidence ou de la d\u00e9sob\u00e9issance...))\r\n***Aare Brut, Aare s'\u00e9crivant comme le fleuve.... A-A-R-E...\r\nUne expo \u00e0 voir jusqu'au 28 octobre \u00e0 Olten.\r\n(Ondes gravitationnelles) **** Elles ont fait l'objet du prix Nobel de physique il y a quelques jours... et elle sont \u00e0 nouveau au coeur de l'actualit\u00e9.... gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle d\u00e9couverte.\r\nElles... ce sont les ondes gravitationnelles... ces infimes ondulations de l'espace-temps.\r\nOn savait jusqu'ici qu'elles r\u00e9sultaient d'une collission de deux trous noirs... mais le 17 ao\u00fbt dernier... des scientifiques ont observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois... des ondes gravitationnelles qui proviennent d'un choc entre deux \u00e9toiles \u00e0 neutrons. \r\nCette d\u00e9couverte... \u00e0 laquelle ont contribut\u00e9 des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... donne lieu \u00e0 une explosion de r\u00e9sultats scientifiques.\r\nElle permet notamment d'expliquer l'origine de l'or... mais aussi la vitesse d'expansion de l'univers.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/IRAK/PESHMERGA PA) Bagdad met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution dans le kurdistan irakien... \r\nHier, l'arm\u00e9e du gouvernement est parvenue \u00e0 reprendre possession de la tr\u00e8s riche r\u00e9gion p\u00e9troli\u00e8re de Kirkouk\r\nR\u00e9gion que les kurdes s'\u00e9taient appropri\u00e9s en une poign\u00e9e de jours, il y a trois ans... profitant de l'arriv\u00e9e du groupe Etat islamique dans le pays.\r\nLa reprise de Kirkouk une cons\u00e9quence directe du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien... le mois dernier.\r\nEt elle s'est faite sans grande r\u00e9sistance de la part des Kurdes... Anne-Sophie Le Mauff. \r\n((La reprise de bases militaires, d'axes routiers, de l'immense gisement p\u00e9trolier de Baba Gugur ainsi que de  la north oil company responsable de l'extraction et commercialisation du p\u00e9trole, infrastructures  abandonn\u00e9 par les kurdes  est une victoire militaires politique et \u00e9conomique pour Bagdad. Ces reprises pourraientt aider \u00e0 redresser l'\u00e9conomie irakienne d\u00e9pendante \u00e0 plus de 90 % des rentes p\u00e9troli\u00e8res.\r\nLe retour dans le giron gouvernemental du gouvernorat de Kirkouk, avec l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne hier de Rakan al Joubouri, nomm\u00e9 par Bagdad nouveau gouverneur, est un coup politique port\u00e9 au  pr\u00e9sident de l'autonomie kurde, Massoud Barzani qui assurait que ses forces peshemergas d\u00e9fendraient Kirkouk quel qu'en soit le prix \u00e0 payer. \r\nUne d\u00e9fait kurde qui donne \u00e0 Bagdad la l\u00e9gitimit\u00e9 d'asseoir son pouvoir sur la r\u00e9gion de Kirkouk, l'un des territoires les plus riches et convoit\u00e9s d'Irak  surnomm\u00e9 \"la  poudri\u00e8re irakienne\". ))\r\nEt cette nuit... Donald Trump a appel\u00e9 au calme entre Bagdad et Ebril.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affirm\u00e9 que les Etats-Unis ne prenaient pas partie dans ce conflit.... mais Washington se dit tr\u00e8s inquiet de la situation \u00e0 Kirkouk.", "durationSec": 638, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8986474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8986482", "ece-8986474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-23T22:26:06Z", "speechToTexts": ["24.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt ce mariage se voit bonjour Marie bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, Bagdad met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution dans le Kurdistan irakien, hier, l'arm\u00e9e du gouvernement a repris la ville de Kirkouk des mains des Peshmergas kurdes, cons\u00e9quence directe du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, le mois dernier, mais le sort d\u00e9finitif de la cit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re est encore tr\u00e8s incertain, c'est ce que nous expliquera, Alexandra Ben, un mois, c'est le temps qu'Ignacio Cassis sera pass\u00e9 au sein du lobby des armes \u00e0 feu Pro Tell le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral y avait adh\u00e9r\u00e9 discr\u00e8tement quelques jours \u00e0 peine avant son \u00e9lection, mais face \u00e0 la pol\u00e9mique qui enfle, il vient de faire marche arri\u00e8re, vous entendrez la r\u00e9action de l'UDC, Jean-Luc Addor, vice- pr\u00e9sident de Pro Tell, c'est une premi\u00e8re, puis suisse d'art brut a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour r\u00e9compenser un artiste en situation de handicap et il vient d'\u00eatre d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une Fribourgeoise mais cette r\u00e9compense ne va -t-elle pas \u00e0 l'encontre m\u00eame du concept d'art brut r\u00e9ponse en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [95%] :\r\nLa ville de Kirkouk en Irak, a donc \u00e9t\u00e9 reprise hier par l'arm\u00e9e irakienne, les peshmergas kurdes se sont retir\u00e9s de cette cit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re qu'ils contr\u00f4laient depuis 2014, r\u00e9sultat d'une r\u00e9ponse ferme de Bagdad apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien qui s'est tenu fin septembre, mais \u00e0 l'heure qu'il est nul ne sait encore quel sera le statut d\u00e9finitif de cette ville symbole de la discorde entre arabes et kurdes, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [95%] :\r\nL'arm\u00e9e irakienne a repris Kirkouk dans le chaos, mais en \u00e9vitant le carnage redout\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9but d'affrontement, les Peshmergas se sont retir\u00e9s dans la confusion et sous les jets de pierres des habitants furieux de voir partir leur protecteurs en quelques heures, des milliers de civils kurdes ont quitt\u00e9 \u00e0 leur tour, cette ville o\u00f9 ils \u00e9taient majoritaires face \u00e0 l'avanc\u00e9e des militaires irakiens et des milices chiites en retrait des Peshmergas qui signe une volont\u00e9 de d\u00e9sescalade selon le sp\u00e9cialiste de la question kurde, G\u00e9rard Chaliand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [92%] :\r\nLa bataille de Kirkouk, si elle devait analyser \u00e7a signifierait la guerre entre le Kurdistan irakien et l'\u00c9tat irakien Bagdad, je crois que ce n'est souhait\u00e9e ni de parmi d'autres, les Am\u00e9ricains qui sont les alli\u00e9s, les 2 n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce type d'affrontement, je pense que, puisqu'ils sont condamn\u00e9s \u00e0 cohabiter, il va falloir apr\u00e8s beaucoup de gesticulations et quelques coups de feu, trouver une solution \u00e0 l'amiable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [95%] :\r\nJusque -l\u00e0 arm\u00e9e irakienne et forces kurdes avaient un ennemi commun, les djihadistes apr\u00e8s la reprise des territoires occup\u00e9s par Daesh la question des zones disput\u00e9es par Bagdad et le Kurdistan se pose de mani\u00e8re aigu\u00eb et le r\u00e9cent r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance kurde jug\u00e9e ill\u00e9gale par le gouvernement irakien a attis\u00e9 les tensions Kirkouk est riche en p\u00e9trole mais il y a aussi un symbole identitaire historiquement kurde arabis\u00e9s de force par Saddam Hussein, la vie est le symbole de la renaissance de ce peuple longtemps pers\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [92%] :\r\nMaintenant, est ce qu'ils peuvent discuter sur un statut particulier, enfin il faut en ce qui concerne les kurdes que la ville soit reconnue comme \u00e9tant une ville kurde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [97%] :\r\nDes n\u00e9gociations entre les diff\u00e9rents acteurs et les pressions des parrains \u00e9trangers dont les \u00c9tats-Unis et l'Iran pourront peut-\u00eatre d\u00e9nouer cette nouvelle crise dans une r\u00e9gion o\u00f9 kurdes et Arabes ruminent de vieilles rancoeurs communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [98%] :\r\nAutre r\u00e9f\u00e9rendum autonomiste et autres cons\u00e9quences en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [96%] :\r\nHier soir, une juge d'instruction espagnole a plac\u00e9 en d\u00e9tention, les 2 dirigeants des principales associations ind\u00e9pendantistes, une d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des s\u00e9paratistes, ils ont organis\u00e9 des concerts de casseroles, dans les rues en signe de protestation, le chef de la police de Catalogne, lui, a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 libre sous contr\u00f4le judiciaire \u00e0 l'issue de son audience et direction maintenant le sud de l'Espagne en la Galice o\u00f9 des for\u00eats sont ravag\u00e9es par de gigantesques incendies des feux qui s\u00e9vissent aussi violemment dans le pays voisin, le Portugal, bilan 3 morts en Espagne et 36 au Portugal, ainsi qu'une soixantaine de bless\u00e9s, dont certains sont dans un \u00e9tat grave d\u00e8s aujourd'hui, 3 jours de deuil national seront observ\u00e9es au Portugal pour rendre hommage aux victimes, pour rappel, en juin dernier, le pays avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un immense feu de for\u00eat qui avait tu\u00e9 64 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [99%] :\r\nIgnacio Cassis quitte le lobby des armes \u00e0 feu Pro Tell. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLa Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a confirm\u00e9 hier soir une information de la veste Ostschweiz Zeitung, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral y avait adh\u00e9r\u00e9 il y a un mois, c'\u00e9tait quelques jours avant son \u00e9lection, son appartenance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour un droit lib\u00e9ral sur les armes, ainsi qu'\u00e0 l'organisation tessinoise Liberta et avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique mais comment ce retrait est -il per\u00e7u au sein de Pro Tell le vice- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9, le conseiller national valaisan UDC Jean-Luc Addor ne bl\u00e2me pas le futur chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:31) [89%] :\r\nNous comprenons que Monsieur Cassis voulu peut-\u00eatre s'affranchir de, de la pression qui a mont\u00e9 ces derniers jours, ce que je pense pouvoir dire pour avoir parl\u00e9 avec lui, il y a 2 jours, c'est que Monsieur Cassis a des convictions en faveur d'un droit lib\u00e9ral sur les armes, ce sont les n\u00f4tres, ce sont celles de libert\u00e9 maintenant il rentre dans un ex\u00e9cutif, il a estim\u00e9 qu'il pouvait plus le manifester publiquement ce que je pense quand le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Cassis comme un autre, a le droit de rentrer dans un ex\u00e9cutif sans laisser ses convictions \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il doit y rentrer avec ses convictions, c'est pour \u00e7a que certains, d'autres nous l'ont \u00e9lu et puis simplement il doit faire ensuite son travail dans un coll\u00e8ge et j'ai aucun doute que Monsieur Cassis sera le y compris avec les convictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah sol Bank, dans le canton de Gen\u00e8ve il y a urgence pour trouver de nouvelles places de cr\u00e8ches, la ministre socialiste Anne Emery-Torracinta l'a rappel\u00e9 hier au moment de pr\u00e9senter son projet de loi sur l'accueil pr\u00e9scolaire, la principale nouveaut\u00e9 de cette r\u00e9forme, c'est un financement cantonal jusqu'ici inexistant, l'\u00c9tat s'implique donc dans le processus, car il manque 3 \u00e0 4000 places sur le canton pour r\u00e9pondre aux besoins des familles, des familles dont l'organisation \u00e9volue et les cr\u00e8ches sont de plus en plus sollicit\u00e9es, selon Alexandre Jaunin, responsable de l'Observatoire cantonal de la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [86%] :\r\nLa part de parents qui mettent en place une prise en charge pour leurs enfants, a augment\u00e9, et probablement \u00e0 l'envers avec la nouvelle enqu\u00eate encore augmenter et donc il y a un besoin qu'elle a, apr\u00e8s c'est une question plus large de savoir est -ce que les parents ont besoin \u00e0 tout prix de bosser les 2 \u00e0 100 pourcent c'est c'est aussi des contextes \u00e9conomiques mais aussi les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, donc il y a aussi tous ces questions- l\u00e0 qui sont derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [81%] :\r\nLes emplois \u00e9voluent les parents j'imagine des horaires diff\u00e9rents, tout \u00e7a, vous l'observez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [90%] :\r\nAlors oui effectivement on l'observe et on avait relev\u00e9 qui avait pour une partie, je de de familles un besoin en dehors des extr\u00e9mit\u00e9s des heures d'ouverture standard, donc un peu avant 8 heures ou un petit peu apr\u00e8s 18 heures certaines familles qui trouvent une place dans un jardin d'enfants qui ont des horaires plus restreint doivent souvent mettre en place un autre type de garde pour pouvoir mieux s'organiser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [99%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [95%] :\r\nEt en Ville de Gen\u00e8ve, un nouveau rebondissement dans l'affaire du vote annul\u00e9 du 24 septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [96%] :\r\nLes des \u00e9lecteurs ont d\u00e9pos\u00e9 un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ils estiment que la d\u00e9cision d'annuler les scrutins sur le budget \u00e9tait excessive et que leur libert\u00e9 de vote a \u00e9t\u00e9 gravement viol\u00e9e la chambre constitutionnelle avait annul\u00e9 ces votes, apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par la droite, elle estime que la brochure \u00e9lectorale concoct\u00e9e par le maire R\u00e9my Pagani n'exprimait pas les arguments des 2 camps de mani\u00e8re suffisamment \u00e9quilibr\u00e9e et si l'art brut se normalisait la question se pose au moment o\u00f9 vient d'\u00eatre d\u00e9cern\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un prix suisse d'art brut, dot\u00e9 de 5000 francs attribu\u00e9 par un jury d'experts et par Procap, l'association de d\u00e9fense des droits des handicap\u00e9s cette distinction revient \u00e0 la Fribourgeoise Rosalyne \u00e0 Alex au elle lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 en marge d'une Exposition qui rassemble les cr\u00e9ations de 14 artistes \u00e0 Olten jusqu'\u00e0 la fin du mois mais ce prix n'est pas forc\u00e9ment conforme \u00e0 l'esprit du concept m\u00eame d'art brut Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [96%] :\r\nUne r\u00e9compense, une mani\u00e8re de soutenir des Oeuvres ex\u00e9cut\u00e9es par des personnes indemnes de culture artistique, l'essence m\u00eame de l'art brut prix est -il alors bien l\u00e9gitime dans ce cas, la question peut se poser curatrice de l'exposition Emelyne Fichot explique que ce prix a pour but de favoriser l'\u00e9mergence des cr\u00e9ations artistiques de qualit\u00e9 et de permettre une certaine ouverture aux autres, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:15) [87%] :\r\nCe besoin de reconnaissance, c'est quelque chose qui n'est pas contraire au principe d'art donc, mais qui a \u00e9volu\u00e9 en fait avec la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [97%] :\r\nLucienne Peiry, historienne de l'art et sp\u00e9cialiste de l'art brut, estime que toute initiative est b\u00e9n\u00e9fique pour mettre en valeur les Oeuvres, les artistes de cet art spontan\u00e9 mais elle ne cautionne pas l'id\u00e9e d'un prix. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:37) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire dans le concours, donc il y a eu une comp\u00e9tition de hi\u00e9rarchie effective des la et \u00e0 mon avis, \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'art brut, voire compl\u00e8tement contraire \u00e0 l'art brut, c'est l'art de la mode de l'intimit\u00e9, c'est l'art de la sauvagerie donc compris, ne convient pas \u00e0 cette t\u00e2che qui est \u00e9tranger, par d\u00e9finition, \u00e0 l'id\u00e9e du palmar\u00e8s du Troph\u00e9e vraiment, je crois que l'art brut, ce doit \u00eatre mis en valeur des peut-\u00eatre pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, l'art brut, ce sont les premi\u00e8res pulsations de la cr\u00e9ation artistique, donc on est un milieu d'un prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [93%] :\r\nReste qu'avec sans prix les Oeuvres expos\u00e9es \u00e0 Holton ont pour objectif de souligner l'importance de l'inclusion dans le domaine artistique, l'art brut \u00e9tant aussi l'action de cr\u00e9ation du secret de la dissidence ou de la d\u00e9sob\u00e9issance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [86%] :\r\nArt brut art \u00e0R. E, une Exposition \u00e0 voir jusqu'au 28 octobre \u00e0 Olten. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [98%] :\r\nElles ont fait l'objet du prix Nobel de physique, il y a quelques jours, et elles sont \u00e0 nouveau au coeur de l'actualit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [93%] :\r\nElles, ce sont les ondes gravitationnelles ces infimes nous ondulations de l'espace- temps on savait jusqu'ici qu'est le r\u00e9sultat d'une collision de 2 trous noirs mais le 17 ao\u00fbt dernier, des scientifiques ont observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois des ondes gravitationnelles qui proviennent d'un choc entre 2 \u00e9toiles \u00e0 neutrons cette d\u00e9couverte \u00e0 laquelle ont contribu\u00e9, des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve donne lieu \u00e0 une explosion de r\u00e9sultats scientifiques, elle permet notamment d'expliquer l'origine de l'or, mais aussi la vitesse d'expansion de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [89%] :\r\nMerci Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal ce type de d\u00e9couverte au depuis juin, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6 heures et demie si Odette Cotecna logis, vous \u00eates pr\u00e9sent dans l'industrie spatiale, ce type de d\u00e9couverte, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a vous parle ben oui, \u00e7a me \u00e7a me parle puisque \u00e7a repousse les limites de du savoir et \u00e7a me fait aussi penser \u00e0 \u00e0 la mission Rosetta \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne, \u00e0 la seule agence au monde \u00e0 avoir r\u00e9ussi l'exploit d'atterrir sur une com\u00e8te pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions, c'est incroyable que l'origine de la vie dans le syst\u00e8me salaire avec le petit robot Philae et on s'en rappelle 6 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-17T04:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}