{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-3CD557F0-3770-489A-BCAC-F4889E219B78", "internalArchiveId": "3CD557F0-3770-489A-BCAC-F4889E219B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts", "publicationDate": "2017-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le centre respire encore. C'est la bonne nouvelle du sondage r\u00e9alis\u00e9 par Sotomo pour la SSR deux ans avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts (SIGNATURE 06.11 VERTS LIBERAUX PA) 7 26  SIGNATURE\r\n7H26 C'EST SIGNATURE sur la premi\u00e8re... \r\nAvec vous, ce matin, Vincent Bourquin! \r\n\"Les Verts lib\u00e9raux ne sont pas encore morts\" c'est votre commentaire.. \r\nLe centre respire encore. C'est la bonne nouvelle du sondage r\u00e9alis\u00e9 par Sotomo pour la SSR deux ans avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nCertes, le PBD est en voie de d\u00e9sagr\u00e9gation et ne se remettra jamais du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf, quant au PDC, la droitisation voulue par son nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister se solde, en tout cas pour l'instant, par un \u00e9chec.  Au centre, seuls les Verts lib\u00e9raux s'en sortent bien et sont m\u00eame en progression. \r\nDe plus ce sondage souligne que les questions environnementales redeviennent une pr\u00e9occupation forte pour les Suisses. ce qui explique la remont\u00e9e des Verts qu'ils soient lib\u00e9raux ou classiques.\r\n***Romaine: Les Verts lib\u00e9raux sont donc \u00e0 un tournant de leur histoire... \r\nLeur fondateur, le conseiller national zurichois Martin B\u00e4umle vient de quitter la pr\u00e9sidence... Ce qui est une tr\u00e8s bonne nouvelle: ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il aga\u00e7ait de plus en plus... il s'\u00e9tait obtin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter devant le peuple l'initiative visant \u00e0 remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie. Ses positions tr\u00e8s restrictives en mati\u00e8re migratoire ont aussi crisp\u00e9 une partie de l'\u00e9lectorat potentiel des Verts lib\u00e9raux.\r\nLa pression est donc grande sur le nouveau pr\u00e9sident, le tr\u00e8s discret conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen. Dommage pour le parti que la Bernoise Kathrin Bertschy ou la Zurichoise Tiana Moser aient renonc\u00e9 \u00e0 ce poste, elles avaient clairement l'envergure pour faire progresser cette formation.\r\nUn parti qui a encore un vrai potentiel en Suisse romande. Mais l\u00e0 aussi, il a un probl\u00e8me de personnel politique. Sa seule \u00e9lue \u00e0 Berne, Isabelle Chevalley, s'est clairement affaiblie en s'alliant \u00e0 l'UDC dans la course au conseil d'Etat vaudois. Une rel\u00e8ve existe avec du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel le d\u00e9put\u00e9 Mauro Moruzzi et dans le canton de Vaud le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Micha\u00ebl Dupertuis. \r\nCette l\u00e9gislature est d\u00e9cisive pour les Verts lib\u00e9raux... avec la droitisation des autres formations du centre, ils peuvent s'installer durablement sur la sc\u00e8ne politique.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9060554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts", "Signature de Vincent Bourquin - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts / LME_2017-11-06T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Les Vert'lib\u00e9raux ne sont pas encore morts / LME_2017-11-06T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le centre respire encore. C\u2019est la bonne nouvelle du sondage r\u00e9alis\u00e9 par Sotomo pour la SSR deux ans avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.", "Le centre respire encore. C\u2019est la bonne nouvelle du sondage r\u00e9alis\u00e9 par Sotomo pour la SSR deux ans avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.", "Le centre respire encore. C\u2019est la bonne nouvelle du sondage r\u00e9alis\u00e9 par Sotomo pour la SSR deux ans avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019."], "variantIds": ["ece-9039947", "ece-9039921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-12T05:35:52Z", "webPublicationDate": "2017-11-06T08:16:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B47954E-81BF-4F37-A39E-08F113927B31", "internalArchiveId": "5B47954E-81BF-4F37-A39E-08F113927B31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-11-05T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique: l'initiative \"No Billag\" soumise en peuple le 4 mars prochain, Simonetta Sommaruga qui milite pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Europe et en Suisse et le nombre d'enfants transgenres en augmentation en Suisse.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse al\u00e9manique ARNAUD\r\nEt Alain Arnaud... nous rejoint dans ce 12'30...\r\nBonjour!\r\nAlain... vous avez parcouru pour nous le reste de la presse dominicale al\u00e9manique... UN sujet pr\u00e9domine largement...\r\nC'est l'initiative... \"No Billag\"... qui sera soumise au peuple le 4 mars prochain...\r\nElle est dans tous les journaux. A commencer par le Sonntagsblick, qui lui consacre dix pleines pages. Pour d\u00e9noncer \u00e0 la une le silence assourdissant de toutes ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s al\u00e9maniques. Vous savez, on les appelle les \u00ab Promis \u00bb , ces stars du show-biz qui doivent leur carri\u00e8re \u00e0 la SSR, mais ne s'engagent pas pour son maintien. DJ Bobo, le rocker G\u00f6l\u00e4, la yodleuse M\u00e9lanie Oesch et beaucoup d'autres . Stefan Eicher, comme nous l'explique la Sonntagszeitung .\r\n*** Mais il y a des exceptions . ***\r\n... par exemple le tr\u00e8s chevelu Chris von Rohr, fondateur du groupe Krokus, grand admirateur de Christoph Blocher, mais aussi de la radio-t\u00e9l\u00e9vision publique. Dans son \u00e9dito, le r\u00e9dacteur en chef du Sonntagsblick d\u00e9nonce No Billag comme la premi\u00e8re initiative populaire n\u00e9olib\u00e9rale de l'histoire. Ses partisans ne veulent plus payer pour quelque chose qu'ils ne consomment pas. Mais alors, privatisons aussi les h\u00f4pitaux, les \u00e9coles, les CFF. Abolissons l'\u00e9tat social. Autant de r\u00e9flexions qui interpellent jusque dans les rangs m\u00eames de l'UDC .\r\n.L'UDC qui regroupe... le plus grand nombre d'adversaires de la SSR . \r\n. mais qui est divis\u00e9e, constate le m\u00eame Sonntagsblick. A l'exemple de J\u00fcrg Stahl, pr\u00e9sident du Conseil national, mais aussi de Swiss Olympic. Le premier citoyen du pays annonce qu'il dira non \u00e0 l'initiative, et qu'il prendra la co-pr\u00e9sidence du comit\u00e9 pour le \u00ab non \u00bb. Quant \u00e0 Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la SSR , il s'exprime dans les Zentral et Ostschweiz am Sonntag. Oui, la SSR va se serrer la ceinture. Economiser sur les frais g\u00e9n\u00e9raux, mais \u00e9pargner le programme.\r\nAutre programme... Alain.... celui... de \"Simonetta Sommaruga\".... qui milite pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Europe et en Suisse \r\nDans la NZZ am Sonntag, la ministre de la justice \u00e9voque les conditions effroyables qui r\u00e8gnent dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Libye. Et dit vouloir en accueillir un certain nombre parmi les plus vuln\u00e9rables, des femmes et des enfants surtout. Elle entend convaincre ses partenaires europ\u00e9ens de son id\u00e9e: la dissuasion est une chose, l'accueil des vrais r\u00e9fugi\u00e9s en est une autre, alors qu'en Suisse, le nombre de demandes d'asile n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2010. \r\nLe nombre d'enfants transgenres... lui... ne cesse d'augmenter Alain. \r\n. Sujet abord\u00e9 par le Sonntagsblick et la NZZ am Sonntag. Les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, la peur du qu'en dira-t-on recule,  et les offres de soutien se multiplient. La clinique psychiatrique universitaire de Zurich \u00e9voque entre 5 et 8 nouvelles consultations par semaine. Et l'organisation Transgender Network Switzerland \u00e9value \u00e0 40'000 le nombre de personnes concern\u00e9es en Suisse. Ce qui justifie la r\u00e9vision pr\u00e9vue du code civile, qui doit faciliter les d\u00e9marches lors d'un changement de sexe. Parce qu'aujourd'hui, c'est toujours un parcours du combattant.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9038208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-11-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.11.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire de la revue de presse al\u00e9manique: l'initiative \"No Billag\" soumise en peuple le 4 mars prochain, Simonetta Sommaruga qui milite pour l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires en Europe et en Suisse et le nombre d'enfants transgenres en augmentation en Suisse."], "variantIds": ["ece-9038208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-11T11:36:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-05T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75A792D0-EB7E-49C6-8174-93C7D7E9C19D", "internalArchiveId": "75A792D0-EB7E-49C6-8174-93C7D7E9C19D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gianluca Esposito, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du GRECO;Philippe Martinet, ancien chef du service des Ecoles de la ville de Lausanne;Corinne Serfati, avocate;Olivier Guillard, directeur de recherche Asie \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques de Paris;Makai Holdener, Joueur de hockey, attaquant Gen\u00e8ve-Servette HC;Alexandre Seryapin, m\u00e9decin-colonel;Jean-Paul Remy, Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:48-07:15:03 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/SALAIRES JUGES FEDERAUX DI (7H)) C'est  une coutume du syst\u00e8me politique suisse... s\u00e9rieusement remise en question... \r\nLes juges f\u00e9d\u00e9raux reversent un pourcentage de leur salaire au parti politique dont ils sont membres ou proches... \r\nMais cette r\u00e9trocession d\u00e9range vivement le Greco, le Groupe d'Etats contre la Corruption du Conseil de l'Europe... \r\nLes critiques de cette instance suscitent en ce moment un vif d\u00e9bat parmi les magistrats...\r\nMais Marc Menichni,  la plupart des partis politiques restent indiff\u00e9rents...\r\n  35''\r\n((C'est que cette r\u00e9trocession repr\u00e9sente une manne financi\u00e8re consid\u00e9rable pour les partis politiques... seuls les Verts et le parti socialiste ont accept\u00e9 de nous ouvrir leur compte... en 2016 les 12 juges membres ou sympathisants Verts ont vers\u00e9 au parti quelques 124 000 francs en tout, au PS, c'est environ 200 000 francs pour leurs 38 magistrats f\u00e9d\u00e9raux... le PDC re\u00e7oit un montant qui varie entre 2000.- et 6000.- francs par juge... l'UDC per\u00e7oit 2% du salaire de ses 38 magistrats... ces deux partis ont en revanche refus\u00e9 de nous dire le total qu'ils ont encaiss\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, le PLR ne donne aucun chiffre)). \r\n***Et  Marc, dans cette r\u00e9trocession,  qu'est ce qui d\u00e9range exactement ce groupe europ\u00e9en contre la corruption.\r\n  49''\r\n((Le parlement qui \u00e9lit les juges f\u00e9d\u00e9raux veut garantir un certain \u00e9quilibre politique au sein des juridictions... donc pour \u00eatre \u00e9lu par exemple au tribunal f\u00e9d\u00e9ral... un juge doit appartenir \u00e0 un parti... du coup une fois \u00e9lu...ou alors six ans plus tard pour sa r\u00e9\u00e9lection... ce magistrat restera en quelques sorte redevables au parti, et lui paiera donc ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e cette r\u00e9trocession... une liaison probl\u00e9matique selon Gianluca Esposito, secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du GRECO\r\nSON 22 sec ))\r\n***Et Marc, on s'en doute,  ces critiques font des vagues au sein de la profession. \r\n  28''\r\n((M\u00eame si le sujet reste tabou... certains juges estiment ne rien avoir \u00e0 se reprocher et versent, en toute probit\u00e9, cette r\u00e9trocession... qu'il faut donc maintenir...d'autres avouent un malaise devant l'influence que peut exercer le parti dans leur carri\u00e8re...ces juges voudraient faire \u00e9voluer la situation... une volont\u00e9 partag\u00e9e par l'Association suisse des magistrats... seulement voil\u00e0 d'apr\u00e8s nos recherches... \u00e0 l'heure actuelle seuls les Verts veulent parler de r\u00e9forme au parlement. Tous les autres partis militent pour le statu quo.)) \r\n-------------------------\r\nEnqu\u00eate sign\u00e9e Marc Menichini.\r\n(NO BILLAG) ***Et dans l'actualit\u00e9 politique...les opposants romands \u00e0 l'initiative \"No Billag\" ont lanc\u00e9 leur campagne...\r\nCampagne en vue de la votation du 4 mars 2018.\r\nL'association  d'opposant regroupe des \u00e9lus tous les principaux partis, sauf d l'UDC...\r\nOn y trouve aussi des sportifs et des acteurs des milieux culturels, comme le patron du Paleo, Daniel Rosselat.\r\nTous ont expliqu\u00e9...hier...\u00e0 Lausanne...que la suppression de la redevance...entra\u00eenerait la disparition de 19 cha\u00eenes de radios et t\u00e9l\u00e9vision en Suisse romande.\r\nLes cha\u00eenes priv\u00e9es, come les cha\u00eenes publiques.\r\nLes opposants ont notammetn invoqu\u00e9 la baisse pr\u00e9vue de la redevance, ainsi que  l'importance de ces m\u00e9dais dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n(08/VD/DEMISSION ITV MARTINET) ***Dans le canton de Vaud...Philippe Martinet, le chef du service des Ecoles de la ville de Lausanne, d\u00e9missionne. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois est accus\u00e9 par certains collaborateurs d'\u00eatre responsable de graves probl\u00e8mes humains,\r\nNos confr\u00e8res de  la Libert\u00e9 le r\u00e9v\u00e9laient la semaine derni\u00e8re.\r\nLe haute fonctionnaires a donc fait  l'objet d'une enqu\u00eate interne... \r\nLa Municipalit\u00e9 de Lausanne se refuse \u00e0 tout commentaire. \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9 lui admet qu'il peut avoir un ton parfois un peu rugueux, mais il dit partir la conscience tranquille...\r\nPhilippe Martinet.\r\n  44''\r\nPropos recueilis par Agathe Birden.\r\n(BREVE AMBASSADEUR US SUISSE) En bref...apr\u00e8s 9 mois...l'administration Trump a fait son choix...\r\nLe nouveal ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et au Liectheinsetin...s'\u00e2ppelle Ed Mc Mullen...\r\nSa nomination par Donald Trump a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier soir au S\u00e9nat. am\u00e9ricain.\r\nEd  McMullen est un proche alli\u00e9 politique du pr\u00e9sident.\r\nCe New-yorkais, install\u00e9 depuis plus de 30 ans en Caroline du Sud, succ\u00e8de donc \u00e0 Suzie LeeVine. qui a quitt\u00e9 la Suisse \u00e0 la fin janvier\r\n(12/VERDICT PROCES MERAH ITV SERFATI) ***En France, le fr\u00e8re du djihadiste Mohamed Merah...\u00e9chappe \u00e0 la prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9...\r\nC'est ce que r\u00e9clamait l'avocate g\u00e9n\u00e9rale....de la Cour d'assise de Paris....\r\nMais le Fr\u00e8re de Mohamed Merah...est reconnu coupable d'association de malfaiteur en vue d'acte terroriste...mais non coupable de complicit\u00e9 d'assassinat.\r\nIl \u00e9cope donc de 20 ans de prison.\r\nPour rappel, son fr\u00e8re avait tu\u00e9 des enfants juifs et des mlitaires...en 2012...dans la r\u00e9gion de Toulouse.\r\nL'avocate des victimes, Corine Serfati...regrette...le verdict rendu hier...\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(NY - EI revendique) ***Le groupe Etat islamique a...lui...reveniqu\u00e9 cette nuit...l'attaque terroriste au camion b\u00e9lier de mardi \u00e0 New-York...\r\nIl affirme que c'est l'un de ses soldats...qui a mortellement fauch\u00e9...des cyclistes...et des pi\u00e9trons sur Maathan...\r\nDAESH...n'\u00e9taite pas sa revendication et n'apporte aucune preuve.\r\nL'auteur de l'attaque avait confi\u00e9...hier...aux enqu\u00eateurs...son affiliation au groupe djihadiste\r\n(CAT - Mandat d'arr\u00eat contre le pr\u00e9sident ajdhui) ***La saga politico-judiciaire se poursuite en Catalogne...Un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en sera \u00e9mis aujourd'hui contre Carles Pudj-demont,\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne...est toujous...r\u00e9fugi\u00e9 en Belgique.\r\nSelon son avocat....la justice espagnole va envoyer une demande d'extradition....au parquet f\u00e9d\u00e9ral de Bruxelles\r\nLa justice belge aura alors 60 jours pour \u00e9tudier la question...et si la demande est approuv\u00e9e...le pr\u00e9sident catalan fera appel.\r\nIl a aussi demand\u00e9 hier...la lib\u00e9ration des huit ministres catalans...plac\u00e9s par Madrid en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(TF1/BRIMANIE AUNG SAN SUU KYI PI) Dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin...cette demande des Nations Unies...La Birmanie doit accorder la cityoennet\u00e9 aux membres de la communaut\u00e9 Roginya....\r\n***Une minorit\u00e9 musulmane victime...selon l'ONU d'un \"nettoyage ethnique\". En deux mois, ils sont plus de 600 mille \u00e0 avoir fui vers le Bangladesh.\r\nEt avant leur exil...ils habitaient pour la pluparts des villages et villes de l'Ouest de la Birmanie.\r\nHier...pour la premi\u00e8re fois....depuis le d\u00e9but de la crise...la dirigeante biramen  Angue-Sane-Sou-Tchi s'est rendue sur place.\r\nLa prix nobe de l paix reste tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger pour son peu d'empathie \u00e0 l'\u00e9gard des Rogingyas.\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'18''\r\n((Aucune d\u00e9claration, mais une visite haute en symboles. Aung San Suu Kyi s'est rendu hier dans des villages d\u00e9vast\u00e9s de l'Etat d'Arakan. Elle a rencontr\u00e9 plusieurs commuaut\u00e9s de la r\u00e9gion.Pour Olivier Guillard, directeur de recherche Asie \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques de Paris, c'est l'arm\u00e9e qui a l\u00e2ch\u00e9 du lest et permis \u00e0 la dirigeante birmane de redorer son blason. \r\nSON\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, plusieurs ministres mais aussi de puissants hommes d'affaires du pays. Pour le gouvernement, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'une r\u00e9gion marginalis\u00e9e pourrait contribuer \u00e0 instaurer un climat plus pacifique. Olivier Guillard.\r\nSON\r\nReste que l'exode des Rohingyas se poursuit. 3'000 d'entre eux sont encore arriv\u00e9s hier au Bangladesh, apr\u00e8s plusieurs jours de marche, parfois sans nourriture et sans eau.))\r\n(Powell nomm\u00e9) Il devient \u00e0 64 ans....le pr\u00e9sident de la banque centrale la plus puissante du monde...\r\nJerome Powell...est officellemment...nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la Fed, la banque centrale des Etats-Unis.\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 son choix hier soir.\r\nCe r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9. avait \u00e9t\u00e9 nom\u00e9 au conseil des gouverneurs de la Fed en 2012.\r\nIl  pourrait rompere...avec la politique mon\u00e9tiraire prudente...en mati\u00e8re des taux d'int\u00e9r\u00eats, mise en place par sa pr\u00e9decesseure...Janet Yellen.\r\n(20/HOCKEY ITV HOLDENER) Du hockey sur glace maintenant...\r\nGen\u00e8ve-Servette a sorti la t\u00eate de l'eau hier...lors du derby l\u00e9manique face \u00e0 Lausanne...\r\nEt les Aigles l'ont fait avec la mani\u00e8re...Victoire sur un score de tennis----6 \u00e0 1...aux Vernets...\r\nDe quoi quitter l'avant derni\u00e8re place de National Liuge....pour s'installer au 7 e rang.\r\nUn bond au classement que l'attaquant Makai Holdener tient toutefois \u00e0 relativiser...\r\n  25''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Lausanne a subi hier sa 3e d\u00e9faite cons\u00e9cutive. \r\nLes Lions vaudois sont d\u00e9sormais 11e et avant dernires du championnat.\r\n(TF6/60 ANS LAIKA ESPACE PI) ***Il y a 60 ans jours pour jours...exp\u00e9rimentaiton animale...rimait avec conqu\u00eate spatiale...\r\nEt oui...son nom est entr\u00e9e dans les livres d'hsitoires...\r\nLa  chienne La\u00efka \u00e9tait exp\u00e9id\u00e9 dans l'espace par les Sovi\u00e9tiques...\u00e0 bord du fameux Spoutnik...le tout  premier satellite artificiel de l'histoire. \r\nEmbarquement imm\u00e9diat dans le passe\u00e9...avec....Simon Corthay...\r\n 1'46''\r\n((Ce 3 novembre 1957, nous sommes juste avant le 40e anniversaire de la r\u00e9volution bolch\u00e9vique et le num\u00e9ro un de l'\u00e9poque, Nikita Khrouchtchev, tient \u00e0 montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'URSS sur les Etats-Unis. Apr\u00e8s un entra\u00eenement en centrifugeuse, Laika la b\u00e2tarde ramass\u00e9e dans les rues de Moscou est gliss\u00e9e dans la capsule juste \u00e0 sa taille. A 7 kilom\u00e8tres de l\u00e0, Alexandre Seryapin, m\u00e9decin-colonel, sent le sol vibrer au d\u00e9collage de la fus\u00e9e. \r\nSON 1\r\nEmotion d'autant plus forte que le personnel du centre spatial sait parfaitement que la chienne de 3 ans ne reviendra pas vivante sur terre. A l'\u00e9poque, pas moyen de la r\u00e9cup\u00e9rer... Elle meurt apr\u00e8s neuf rotations autour de la terre, faute de protection suffisante contre les radiations du soleil. Toutefois, la radio sovi\u00e9tique continue de publier des rapports sur sa bonne sant\u00e9 - jusqu'\u00e0 la d\u00e9sint\u00e9gration du spoutnik cinq mois plus tard... Dans la course au premier vol habit\u00e9, les Etats-Unis, eux, recourent \u00e0 des singes. R\u00e9cup\u00e9ration d'un chimpanz\u00e9 en plein oc\u00e9an Atlantique.\r\nSON 2\r\nLe commentateur ne croit pas si bien dire. Deux mois plus tard d\u00e9j\u00e0, en avril 61, le premier homme est en orbite. Youri Gagarine, un compatriote de la chienne La\u00efka...))\r\n(METEO) ***Et mes excuses aux r\u00eaveurs...on va redscendre sur terre....pour refermer ce journal...\r\nAvec un bref coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e... sur la majorit\u00e9 des r\u00e9gions romandes. Quelques nuages sont attendus sur le nord du Jura, l'Ajoie et la r\u00e9gion des trois lacs... ils devraient se dissiper en cours de journ\u00e9e.\r\nTemp\u00e9rature: 14 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain: toujours du soleil le matin... puis des nuages l'apr\u00e8s-midi et m\u00eame quelques gouttes en soir\u00e9e dans le Jura.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/CARTON ROUGE ENTRAINEURS PI) Football. Des cartons jaunes et rouges pour les entra\u00eeneurs et leur staff. Ce syst\u00e8me sera test\u00e9 d\u00e8s ce week-end dans le championnat australien. Et c'est une \u00ab premi\u00e8re \u00bb mondiale, approuv\u00e9e par la FIFA, Alain Th\u00e9voz.\r\n  1'37\r\n((Oui,l'id\u00e9e a s\u00e9duit, le comportement des entra\u00eeneurs et des membres du staff sur le banc de touche sera surveill\u00e9 de pr\u00e8s par les directeurs de jeu comme ils le font d\u00e9j\u00e0 pour les joueurs sur le terrain. La sanction pourra aller d'un carton jaune, pour toute contestation injustifi\u00e9e, gestes de provocation ou p\u00e9n\u00e9tration dans la zone technique adverse, au carton rouge pour toute infraction allant du jet de bouteille, au langage abusif, en passant par les crachats ou obstruction. Toute exclusion entra\u00eenera une suspension pour le prochain match. Ancien arbitre assistant FIFA, et coach-arbitre en Super League et Challenge League, Jean-Paul Remy est favorable \u00e0 cette nouvelle mesure approuv\u00e9e par le Board, la seule autorit\u00e9 habilit\u00e9e \u00e0 modifier les lois du football.\r\nITW Jean-Paul Remy\r\nCe nouveau r\u00e8glement -  pour l'heure \u00e0 titre exp\u00e9rimental en Australie - devrait entrer en vigueur dans tous les championnats. Le temps - pour le Board et la FIFA - d'affiner les protocoles.))", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9033489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-03T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-03T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9033514", "ece-9033489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T05:37:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-03T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C05AB8-457A-4661-AEC8-05F115286E26", "internalArchiveId": "25C05AB8-457A-4661-AEC8-05F115286E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG GE, en charge du DEAS;Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale verte VD;Lebhour;Damien Humbert-Droz, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 interpartis, PLR NE;Nina Zimmer, directrice du Kunstmuseum de Berne;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD, en charge des finances\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(04/DETECTIVES ASSURANCES PA) Les citoyens qui trompent les assurances sociales sont donc dans le viseur des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\nApr\u00e8s le parlement...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser des d\u00e9tectives...\u00e0 les pister...en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\nMais il a l\u00e9g\u00e8rement revu le projet des chambres , jug\u00e9 trop invasif. \r\nPas question, par exemple, de recourir aux GPS pour espionner les assur\u00e9s.\r\nLes explications d'Alexandra Richard:\r\n  59''\r\n((Ce serait une trop grande intrusion dans la vie priv\u00e9e. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, appel\u00e9e \u00e0 juger le cas d'une Zurichoise espionn\u00e9e par son assurance qui voulait r\u00e9duire sa rente, avait d\u00e9nonc\u00e9 la pratique suisse. Et ses lacunes l\u00e9gislatives.Le Parlement les a combl\u00e9es... pour permettre aux assureurs de pister les potentiels fraudeurs, en toute l\u00e9galite. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le veut lui aussi - essentiel selon lui pour lutter contre les abus. Mais il propose de renoncer aux points du projet de loi qui sont les plus intrusifs pour la vie priv\u00e9e: le GPS pour localiser le patient. Et il revoit aussi la p\u00e9riode d'observation.Selon le projet de loi, un assur\u00e9 aurait pu \u00eatre surveill\u00e9 ind\u00e9finiment. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pose une limite: dans des cas motiv\u00e9s, la dur\u00e9e de surveillance pourrait \u00eatre prolong\u00e9e de six mois maximum, et au total, elle ne devrait pas d\u00e9passer 30 jours. Les assurances, comme la SUVA ou l'AI, pourraient par contre toujours engager des d\u00e9tectives pour pister et enregistrer, en son et en image, les patients soup\u00e7onn\u00e9s de fraude.))\r\n(11/GE/ DETECTIVES ASSURANCES ITV POGGIA) Des d\u00e9tectives devraient pouvoir surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit vouloir cr\u00e9er le plus rapidement possible une base l\u00e9gale qui permette aux assurances sociales de proc\u00e9der \u00e0 cette surveillance.\r\nEt c'est une bonne chose, selon le conseiller d'Etat genevois, Mauro Poggia.\r\n   49'' \r\nMauro Poggia r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey.\r\n(02/POLITIQUE AGRICOLE ITV THORENS) ***Une autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suscite d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions dans les milieux paysans...\r\nIls d\u00e9noncent une\"ouverture des fronti\u00e8res...qui mettrra...un peu plus encore...la pression sur les agriculteurs..\r\nLe gouvernement l'a anonnc\u00e9 hier. Il veut d\u00e8s d\u00e8s 2022.... un meilleur acc\u00e8s aux march\u00e9s internationaux pour l'agriculture suisse.\r\nLa strat\u00e9gie est claire :  davantage de libre \u00e9change, plus de comp\u00e9titivit\u00e9! \r\nEconomieSuissse salue cette lib\u00e9ralisation....\r\nMais pour la conseill\u00e8re nationale verte, Ad\u00e8le ThorenS, cette strat\u00e9gie va \u00e0 l'encontre de l'agriculture souhait\u00e9e par les Suisses.\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon\r\n(Drones Golan) ***Dans l'actualit\u00e9 politique, il y a  aussi ce nouveau nuage dans le ciel de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDes nuages en forme de drone.\r\nOn a appris hier que  repr\u00e9sentants du d\u00e9partement de la d\u00e9fense avaient assist\u00e9 \u00e0 des tests de dr\u00f4ne isral\u00e9liens dans la r\u00e9gion du Golan.\r\nUn territoire...que la Suisse ne reconnna\u00eet pas officiellement.... comme appartenant \u00e0 Isra\u00ebl.\r\nUne fois inform\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmlin dit \u00eatre intervenu imm\u00e9diatement.es services \u00e9voquent \"un dysfonctionnement dans la communication\".\r\nReste que dans le programme d'armement 2015, le parlement avait bien valid\u00e9 l'acquisition de six dr\u00f4nes d'explorations isra\u00e9liens.\r\n(Retrait CN Schwaab) En bref...\r\nLe Socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab quittera le Conseil national \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\nIl souahite avoir plus de temps pour d'occuper de son fils a\u00een\u00e9, qui souffre d'un trouble du d\u00e9veloppement.\r\nL'actuel pr\u00e9sident de la comission des affaires jurdiiques n'exclut pas un futur retour sous la coupole.\r\nEt il conserve son poste de municipal dans la commune de Bourg-en-Lavaux\r\n(Gares - Fum\u00e9e interdite?) ***Fumer une cigarette sur le  quai de la gare...\u00e7a pourait \u00eatre bient\u00f4t fini!\r\n Les CFF envisagent l'interdiction de fumer dans toutes les gares de Suisse d\u00e8s la fin 2018.\r\nLe projet \u00e9mane d'un document, publi\u00e9 par la NZZ.\r\nUne phase test d'une ann\u00e9e est pr\u00e9vue...avec diverses variantes.\r\nUne gare totalement non-fumeur...\u00e0 Nyon et B\u00e2le. Alors qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, des \"lounges\" pour fumeur seront install\u00e9s.\r\nLa France, l'Italie et l'Autriche...appliquent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0...l'interdiction de fumer dans les gares.\r\n(13/UK DEMISSION MINISTRE DEFENSE PA) Au Royaume-Uni, les scandales de harc\u00e8lement sexuels font tomber une premi\u00e8re t\u00eate...\r\nEt un visage de marque...le ministre de la d\u00e9fense, Michael Fallon, a d\u00e9missionn\u00e9e hier soir..\r\nIl avait admis des comportements d\u00e9plac\u00e9s...par le pass\u00e9.\r\nEn d\u00e9but de semaine, il avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour avoir pos\u00e9 sa main sur le genou d'une journaliste. \r\nA Londres, le r\u00e9cit de Catherine Ilic\r\n  59''\r\n((Dans sa lettre de d\u00e9mission, Michael Fallon explique que son comportement a pu ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des exigences requises, sans donner plus de d\u00e9tails. Un article publi\u00e9 cette semaine relatait comment lors d'un d\u00eener, il avait pos\u00e9 sa main \u00e0 plusieurs reprises sur le genou d'une journaliste, qui l'avait remis en place. L'incident qui s'est d\u00e9roul\u00e9 il y a 15 ans avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme clos par les deux partis, d'o\u00f9 l'\u00e9tonnement \u00e0 Westminster \u00e0 l'annonce de son d\u00e9part. Selon plusieurs d\u00e9put\u00e9s, il y aurait un autre motif, sans doute un \u00e9cart de conduite plus s\u00e9rieux, qui pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 prochainement dans la presse. Pour Theresa May, \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement peu stable, cette affaire tombe \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment. Michael Fallon \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un ministre exp\u00e9riment\u00e9 et alli\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre. Or dans un contexte, o\u00f9 les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent, il n'est pas exclu que d'autres t\u00eates tombent, ce qui la fragiliserait encore davantage. Catherine Ilic, RTS-info, Londres))\r\n(14/USA ATTAQUE NYC SUITE PA) \"Il devrait \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort\"....\r\nPeine r\u00e9clam\u00e9e par Donald Trump...cette nuit....dans un twitt...\r\nau sujet de l'auteur de l'attaque au camion-b\u00e9lier....qui a fait 8 morts...mardi \u00e0 New-York.\r\nCe jeune Ouzbek de 29 a \u00e9t\u00e9 formellement inculp\u00e9 de terrorisme...\r\nEt lors de son interrogatoire. il s'est dit \"satisfait\" de son geste.\r\nLes pr\u00e9cisions de Karim Lebhour.\r\n(Birmanie) C'est une premi\u00e8re depuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas....\r\nLa dirigeante Aung San Suy Chi...s'est rendue ce matin...dans l'Ouest de la Birmanie.\r\nCette r\u00e9gion...que plus de 600 membres milles membres de la communaut\u00e9 Rohgigay...ont fuit...depuis la fin ao\u00fbt.\r\nUn exil...le plus souvent...vers le Bangladesh.\r\nAugn Sn Su Chi...prix nobel de la Paix...n'a pas indiqu\u00e9...si elle se rendra dans les nombreux br\u00fbl\u00e9s par l'arm\u00e9e birmane.\r\n(TF3/NE POLEMIQUE BROCHURES PI) ***Retour en Suisse....o\u00f9 les brochures officielles d'avant votation.... font d\u00e9cid\u00e9ment pol\u00e9mique!\r\nApr\u00e8s le cas genevois, c'est au tour des citoyens neuch\u00e2telois de recevoir ces jours un \"Vot'info\" qui d\u00e9clenche la col\u00e8re des partis de droite.\r\nLe d\u00e9pliant concerne le vote du 26 novembre...\r\nLe PLR et l'UDC souhaient cr\u00e9er des convention de travail diff\u00e9rentes pour le personnel soignant et non-soignant.\r\nLe gouvernement  et la gauche pr\u00e9f\u00e9r\u00e8ent un maintien de la CCT actuelle.\r\nProbl\u00e8me, Roger Guignard, dans cette brochure officiel,  la position des partis de droite n'a droit...qu'\u00e0 quelques lignes...\r\n  1'33\r\n((C'est une situation bien singuli\u00e8re: en mars dernier, le Grand Conseil, encore \u00e0 majorit\u00e9 de droite, se pronon\u00e7ait pour la suppression de la CCT Sant\u00e9 actuelle, jug\u00e9e trop g\u00e9n\u00e9reuse et scl\u00e9ros\u00e9e. R\u00e9f\u00e9rendum aussit\u00f4t de la gauche et des syndicats, pour le maintien de la Convention. Un maintien que d\u00e9fend aussi le Conseil d'Etat, \u00e0 majorit\u00e9 socialiste. Du coup, la brochure laisse quasiment toute la place aux partisans du non : gouvernement et r\u00e9f\u00e9rendaires. Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 interpartis qui souhaite de nouvelles conventions, le PLR Damien Humbert-Droz parle d'une information lacunaire et d'\u00e9lecteur manipul\u00e9s.\r\nMag Humbert-Droz  0'28\".\r\nLe communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le comit\u00e9 interpartis ne m\u00e2che pas ses mots : il parle d'institutions bafou\u00e9es, puisque les arguments en faveur des nouvelles conventions ne sont clairement expos\u00e9s nulle part. \"Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de manipuler les votants en verrouillant l'information\", peut-on lire. Par respect pour les \u00e9lecteurs, le Comit\u00e9 ne fera pas recours contre ce proc\u00e9d\u00e9, mais profitera de la session du Grand Conseil, la semaine prochaine, pour rappeler les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent une brochure dite \"officielle\" !!))\r\n(TF5/EXPO GURLITT PI) Et on va se refermer ce journal sur une page \"culture\"....\r\nAvec l'ouverture....aujourd'hui...au Kunst-museum...de Berne....des premi\u00e8res exposition de la collection Gurlitt.\r\nGurlitt....du  nom de cet Allemand qui \u00e9tait devenu le plus important marchand d'art du 3e Reich. \r\nEt \u00e0 Berne, on estime qu'on a bien fait d'accepter cet h\u00e9ritage controvers\u00e9.\r\nSimon Corthay.\r\n  1'44\r\n((Il y a trois ans, \u00e0 l'annonce de l'h\u00e9ritage, on ne savait pas pr\u00e9cis\u00e9ment combien il y avait d'oeuvres vol\u00e9es aux victimes du r\u00e9gime nazi dans cet \u00e9norme ensemble de 1500 pi\u00e8ces. A la fin de cette ann\u00e9e, on y voit plus clair, comme l'annonce la directrice du mus\u00e9e de Berne, Nina Zimmer.\r\nSON 1\r\nMais oui, pour la directrice de mus\u00e9e, dont la mission est de conserver un patrimoine, restituer une oeuvre aux descendants des propri\u00e9taires l\u00e9gitimes ne pose pas de probl\u00e8me. Les Bernois, rappelle-t-elle, ont accept\u00e9 l'h\u00e9ritage en connaissance de cause, en sachant qu'il impliquait un gros travail d'enqu\u00eate de provenance.\r\nMag 2\r\nIl y a donc - et pas seulement pour le mus\u00e9e de Berne - un avant et un apr\u00e8s-Gurlitt. Et les premi\u00e8res expositions de la collection disent toutes deux qu'on ne peut plus montrer une oeuvre d'art sans conna\u00eetre ses propri\u00e9taires successifs, toute son histoire...))\r\n(METEO) L'histiore de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui...en Suisse romande...est assez simple...\r\nLe soleil sera d'abord une  peu moisn pr\u00e9sent \u00e0 cause de nuages d'altitude...\r\n13 \u00e0 15 degr\u00e9s \r\n....pour un ciel radieux...il faudra attendre demain...\r\navant un retour de la pluie dimanche.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/USA ATTAQUE NYC SUITE PA)  L'auteur de l'attaque au camion b\u00e9lier qui a fait 8 morts mardi a New York a formellement \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de terrorisme et il commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre interrog\u00e9 par les enqu\u00eateurs, se disant m\u00eame \u00ab satisfait \u00bb de son geste. Karim Lebhour \u00e0 Washington.\r\n(10/VD/PROGRAMME LEGISLATURE ITV BROULIS) Le canton de Vaud va mettre en oeuvre sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en janvier 2019, comme pr\u00e9vu. Et ce, sans attendre que la Conf\u00e9d\u00e9ration ait finalis\u00e9 son projet fiscal actuellement en consultation. Le conseil d'\u00e9tat vaudois l'a annonc\u00e9 hier (MER) dans le cadre de la pr\u00e9sentation de son programme de l\u00e9gislature. Le taux d'imposition des entreprises passera donc de 21 \u00e0 13,79%, un taux plus attractif... Tania Barril a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis, en charge des finances, si cette concurrence n'allait pas froisser les cantons voisins.\r\n 38''", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9030488", "ece-9030464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T05:37:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T09:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E40E716-4C6F-49BA-9BBF-48954311E5FB", "internalArchiveId": "9E40E716-4C6F-49BA-9BBF-48954311E5FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\" : D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM), et Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI)", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "L'USAM a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'initiative No Billag, pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des entreprises. Elle s'oppose en effet \u00e0 l'id\u00e9e que les patrons doivent payer deux fois la redevance, en tant qu'entrepreneur et en tant que citoyen. Les entreprises suisses restent elles divis\u00e9es sur la question.", "durationSec": 902, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime et Claudine Amstein sur l'initiative No Billag / FOR_2017-11-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.11.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'initiative No Billag, les entreprises suisses restent divis\u00e9es sur la question. Le d\u00e9bat entre Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, et Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l\u2019industrie."], "variantIds": ["ece-9030434"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-841F5ED3-E4C9-4DF6-BF80-EEF5E9F676C6", "internalArchiveId": "841F5ED3-E4C9-4DF6-BF80-EEF5E9F676C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nUn conseiller national demande l'asile pour Carles Puigdemont...\r\nC'est l'UDC argovien Andreas Glarner, raconte ce matin l'Aargauer Zeitung. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne risque jusqu'\u00e0 30 ans de prison, pour s\u00e9dition, r\u00e9bellion et malversations. Le chef-strat\u00e8ge de l'UDC pour les questions d'asile le soutien. \r\nPour l'heure il est toujours en Belgique. La Belgique, pays de l'Union, osera-t-elle refuser de livrer Carles Puig-demont \u00e0 l'Espagne ?\r\nLa Suisse pourrait \u00eatre une alternative. Pour Andreas Glarner, l'ex-pr\u00e9sident catalan est un v\u00e9ritable r\u00e9fugi\u00e9, et m\u00e9rite l'asile. Le journal rappelle qu'Andreas Glarner est le maire d'Oberwil-Lieli, le village qui a longtemps pay\u00e9 pour \u00e9viter d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n*** L'arm\u00e9e en prend pour son grade, ce matin, dans le Tages Anzeiger, \u00e0 propos de l'affaire des drones.\r\nLe Tages Anzeiger qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier sur son site. Des repr\u00e9sentants du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense \u00e9taient pr\u00e9sents lors d'un test de drones en territoire occup\u00e9, comprenez un territoire isra\u00e9lien non reconu par la Suisse. \r\nL'Edito n'y va pas par quatre chemins: deux mots en titre: inqui\u00e9tant et lamentable.\r\nProbl\u00e8me de communication au sein du d\u00e9partement ?\r\nOn ne savait pas qu'il y avait un probl\u00e8me sur le plateau du Golan ? C'est une honte que des cadres militaires doivent se cacher derri\u00e8re leur ignorance du conflit pour se d\u00e9fendre.\r\nMais \u00e7a va plus loin. Le fonctionnement du d\u00e9partement est en cause. Sa main gauche ne sait pas ce que fait sa main droite. \r\nInqui\u00e9tant, avant l'achat de nouveaux avions et de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense. Et l'\u00e9dito de conclure: ni ArmaSuisse, ni le d\u00e9partement ne sont \u00e0 la hauteurs pour ces achats. \r\n***L'UDC couvre la fraude de retrati\u00e9s suisses \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nC'est ce qu'explique le Temps, ce matin. Le parti s'est particuli\u00e8rement oppos\u00e9 \u00e0 un accord d'\u00e9change d'information fiscale avec la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\nIl aurait expos\u00e9 des retrait\u00e9s suisses. Des retrait\u00e9s qui  touchent leur AVS de fa\u00e7on occulte, sur des comptes suisses, tout en r\u00e9sidant en Nouvelle Z\u00e9lande.\r\nC'est que, en Nouvelle Z\u00e9lande, les retrait\u00e9s \u00e9trangers qui y habitent depuis plus de 10 ans touchent un revenu inconditionnel. \r\nCe revenu est r\u00e9duit sir le retrait\u00e9 per\u00e7oit aussi une pension de son pays d'origine. L'\u00e9change d'information fiscale aurait d\u00e9voil\u00e9 le pot-au-roses. \r\nFait piquant, note le journal: c'est la majorit\u00e9 de droite du grand conseil qui a \u00e9t\u00e9 le plus oppos\u00e9e \u00e0 ce trait\u00e9. Et notammetn l'UDC, donc, qui fait de la fraude sociale des \u00e9trangers en suisses l'in de ces chevaux de bataille. \r\n*** On s'int\u00e9resse maintenant aux lanceurs d'alerte...\r\nC'est le num\u00e9ro sp\u00e9cial du \"mook\" sept.info - mook pour magazine et book, en kiosque aujourd'hui.\r\nOn y trouve un portrait de l'avocat des lanceurs d'alerte, William Bourdon. \r\nUne interview de \"notre\" lanceur d'alerte, l'ancien gardien de nuit d'UBS, Christophe Meili.\r\nUn portrait, saisissant, illustr\u00e9 de dessins, de Fausto Cataneo, super flic tessinois de la lutte contre la drogue, qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9nncer les d\u00e9rapages de ses coll\u00e8gues et la corruption end\u00e9mique de certaines polices anti-drogues europ\u00e9ennes.\r\n*** La Basler Zeitung revient sur les projets des CFF, de rendre les gares totalement non-fumeurs...\r\nUn projet d\u00e9voil\u00e9 hier par la NZZ en ligne. Pas de d\u00e9cision d\u00e9finitive, mais en attendant , des tests seront men\u00e9s dans plusieurs gares.\r\nLa Basler zeitung en fait sa une. \r\nElle explique que les CFF veulent mettre sur pied un groupe de travail pour son projet. Elle y invite le lobby du Tabac \"swiss cigarette\". Lobby qui aurait indiqu\u00e9 dans une lettre aux CFF qu'il n'\u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 par une collaboration avec la r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. Il d\u00e9plore que le projet soit d\u00e9j\u00e0 pratiquement ficel\u00e9, et qu'il ne puisse donc plus participer aux d\u00e9cisions. \r\n*** On va parler sports d'hiver, puisque la saison approche... les skieurs suisses sont au centre de toutes les convoitises...\r\nC'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, la C\u00f4te, le quotidien jurassien et le journal du jura. \r\nLes stations suisses mutliplient les offres avantageuses, la qualit\u00e9 - avec des investissements importants. Par exemple 300 millions en 10 ans pour les 4 vall\u00e9es.\r\nAlors que les stations de suisse centrale, explique la Luzerner Zeitung tiennent t\u00eate au r\u00e9chauffement, et investissent elles aussi des milions pour des installations d'enneigement artificielles. \r\nQualit\u00e9, prix, enneigement: des atouts de poids, expliquent les journaux romands, face \u00e0 l'offensive de stations fran\u00e7aises. L'Exemple de Chamonix, qui est venu \u00e0 Lausanne faire la promotion de ses pistes, \u00e0 l'enneigement assur\u00e9 de novembre \u00e0 mai, et aux prix tr\u00e8s attractifs. \r\n*** Sport encore, avec le Matin, qui s'interroge sur la pr\u00e9sence des sportifs romands sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nLoisir ou business, s'interroge le journal.\r\nUn peu des deux, avec un soup\u00e7on de bichonnage des sponsors. \r\nCommuniquer sur sa carri\u00e8re, montrer ses entrainements, mais aussi sa vie priv\u00e9e.\r\nAvec des mises en garde, quand m\u00eame: les r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre source de d\u00e9concentation, voire de d\u00e9motivation en cas de commentaires d\u00e9faitistes avant une \u00e9preuve. \r\nEt comme cerise sur le g\u00e2teau des r\u00e9seaux sociaux... le selfie...dans l'express et l'impartial, interview de l'essayiste fran\u00e7ais Bertrand Naivin, avant une soir\u00e9e au club 44 de La Chaux-de-Fonds sur le seflie, ou autoportrait. \r\nPour r\u00e9sumer: le selfie, c'est une forme de narcissisme maladif...", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9030480", "ece-9030459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T05:37:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9EAE6C9-2CBD-40AA-829B-C6B5D80729C6", "internalArchiveId": "C9EAE6C9-2CBD-40AA-829B-C6B5D80729C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Plusieurs Parlements cantonaux vont se pencher sur la question du harc\u00e8lement de rue", "publicationDate": "2017-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Marmier, pr\u00e9sident  des Verts fribourgeois;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 Gen\u00e8ve;Yves Nidegger, conseiller national UDC et candidat au Conseil d'Etat genevois\r\nLa d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet demande au Conseil d'Etat un plan d'action contre le harc\u00e8lement sexuel fond\u00e9 sur l'\u00e9ducation. Son offensive politique fait tache d'huile en Suisse romande.\r\n\r\n* * Plusieurs Parlements cantonaux vont se pencher sur la question du harc\u00e8lement de rue   DIRECT STUDIO DELEMONT\r\n***7h42 sur la Premi\u00e8re... \r\nLe monde politique r\u00e9agit en Suisse romande.. suite aux multiples r\u00e9v\u00e9lations de harc\u00e8lement sexuel... \r\nMais certains \u00e9lus n'ont pas attendu la vague n\u00e9e de l'affaire Weinstein aux Etats-Unis pour s'inqui\u00e9ter d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large.. on pense notamment au harc\u00e8lement de rue... \r\nPlusieurs parlements cantonaux vont devoir se pencher sur cette question, Ga\u00ebl Klein.\r\nOui, derni\u00e8re actualit\u00e9 en date, un postulat d\u00e9pos\u00e9 sur le bureau du Grand Conseil vaudois par la d\u00e9put\u00e9e verte L\u00e9onore Porchet. Elle demande que l'ex\u00e9cutif prenne des mesures pour lutter contre le harc\u00e8lement sexuel. Elle invite ainsi le gouvernement \u00e0 cr\u00e9er un plan d'action qui comprendrait en particulier l'introduction d'une \u00e9ducation au consentement dans le programme scolaire. \r\n***Et Ga\u00ebl, la d\u00e9put\u00e9e vaudoise fait des \u00e9mules... \r\nOui, les Verts fribourgeois devraient en effet d\u00e9poser d'ici la fin de la semaine un postulat qui demande que l'Etat fasse de son mieux pour lib\u00e9rer la parole des victimes... \r\nLes explications de leur pr\u00e9sident Bruno Marmier.\r\n  25''\r\n***Et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, une motion avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e. \r\nElle concernait plut\u00f4t le harc\u00e8lement de rue. Co-sign\u00e9e par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques de tous bords, elle est actuellement en attente en commission. Toujours \u00e0  Gen\u00e8ve, le groupe Ensemble \u00e0 gauche devrait d\u00e9poser d'ici la semaine prochaine une r\u00e9solution sur \u00ab les violences sexuelles en g\u00e9n\u00e9ral \u00bb. Elle r\u00e9clame l\u00e0 aussi l'introduction d'une \u00e9ducation au consentement. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e Jocelyne Haller\r\n  25 ''\r\nMais cette d\u00e9ferlante de r\u00e9actions politiques n'\u00e9meut pas Yves Nidegger. Pour le conseiller national UDC et candidat au Conseil d'Etat genevois, ces textes n'apportent pas de solutions vraiment nouvelles.\r\n  25''\r\n***Et ailleurs en Suisse romande, Ga\u00ebl.. cette affaire Weinstein et le d\u00e9ballage qui s'en est suivi a aussi un impact? \r\nEn Valais, il n'est pas impossible que toutes ces affaires aient aussi une certaine r\u00e9sonnance d'ici la prochaine session du parlement qui aura lieu dans 15 jours. Idem \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 le Grand Conseil si\u00e8ge la semaine prochaine. Dans le Jura, on se souviendra de cette question \u00e9crite d\u00e9pos\u00e9e en juin par le Parti socialiste au sujet du harc\u00e8lement de rue. L'ex\u00e9cutif y avait r\u00e9pondu en \u00e9crivant notamment que cette th\u00e9matique fera vraisemblablement l'objet d'une campagne de sensibilisation l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9030468", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs Parlements cantonaux devront se pencher sur la question du harc\u00e8lement de rue / LME_2017-11-02T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 02.11.2017"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet demande au Conseil d'Etat un plan d'action contre le harc\u00e8lement sexuel fond\u00e9 sur l'\u00e9ducation. Son offensive politique fait tache d'huile en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-9030468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T05:37:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-02T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-252ED5F8-A16D-4775-A84F-38436A289113", "internalArchiveId": "252ED5F8-A16D-4775-A84F-38436A289113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Elaine Karmack, travaille \u00e0 la Brookings instituion de Washington, elle est sp\u00e9cialiste de la gouvernance et a \u00e9tudi\u00e9 l'influence d'internet en poltiique;Raphael Golta, municipal en charges des affaires sociales z\u00fcrichois, PS;Dimitri Oberlin, joueur de football, attaquant FC B\u00e2le;Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/ NEW YORK - PAPIER BOURREAU  6H) New York a donc renou\u00e9 hier avec le terrorisme.\r\nUne attaque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 la camionnette a fait 8 morts ... et 11 bless\u00e9s... en plein apr\u00e8s-midi... dans le sud de Manhattan. Une ressortissante belge et cinq Argentins... faisant partie du m\u00eame groupe d'amis... ont notamment \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\nLe maire de la ville, Bill de Blasio, a confirm\u00e9 qu'une enqu\u00eate \u00e9tait ouverte pour fait de terrorisme...\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains... le tireur aurait cri\u00e9 Allah Akbar et dans sa camionnette... la police a retrouv\u00e9 une note qui revendique l'attentat au nom de l'Etat islamique.\r\nCe matin... on en sait plus sur ce principal suspect... Marie Bourreau\r\n((Sayfullo Saipov, c'est son nom.a maintenant aussi un visage qui est apparu sur les t\u00e9l\u00e9s am\u00e9ricaines, film\u00e9 par des t\u00e9moins. On le voit, la barbe longue.courir entre les voitures apr\u00e8s avoir percut\u00e9 sur pr\u00e8s de 2 kilom\u00e8tres des cyclistes, des jogggeurs et un bus de ramassage scolaire. Selon les m\u00e9dias il serait d'origine Oubzbek et \u00e2g\u00e9 de 29 ans. Il serait arriv\u00e9 aux Etats Unis en 2010. Sa derni\u00e8re adresse connue est dans le New Jersey, dans la proche banlieue de NY o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 chauffeur pour l'entreprise Uber.Mais pour commettre son attaque, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 louer un v\u00e9hicule utilitaire dans lequel les policiers ont retrouv\u00e9 une note qui revendique cet attentat au nom de l'Etat Islamique. Neutralis\u00e9 d'une balle dans l'abdomen par la police, Saifullo Saipov a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 et sera interrog\u00e9 le plus rapidement possible par les enqu\u00eateurs qui veulent maintenant connaitre ses motivations et ses liens avec l'organisation terroriste.))\r\n((EXTRO)): Apr\u00e8s cet attentat... DOnald Trump annonce un renforcement du programme de v\u00e9rification des \u00e9trangers qui veulent entrer aux Etats-Unis. Le pr\u00e9sident l'a fait savoir hier soir sur Twitter.\r\n(TF1/HEARINGS FACEBOOK DI (7H)) **** On reste aux Etats-Unis... avec les auditions des trois g\u00e9ants de l'internet... hier... devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\nFacebook, Google et Twitter l'ont confirm\u00e9: Des comptes russes ont bien publi\u00e9 des contenus dans le but de semer le trouble au sein de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine...avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nAux Etats-Unis, ces auditions ouvrent un vaste d\u00e9bat sur le r\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux dans une d\u00e9mocratie. \r\nA Washington, Rapha\u00ebl Grand.\r\n((Google, Twitter, Facebook.. Les g\u00e9ants de la Silicon Valley se sont fait tout petit devant les \u00e9lus du Congr\u00e8s.. LEs trois entrperises ont admis des erreurs et  tent\u00e9 de quantidfi\u00e9 l'influence russe, sur leur plateformes, durant les \u00e9lections de 2016. 126 millions d'Am\u00e9ricains touch\u00e9s sur FB, Pr\u00e8s de 37 milles comptes Twitter li\u00e9s \u00e0 la Russie, Google a \u00e9galement reconnu des manipulations. \r\nElaine Karmack travaille \u00e0 la Brookings instituion de Washingron, elle est sp\u00e9cialsite de gouvernance et a \u00e9tudi\u00e9 l'influence d'internet en poltiique.\r\nTRAD Elain : Je pense que ces manipulations sont plus profondes que ce \u00e0 quoi nous nous attendions.. Et que c'est toujours en cours . Le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, c'est que notre d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9  attaqu\u00e9e. Et de nombreux \u00e9lus du Congr\u00e8s sont inquiets par la mani\u00e8re dont la Russie a manipul\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. C'est un tournant pour la d\u00e9mocratie au 21\u00e8me si\u00e8cle !\r\nQu'on Etat veuiille inlfluncer uen \u00e9lection, ce n'es tpas nouveau.. maisaujourd'hui les outils de la d\u00e9mocratie sont diff\u00e9rents. Et les r\u00e9seaux sociauxy y jhouent un r\u00f4le important.\r\nTRAD Elain : Les petits chohous de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Facebook, Twitter, et Google ,tout \u00e0 coup, se sentent dans le collimateur des autorit\u00e9s .Les gens intelligents, et ces gens sont tr\u00e8s malins, prennent des mesures pr\u00e9ventives pour \u00e9viter d'\u00eatre r\u00e9gul\u00e9 par la gouvernement. Parce que s'ils n'agissent pas, il risque un \u00e9norme retour de b\u00e2ton de la part de la population et   de la part des politiciens.\r\nFacebook, Twitter et Google se sont engag\u00e9s \u00e0 pr\u00e9venir les futurs ing\u00e9rences au sein de la vie politique am\u00e9ricain. Hier, le congr\u00e8s a pris acte.. mais certains s\u00e9narteurs ne paraissaient appas convaincus  RG rtsinfo WH))\r\n(Catalogne) Les nouveaux d\u00e9veloppements du feuilleton catalan... avec Carles Puigdemont qui s'est exprim\u00e9 hier depuis Bruxelles... o\u00f9 il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en d\u00e9but de semaine. \r\nL'ind\u00e9pendantiste assure qu'il ne demandera pas l'asile politique \u00e0 la Belgique...\r\nMais indique qu'il y restera... avec une partie de son gouvernement destitu\u00e9... jusqu'\u00e0 ce qu'il ait \"l'assurance d'un proc\u00e8s impartial\" en Espagne. \r\nUne mani\u00e8re selon lui d'expliquer au monde les \"d\u00e9faillances d\u00e9mocratiques de l'Etat espagnol\".\r\n**** Et en fin de journ\u00e9e hier... Carles Puigdemont a justement \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice de son pays... avec plusieurs de ses ministres.\r\nIls sont convoqu\u00e9s en vue de leur inculpation pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition.\r\nS'ils ne r\u00e9pondent pas pr\u00e9sents, le parquet devrait demander leur arrestation. \r\nHier soir, au moins deux des ex-minstres catalans ont d'ailleurs pris un vol depuis Bruxelles pour rentrer en Espagne.\r\n(TF6/ZH REFONTE AIDE SOCIALE PI) Comment mieux int\u00e9grer les personnes peu ou pas qualifi\u00e9es... sur le march\u00e9 du travail? La question se pose dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse....et notamment \u00e0 Zurich \r\nDans cette ville comme dans d'autres... les personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale ont toujours plus de difficult\u00e9 \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\nPour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette situation, la municipalit\u00e9 de Z\u00fcrich annonce une refonte compl\u00e8te de ses programmes d'aide sociale et d'insertion\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n 1'32\r\n((D\u00e9passer la classique alternative assistance-sanction ou carrotte et baton, ce sont en substance les nouvelles ambitions formul\u00e9es par la ville de Zurich en mati\u00e8re d'insertion. Le municipal en charges des affaires sociales, le socialiste Raphael Golta, n'h\u00e9site pas \u00e0 parler m\u00eame de \"v\u00e9ritable changement de paradigme\".\r\nD 22''\r\nLe programme s'adresse \u00e0 la portion des b\u00e9n\u00e9ficiaires zurichois  de l'aide sociale en \u00e2ge et en capacacit\u00e9 de travailler, soit environ 30% d'entre eux. Il concernera \u00e9galement lespersonnes qui sont en emploi mais qui, en raison de leur manque de formation, se retrouvent potentiellement en situation de grande fragilit\u00e9 sur le march\u00e9 du travail. L'id\u00e9e, c'est de d\u00e9finir des types d'accompagnement et d'objectifs diff\u00e9renci\u00e9s, en fonction du degr\u00e9  leur motivation des b\u00e9n\u00e9ficaires.Mais comment est-ce qu'on mesure la motivation? Raphael Golta.\r\nD22''\r\nIl s'agit, selon la municipalit\u00e9 de Zurich, de s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s d'un march\u00e9 du travail o\u00f9 l'\u00e9volution technologique et les d\u00e9localisations, r\u00e9duisent toujours davantage la part des emplois pas ou peu qualifi\u00e9s.))\r\n(Pr\u00e9sidence UDC) **** On se rend maintenant sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe parlementaire UDC sont connus...\r\nTrois hommes al\u00e9maniques sont dans la course..\r\nIl y a d'abord le zougois Thomas Aeschi... 38 ans... qui avait \u00e9t\u00e9 candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2015... face \u00e0 Guy Parmelin. \r\nFace \u00e0 lui Alfred Heer... entrepreneur de 56 ans... ancien pr\u00e9sident de la puissante section cantonale zurichoise.\r\nEt enfin Werner Salzmann... 55 ans... pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Berne. \r\nQui succ\u00e9dera \u00e0 Adrian Amstzuz, qui a annonc\u00e9 sont d\u00e9part il y a deux semaines? Verdict le 17 novembre.\r\n(Granges-Marnand) La sentence est tomb\u00e9e... pour le conducteur de locomotive responsable de l'accident de Granges-Marnand... Accident qui avait fait 1 mort en 2013\r\nLe Tribunal correctionnel de la Broye et du Nord vaudois a suivi la peine requise par le procureur. \r\nL'homme est reconnu coupable d'homicide par n\u00e9gligence... et condamn\u00e9 \u00e0 90 jours amende \u00e0 60 francs... avec un sursis de 2 ans.\r\n(11/FC BALE-CSKA MOSCOU ITV OBERLIN) **** Football: B\u00e2le a rat\u00e9 sa premi\u00e8re balle de qualification pour les huiti\u00e8me de finale de la ligue des Champions... hier soir\r\nLes Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 battu, chez eux, 2 \u00e0 1 par le CSKA Moscou. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal... d'autant plus que la formation de Raphael Wicky menait 1 \u00e0 0 \u00e0 la pause. \r\nPour le jeune attaquant b\u00e2lois Dimitri Oberlin, c'est la frustration qui domine... \r\n  39''\r\nDans l'autre rencontre de ce groupe A, victoire de Manchester United 2 \u00e0 0 face \u00e0 Benfica. \r\nLes Anglais... tout comme le PSG et le Bayern M\u00fcnich dans le groupe B... valident leurs billets pour les huiti\u00e8me de finale.\r\n(Festival du film de sport) ***** Et on termine avec ce nouvel \u00e9v\u00e9nement... qui devrait ravir les adeptes de sport... et de cin\u00e9ma.\r\nUn Festival international du film de sport va voir le jour \u00e0 Lausanne... fin 2018.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement s'appellera Pulse... il se tiendra chaque ann\u00e9e durant six jours....\r\nPour la premi\u00e8re \u00e9dition... l'an prochain.... une soixantaine de films seront propos\u00e9s. Ils aborderont \u00e9galement les domaines du bien-\u00eatre et de la sant\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/MARIAGES FORCES ITV SOMMARUGA) En Suisse... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va investir 800 000 francs sur quatre ans pour mieux lutter contre.... le mariage forc\u00e9.\r\nD\u00e9cision annonc\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\nSi le programme f\u00e9d\u00e9ral lanc\u00e9 en 2013 a permis d'aider les victimes.... la sensibilisation et l'accompagnement doivent encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s.\r\nC'est l'avis de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga\r\n  54''\r\nSimonetta Sommaruga avec Alexandra Richard", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9027151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9027161", "ece-9027151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T04:10:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-01T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD39E91-FDC4-4F35-9469-CAD5161E37B7", "internalArchiveId": "2FD39E91-FDC4-4F35-9469-CAD5161E37B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;t\u00e9moignages de t\u00e9moins de l'attentat du 31 octobre 2017;Luzi Stamm, conseiller national UDC, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Cachin, Joelle;Nicolas Walder, pr\u00e9sident des VERTS GE;Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes;Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'Association culturelle des femmes musulmanes de Suisse;Dimitri Oberlin, joueur de football, attaquant FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(17/ FACTS NEW-YORK 7 H DIRECT) New-York a donc connu...hier...ses premi\u00e8res attaques terroristes meurtri\u00e8res...depuis celle du 11 septembre 2001.\r\nLe bilan provisoire fait \u00e9tat de huit morts....dont cinq ressortissants argentins...et un Belge.\r\nOn d\u00e9nombre aussi onze bless\u00e9s.\r\nOn entendra dans quelques instants les r\u00e9actions...\u00e0 New-York...\r\nMais d'abord... le point sur la situation avec vous...C\u00e9dric Guigon. Le maire de la ville Bill de Blasio parle d'un \"acte l\u00e2che de terrorisme\"...\r\nUne attaque en plein coeur de Manhattan.\r\nIl est 15 heures hier \u00e0 New York quand une camionnette fonce sur des pi\u00e9tons et des cyclistes sur pr\u00e8s d'un kilom\u00e8tre, avant de s'\u00e9craser contre un bus scolaire.\r\nLe chauffeur sort ensuite de son v\u00e9hicule, arm\u00e9 d'un fusil \u00e0 air comprim\u00e9 et d'un fusil de paint-ball. Les policiers lui tirent dessus, le blessant \u00e0 l'abdomen, avant de l'interpeller.\r\nPlusieurs m\u00e9dias indiquent que l'homme aurait cri\u00e9 \"Allah Ouakbar\", \"Dieu est grand\", en sortant de sa camionnette.\r\n***C\u00e9dric, est-ce que l'on connait ce matin l'identit\u00e9 de l'assaillant ?\r\nAlors non, son identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e mais la police affirme qu'il s'agit d'un homme de 29 ans. \r\nSelon des sources proches de l'enqu\u00eate il s'agirait d'un ressortissant ouzbek, entr\u00e9 aux Etats-Unis en 2010.\r\nLe gouverneur de l'Etat de New York estime qu'il aurait agi seul et qu'il n'y a pas de preuve actuelle d'un complot plus large...\r\nLe New York Times r\u00e9v\u00e8le qu'il travaillait comme chauffeur pour Uber et qu'il aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sous le radar de la police. D'apr\u00e8s le quotidien, les enqu\u00eateurs auraient d\u00e9couvert une note laiss\u00e9e par le suspect dans laquelle il dit avoir agi au nom de Daech.\r\nA l'image du maire de New York, Donald Trump a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur Twitter en condamnant fermement l'attaque... et surtout avant m\u00eame une quelconque revendication, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a averti qu'il ne laisserait pas le groupe Etat Islamique p\u00e9n\u00e9trer dans le pays...\r\nComme premi\u00e8re mesure, il a affirm\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 au d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de renforcer le programme de contr\u00f4le des \u00e9trangers...\r\n(14/NEW YORK - REPORTAGE TEMOIGNAGES) C\u00e9dric, Merci.\r\nHier soir, le Maire de New-York de Blasio a d\u00e9nonc\u00e9 un acte de terrorisme \"l\u00e2che\".\r\nL'attaque est survenue alors que des milliers d'Am\u00e9ricains f\u00eataient d\u00e9j\u00e0 Halloween.\r\nNotre correspondante \u00e0 New-York....Marie Bourreau \u00e9tait  \u00e0 Mahatthannn.... quelques minutes apr\u00e8s l'accident.\r\nElle a rencontr\u00e9 des t\u00e9moins...encore sous le choc...\r\nNotez que le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 d'Halloweeen a bien eu lieu comme pr\u00e9vu.....sous une pr\u00e9sence polici\u00e8re renfroc\u00e9e.\r\nDonald Trump (on l'entendait) n'a pas encore pris la parole. Mais il a \u00e9crit dans un twitt...qu'il ne fallait pas autoriser DAESH...\u00e0 entrer ou revenir aux Etats-Unis\".\r\nLe pr\u00e9sident a aussi ordonn\u00e9...\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure...de renforcer le programme de contr\u00f4le des \u00e9trangers.\r\n(Facebook Google) ***Et toujours aux Etats-Unis....dans un tout autre dossier...trois g\u00e9ants d'Internet se sont engag\u00e9s....hier...\u00e0 tirer les le\u00e7ons de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle!\r\nFacebook, Google et Twitter...\r\nFace au congr\u00e8s am\u00e9ricain...les trois groupes ont promis de 'emp\u00eacher des acteurs \u00e9trangers....de  d'influener dans la vie politique du pays.\r\nIls ont livre les r\u00e9sultats de leur enqu\u00eate interne....sur les manipualtions venue de Russie.... lors de la derni\u00e8re campagne. \r\nFacebook a confirm\u00e9 que des acteurs russes avianet vient bien publier des contenus gratuits et payants...pour semer la discorde.\r\nNottament...au sujet de l'Islam et de l'immigration.\r\nLe plus grand r\u00e9seau social du monde \u00e9voque \" une ing\u00e9rence scandaleuse\".\r\n(Pujdemont) ***Dans le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...Le pr\u00e9sident de destitu\u00e9 de la Catalogne, Carles Puij-demont...demande......le droit \u00e0  proc\u00e8s impartial...\r\nGarantie qu'il a exig\u00e9...avant tout retour en Espagne.\r\nHier soir...au moins deux...ces cinq ministres qui l'accopagnaient \u00e0 Bruxelles...auraient atterri \u00e0 Barcelone.\r\nMais selon les derni\u00e8res informations, Carles Pujdemont....serait...lui....toujours en Belgique.\r\nIl a expliqu\u00e9 hier qu'il comptait rester sur place...pour \"expliquer au monde les d\u00e9failances d\u00e9mocratiques de l'Etat espagnol\".\r\nLe pr\u00e9sident catalan...accus\u00e9 par Madrid de r\u00e9bellion.... risque jusqu'\u00e0 30 ans de prison..\r\n(TF3/PASSATION CASSIS ENJEUX PI (7H)) **On l'\u00e9voquait en titre....Ignazio Cassis vivra ce matin...sa premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe nouveau chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res prend ses fonctions aujourd'hui\r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter lui a remis les clefs hier.\r\nCertains attendent d\u00e9j\u00e0  Le noveau ministre au tournant.\r\nLe conseiller national UDC Luzi Stamm, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, attend du tessinois qu'il respecte les promesses qu'il a faites avant son \u00e9lection... \r\n  50''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\nIgnazio Cassis se donne 100 jours pour se familiariser avec les dossiers et constituer ses \u00e9quipes.\r\nIl entre au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... dans une p\u00e9riode particuli\u00e8rement charg\u00e9e...comme nous l'explique...Rouven Gueissaz...\r\n  58''\r\n((\"Accord cadre institutionnel\", le mot est devenu tabou. Et pas sur qu'un changement de terminologie suffise \u00e0 relancer les n\u00e9gociations. Voil\u00e0 pourquoi Ignazio Cassis a dit plusieurs fois qu'il fallait appuyer sur \"reset\", remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne.Tous les partis attendent le Tessinois sur ce dossier, le plus important qui attend le tessinois. Nul doute \u00e9galement que l'UDC, \u00e0 qui le lib\u00e9ral-radical doit son \u00e9lection, ne manquera pas de faire pression pour qu'Ignazio Cassis se distancie de la politique europhile men\u00e9e par Didier Burkhlater.Les tractations avec Bruxelles pourraient reprendre rapidement. Ignazio Cassis n'aura pas le temps de tergiverser, car le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Junker pourrait venir \u00e0 Berne fin novembre, et il compte bien ne pas repartir les mains vides.\r\nLe nouvel \u00e9lu devra aussi redonner de l'influence au d\u00e9partement. C'est une critique r\u00e9currente \u00e0 Berne: le DFAE a perdu du terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les futures nominations attendues ces prochains mois donneront une indication assez claire des orientations qu'Ignazio Cassis veut donner \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. ))\r\n(UDC - Pr\u00e9sidence de groupe) Toujours sous la coupole f\u00e9d\u00e9ral...ils sont trois!\r\nTrois candidats...pour reprendre la pr\u00e9sidence du groupe parlementaire....UDC...\r\nLe parti avait fix\u00e9..\u00e0 hier .....la date limite...afin de signaler son int\u00e9r\u00eat pour le poste.\r\nDans ce tierc\u00e9 :  le Zougois Thomas Aeschi...qui avait \u00e0 l'\u00e9poque...vis\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAinsi que le Zurichois Alfred Heer et le Bernois Werner Salzmann.\r\nLe candidat d\u00e9sign\u00e9 suc\u00e8dera \u00e0 l'influent Adrian Amstutz...en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\r\nL'UDC fera son choix...le 17 novembre.\r\n(05/INITATIVE ANTI-POLLUTION ITV WALDER) R\u00e9duire la pollution de l'air et les nuisances sonores...\r\nC'est l'objectif...des Verts genevois...\r\nIls ont annonc\u00e9...hier...le lancement d'une initiative cantonale.\r\nLes \u00e9cologistes accusent le gouvernement  d'immoiblisme en mati\u00e8re d'environnement....\r\nLeur pr\u00e9sident, Nicolas Walder, r\u00e9clame donx plus de mesures. \r\nNicolas Walder au micro....de....Jo\u00eblle Cachin. \r\n***Et la th\u00e9matique de l''environnement...on y revient tout \u00e0 l'heure...vers 7h15...avec notre invit\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rubin....directeur du Conseil de fondation...de la Maison de la Rivi\u00e8re....\r\n(Bve Fillette a\u00e9roport) ***On reste...\u00e0 Gen\u00e8ve...o\u00f9 une sc\u00e8ne surprenante a eu dimanche dernier... \u00e0 l'a\u00e9roport...\r\nElle a de quoi questionner en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nUne fillette de sept ans avait  fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses parents.\r\nPuis elle a r\u00e9ussi a passer les contr\u00f4les et monter dans un avion...le tout sans billet. \r\nUne aventure qui met forc\u00e9ment l'a\u00e9roport dans l'embarras.\r\nLes  responsables  de Contraint  disent regretter l'incident...et affirment qu'ils vont \"combler les failles exploitsables par de tous jeunes enfants\"...\r\n(TF4/AFFAIRE RAMADAN MUSULMANS CH PI) Il fait depuis plusieurs jours l'objet de nombreuses critiques...ou t\u00e9moignages...\r\nMais....Tariq Ramadan.... garde la confiance des principales associations islamiques de Suisse.\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre islamologue genevois est vis\u00e9 depuis une semaine par deux plaintes pour viol.\r\nIl a d\u00e9menti ces accusations et port\u00e9 plainte pour \"d\u00e9nonciations calomnieuses\". \r\nEt selon votre enqu\u00eate, Jo\u00eblle Cachin, les principales associations musulmanes de Suisse contact\u00e9es, le soutiennent toujours.\r\n   1'28'\r\n((Surprise et incompr\u00e9hension: en Suisse romande, les r\u00e9actions se rejoignent suite aux accusations de viol \u00e0 l'encontre de Tariq Ramadan. Les associations musulmanes attendent, avant tout, le verdict de la justice. Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes, peine \u00e0 croire ces accusations.\r\nson 30''\r\nChez les femmes, le soutien est encore plus marqu\u00e9. Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'Association culturelle des femmes musulmanes de Suisse:\r\nson 26''\r\nPersonnalit\u00e9 controvers\u00e9e. Admir\u00e9 par les uns, critiqu\u00e9 par les autres... Tariq Ramadan n'a pas fini de polariser. ))\r\n(11/FC BALE-CSKA MOSCOU ITV OBERLIN) ****En football, la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e hier soir au Parc St-Jacques...\r\nLe FC B\u00e2le a rat\u00e9 sa premi\u00e8re chance de qualification pour les huiti\u00e8me de finale de la ligue des Champions. \r\nLes Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 battu, chez eux, 2 \u00e0 1 par les russes du CSKA Moscou. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal d'autant plus que la formation de Raphael Wicky menait 1 \u00e0 0 \u00e0 la pause. \r\nPour l'attaquant vaudois du FC B\u00e2le, Dimitri Oberlin, c'est la frustration qui domine... \r\n  39''\r\nEt le FC B\u00e2le....jouera donc sa qualification lors des deux derni\u00e8res rencontres.\r\nFace \u00e0 Manchester United....puis au Portugal....face \u00e0 Benfica.\r\nCes deux \u00e9quipes s'affrontaient hier soir : vivctoire 2-0 des Mancuniens.\r\nLes Anglais sont qualifi\u00e9 pour les huit\u00e8mes de finale...\r\nBillet valid\u00e9 \u00e9galement...hier soir...par le Paris-St-Germain....et le Bayern Munich.\r\n(METEO) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/ FACTS NEW-YORK 7 H DIRECT) New-York a donc connu...hier...ses premi\u00e8res attaques terroristes meurtri\u00e8res...depuis celle de septembre 2001.\r\nIl \u00e9tait...15 heures (heure locale)...lorsque le chauffeur d'une camionnete a fauch\u00e9 des cyclistes et des joggeurs...au coeur de Manathhan.\r\nLe bilan provisoire fait \u00e9tat de huit morts....dont cinq ressortissants argentins...et un Belge.\r\nOn d\u00e9nombre aussi onze bless\u00e9s.\r\nOn entendra dans quelques instants les r\u00e9actions...\u00e0 New-York...\r\nMais d'abord...le point sur l'enqu\u00eate avec vous...C\u00e9dric Guigon.\r\n....", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9027176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-01T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-01T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9027199", "ece-9027176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T05:40:49Z", "webPublicationDate": "2017-11-01T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66B64E13-ADEC-43DF-9182-61160BCA25CA", "internalArchiveId": "66B64E13-ADEC-43DF-9182-61160BCA25CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bill de Blasio, maire de New York;Kourounis;Vincent Brungard , porte-parole du comit\u00e9 d'action du personnel du groupe ABB S\u00e9cheron;Nerbollier;Heinrich Bedford Strohm, chef de l'Eglise protestante d'Allemagne;Angela Merkel, Chancelli\u00e8re allemande\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(16  NY REACTION DE BLASIO) Premier attentat meurtrier depuis le 11 septembre 2001...\r\nNew York a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier hier. Le chauffeur a fonc\u00e9 sur des cyclistes et des passants au sud de Manhattan. \r\nBilan provisoire: 8 morts et une douzaine de bless\u00e9s. Parmi les victimes, une ressortissante belge et cinq argentins.\r\nSur le plan politique Donald Trump assure vouloir renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9, notamment \u00e0 l'entr\u00e9e du pays. De son c\u00f4t\u00e9, le maire de New-York, Bill de Blasio, parle d'un acte particuli\u00e8rement l\u00e2che...on l'\u00e9coute. \r\nEXTRO\r\nLes m\u00e9dias am\u00e9ricains parlent d'un suspect d'origine ouzbekh, arriv\u00e9 aux Etats-Unis en 2010.\r\nInformations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par la police. Seul l'\u00e2ge du chauffeur, 29 ans, est officiel.\r\n(Bve Catalogne) *** C\u00f4t\u00e9 Catalogne, le pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 et 13 de ses ministres sont convoqu\u00e9s par la justice...\r\nLes inculp\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 compara\u00eetre demain et vendredi...notamment pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition. Des chefs d'accusation passibles d'un maximum de 30 et 15 ans de prison. Mais voil\u00e0...Carles PUIJ-DEMONT, ex-pr\u00e9sident catalan n'est plus dans la r\u00e9gion. Il s'est install\u00e9 \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il a tenu hier une conf\u00e9rence de presse. L'ancien dirigeant qui demande la garantie d'un proc\u00e8s impartial avant tout retour en Espagne.\r\n(TF7/ROCHE GRECE PA) Le torchon br\u00fble entre Ath\u00e8nes et la soci\u00e9t\u00e9 suisse Roche. \r\nLe groupe pharmaceutique a d\u00e9cid\u00e9 de retirer du march\u00e9 grec une mol\u00e9cule novatrice dans la lutte contre le m\u00e9lanome. Objectif de l'op\u00e9ration: protester contre une taxe r\u00e9troactive \u00e0 janvier 2017. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le gouvernement grec dit \u00eatre oblig\u00e9 d'imposer cette taxe dans le cadre de l'accord de renflouement souscrit avec ses cr\u00e9anciers. Et pour l'instant, c'est un dialogue de sourd.\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Ath\u00e8nes d'Ang\u00e9lique Kourounis\r\n  56''\r\n((L'acc\u00e8s des citoyens aux traitements novateurs et efficaces n'est pas une affaire commerciale, mais politique \u00bb  a declar\u00e9 le ministre grec de la sant\u00e9 qui a appel\u00e9 les institution europ\u00e9ennes a reagir. La soci\u00e9te suisse Roche qui selon le minist\u00e8re grec a un chiffre d'affaire annuel de 200 millions d'euros en Gr\u00e8ce a proc\u00e9der au retrait de sa mol\u00e9cule Cotelic novatrice dans la lutte contre le cancer de la peau pour protester contre une taxe de 25 % sur le profit g\u00e9n\u00e9r\u00e9,  impos\u00e9e par le gouvernement grec pour les nouvelles mol\u00e9cules brevet\u00e9es . Les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es au pays ont exclus plus d'un tiers des grecs du syst\u00e8me de sant\u00e9 .Les premiers touch\u00e9s sont les malades atteints de cancers, de la maladie d'alzeimer et du sida au traitements tres couteux. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la soci\u00e9te suisse applique une logique strictement commerciale a ses livraisons de m\u00e9dicaments. Au pic de la crise en 2012 Roche avait refus\u00e9 de livrer les m\u00e9dicaments anti cancereux qu'elle \u00e9tait la seule \u00e0 detenir \u00e0 des hopitaux publics grecs tant que les cheque correspondant n'\u00e9tait pas encaisse ; plusieur patient avaiet du itnrropme leur traitement  Dimitris Bafaloukos, oncologiste et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 hell\u00e9nique pour l'\u00e9tude du m\u00e9lanome, est deson cote inquiet de voir d'autres entreprises pharmaceutiques suivre l'exemple de ROCHE. Mais le minist\u00e8re grec de la sant\u00e9 assure qu'une r\u00e9ponse \u00e0 la soci\u00e9te suisse \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude)) \r\nEXTRO\r\nContact\u00e9 hier, Roche nous a r\u00e9pondu qu'avec ce rabais obligatoire de 25% sur les nouveaux produits innovants...rendre le m\u00e9dicament disponible au prix rembours\u00e9 devenait insoutenable.\r\n(Bve Pr\u00e9sidence UDC) *** Qui pour reprendre la pr\u00e9sidence du groupe parlementaire UDC sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale? Pour l'instant...au moins trois candidats se sont  annonc\u00e9s...\r\nTomas Aeschi...conseiller national zougois de 38 ans...\u00e9conomiste et symbole de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l'UDC et deux fois d\u00e9\u00e7us aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nAlfred Heer, entrepreneur de 56 ans qui se situe dans la ligne du parti.\r\nEt enfin Werner Salzmann, 55 ans. Il est l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC de Berne. \r\nLe successeur du bernois Adrian Amstutz sera d\u00e9sign\u00e9 le 17 novembre.\r\n(04/ABB SECHERON DEBRAYAGE ITV BRUNGARD) *** D\u00e9brayage en r\u00e8gle hier \u00e0 Gen\u00e8ve au sein du personnel du groupe ABB S\u00e9cheron...\r\nUne gr\u00e8ve pour protester contre les menaces de d\u00e9locaisation des lignes de production en Pologne...130 \u00e0 180 poses seraient concern\u00e9s. La quasi-totalit\u00e9 du personnel de production, soit quelque 150 personnes se sont r\u00e9unies devant l'usine pour envoyer un signal clair au groupe zurichois. Ils ont vot\u00e9 une r\u00e9solution demandant plus de transparence \u00e0 la direction et des garanties pour l'emploi. VINCENT BRUN-GARD, porte-parole du comit\u00e9 du personnel. \r\n\u00a8\r\n  24''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer. Une r\u00e9union entre la direction et les employ\u00e9s de la filiale genevoise aura lieu lundi prochain.\r\n(TF2/500 ANS REFORME PI) *** Les 500 ans de la R\u00e9forme protestante se f\u00eataient partout en Allemagne hier...\r\nCar hier, 500 ans auparavant jour pour jour, le moine Martin Luther placardait ses 95 th\u00e8ses sur la porte d'une \u00e9glise de Wittenberg en Allemagne...les bases de la R\u00e9forme. Les principales festivit\u00e9s ont d'ailleurs eu lieu dans cette ville de Wittenberg... elles mettent fin \u00e0 une ann\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration. Le bilan avec Delphine Nerbollier.\r\n  1'37\r\n((L'Eglise du ch\u00e2teau de Wittenberg \u00e9tait pleine \u00e0 craquer hier... Il y a 500 ans, c'est ici que Martin Luther a placard\u00e9 ses 95 th\u00e8ses qui ouvrirent la voie \u00e0 la Reforme. Pour c\u00e9l\u00e9brer cet \u00e9v\u00e9nement historique majeur, de nombreuses personnalit\u00e9s politiques et religieuses ont fait le d\u00e9placement... \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et des responsables de la communaut\u00e9 juive et de l'Eglise catholique. D\u00e9velopper le dialogue interreligieux c'\u00e9tait un des objectifs des festivit\u00e9s... pour l'\u00e9v\u00eaque Heinrich Bedford Strohm, chef de l'Eglise protestante d'Allemagne, ce but a \u00e9t\u00e9 atteint. \r\nSON \r\nTRAD: Cela a \u00e9t\u00e9 un jubil\u00e9 oecumenique. Je suis tres heureux car pour la premi\u00e9re fois nous ne l'avons pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en excluant les catholiques mais au contraire, ensemble, dans un esprit oecum\u00e9nique, comme un jubil\u00e9 de renouveau religieux.\r\nAngela Merkel \u00e9tait elle aussi \u00e9videmment \u00e0 Wittenberg hier.... la chanceli\u00e8re allemande, fille de pasteur, a tenu un long discours sur le r\u00f4le central qu'a jou\u00e9 Martin Luther pour les chr\u00e9tiens, pour l'Allemagne et pour l#Europe. \r\nSON\r\nTRAD: Les positions reformatrices nous encouragent: l'avenir est ouvert ! Prenez vos responsabilit\u00e9s au s\u00e9rieux! Le changement, dans le bon sens, est possible! En cela, je suis reconnaissante \u00e0 ce jubil\u00e9 car il nous a donn\u00e9 la chance extraordinaire de renforcer notre conscience de nos racines chretiennes.\r\nQue restera-t-il de cette ann\u00e9e de festivit\u00e9s pour le grand public? Certains \u00e9v\u00e9nements ont eu moins de succ\u00e8s qu'attendus mais au final il aura \u00e9t\u00e9 impossible d'\u00e9chapper aux c\u00e9l\u00e9brations... entre expositions, manifestations culturelles et publication de centaines d'ouvrages. DN, RTS Info. Berlin))\r\n(12/FOOTBALL BARRAGE PA) *** En football, B\u00e2le n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier en huiti\u00e8me de finale de Champions League...\r\nLes Rh\u00e9nans devaient battre le CSKA Moscou pour obtenir son ticket. Ils ont perdu 2 \u00e0 1. Dans le m\u00eame groupe, Manschester United est qualifi\u00e9...\r\n*** Et toujours en football, cette question : la Swiss League va-t-elle r\u00e9instaurer les matches de barrage entre la Super League et la Challenge League...?\r\nUne refonte qui fait son chemin, petit \u00e0 petit. Si les clubs le souhaitent, elle pourrait m\u00eame \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour le 10 novembre prochain, Laurent Bastardoz.\r\n  52'' \r\n((Qui se souvient aujourd'hui de la formule Rumo, du nom du jeune pr\u00e9sident de la ligue nationale en cette ann\u00e9e 1987. Date \u00e0 laquelle le football suisse avait subi sa premi\u00e8re refonte importante. La Ligue nationale A passe alors de 16 \u00e0 12 \u00e9quipes avec l'instauration d'une tour de promotion-rel\u00e9gation entre les 4 derniers de ligue nationale A et les 4 premiers de ligue nationale B. Une formule d\u00e9cri\u00e9e puisque les points \u00e9taient en plus divis\u00e9s par deux. Mais une formule qui finalement vivra 15 ans avant d'\u00eatre abandonn\u00e9e en 2003.  Entre 2003 et 2012, place \u00e0 la formule qui d\u00e9sormais est remise sur le tapis avec un barrage entre l'avant dernier de Super League et le 2\u00e8me de Challenge League. Une formule qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e en 2012 au terme d'une saison ou le FC Sion avait sauv\u00e9 sa place dans l'\u00e9lite dans un barrage de tous les dangers face \u00e0 Aarau. La Swiss Football League avance pas \u00e0 pas, sans faire trop de bruit. la Super League et la Challenge League \u00e0 10 \u00e9quipes ne subira en ce sens aucun changement la saison prochaine.))\r\n(Bve Fillette a\u00e9roport) *** Ev\u00e9nement insolite hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\nUne fillette de sept ans, qui a fauss\u00e9 compagnie \u00e0 ses parents, a r\u00e9ussi a passer les contr\u00f4les et monter dans un avion...le tout sans billet. Une \u00e9pop\u00e9e qui met l'a\u00e9roport dans l'embarras. Celui-ci a regrett\u00e9 l'incident et assure vouloir combler les failles exploitables par les tout jeunes enfants...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9027179", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-01T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-11-01T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9027204", "ece-9027179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-07T05:40:40Z", "webPublicationDate": "2017-11-01T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628178", "internalArchiveId": "AA1710628419", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "publicationDate": "2017-11-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la place de l'animal dans la soci\u00e9t\u00e9 et des droits qui lui reviennent. Les d\u00e9fenseurs de la cause animale comme les antisp\u00e9cistes sont tr\u00e8s actifs ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour d\u00e9noncer notamment les conditions d'abattages scandaleuses des animaux. Mais pour certains, en accordant des droits aux animaux \u00e9gaux \u00e0 ceux de l'homme, cela va trop loin.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9049982", "imageURL": "http://www.rts.ch/9050907.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE ANIMALE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Infrarouge", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Infrarouge", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Infrarouge", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Visite d\u2019Aquatis avec une antisp\u00e9ciste", "Les animaux ont-ils tous les droits ?"], "alternativeSummary": ["Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Des images d'animaux en souffrance qui se multiplient et qui choquent. Des poissons qu'on veut lib\u00e9rer des aquariums, comme lors de l'inauguration d'Aquatis \u00e0 Lausanne. Les d\u00e9fenseurs ds animaux donnent \u00e0 nouveau de la voix. Ils veulent mieux prot\u00e9ger et mieux d\u00e9fendre. Mais va-t-on trop loin ? Les animaux ont-ils tous les droits ? Et sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenr v\u00e9g\u00e9tariens ?", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Des images d'animaux en souffrance qui se multiplient et qui choquent. Des poissons qu'on veut lib\u00e9rer des aquariums, comme lors de l'inauguration d'Aquatis \u00e0 Lausanne. Les d\u00e9fenseurs ds animaux donnent \u00e0 nouveau de la voix. Ils veulent mieux prot\u00e9ger et mieux d\u00e9fendre. Mais va-t-on trop loin ? Les animaux ont-ils tous les droits ? Et sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenr v\u00e9g\u00e9tariens ?", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Des images d'animaux en souffrance qui se multiplient et qui choquent. Des poissons qu'on veut lib\u00e9rer des aquariums, comme lors de l'inauguration d'Aquatis \u00e0 Lausanne. Les d\u00e9fenseurs ds animaux donnent \u00e0 nouveau de la voix. Ils veulent mieux prot\u00e9ger et mieux d\u00e9fendre. Mais va-t-on trop loin ? Les animaux ont-ils tous les droits ? Et sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenr v\u00e9g\u00e9tariens ?", "Les animaux ont-ils tous les droits ?", "Des images d'animaux en souffrance qui se multiplient et qui choquent. Des poissons qu'on veut lib\u00e9rer des aquariums, comme lors de l'inauguration d'Aquatis \u00e0 Lausanne. Les d\u00e9fenseurs ds animaux donnent \u00e0 nouveau de la voix. Ils veulent mieux prot\u00e9ger et mieux d\u00e9fendre. Mais va-t-on trop loin ? Les animaux ont-ils tous les droits ? Et sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenr v\u00e9g\u00e9tariens ?", "Elle explique pourquoi elle s\u2019oppose \u00e0 ce genre d\u2019aquarium.", "Des images d'animaux en souffrance qui se multiplient et qui choquent. Des poissons qu'on veut lib\u00e9rer des aquariums, comme lors de l'inauguration d'Aquatis \u00e0 Lausanne. Les d\u00e9fenseurs ds animaux donnent \u00e0 nouveau de la voix. Ils veulent mieux prot\u00e9ger et mieux d\u00e9fendre. Mais va-t-on trop loin ? Les animaux ont-ils tous les droits ? Et sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenr v\u00e9g\u00e9tariens ?"], "variantIds": ["ece-8931705", "ece-8931619", "ece-8950700", "ece-8931086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T14:22:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:19\r\n...\r\n\r\n10:00:21:04  10:00:25:06\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:29:14\r\n   Les images choc pour d\u00e9noncer\r\n   les maltraitances des animaux\r\n\r\n10:00:29:16  10:00:33:02\r\n          se multiplient\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:36:05\r\n          A cela s'ajoute\r\n   des op\u00e9rations coup de poing.\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:40:15\r\n         Comme \u00e0 Lausanne\r\n       \u00e0 l'aquarium Aquatis.\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:45:16\r\nDes activistes sont venus d\u00e9noncer\r\n   l'enfermement des poissons.\r\n\r\n10:00:45:18  10:00:49:05\r\n         Les antisp\u00e9cistes\r\n     sont sur tous les fronts.\r\n\r\n10:00:49:07  10:00:53:18\r\nIls veulent que cesse l'exploitation\r\n      de l'animal par l'homme.\r\n\r\n10:00:53:20  10:00:55:14\r\n         Ont-ils raison ?\r\n\r\n10:00:55:16  10:00:58:15\r\n     Notre rapport aux animaux\r\n         doit-il changer ?\r\n\r\n10:00:58:17  10:01:00:16\r\n          C'est le d\u00e9bat\r\n  que nous vous proposons ce soir\r\n\r\n10:01:00:18  10:01:04:06\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:09:06\r\n Avec nous ce soir, Aymeric Caron,\r\n porte-parole de la cause animale,\r\n\r\n10:01:09:08  10:01:15:12\r\nil veut les m\u00eames droits fondamentaux\r\n  pour les animaux et les humains.\r\n\r\n10:01:15:15  10:01:20:16\r\nTout le contraire de Denis Mueller,\r\n       th\u00e9ologien, \u00e9thicien.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:23:23\r\n        Pour lui, l'animal\r\n   n'est pas l'\u00e9gal de l'homme.\r\n\r\n10:01:24:01  10:01:28:14\r\n Virginia Markus est la nouvelle \r\n\u00e9g\u00e9rie de la cause animale suisse.\r\n\r\n10:01:28:16  10:01:31:22\r\n     Elle d\u00e9nonce dans un livre\r\nles d\u00e9rives de l'industrie laiti\u00e8re.\r\n\r\n10:01:32:00  10:01:35:21\r\n   Jacques Nicolet, agriculteur,\r\n     conseiller national UDC,\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:23\r\n et pr\u00e9sident d'un grand abattoir\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:01:40:01  10:01:43:20\r\n Les animaux sont majoritairement\r\n     bien trait\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:01:43:22  10:01:47:05\r\n          Kate Amiguet,\r\n    son arme, c'est sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:51:21\r\nElle d\u00e9nonce des mauvaises pratiques\r\n       de certains \u00e9levages.\r\n\r\n10:01:51:23  10:01:59:08\r\n Et Fr\u00e9d\u00e9ric Pitaval, oc\u00e9anographe,\r\nest l'initiant de l'aquarium Aquatis.\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:07:22\r\n         Pour commencer,\r\n  nous allons d\u00e9couvrir ensemble\r\n\r\n10:02:08:00  10:02:12:08\r\n     ces images qui tournent \r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:02:12:10  10:02:15:11\r\n  Des images qui ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es,\r\n\r\n10:02:15:12  10:02:19:07\r\net que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de flouter\r\n     pour garantir l'anonymat\r\n\r\n10:02:19:09  10:02:21:04\r\n     du lieu et des personnes.\r\n\r\n10:02:21:06  10:02:24:10\r\n            Attention,\r\n    ces images peuvent choquer.\r\n\r\n10:02:24:11  10:02:27:22\r\n    Ce sont des images vol\u00e9es,\r\n    tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e.\r\n\r\n10:02:28:00  10:02:33:05\r\n     Elles montrent un cabri\r\n  au moment de l'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n10:02:33:07  10:02:38:12\r\n        Il faut se prendre \r\n       \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:02:38:14  10:02:46:23\r\n  Au final, l'animal est \u00e9gorg\u00e9.\r\n\r\n10:02:47:01  10:02:51:21\r\n   Ces images, Virginia Markus,\r\n c'est vous qui les avez tourn\u00e9es.\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:56:11\r\n   On a d\u00e9couvert votre portrait\r\n          au 19:30 hier.\r\n\r\n10:02:56:12  10:03:00:21\r\n    Vous publiez un ouvrage sur\r\nles d\u00e9rives de l'industrie laiti\u00e8re.\r\n\r\n10:03:00:23  10:03:04:13\r\n   Que cherchez-vous \u00e0 montrer ?\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:09:09\r\n   V.MARKUS: Je vais questionner\r\n   la fili\u00e8re du lait en Suisse.\r\n\r\n10:03:09:11  10:03:13:13\r\n    On a parl\u00e9 dans les m\u00e9dias \r\n   de la situation des \u00e9leveurs,\r\n\r\n10:03:13:15  10:03:16:07\r\n        qui est dramatique.\r\n\r\n10:03:16:09  10:03:21:16\r\n   Et j'avais \u00e0 coeur de montrer\r\n      la r\u00e9alit\u00e9 des animaux.\r\n\r\n10:03:21:18  10:03:26:05\r\n  Les cam\u00e9ras cach\u00e9es ont permis\r\n   de r\u00e9v\u00e9ler ces images choc.\r\n\r\n10:03:26:07  10:03:29:08\r\n E.MAMARBACHI: Ce sont des images\r\n           tr\u00e8s dures.\r\n\r\n10:03:29:10  10:03:32:15\r\n   Vous avez choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\r\n    de montrer une mise \u00e0 mort\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:34:11\r\n         qui se passe mal.\r\n\r\n10:03:34:12  10:03:39:09\r\nV.MARKUS: Oui, car c'est la r\u00e9alit\u00e9\r\n           que je vois.\r\n\r\n10:03:39:11  10:03:45:12\r\n Sur 5 minutes de vid\u00e9o reportage,\r\n j'ai d\u00fb s\u00e9lectionner des images.\r\n\r\n10:03:45:14  10:03:53:04\r\n J'esp\u00e8re choquer les consciences \r\net responsabiliser le consommateur.\r\n\r\n10:03:53:06  10:03:58:15\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Nicolet,\r\n         vous \u00eates paysan.\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:04:13\r\n     On vous a invit\u00e9 ce soir,\r\n      car vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:04:04:15  10:04:09:14\r\n du troisi\u00e8me plus grand abattoir\r\n        du canton de Vaud.\r\n\r\n10:04:09:16  10:04:15:05\r\n       Vous avez d\u00e9couvert\r\nen m\u00eame temps que nous ces images.\r\n\r\n10:04:15:07  10:04:20:08\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Madame Markus ?\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:24:03\r\nJ.NICOLET: L'abattoir est un endroit\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:28:01\r\n    o\u00f9 les b\u00eates sont destin\u00e9es\r\n         \u00e0 \u00eatre abattues.\r\n\r\n10:04:28:03  10:04:34:16\r\n Les images seront de toute fa\u00e7on\r\n dures, quelles qu'elles soient.\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:39:20\r\n   La vraie question \u00e0 se poser\r\n\r\n10:04:39:22  10:04:43:19\r\n   est de savoir si ce processus\r\n     a \u00e9t\u00e9 suivi correctement.\r\n\r\n10:04:43:21  10:04:46:23\r\n   Et si les b\u00eates peuvent vivre\r\n          \"correctement\"\r\n\r\n10:04:47:01  10:04:49:10\r\n  cette ultime phase de leur vie.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:52:23\r\n     Dans tous les abattoirs,\r\n    un v\u00e9t\u00e9rinaire est pr\u00e9sent\r\n\r\n10:04:53:01  10:04:55:03\r\n    pour l'arriv\u00e9e des animaux,\r\n\r\n10:04:55:05  10:04:59:08\r\n          pour contr\u00f4ler\r\n    que les animaux sont sains,\r\n\r\n10:04:59:10  10:05:02:09\r\n      et le v\u00e9t\u00e9rinaire suit\r\n             l'animal\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:09:04\r\n         jusqu'\u00e0 la phase\r\n           post-mortem.\r\n\r\n10:05:09:06  10:05:15:11\r\n       Selon la l\u00e9gislation.\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:18:08\r\nE.MAMARBACHI: Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:18:10  10:05:24:01\r\n     J.NICOLET: Pour la vid\u00e9o\r\n   en question, je suis surpris.\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:29:10\r\nLa situation me para\u00eet probl\u00e9matique\r\n        \u00e0 plusieurs titres.\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:34:19\r\n   On cumule un mauvais proc\u00e9d\u00e9\r\n   avec du mat\u00e9riel d\u00e9faillant.\r\n\r\n10:05:34:21  10:05:38:02\r\n      J'ai analys\u00e9 la vid\u00e9o.\r\n\r\n10:05:38:04  10:05:43:06\r\nPendre un cabri par une patte avant\r\n de proc\u00e9der \u00e0 son \u00e9tourdissement\r\n\r\n10:05:43:08  10:05:49:17\r\n   est une \u00e2nerie, car le cabri\r\n    sera encore plus stress\u00e9.\r\n\r\n10:05:49:19  10:06:02:06\r\nEn l'occurrence, la pratique qui est\r\nfaite dans l'abattoir que je connais\r\n\r\n10:06:02:08  10:06:05:09\r\n   n'est pas de pendre un cabri\r\n           par la patte\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:09:06\r\n        avant de commencer\r\n  la manoeuvre d'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n10:06:09:07  10:06:16:05\r\nEnsuite, la pince pour \u00e9lectrocuter\r\n     le cabri est d\u00e9faillante.\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:19:09\r\n        Dans mon abattoir,\r\n\r\n10:06:19:11  10:06:25:00\r\nil y a trois pinces dans le cas o\u00f9\r\n    une pince est d\u00e9fectueuse.\r\n\r\n10:06:25:02  10:06:34:11\r\n C'est triste, ce sont des choses\r\n    qu'on ne devrait pas voir.\r\n\r\n10:06:34:12  10:06:41:06\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce une r\u00e9alit\u00e9\r\n   fr\u00e9quente ou une exception ?\r\n\r\n10:06:41:07  10:06:48:17\r\n      J.NICOLET: Pour ma part,\r\nje ne pense pas que ce soit fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:06:48:19  10:06:51:19\r\n       Mais la vid\u00e9o a donn\u00e9\r\n          cette image-l\u00e0.\r\n\r\n10:06:51:21  10:06:56:05\r\n   E.MAMARBACHI: Aymeric Caron,\r\n j'aimerais vous donner la parole.\r\n\r\n10:06:56:07  10:06:59:21\r\n        Vous \u00eates \u00e9crivain.\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:04:22\r\n Dans votre livre, \"Antisp\u00e9ciste\",\r\nvous d\u00e9crivez votre soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale,\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:11:09\r\n  o\u00f9 l'humain n'exploiterait plus\r\n             l'animal.\r\n\r\n10:07:11:11  10:07:17:00\r\n   Vous dites que l'abattoir est\r\n   une honte de la civilisation.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:16\r\nComment r\u00e9agissez-vous \u00e0 ces images ?\r\n\r\n10:07:19:18  10:07:22:19\r\n       A.CARON: Ces images \r\n      ne me surprennent pas.\r\n\r\n10:07:22:21  10:07:25:05\r\nEn France, on a eu beaucoup d'images\r\n            de ce genre.\r\n\r\n10:07:25:07  10:07:28:09\r\n      On peut avoir ce d\u00e9bat\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:33:01\r\n pour savoir s'il y a un probl\u00e8me\r\n  particulier dans cet abattoir.\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:37:03\r\n Pour moi, c'est un d\u00e9bat d\u00e9pass\u00e9,\r\n          car on constate\r\n\r\n10:07:37:05  10:07:41:20\r\n       que c'est comme cela\r\ndans tous les abattoirs \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:07:41:22  10:07:46:09\r\n  M\u00eame dans les abattoirs qui ont\r\n  des certifications \u00e9logieuses,\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:51:05\r\n   les pratiques sont les m\u00eames\r\n      que partout ailleurs.\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:55:19\r\n  D'autre part, on peut d\u00e9battre\r\n    sur la mani\u00e8re d'abattre.\r\n\r\n10:07:55:21  10:07:59:00\r\n Mais le d\u00e9bat n'est m\u00eame pas l\u00e0.\r\n\r\n10:07:59:02  10:08:01:10\r\n      Bravo pour ton travail,\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:04:11\r\n         c'est tr\u00e8s bien\r\n     que ces images existent.\r\n\r\n10:08:04:13  10:08:07:22\r\n      On parle de 15 minutes\r\n      de la vie d'un animal.\r\n\r\n10:08:08:00  10:08:11:13\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse,\r\n   ce ne sont pas ces 15 minutes\r\n\r\n10:08:11:15  10:08:16:02\r\n   m\u00eame si elles devraient \u00eatre\r\n les moins douloureuses possible.\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:20:14\r\n     Mais les 15 ann\u00e9es de vie\r\n     qu'on enl\u00e8ve \u00e0 l'animal.\r\n\r\n10:08:20:16  10:08:28:20\r\n      Ces animaux sont tu\u00e9s\r\n au bout de quelques mois de vie.\r\n\r\n10:08:28:22  10:08:33:00\r\n E.MAMARBACHI: \u00c7a veut dire qu'on \r\n ne devrait pas tuer ces animaux ?\r\n\r\n10:08:33:02  10:08:36:18\r\n        A.CARON: Bien s\u00fbr,\r\nc'est le propre de l'antisp\u00e9cisme.\r\n\r\n10:08:36:20  10:08:43:11\r\n      Tous les \u00eatres vivants,\r\n          humains ou pas,\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:47:20\r\n     ont le m\u00eame droit \u00e0 vivre\r\n         que les humains.\r\n\r\n10:08:47:23  10:08:52:12\r\n La question qu'on doit se poser, \r\n c'est qu'est-ce qui nous autorise\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:56:06\r\n        \u00e0 leur \u00f4ter la vie\r\n     alors que c'est inutile ?\r\n\r\n10:08:56:08  10:08:59:09\r\n   On n'a pas besoin de les tuer\r\n            pour vivre.\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:04:02\r\n    Il y a des grosses raisons\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:09:04:04  10:09:07:19\r\n          Ce ne sont pas\r\n      des raisons sanitaires\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:12:02\r\n         ou de nourriture.\r\n\r\n10:09:12:04  10:09:15:16\r\n  Il y a des raisons culturelles.\r\n\r\n10:09:15:18  10:09:19:09\r\n       On a pris l'habitude \r\n      de manger de la viande.\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:23:15\r\n En r\u00e9alit\u00e9, on se rend compte que\r\n c'est inutile de tuer des animaux\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:25:20\r\n         pour les manger.\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:29:14\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Muller,\r\n      en voyant ces images,\r\n\r\n10:09:29:16  10:09:32:06\r\n     comment avez-vous r\u00e9agi ?\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:41:12\r\n     D.MUELLER: Ce ne sont pas\r\n       des images agr\u00e9ables.\r\n\r\n10:09:41:14  10:09:47:01\r\n      J'ai particip\u00e9 moi-m\u00eame\r\n         au niveau suisse\r\n\r\n10:09:47:03  10:09:53:05\r\n     \u00e0 la commission d'\u00e9thique\r\n         pour les animaux.\r\n\r\n10:09:53:07  10:09:59:05\r\n Elle discutait d'une nouvelle loi\r\n   sur les animaux depuis 2005.\r\n\r\n10:09:59:07  10:10:06:09\r\nOn parlait de la dignit\u00e9 de l'animal\r\n         ou de la cr\u00e9ature.\r\n\r\n10:10:06:11  10:10:11:03\r\n   E.MAMARBACHI: Qui est reconnu\r\n dans le droit suisse depuis 2008.\r\n\r\n10:10:11:05  10:10:14:04\r\n    D.MUELLER: Dans la version\r\n            allemande.\r\n\r\n10:10:14:06  10:10:17:20\r\n      J'ai \u00e9crit un article\r\n   pour d\u00e9plorer ce changement.\r\n\r\n10:10:17:22  10:10:21:10\r\nLes fonctionnaires romands n'ont pas\r\n           eu le courage\r\n\r\n10:10:21:11  10:10:26:09\r\n      de laisser la cat\u00e9gorie\r\n   de la dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:30:07\r\n       Ils l'ont chang\u00e9 par\r\nl'int\u00e9grit\u00e9 des organismes vivants,\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:32:05\r\n     ce qui ne veut rien dire.\r\n\r\n10:10:32:07  10:10:36:21\r\n  E.MAMARBACHI: Quand vous voyez\r\n           ces images,\r\n\r\n10:10:36:23  10:10:41:19\r\n  avez-vous l'impression qu'on a \r\n  bafou\u00e9 la dignit\u00e9 de l'animal ?\r\n\r\n10:10:41:21  10:10:47:07\r\nD.MUELLER: Je rejoins Monsieur Caron\r\n           sur le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:10:47:09  10:10:50:11\r\n  Ce n'est pas la vraie question.\r\n\r\n10:10:50:13  10:10:54:06\r\n          Effectivement,\r\n      la l\u00e9gislation suisse,\r\n\r\n10:10:54:08  10:11:00:10\r\n    et la l\u00e9gislation fran\u00e7aise\r\n        de la m\u00eame mani\u00e8re,\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:09:03\r\n   ne font pas de contradiction\r\n   entre le fait de respecter,\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:14:11\r\nmais le mot \"dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature\"\r\n      est propre \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:11:14:13  10:11:18:12\r\n    Nous sommes des d\u00e9fenseurs\r\n           de l'animal.\r\n\r\n10:11:18:14  10:11:22:23\r\n     Mais \u00e7a ne veut pas dire\r\nqu'on ne peut pas tuer les animaux.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:27:13\r\nEt \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne peut\r\n   pas faire des exp\u00e9rimentations\r\n\r\n10:11:27:15  10:11:29:14\r\n        sur l'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:11:29:16  10:11:34:00\r\n     Il doit toujours y avoir\r\n       une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:11:34:02  10:11:36:23\r\n    Quel est le plus grand bien\r\n            de l'animal\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:41:06\r\n et le plus grand bien des malades\r\n     qui ont des m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n10:11:41:08  10:11:45:12\r\n     Si je peux me permettre,\r\n Monsieur Caron, dans votre livre,\r\n\r\n10:11:45:14  10:11:51:01\r\n  les pages sur l'exp\u00e9rimentation\r\n   animale sont peu document\u00e9es.\r\n\r\n10:11:51:03  10:11:57:09\r\nA.CARON: C'est votre point de vue.\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:04:04\r\n      Dans le livre, je cite\r\n tout un groupement de chercheurs.\r\n\r\n10:12:04:06  10:12:09:03\r\n    Des scientifiques qui font\r\n  eux-m\u00eames des exp\u00e9rimentations.\r\n\r\n10:12:09:05  10:12:13:07\r\n    Ils s'opposent \u00e0 ce mod\u00e8le.\r\n\r\n10:12:13:09  10:12:18:08\r\n  La plupart des exp\u00e9rimentations\r\n        ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:21:17\r\n   Une fois transpos\u00e9e le mod\u00e8le\r\nsur l'humain, \u00e7a ne fonctionne plus.\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:26:01\r\nM\u00eame si nous avons des points communs\r\n       avec l'esp\u00e8ce animale,\r\n\r\n10:12:26:03  10:12:29:03\r\n      il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:34:15\r\n  Ca peut marcher sur une souris \r\n  et pas forc\u00e9ment sur un humain.\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:41:17\r\n     C'est ce que j'explique.\r\n\r\n10:12:41:19  10:12:47:02\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de \r\nrester sur les images qu'on a vues.\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:51:02\r\nCe ne sont pas les premi\u00e8res images\r\n         que l'on d\u00e9couvre\r\n\r\n10:12:51:04  10:12:55:02\r\n   sur la maltraitance animale.\r\n\r\n10:12:55:04  10:12:58:13\r\n           Kate Amiguet,\r\nvous avez tourn\u00e9 dans des \u00e9levages.\r\n\r\n10:12:58:15  10:13:03:10\r\nK.AMIGUET: Aussi dans les abattoirs,\r\n           il y a 10 ans.\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:07:02\r\nE.MAMARBACHI: Ont-elles \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:07:04  10:13:09:02\r\n       K.AMIGUET: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:09:04  10:13:13:16\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 dans un abattoir, \r\n   c'\u00e9tait une visite autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:19:02\r\nJ'ai fait toute la cha\u00eene depuis le\r\ncouloir de la mort, la mise \u00e0 mort,\r\n\r\n10:13:19:04  10:13:23:10\r\n          le frigo, etc.\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:27:22\r\n       C'est un des premiers\r\nfilms que j'ai fait, il y a 10 ans.\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:32:18\r\n  E.MAMARBACHI: Vous avez tourn\u00e9\r\n     en cam\u00e9ra cach\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:13:32:20  10:13:42:05\r\n   Dimanche, vous avez publi\u00e9 des\r\nimages de porcs visiblement malades.\r\n\r\n10:13:42:07  10:13:50:11\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9s sur demande\r\n     du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:58:23\r\nCes images vid\u00e9o que vous diffusez,\r\n   c'est votre meilleure arme ?\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:03:00\r\n         Quel est le but ?\r\n\r\n10:14:03:02  10:14:07:09\r\n K.AMIGUET: Le but, c'est d'avoir\r\n   une preuve de ce qu'on a vu\r\n\r\n10:14:07:11  10:14:11:20\r\n et de faire r\u00e9agir les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:14:11:22  10:14:16:06\r\n C'est aussi de montrer au public\r\n    ce qui se passe r\u00e9ellement\r\n\r\n10:14:16:08  10:14:20:10\r\n        derri\u00e8re les portes\r\n       de ces exploitations.\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:26:18\r\nLe fait de diffuser des vid\u00e9os, \u00e7a\r\nmet de la pression aux politiques.\r\n\r\n10:14:26:20  10:14:31:11\r\n   Il y a une r\u00e9action du public\r\n          qui est choqu\u00e9.\r\n\r\n10:14:31:12  10:14:35:19\r\n    Les gens se rendent compte\r\n     qu'il y a quelque chose\r\n\r\n10:14:35:21  10:14:39:12\r\n         qui ne joue pas\r\n      et qu'il faut \u00e9voluer.\r\n\r\n10:14:39:14  10:14:45:06\r\n       On dit aux politiques\r\n     qu'il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:50:03\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Nicolet,\r\n        que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:54:19\r\n J.NICOLET: Vous instrumentalisez\r\n        dans certains cas\r\n\r\n10:14:54:21  10:15:00:03\r\n   des photos et des vid\u00e9os qui\r\n  sont sorties de leur contexte.\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:06:03\r\n   Je vais vous expliquer le cas\r\nde Monsieur Beauvais tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:15:06:05  10:15:15:17\r\n    L'exploitation de l'image,\r\n c'est pour alimenter votre cause.\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:20:07\r\n  Va-t-on faire une vid\u00e9o au CHUV\r\n        aux soins intensifs\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:24:06\r\n         ou aux urgences ?\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:28:22\r\n          C'est d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n10:15:29:00  10:15:39:22\r\n Sur le cas de Monsieur Beauvais,\r\n500 porcs, 3 porcs \u00e0 l'infirmerie.\r\n\r\n10:15:40:00  10:15:44:22\r\n    J'aurais pu \u00eatre d'accord\r\n  avec vous, si vous m'aviez dit\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:50:06\r\n que les 3 porcs \u00e9taient en train\r\nde se faire manger par les autres.\r\n\r\n10:15:50:08  10:15:56:23\r\n        Ils ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s.\r\n\r\n10:15:57:01  10:16:02:23\r\n      J'ai vu d'autres vid\u00e9os\r\n   o\u00f9 le porc malade \u00e9tait rest\u00e9\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:09:03\r\n   dans le box avec les autres.\r\n\r\n10:16:09:05  10:16:13:03\r\n      Dans ce cas, il a fait\r\n      son travail d'\u00e9leveur.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:21:18\r\n Il a mis ces porcs en infirmerie.\r\n\r\n10:16:21:20  10:16:28:07\r\n     C'est arbitraire le fait\r\n   d'euthanasier ou pas la b\u00eate.\r\n\r\n10:16:28:09  10:16:33:01\r\nDans le cas pr\u00e9sent, on ne peut pas\r\n      reprocher \u00e0 la famille\r\n\r\n10:16:33:03  10:16:36:11\r\n de ne pas avoir fait son travail.\r\n\r\n10:16:36:12  10:16:39:18\r\n     Si on veut \u00eatre objectif\r\n          jusqu'au bout,\r\n\r\n10:16:39:20  10:16:42:12\r\n       on va chez la famille\r\n            d'\u00e9leveurs.\r\n\r\n10:16:42:14  10:16:46:16\r\n      500 porcs sont heureux\r\n         dans la paille.\r\n\r\n10:16:46:18  10:16:53:15\r\n        Pour les 3 autres,\r\n    est-ce qu'il a fait juste ?\r\n\r\n10:16:53:17  10:16:59:12\r\n    On fait passer des familles\r\n        pour des criminels.\r\n\r\n10:16:59:14  10:17:04:21\r\n   Des familles paysannes sont \r\n   passionn\u00e9es par leur travail\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:10:11\r\n     et je ne trouve pas juste\r\n       la fa\u00e7on de proc\u00e9der.\r\n\r\n10:17:10:13  10:17:14:16\r\n K.AMIGUET: Je vais vous expliquer\r\n      comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:14:18  10:17:19:18\r\n  Je suis arriv\u00e9e et je constate\r\n    une partie de la porcherie\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:23:13\r\n        o\u00f9 tout est nickel\r\n        avec de la paille.\r\n\r\n10:17:23:15  10:17:29:04\r\n  Je pensais que c'\u00e9tait presque\r\n      une porcherie mod\u00e8le.\r\n\r\n10:17:29:06  10:17:33:12\r\n        En suite de cela,\r\n      je vois ces 3 animaux.\r\n\r\n10:17:33:14  10:17:36:10\r\nQuand je vois l'\u00e9tat des blessures,\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:05\r\n     et j'ai les connaissances\r\n     v\u00e9t\u00e9rinaires suffisantes\r\n\r\n10:17:40:07  10:17:44:11\r\n     pour voir que ces animaux\r\n        sont en souffrance,\r\n\r\n10:17:44:12  10:17:48:15\r\n    l'abc\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9 soign\u00e9\r\n          correctement.\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:53:08\r\nIl faut les soigner quotidiennement.\r\n\r\n10:17:53:10  10:18:01:01\r\n      Quand on a des animaux\r\n    qui arrivent \u00e0 cet \u00e9tat...\r\n\r\n10:18:01:03  10:18:07:08\r\nOr, le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal a fait\r\n    un rapport un mois avant.\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:09:15\r\n  Il avait mentionn\u00e9 ces animaux.\r\n\r\n10:18:09:17  10:18:13:11\r\n      E.MAMARBACHI: Au-del\u00e0 \r\n      de ce cas particulier,\r\n\r\n10:18:13:12  10:18:19:17\r\n         on vous reproche\r\n     une forme d'exag\u00e9ration,\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:25:02\r\n            ou d'exc\u00e8s.\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:28:04\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n10:18:28:06  10:18:33:08\r\nK.AMIGUET: L'exc\u00e8s, c'est ce qui se\r\npasse et ce que vivent les animaux.\r\n\r\n10:18:33:10  10:18:36:02\r\n    On me traite d'extr\u00e9miste.\r\n\r\n10:18:36:04  10:18:38:22\r\nMais ce n'est pas moi qui les tue.\r\n\r\n10:18:39:00  10:18:42:16\r\n     Les extr\u00e9mistes sont ceux\r\n    qui font du mal aux animaux\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:48:06\r\n par n\u00e9gligence ou volontairement.\r\n\r\n10:18:48:08  10:18:53:06\r\n  E.MAMARBACHI: Il a quelque chose\r\nqui revient sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:18:53:08  10:18:57:06\r\n      c'est la m\u00e9thode aussi\r\n        qui est d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:08:21\r\n V.MARKUS: Au-del\u00e0 de la m\u00e9thode,\r\n\r\n10:19:08:23  10:19:14:01\r\n  c'est important de questionner\r\n      le statut des animaux.\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:17:21\r\n      Si on posait une cam\u00e9ra\r\n      en face de ma fen\u00eatre,\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:21:23\r\n      on verrait des animaux\r\n        heureux d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:19:22:01  10:19:27:00\r\n  Je ne suis pas dans un rapport \r\n  d'exploitation vis-\u00e0-vis d'eux.\r\n\r\n10:19:27:02  10:19:32:07\r\n Si j'ai pos\u00e9 des cam\u00e9ras cach\u00e9es\r\n        dans un abattoir,\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:36:12\r\n c'est que si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 visage\r\n            d\u00e9couvert,\r\n\r\n10:19:36:14  10:19:41:05\r\n   en questionnant les employ\u00e9s,\r\n\r\n10:19:41:07  10:19:45:11\r\n       il n'y aurait pas eu\r\n         de d\u00e9faillance.\r\n\r\n10:19:45:12  10:19:51:11\r\n     J'ai d\u00fb contourner la loi\r\n pour voir les dysfonctionnements.\r\n\r\n10:19:51:12  10:19:55:14\r\n    Les employ\u00e9s et les g\u00e9rants\r\n     d'abattoirs sont financ\u00e9s\r\n\r\n10:19:55:16  10:19:59:16\r\n    pour ex\u00e9cuter des animaux.\r\n\r\n10:19:59:18  10:20:03:10\r\n          En aucun cas,\r\n   la m\u00e9thode serait comparable\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:07:02\r\n           si on posait\r\n   une cam\u00e9ra chez un individu.\r\n\r\n10:20:07:04  10:20:11:17\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que l'avantage\r\n   de ces images est de montrer\r\n\r\n10:20:11:19  10:20:15:13\r\n   ce que les mangeurs de viande\r\n       ne veulent pas voir ?\r\n\r\n10:20:15:15  10:20:19:08\r\n   J.NICOLET: Je reste persuad\u00e9\r\n          que les choses\r\n\r\n10:20:19:10  10:20:23:10\r\n     sont faites correctement \r\n     dans la majorit\u00e9 des cas.\r\n\r\n10:20:23:11  10:20:27:11\r\n        Je ne conteste pas\r\n      ce que vous avez fait.\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:35:06\r\n        C'est votre choix.\r\n\r\n10:20:35:08  10:20:42:07\r\nEn l'occurrence, \u00e0 nous de faire en\r\nsorte que les conditions d'abattage\r\n\r\n10:20:42:09  10:20:47:15\r\n soient faites dans les meilleures\r\n       conditions possibles.\r\n\r\n10:20:47:17  10:20:52:00\r\nSi on veut arriver dans la r\u00e9flexion\r\n         de Monsieur Caron,\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:04\r\n   c'est peut-\u00eatre une \u00e9volution\r\n          de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:20:55:06  10:21:00:04\r\n  mais c'est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:06:00\r\nSi on veut abandonner la production\r\n        animale en Suisse,\r\n\r\n10:21:06:02  10:21:09:03\r\n         que ferons-nous ?\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:13:17\r\n          Par tradition,\r\n la Suisse est un pays d'herbages.\r\n\r\n10:21:13:20  10:21:21:09\r\n   Les r\u00e9gions qui ont abandonn\u00e9\r\n           l'agriculture\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:27:11\r\n sont emb\u00eat\u00e9es avec les probl\u00e8mes\r\n   d'incendies ou d'avalanches.\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:31:14\r\n   Il y a un syst\u00e8me \u00e9conomique\r\n       qui est ainsi fait.\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:35:14\r\nSoit on travaille avec ce business et\r\n          on fait en sorte\r\n\r\n10:21:35:16  10:21:40:14\r\n     que les choses se passent\r\n           correctement.\r\n\r\n10:21:40:16  10:21:45:23\r\n Je suis peut-\u00eatre autant amoureux \r\nde mes animaux que vous l'\u00eates vous.\r\n\r\n10:21:46:01  10:21:49:04\r\n  K.AMIGUET: Avez-vous un chien?\r\n\r\n10:21:49:06  10:21:51:07\r\n         J.NICOLET: Deux.\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:54:15\r\n  K.AMIGUET: Auriez-vous accept\u00e9\r\n         que vos animaux\r\n\r\n10:21:54:17  10:21:58:13\r\n      restent quatre semaines\r\n       avec de tels abc\u00e8s ?\r\n\r\n10:21:58:14  10:22:04:03\r\nJe ne crois pas, car c'est un chien.\r\n\r\n10:22:04:05  10:22:10:15\r\n  J.NICOLET: Je n'ai pas contact\u00e9\r\n   Monsieur Beauvais pour savoir\r\n\r\n10:22:10:17  10:22:19:06\r\n si ce cochon avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9\r\n   dans la visite v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:22:19:08  10:22:28:23\r\nE.MAMARBACHI: Ces animaux ont \u00e9t\u00e9 \r\neuthanasi\u00e9s il y a quelques jours.\r\n\r\n10:22:29:01  10:22:33:23\r\n    J'aimerais passer la parole\r\n        \u00e0 Monsieur Pitaval.\r\n\r\n10:22:34:01  10:22:38:11\r\n      Vous \u00eates un initiateur\r\n        du projet Aquatis.\r\n\r\n10:22:38:12  10:22:42:03\r\nVous n'enfermez ni cochon ni cabri,\r\n\r\n10:22:42:05  10:22:46:07\r\n        mais des poissons,\r\n      selon vos d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n10:22:46:09  10:22:50:12\r\n  On est all\u00e9 dans votre aquarium\r\n     pour faire un reportage.\r\n\r\n10:22:50:14  10:22:53:10\r\n   Que dites-vous de ce d\u00e9bat ?\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:57:02\r\n    Est-ce un d\u00e9bat de riches ?\r\n\r\n10:22:57:04  10:23:00:12\r\n     F.PITAVAL: C'est un d\u00e9bat\r\n            n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:23:00:14  10:23:03:14\r\n  J'aimerais r\u00e9tablir une chose.\r\n\r\n10:23:03:16  10:23:08:01\r\n  J'ai initi\u00e9 le projet Aquatis, \r\n  mais je ne suis pas exploitant.\r\n\r\n10:23:08:03  10:23:10:04\r\n        J'ai eu cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:13:05\r\n E.MAMARBACHI: Vous ne faites pas\r\n            d'argent ?\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:15:11\r\n        F.PITAVAL: Moi non.\r\n\r\n10:23:15:12  10:23:19:09\r\n      Parler des eaux douces\r\n  est une cause environnementale.\r\n\r\n10:23:19:11  10:23:26:02\r\n \u00c7a fait 17 ans que le projet voit\r\n toutes les difficult\u00e9s \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:23:26:04  10:23:30:18\r\n  Pour revenir \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\r\n         jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:23:30:20  10:23:39:06\r\n        ce sont des images\r\n           d\u00e9plorables.\r\n\r\n10:23:39:08  10:23:44:04\r\n Mais le d\u00e9bat est: faut-il ou non\r\n    donner un droit \u00e0 l'animal,\r\n\r\n10:23:44:06  10:23:49:12\r\n         et aux v\u00e9g\u00e9taux,\r\n       j'ai envie d'ajouter.\r\n\r\n10:23:49:14  10:23:57:06\r\n Il y a 17 ans, on a une r\u00e9flexion\r\n         sur l'eau douce.\r\n\r\n10:23:57:08  10:24:03:10\r\n      C'est \u00e9galement parler\r\n    de ce qui est notre Terre,\r\n\r\n10:24:03:11  10:24:07:07\r\n     des ressources limit\u00e9es.\r\n\r\n10:24:07:09  10:24:13:04\r\nIl va bien falloir trouver un moyen\r\n    de s'entendre tous ensemble\r\n\r\n10:24:13:06  10:24:15:20\r\n    pour trouver une solution.\r\n\r\n10:24:15:22  10:24:19:13\r\n   Certains proposent d'arr\u00eater\r\n      de manger les animaux.\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:24:10\r\n  D'autre disent que les v\u00e9g\u00e9taux\r\n          sont sensibles.\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:27:16\r\n         Vous connaissez\r\n    tous ces travaux en cours.\r\n\r\n10:24:27:18  10:24:30:11\r\nOn peut \u00eatre sceptiques \u00e9galement.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:33:14\r\n   E.MAMARBACHI: Aymeric Caron,\r\n          dans le fond,\r\n\r\n10:24:33:16  10:24:37:18\r\n il ne faut pas manger ni viande,\r\n           ni poisson,\r\n\r\n10:24:37:20  10:24:40:15\r\net les plantes, on peut les manger ?\r\n\r\n10:24:40:17  10:24:44:01\r\n Elles sont dot\u00e9es de sensibilit\u00e9\r\n              aussi.\r\n\r\n10:24:44:03  10:24:46:17\r\nA.CARON: On d\u00e9couvre des propri\u00e9t\u00e9s\r\n    aux plantes qu'on ignorait.\r\n\r\n10:24:46:19  10:24:53:11\r\n  Elles communiquent entre elles,\r\n           par exemple.\r\n\r\n10:24:53:12  10:24:59:09\r\nDes arbustes communiquent entre eux\r\n            avec un gaz\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:08:22\r\n       quand ils sont mang\u00e9s\r\n         par des gazelles.\r\n\r\n10:25:09:00  10:25:17:00\r\n  \u00c9videmment, il y a des syst\u00e8mes\r\n complexes aussi chez les v\u00e9g\u00e9taux\r\n\r\n10:25:17:02  10:25:24:11\r\nmais qui n'ont pas de comparaison,\r\n      avec le mod\u00e8le animal.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:28:13\r\n  Il n'y a pas de syst\u00e8me nerveux\r\n              central\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:34:10\r\nou de capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9prouver la douleur,\r\n             le plaisir.\r\n\r\n10:25:34:11  10:25:39:09\r\n \u00c0 exp\u00e9rimenter la vie de la m\u00eame \r\n mani\u00e8re qu'un chien ou un cochon.\r\n\r\n10:25:39:11  10:25:42:00\r\n     C'est un degr\u00e9 diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:25:42:02  10:25:46:17\r\n    Mais c'est un \u00eatre vivant.\r\n\r\n10:25:46:19  10:25:52:08\r\n  Je suis pour le respect pouss\u00e9\r\n le plus loin possible du vivant.\r\n\r\n10:25:52:10  10:25:55:11\r\n  Le vivant se nourrit du vivant.\r\n\r\n10:25:55:13  10:26:00:09\r\n  C'est comme cela que la nature\r\n           s'est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:09:12\r\n   Mais on peut essayer de cr\u00e9er\r\n   le moins de douleur possible.\r\n\r\n10:26:09:14  10:26:14:17\r\n    Il se trouve que le v\u00e9g\u00e9tal\r\n     pour \u00e7a est la solution.\r\n\r\n10:26:14:19  10:26:18:01\r\n        M\u00eame si le v\u00e9g\u00e9tal\r\n        a une sensibilit\u00e9,\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:22:00\r\n  m\u00eame si on ne sait pas quoi ou\r\n             comment,\r\n\r\n10:26:22:02  10:26:27:07\r\n      mais elle est moindre \r\n      que celle de l'animal.\r\n\r\n10:26:27:09  10:26:31:01\r\n       Quoi qu'il en soit,\r\n     c'est le meilleur choix.\r\n\r\n10:26:31:03  10:26:33:22\r\n   F.PITAVAL: On parle de choix.\r\n\r\n10:26:34:00  10:26:39:22\r\n   A.CARON: Vous avez le choix\r\nde respecter une certaine \u00e9thique.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:47:11\r\n On fait des choix tout le temps.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:51:17\r\n   E.MAMARBACHI: On va d\u00e9battre\r\n      des choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:26:51:19  10:26:56:04\r\nMais tout d'abord, on va d\u00e9couvrir\r\n      ensemble ce reportage.\r\n\r\n10:26:56:06  10:27:01:10\r\n     Cette plong\u00e9e \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n10:27:03:13  10:27:09:06\r\n-Aquatis \u00e0 Lausanne, pour beaucoup\r\n   c'est un moment de d\u00e9tente.\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:14:01\r\n    Mais pas pour Pia Shazar,\r\n  militante de la cause animale.\r\n\r\n10:27:14:03  10:27:20:11\r\n   Elle a accept\u00e9 une immersion\r\n         dans l'aquarium.\r\n\r\n10:27:22:00  10:27:27:09\r\n   -Je ne m'attendais pas \u00e0 voir\r\n    des espaces de confinement\r\n\r\n10:27:27:11  10:27:31:03\r\n         aussi restreints.\r\n\r\n10:27:31:05  10:27:33:04\r\n   Je les imaginais plus grands,\r\n\r\n10:27:33:06  10:27:35:10\r\n    m\u00eame si \u00e7a ne change rien,\r\n          dans le fond.\r\n\r\n10:27:35:16  10:27:39:17\r\n    -P.Shazar est antisp\u00e9ciste\r\n  et pr\u00e9sidente de l'association\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:43:17\r\n      Pour l'Egalit\u00e9 Animale,\r\n  qui a organis\u00e9 la manifestation\r\n\r\n10:27:43:19  10:27:47:06\r\n  lors de l'ouverture d'Aquatis.\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:51:03\r\nPour elle, regrouper 10'000 animaux\r\n         dans un aquarium\r\n\r\n10:27:51:05  10:27:55:00\r\n est une pratique indigne en 2017.\r\n\r\n10:27:55:08  10:27:59:20\r\n   -On s'autorise \u00e0 faire vivre\r\naux animaux une vie d'enfermement,\r\n\r\n10:27:59:23  10:28:03:11\r\n          car pour nous,\r\nc'est rigolo de venir les regarder.\r\n\r\n10:28:03:13  10:28:07:04\r\n      Mais c'est une prison !\r\n\r\n10:28:07:06  10:28:10:17\r\n        -Et les visiteurs, \r\n        qu'en pensent-ils ?\r\n\r\n10:28:10:19  10:28:15:03\r\nComprennent-ils le combat de Pia ?\r\n\r\n10:28:15:10  10:28:20:14\r\n   -Je comprends ces personnes,\r\n       mais c'est \u00e9ducatif.\r\n\r\n10:28:20:16  10:28:26:00\r\n  -C'est int\u00e9ressant de les voir\r\n   et les montrer aux enfants.\r\n\r\n10:28:26:02  10:28:30:12\r\n   -Ils ne meurent pas de faim,\r\n   ils ont des belles couleurs.\r\n\r\n10:28:30:14  10:28:35:13\r\n     -Ils viennent nous voir,\r\n  je pense qu'ils sont contents.\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:39:14\r\n -Ca ne les sensibilisent \u00e0 rien,\r\n\r\n10:28:39:16  10:28:43:04\r\n       mais que c'est normal\r\n      d'enfermer des animaux.\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:46:11\r\n  Voir qu'il y a autant d'enfants\r\n\r\n10:28:46:13  10:28:49:08\r\n     et qu'ils sont fascin\u00e9s,\r\n\r\n10:28:49:10  10:28:52:14\r\n      je trouve cela triste.\r\n\r\n10:28:53:02  10:28:57:11\r\n -Pour elle, Aquatis n'aborde pas\r\n      une question majeure.\r\n\r\n10:28:58:05  10:29:03:03\r\n-C'est \u00e9tonnant qu'on ne parle pas\r\n    des milliards de poissons\r\n\r\n10:29:03:05  10:29:10:00\r\n     qui meurent chaque ann\u00e9e\r\n dans les filets pour \u00eatre mang\u00e9s.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:14:17\r\n  -Aquatis ne trouve aucune gr\u00e2ce\r\n            \u00e0 ses yeux.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:19:17\r\nL'aquarium a attir\u00e9 plus de 29'000\r\n personnes les 8 premiers jours.\r\n\r\n10:29:23:15  10:29:28:15\r\nE.MAMARBACHI: F.Pitaval, vous avez\r\n contribu\u00e9 \u00e0 ouvrir cette prison.\r\n\r\n10:29:28:16  10:29:32:01\r\n Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 la pr\u00e9sidente\r\n         de l'association\r\n\r\n10:29:32:03  10:29:33:20\r\n     Pour l'Egalit\u00e9 Animale ?\r\n\r\n10:29:33:22  10:29:35:18\r\n   F.PITAVAL: Oui, des animaux\r\n sont d\u00e9tenus dans des aquariums.\r\n\r\n10:29:35:20  10:29:39:17\r\n        Est-ce une prison ?\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:44:12\r\n     C'est un raccourci rapide\r\n     de la mission d'Aquatis.\r\n\r\n10:29:44:14  10:29:48:07\r\nOn peut d\u00e9battre de cette mission.\r\n\r\n10:29:48:09  10:29:52:12\r\n          On ne fait pas\r\n     les choses toutes juste,\r\n\r\n10:29:52:14  10:29:56:15\r\n    en essaye de faire au mieux\r\n     avec une certaine vision.\r\n\r\n10:29:56:17  10:30:00:15\r\n      Quand on voulait parler\r\n  des eaux douces, il y a 17 ans,\r\n\r\n10:30:00:17  10:30:04:01\r\n        c'\u00e9tait pour parler\r\n     du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n10:30:04:03  10:30:08:13\r\n  On ne pourrait pas trouver cet \r\n  \u00e9quilibre sans l'environnement,\r\n\r\n10:30:08:15  10:30:11:21\r\n   le soci\u00e9tal et l'\u00e9conomique.\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:17:19\r\n Cette th\u00e9matique sur l'eau douce\r\n    n'est prise par personne.\r\n\r\n10:30:17:21  10:30:25:07\r\n    Les esp\u00e8ces les plus menac\u00e9s\r\nsont les grands poissons d'eau douce.\r\n\r\n10:30:25:09  10:30:29:12\r\n      E.MAMARBACHI: Vous avez\r\n      des esp\u00e8ces menac\u00e9es ?\r\n\r\n10:30:29:14  10:30:32:23\r\n          F.PITAVAL: Oui,\r\n     mais elles sont d'\u00e9levage\r\n\r\n10:30:33:01  10:30:36:20\r\net non pas collect\u00e9es dans la nature.\r\n\r\n10:30:36:22  10:30:41:03\r\n  Des institutions d\u00e9velopperont\r\n           avec Aquatis\r\n\r\n10:30:41:05  10:30:50:09\r\n  un grand nombre de programmes,\r\n    de reproduction notamment.\r\n\r\n10:30:50:11  10:30:55:10\r\n    Aquatis a aussi la vocation\r\n      \u00e0 aller sur le terrain.\r\n\r\n10:30:55:11  10:31:02:01\r\nComment prot\u00e9ger sans sensibiliser,\r\n       on a eu cette r\u00e9ponse\r\n\r\n10:31:02:03  10:31:08:11\r\n    et on est pr\u00eats \u00e0 d\u00e9battre\r\n de la r\u00e9ponse qu'on y a apport\u00e9.\r\n\r\n10:31:08:12  10:31:12:18\r\n      On essaye, en tout cas.\r\n\r\n10:31:12:18  10:31:17:21\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     On est au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:31:17:23  10:31:20:21\r\n          Aymeric Caron,\r\n     vous dites homme\u2015animal,\r\n\r\n10:31:20:23  10:31:23:08\r\n   il n'y a plus de diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:31:23:10  10:31:26:18\r\nIls doivent avoir les m\u00eames droits ?\r\n           A.CARON: Non.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:29:09\r\n      C'est pas ce qu'on dit.\r\n\r\n10:31:29:11  10:31:34:19\r\n      On dit pas homme-animal,\r\non dit humains, animaux non humains.\r\n\r\n10:31:34:21  10:31:38:11\r\n            On voudrait\r\n que soit reconnue cette \u00e9vidence.\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:42:00\r\n   Les hommes sont des animaux.\r\n\r\n10:31:42:02  10:31:46:13\r\n      Qu'on arr\u00eate de faire\r\ncette classification artificielle.\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:50:02\r\n    Les hommes sont des singes.\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:54:11\r\n         Ils font partie\r\n de la famille des grands singes.\r\n\r\n10:31:54:13  10:31:59:09\r\nOn ne dit pas que tous les animaux\r\n doivent avoir les m\u00eames droits,\r\n\r\n10:31:59:11  10:32:04:03\r\nqu'ils doivent avoir les m\u00eames droits\r\n      que l'homme ou entre eux.\r\n\r\n10:32:04:05  10:32:07:12\r\n         On dit qu'il y a\r\n   quelques droits fondamentaux\r\n\r\n10:32:07:14  10:32:12:05\r\n   qu'on peut appliquer \u00e0 tous\r\nles animaux non humains sensibles.\r\n\r\n10:32:12:07  10:32:17:08\r\n   Le droit de ne pas \u00eatre tu\u00e9,\r\n    de ne pas \u00eatre emprisonn\u00e9.\r\n\r\n10:32:17:10  10:32:21:14\r\n Le droit de ne pas \u00eatre tortur\u00e9.\r\n\r\n10:32:21:16  10:32:25:23\r\n Et le droit de ne pas \u00eatre vendu\r\n     puisque tout part de l\u00e0,\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:28:21\r\n  tout est une question d'argent.\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:32:21\r\nM\u00eame si dans le cas des aquariums,\r\n      on peut en rediscuter.\r\n\r\n10:32:32:23  10:32:35:12\r\nOn est dans des logiques diff\u00e9rentes:\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:39:18\r\n    on a besoin d'avoir de tels\r\n  espaces pour montrer la nature.\r\n\r\n10:32:39:20  10:32:47:06\r\n    F.PITAVAL: Pas simplement,\r\n       c'est un raccourci.\r\n\r\n10:32:47:08  10:32:52:17\r\n A.CARON: Les animaux n'ont rien \r\n \u00e0 faire dans des petites bo\u00eetes,\r\n\r\n10:32:52:19  10:32:56:16\r\n        ils n'ont qu'\u00e0 \u00eatre\r\n     dans leur milieu naturel.\r\n\r\n10:32:56:18  10:33:00:12\r\n        F.PITAVAL: Et quand\r\n ce milieu naturel n'existe plus ?\r\n\r\n10:33:00:14  10:33:02:17\r\n     A.CARON: \u00c0 cause de nous.\r\n\r\n10:33:02:19  10:33:06:19\r\n    F.PITAVAL: Pas simplement\r\n  parce qu'on mange des animaux.\r\n\r\n10:33:06:21  10:33:11:17\r\n     Il y a certains poissons\r\n       qui se sont \u00e9teints\r\n\r\n10:33:11:19  10:33:15:09\r\n      et qui n'existent plus \r\n      que dans des aquariums.\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:19:07\r\n     A.CARON: Ceux qui veulent\r\n      d\u00e9fendre les aquariums,\r\n\r\n10:33:19:09  10:33:21:13\r\n   les zoos, les delphinariums.\r\n\r\n10:33:21:15  10:33:25:18\r\n     F.PITAVAL: Ne faites pas\r\n         des raccourcis.\r\n\r\n10:33:25:20  10:33:29:23\r\n     Delphinarium et aquarium,\r\n  je n'ai pas la m\u00eame perception.\r\n\r\n10:33:30:01  10:33:32:20\r\n       A.CARON: Vous faites\r\n       une diff\u00e9renciation\r\n\r\n10:33:32:22  10:33:34:22\r\n    entre les esp\u00e8ces marines.\r\n\r\n10:33:35:00  10:33:39:14\r\n Vous dites qu'un dauphin n'a rien\r\n   \u00e0 faire dans un delphinarium.\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:44:05\r\n  F.PITAVAL: Vous ne verrez pas\r\nde dauphins d'eau douce \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n10:33:44:07  10:33:48:04\r\n         On n'a pas besoin\r\nde la sensibilisation par l'exemple\r\n\r\n10:33:48:06  10:33:49:11\r\n           \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:33:49:13  10:33:52:20\r\n        A.CARON: Pourquoi\r\n   on ne verra pas de dauphin ?\r\n\r\n10:33:52:22  10:33:56:19\r\n    F.PITAVAL: Je ne pense pas\r\n  que les conditions de d\u00e9tention\r\n\r\n10:33:56:21  10:34:01:07\r\n      puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es\r\n         dans un aquarium.\r\n\r\n10:34:01:09  10:34:04:22\r\n   A.CARON: Ce qui est en train \r\n   de se passer dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:34:05:00  10:34:07:19\r\n      c'est qu'on n'est plus\r\n      dans 2 camps s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:09:17\r\n  On va trouver des passerelles.\r\n\r\n10:34:09:19  10:34:12:07\r\n         Je suis persuad\u00e9\r\n     que vous aimez la nature.\r\n\r\n10:34:12:09  10:34:15:09\r\n   Mais vous n'avez s\u00fbrement pas\r\n        pouss\u00e9 la r\u00e9flexion\r\n\r\n10:34:15:11  10:34:16:13\r\n       aussi loin que nous.\r\n\r\n10:34:16:15  10:34:19:11\r\n     F.PITAVAL: Je ne suis pas\r\n        de ceux qui pensent\r\n\r\n10:34:19:12  10:34:23:02\r\n   que les animaux de compagnie\r\n   se sentent bien \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:26:02\r\n      A.CARON: C'est un d\u00e9bat\r\n      chez les antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n10:34:26:04  10:34:28:19\r\n         Je vais terminer\r\n    sur la question des droits.\r\n\r\n10:34:28:21  10:34:32:01\r\n  Il y a des droits fondamentaux\r\n       qu'on peut appliquer\r\n\r\n10:34:32:03  10:34:34:08\r\n  \u00e0 tous les animaux non humains.\r\n\r\n10:34:34:10  10:34:39:06\r\n La cons\u00e9quence, c'est qu'on cesse\r\ntoute forme d'exploitation animale.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:43:16\r\nE.MAMARBACHI: Denis Mueller, sur ces\r\n droits fondamentaux qui devraient\r\n\r\n10:34:43:18  10:34:48:07\r\n \u00eatre les m\u00eames entre les hommes \r\n et les animaux, que dites-vous ?\r\n\r\n10:34:48:09  10:34:52:19\r\n  D.MUELLER: C'est un des points\r\n    importants de votre livre,\r\n\r\n10:34:52:21  10:34:55:02\r\n   d'avoir le sens de la nuance.\r\n\r\n10:34:55:04  10:35:02:06\r\n   A.CARON: C'est \u00e0 \u00e7a que sert\r\n    le d\u00e9bat, il faut avancer.\r\n\r\n10:35:02:08  10:35:06:10\r\n  E.MAMARBACHI: Vous mettez aussi\r\n       sur pied d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:09:11\r\n         D.MUELLER: Toute\r\n    la strat\u00e9gie argumentative\r\n\r\n10:35:09:12  10:35:12:14\r\n        de Monsieur Caron,\r\n     et d'autres personnes...\r\n\r\n10:35:12:16  10:35:15:11\r\nA.CARON: Il n'y a pas de strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:35:15:12  10:35:20:13\r\n D.MUELLER: Laissez-moi terminer.\r\n\r\n10:35:20:15  10:35:22:23\r\n    A.CARON: Je vous en prie !\r\n\r\n10:35:23:01  10:35:25:13\r\n            D.MUELLER:\r\n    La strat\u00e9gie argumentative,\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:29:00\r\n   c'est un terme que j'emploie\r\n        \u00e0 Jean-Marc Ferry,\r\n\r\n10:35:29:02  10:35:34:09\r\n    qui est meilleur philosophe\r\n          que son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:43:14\r\n   Il a montr\u00e9 de mani\u00e8re fine\r\nque la notion de personne humaine,\r\n\r\n10:35:43:16  10:35:50:05\r\n  c'est le point le plus profond\r\n          de divergence\r\n\r\n10:35:50:07  10:35:54:07\r\n  avec la lecture de votre livre.\r\n\r\n10:35:54:09  10:35:58:18\r\n     J'ai essay\u00e9 de comprendre\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:02:12\r\n     la principale divergence\r\n     avec votre point de vue.\r\n\r\n10:36:02:14  10:36:09:01\r\n       E.MAMARBACHI: Donc ?\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:11:08\r\n    D.MUELLER: Il faut du temps\r\n\r\n10:36:11:10  10:36:16:00\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n    la strat\u00e9gie argumentative.\r\n\r\n10:36:16:02  10:36:23:01\r\n       Donc le fait est que\r\n   l'homme soit un animal, oui.\r\n\r\n10:36:23:03  10:36:24:19\r\n       Nous le disons tous.\r\n\r\n10:36:24:21  10:36:27:23\r\n Toutes les th\u00e9ologies chr\u00e9tiennes\r\n            le disent,\r\n\r\n10:36:28:01  10:36:30:01\r\n   \u00e0 part les fondamentalistes.\r\n\r\n10:36:30:03  10:36:35:11\r\n      On a fait des progr\u00e8s\r\n  dans le r\u00e9flexion th\u00e9ologique.\r\n\r\n10:36:35:12  10:36:38:02\r\n      L'homme est un animal.\r\n\r\n10:36:38:04  10:36:40:14\r\nJ'ai os\u00e9 dire, on me l'a reproch\u00e9,\r\n\r\n10:36:40:16  10:36:44:06\r\n            \"sup\u00e9rieur\",\r\ndu point de vue cognitif, pas moral.\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:46:20\r\n Parce qu'il est capable d'\u00e9crire.\r\n\r\n10:36:46:22  10:36:49:17\r\nA.CARON: M\u00eame \u00e7a, c'est discutable.\r\n\r\n10:36:49:19  10:36:52:19\r\n   D.MUELLER: Je n'ai pas encore\r\n           vu de dauphin\r\n\r\n10:36:52:21  10:36:56:08\r\n     qui s'exprime aussi bien\r\n       que Monsieur Caron.\r\n\r\n10:36:56:10  10:37:00:12\r\n     A.CARON: Vous n'avez pas\r\n  la facult\u00e9 d'\u00e9cholocalisation.\r\n\r\n10:37:00:14  10:37:04:13\r\n   Des animaux ont des facult\u00e9s\r\n      que nous n'avons pas.\r\n\r\n10:37:04:15  10:37:07:19\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n L'homme est un \u00eatre sup\u00e9rieur...\r\n\r\n10:37:07:21  10:37:11:14\r\n D.MUELLER: La notion de personne\r\n  du point de vue philosophique\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:14:15\r\n     ne peut pas \u00eatre d\u00e9duite\r\n   de la notion de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:17:04\r\n    A.CARON: C'est int\u00e9ressant\r\n           parce que...\r\n\r\n10:37:17:06  10:37:20:07\r\n     D.MUELLER: Pourquoi vous\r\n     m'interrompez toujours ?\r\n\r\n10:37:20:09  10:37:22:11\r\nA.CARON: Il ne faut pas vous \u00e9nerver.\r\n\r\n10:37:22:12  10:37:25:17\r\n        D.MUELLER: Pourquoi\r\n   vous m'interrompez toujours ?\r\n\r\n10:37:25:19  10:37:28:15\r\n       Laissez E.Mamarbachi\r\n        faire son travail.\r\n\r\n10:37:28:17  10:37:31:10\r\n         Vous \u00eates impoli.\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:34:18\r\n     A.CARON: Je vous en prie,\r\n            continuez !\r\n\r\n10:37:34:20  10:37:38:13\r\nD.MUELLER: Nous avons une pr\u00e9sidente.\r\n\r\n10:37:38:15  10:37:43:11\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     Je vous laisse terminer.\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:47:08\r\nD.MUELLER: Sur la notion de personne,\r\n        la notion de personne\r\n\r\n10:37:47:10  10:37:50:15\r\n          est une notion\r\n  qui implique de la r\u00e9ciprocit\u00e9\r\n\r\n10:37:50:17  10:37:53:21\r\n        et que les animaux\r\n    ne sont pas des personnes.\r\n\r\n10:37:53:23  10:38:03:19\r\n   Le seul animal qui peut-\u00eatre\r\n        a une r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:08:15\r\n       c'est pas le bonobo,\r\n        c'est le dauphin.\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:15:08\r\n      Le seul animal dou\u00e9 d'une\r\nintelligence qui pourrait confiner...\r\n\r\n10:38:15:10  10:38:17:23\r\n     A.CARON: Qu'appelez-vous\r\n         la r\u00e9ciprocit\u00e9 ?\r\n\r\n10:38:18:01  10:38:20:05\r\nV.MARKUS: J'ai de la peine \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:38:20:07  10:38:23:18\r\n         D.MUELLER: C'est\r\n  de la philosophie \u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:38:23:20  10:38:27:21\r\n  D.MUELLER: Avec Monsieur Caron,\r\n    on peut avoir un interface,\r\n\r\n10:38:27:23  10:38:30:01\r\n              et vous\r\n      pouvez nous contredire.\r\n\r\n10:38:30:03  10:38:33:04\r\n     Les poissons d'Aquatis...\r\n\r\n10:38:33:06  10:38:37:02\r\n  A.CARON: Ils disent des choses\r\n    que vous ne comprenez pas.\r\n\r\n10:38:37:04  10:38:39:02\r\n     Ils ont un autre langage.\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:45:00\r\n            D.MUELLER:\r\n  Vous n'\u00e9coutez pas l'objection.\r\n\r\n10:38:45:02  10:38:49:04\r\n     A.CARON: On peut ne pas \r\n     \u00eatre d'accord avec vous.\r\n\r\n10:38:49:06  10:38:52:03\r\n             Et avoir\r\n de meilleurs arguments que vous.\r\n\r\n10:38:52:05  10:38:54:11\r\n         \u00c7a peut arriver.\r\n\r\n10:38:54:12  10:38:57:14\r\n  E.MAMARBACHI: Aymeric Caron...\r\n\r\n10:38:57:16  10:38:59:10\r\n        J'ai une question.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:01:09\r\n    A.CARON: J'allais r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:39:01:11  10:39:03:11\r\n     E.MAMARBACHI: R\u00e9pondez !\r\n\r\n10:39:03:12  10:39:07:17\r\n   A.CARON: Aujourd'hui, dans la\r\nscience du comportement des animaux,\r\n\r\n10:39:07:19  10:39:11:11\r\n      aller nier que le fait \r\n      des animaux non humains\r\n\r\n10:39:11:13  10:39:14:04\r\n       sont des personnes,\r\n     c'est une contre-v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:18:17\r\n E.MAMARBACHI: Quand on vous dit \r\nque l'homme est un \u00eatre sup\u00e9rieur,\r\n\r\n10:39:18:19  10:39:23:03\r\n           il est dot\u00e9\r\n   d'une capacit\u00e9 de r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:39:23:05  10:39:28:01\r\n  A.CARON: On aura des capacit\u00e9s \r\n sup\u00e9rieures sur certains plans...\r\n\r\n10:39:28:03  10:39:34:07\r\n E.MAMARBACHI: A priori, on a plus\r\n  de capacit\u00e9s que les poissons.\r\n\r\n10:39:34:09  10:39:36:02\r\n           A.CARON: Oui.\r\n\r\n10:39:36:04  10:39:42:10\r\n   Mais certains animaux ont des\r\ncapacit\u00e9s que nous n'avons pas nous.\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:48:12\r\n     Est-ce que \u00e7a fait d'eux\r\n     des animaux sup\u00e9rieurs ?\r\n\r\n10:39:48:14  10:39:52:12\r\n       Il faut en discuter.\r\n\r\n10:39:52:13  10:39:59:12\r\nMais ils n'ont pas \u00e9crit des livres,\r\n ils ne sont pas all\u00e9s sur la Lune.\r\n\r\n10:39:59:14  10:40:03:22\r\n          \u00c7a, c'est vrai.\r\n\r\n10:40:04:00  10:40:07:03\r\nJe ne parlerai pas de sup\u00e9riorit\u00e9,\r\n\r\n10:40:07:05  10:40:12:05\r\n         mais de capacit\u00e9s\r\n      cognitives sup\u00e9rieures.\r\n\r\n10:40:12:07  10:40:16:11\r\n    D.MUELLER: Monsieur Caron \r\n   et moi faisons connaissance.\r\n\r\n10:40:16:13  10:40:18:09\r\n     A.CARON: C'est une joie.\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:20:13\r\n   D.MUELLER: Ca va le devenir.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:24:20\r\n        Il y aura une suite\r\n        apr\u00e8s \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:28:10\r\n           Ca d\u00e9pendra\r\n  de notre ouverture r\u00e9ciproque.\r\n\r\n10:40:28:11  10:40:36:20\r\n           On voit bien\r\n  qu'on parle ici de sup\u00e9riorit\u00e9.\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:39:20\r\n      A.CARON: C'est un terme\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\n\r\n10:40:39:22  10:40:45:01\r\n pour justifier une discrimination\r\n       ou une extermination.\r\n\r\n10:40:45:03  10:40:53:02\r\nD.MUELLER: C'est ce qui vous permet\r\n d'\u00e9quivaloir sp\u00e9cisme et racisme.\r\n\r\n10:40:53:04  10:40:55:23\r\n       Je suis antiraciste \r\n      mais je suis sp\u00e9ciste.\r\n\r\n10:40:56:01  10:40:57:19\r\n    Ce n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9.\r\n\r\n10:40:57:22  10:41:00:11\r\nA.CARON: Ce sont les m\u00eames logiques.\r\n\r\n10:41:00:12  10:41:03:10\r\n      On va nier \u00e0 l'individu\r\n      qui est en face de nous\r\n\r\n10:41:03:11  10:41:07:06\r\n    certaines caract\u00e9ristiques\r\n   pour pouvoir le discriminer.\r\n\r\n10:41:07:08  10:41:10:06\r\n     On l'exclut de la sph\u00e8re\r\n     de consid\u00e9ration morale\r\n\r\n10:41:10:08  10:41:12:01\r\n    parce que \u00e7a nous arrange.\r\n\r\n10:41:12:03  10:41:16:06\r\n      On va dire \u00e0 quelqu'un\r\nqui est d'une autre couleur de peau\r\n\r\n10:41:16:08  10:41:20:11\r\n    qu'il n'est pas tout \u00e0 fait\r\n     comme les autres humains,\r\n\r\n10:41:20:12  10:41:24:03\r\n   comme on va dire \u00e0 un animal\r\n     qu'il n'exp\u00e9rimente pas\r\n\r\n10:41:24:05  10:41:26:16\r\n  la douleur de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:41:26:18  10:41:30:09\r\n     On va nier des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:33:20\r\n       F.PITAVAL: La plante\r\n  n'a pas de syst\u00e8me nerveux....\r\n\r\n10:41:33:22  10:41:36:02\r\n       Et donc elle n'a pas\r\n       la m\u00eame souffrance.\r\n\r\n10:41:36:04  10:41:38:04\r\n  A.CARON: On n'a jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n10:41:38:06  10:41:40:17\r\n          Elles n'ont pas\r\n    de syst\u00e8me nerveux central.\r\n\r\n10:41:40:19  10:41:42:06\r\n      Une plante et un animal\r\n\r\n10:41:42:08  10:41:45:22\r\nne sont biologiquement pas construits\r\n         de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:41:46:00  10:41:49:01\r\n     Il n'y a pas de cerveau \r\n    identifi\u00e9 chez une plante.\r\n\r\n10:41:49:03  10:41:52:11\r\n    F.PITAVAL: C'est pas parce \r\n   qu'elles nous ressemblent pas\r\n\r\n10:41:52:13  10:41:55:20\r\n        qu'elles n'ont pas\r\n       la m\u00eame sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:41:55:22  10:42:01:20\r\n A.CARON: Est-ce que vous soutenez\r\n  que la sensibilit\u00e9 d'une plante\r\n\r\n10:42:01:22  10:42:04:00\r\n    est \u00e9gale \u00e0 la sensibilit\u00e9\r\n          d'un animal ?\r\n\r\n10:42:04:02  10:42:06:02\r\nF.PITAVAL: Moi non, certains, oui.\r\n\r\n10:42:06:04  10:42:09:03\r\n        A.CARON: Pourquoi\r\n vous faites-vous le porte-parole\r\n\r\n10:42:09:05  10:42:11:23\r\n         de quelque chose\r\n  dont vous n'\u00eates pas d'accord ?\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:14:18\r\n          Le public rit\r\n  F.PITAVAL: C'est un peu facile.\r\n\r\n10:42:14:20  10:42:17:00\r\n Vous \u00eates en train de contredire\r\n\r\n10:42:17:02  10:42:22:06\r\n        un certain nombre\r\n de scientifiques qui en parlent.\r\n\r\n10:42:22:08  10:42:24:10\r\n        Et des forestiers.\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:28:11\r\n    A.CARON: On a effectivement\r\n  de plus en plus de litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:42:28:13  10:42:30:15\r\n  F.PITAVAL: C'est ce que je dis.\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:33:09\r\n       A.CARON: Ce n'est pas\r\n          contradictoire.\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:38:17\r\n         A.CARON: Il y a\r\n     une \u00e9vacuation du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:42:38:19  10:42:42:23\r\n  F.PITAVAL: Laissez-moi parler.\r\n\r\n10:42:43:01  10:42:45:22\r\n      A.CARON: Quelque chose\r\n      se passe aujourd'hui.\r\n\r\n10:42:46:00  10:42:48:17\r\n        Alors que le d\u00e9bat\r\n     sur le droit des animaux\r\n\r\n10:42:48:19  10:42:51:20\r\n  prend de plus en plus de place,\r\n\r\n10:42:51:22  10:42:56:18\r\n \u00e7a va devenir un argument pour ne \r\npas avoir \u00e0 d\u00e9battre de l'essentiel.\r\n\r\n10:42:56:20  10:43:03:23\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:43:04:01  10:43:07:02\r\n     F.PITAVAL: Je ne fais pas\r\n          un contre-feu.\r\n\r\n10:43:07:04  10:43:09:07\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:43:09:09  10:43:13:05\r\n    E.MAMARBACHI: On a compris.\r\n\r\n10:43:13:07  10:43:16:21\r\n  F.PITAVAL: On n'a peut-\u00eatre pas\r\n  encore une certaine r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:43:16:23  10:43:19:23\r\nE.MAMARBACHI: Vous nous avez rappel\u00e9\r\n          que les plantes\r\n\r\n10:43:20:01  10:43:22:07\r\n            sont dot\u00e9es\r\n    d'une certaine sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:43:22:09  10:43:24:14\r\n            On revient\r\n    sur le terrain des animaux.\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:27:03\r\nOn a parl\u00e9 des animaux de compagnie.\r\n\r\n10:43:27:05  10:43:30:21\r\n    Virginia Markus, vous \u00e9tiez\r\n     interpell\u00e9e \u00e0 ce propos.\r\n\r\n10:43:30:23  10:43:35:05\r\n   Vous \u00e9tiez \u00e0 la manifestation\r\n   des antisp\u00e9cistes \u00e0 Aquatis.\r\n\r\n10:43:35:07  10:43:38:15\r\n       Vous avez particip\u00e9 \r\n      \u00e0 cette manifestation,\r\n\r\n10:43:38:17  10:43:41:13\r\n pour la lib\u00e9ration des poissons,\r\n\r\n10:43:41:15  10:43:44:07\r\n          mais vous \u00eates\r\n      propri\u00e9taire de chien.\r\n\r\n10:43:44:09  10:43:47:11\r\n      V.MARKUS: Je cohabite.\r\n\r\n10:43:47:12  10:43:54:00\r\n    E.MAMARBACHI: Il faudrait \r\n    leur rendre leur libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:54:02  10:43:58:22\r\n V.MARKUS: La question des animaux\r\n    domestiques est pertinente.\r\n\r\n10:43:59:00  10:44:01:04\r\n     Il y a un sujet de d\u00e9bat.\r\n\r\n10:44:01:06  10:44:04:21\r\n    Entre antisp\u00e9cistes aussi,\r\n  on n'est pas toujours d'accord.\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:08:17\r\n E.MAMARBACHI: Comment g\u00e9rez-vous\r\n      cette contradiction ?\r\n\r\n10:44:08:19  10:44:10:18\r\n   V.MARKUS: Je pars du principe\r\n\r\n10:44:10:20  10:44:13:13\r\n          que les animaux\r\n     avec lesquels je cohabite\r\n\r\n10:44:13:15  10:44:17:15\r\n sont des animaux que j'ai trouv\u00e9\r\n    dans la rue, \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:44:17:17  10:44:19:09\r\n     et qui sont venus \u00e0 moi.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:22:01\r\n          La distinction\r\n     est \u00e0 faire \u00e0 niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:44:22:03  10:44:24:21\r\n     Je ne les ai pas cherch\u00e9s\r\n         dans un \u00e9levage.\r\n\r\n10:44:24:23  10:44:26:11\r\n      Il y a une distinction.\r\n\r\n10:44:26:13  10:44:28:13\r\n   Si ces animaux \u00e9taient rest\u00e9s\r\n\r\n10:44:28:15  10:44:32:01\r\n      dans leurs conditions\r\n   environnementales initiales,\r\n\r\n10:44:32:03  10:44:34:03\r\n       ils seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:44:34:05  10:44:39:11\r\n  D'une certaine mani\u00e8re, je les\r\nai sauv\u00e9s de leur sort, humblement.\r\n\r\n10:44:39:12  10:44:44:18\r\n   En cohabitant avec, ils sont \r\n   reconnaissants de ce sort-l\u00e0.\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:47:16\r\n E.MAMARBACHI: Ils sont v\u00e9ganes ?\r\n\r\n10:44:47:18  10:44:51:23\r\n       V.MARKUS: Ils mangent\r\n      des croquettes v\u00e9ganes.\r\n\r\n10:44:52:01  10:44:54:23\r\n    Les chiens sont omnivores,\r\n           comme nous.\r\n\r\n10:44:55:01  10:45:00:04\r\n    Leur syst\u00e8me digestif tol\u00e8re\r\ntr\u00e8s bien une alimentation v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n10:45:00:06  10:45:02:23\r\n   E.MAMARBACHI: Ils mangent pas\r\n            de viande ?\r\n\r\n10:45:03:01  10:45:04:02\r\n          V.MARKUS: Non.\r\n\r\n10:45:04:04  10:45:07:06\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   J'esp\u00e8re qu'ils sont heureux.\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:11:14\r\n     A.CARON: Vous en doutez.\r\n\r\n10:45:11:16  10:45:21:05\r\n   E.MAMARBACHI: Je n'ai jamais\r\neu de chien mais j'ai eu des chats\r\n\r\n10:45:21:07  10:45:27:19\r\n  et je ne suis pas pass\u00e9e encore\r\n     aux croquettes v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:30:16\r\n         J'aimerais bien\r\n     entendre Jacques Nicolet\r\n\r\n10:45:30:18  10:45:36:00\r\nsur cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 que nous\r\n d\u00e9crivent nos amis antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n10:45:36:02  10:45:38:15\r\n Est-ce que c'est pas s\u00e9duisant ?\r\n\r\n10:45:38:17  10:45:42:01\r\n         J.NICOLET: Il y a\r\n    beaucoup de contradictions.\r\n\r\n10:45:42:03  10:45:46:17\r\n Comme celle sur le fait d'avoir \r\n r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des chiens dans la rue.\r\n\r\n10:45:46:19  10:45:51:03\r\n Ils n'ont pas le choix, ils sont\r\n  enferm\u00e9s chez vous maintenant.\r\n\r\n10:45:51:05  10:45:54:20\r\n   A.CARON: Ils ne meurent pas,\r\n            au moins.\r\n\r\n10:45:54:22  10:45:58:12\r\n  J.NICOLET: Dans certains pays,\r\n       on mange les chiens.\r\n\r\n10:45:58:14  10:46:03:07\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:46:03:09  10:46:07:04\r\n     La question est de savoir\r\n   comment est-ce que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:46:07:06  10:46:10:15\r\n     peut se positionner face\r\n     \u00e0 ce voeu de changement.\r\n\r\n10:46:10:17  10:46:15:06\r\n En l'occurrence, avant de vouloir\r\n d\u00e9fendre les droits des animaux,\r\n\r\n10:46:15:08  10:46:20:09\r\n je me mets dans le fait de devoir\r\n d\u00e9fendre les devoirs des \u00e9leveurs\r\n\r\n10:46:20:11  10:46:22:12\r\n   et des d\u00e9tenteurs d'animaux.\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:25:13\r\nTout d\u00e9tenteur d'animal, \u00e0 mon sens,\r\n\r\n10:46:25:15  10:46:32:14\r\na des devoirs de loyaut\u00e9, de respect\r\n   envers la vie de ces animaux.\r\n\r\n10:46:32:16  10:46:42:00\r\n En l'occurrence, ce sont des \u00eatres\r\nvivants qui ont le droit au respect.\r\n\r\n10:46:42:02  10:46:46:00\r\n    Jusqu'o\u00f9 est-ce qu'on peut\r\n      accorder ce respect ?\r\n\r\n10:46:46:02  10:46:49:15\r\n    Jusqu'o\u00f9 la main de l'homme\r\n      peut \u00eatre respectueuse\r\n\r\n10:46:49:17  10:46:51:19\r\n     \u00e0 l'endroit des animaux ?\r\n\r\n10:46:51:21  10:46:55:07\r\n  Pour vous, il faut les rel\u00e2cher\r\n          dans la nature.\r\n\r\n10:46:55:09  10:46:58:02\r\n V.MARKUS: Je n'ai jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n10:46:58:04  10:47:01:13\r\n       J.NICOLET: Ou alors,\r\n    on devrait avoir un syst\u00e8me\r\n\r\n10:47:01:15  10:47:04:14\r\n     o\u00f9 il y a moins d'animaux\r\n         sur cette Terre.\r\n\r\n10:47:04:16  10:47:09:02\r\nOn estime qu'il y a un devoir moral\r\n     de nourrir la population.\r\n\r\n10:47:09:04  10:47:13:18\r\n     Je peux vous garantir que\r\ntous les agriculteurs que je connais\r\n\r\n10:47:13:20  10:47:17:03\r\n  sont des gens qui s'appliquent\r\n        \u00e0 faire les choses\r\n\r\n10:47:17:05  10:47:19:21\r\n        dans les meilleures\r\n       conditions possibles.\r\n\r\n10:47:19:23  10:47:22:15\r\n      V.MARKUS: Je me permets\r\n      de rebondir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:47:22:17  10:47:26:21\r\n \u00c7a fait une ann\u00e9e que j'enqu\u00eate \r\nsur la fili\u00e8re laiti\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:47:26:23  10:47:31:04\r\n J'ai rencontr\u00e9 des agriculteurs \r\nqui souffraient de leur situation.\r\n\r\n10:47:31:06  10:47:34:03\r\n        Et s'ils avaient eu\r\n   le choix d'une autre fili\u00e8re,\r\n\r\n10:47:34:05  10:47:36:09\r\n  ils l'auraient peut-\u00eatre fait.\r\n\r\n10:47:36:10  10:47:39:18\r\n   J'ai entendu des agriculteurs\r\n    dire que, petits pour eux,\r\n\r\n10:47:39:20  10:47:41:03\r\n       c'\u00e9tait insoutenable\r\n\r\n10:47:41:05  10:47:44:06\r\n  d'envoyer leurs meilleurs amis\r\n          aux abattoirs.\r\n\r\n10:47:44:08  10:47:45:19\r\n     S'ils s'\u00e9taient \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n10:47:45:21  10:47:48:19\r\n peut-\u00eatre qu'ils auraient chang\u00e9\r\n          de profession.\r\n\r\n10:47:48:21  10:47:53:21\r\nJe d\u00e9nonce le fait qu'on a perp\u00e9tu\u00e9\r\n   une tradition professionnelle\r\n\r\n10:47:53:23  10:47:56:11\r\n  que certains paysans subissent.\r\n\r\n10:47:56:13  10:47:59:11\r\n         Ils le subissent\r\n    du point de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n10:47:59:13  10:48:03:05\r\nLa situation du lait est dramatique.\r\n\r\n10:48:03:07  10:48:05:13\r\n      C'est un sujet actuel.\r\n\r\n10:48:05:15  10:48:09:14\r\n   Et en plus, on leur demande,\r\n    c'est extr\u00eamement violent\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:13:01\r\n     quand un \u00e9leveur vous dit\r\n       qu'il aime son animal\r\n\r\n10:48:13:03  10:48:15:04\r\n           et qu'il doit\r\n      l'envoyer \u00e0 l'abattoir.\r\n\r\n10:48:15:06  10:48:18:11\r\n   Certains se sont d\u00e9connect\u00e9s\r\n       de leurs sentiments.\r\n\r\n10:48:18:13  10:48:24:05\r\nLes images que vous avez vues hier,\r\n     celles que j'ai publi\u00e9es,\r\n\r\n10:48:24:07  10:48:26:02\r\n    vous voyez un jeune employ\u00e9\r\n\r\n10:48:26:04  10:48:29:05\r\n           qui s'exerce\r\n   \u00e0 mettre \u00e0 mort des animaux.\r\n\r\n10:48:29:07  10:48:31:17\r\n        Il est mal \u00e0 l'aise\r\n        avec ce qu'il fait.\r\n\r\n10:48:31:19  10:48:35:18\r\n       J'ai d\u00fb s\u00e9lectionner\r\n       des petits passages.\r\n\r\n10:48:35:20  10:48:39:10\r\n         Combien de sc\u00e8nes\r\n   sont extr\u00eamement explicites ?\r\n\r\n10:48:39:11  10:48:42:17\r\nOn voit ce jeune caresser des animaux\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:46:17\r\n et il est extr\u00eamement mal \u00e0 l'aise\r\navec ce qu'il est en train de vivre.\r\n\r\n10:48:46:19  10:48:51:11\r\n Quand le g\u00e9rant d\u00e9cide de couper\r\n la t\u00eate au cabri, il est choqu\u00e9.\r\n\r\n10:48:51:13  10:48:53:19\r\n    Il y a une double violence.\r\n\r\n10:48:53:21  10:48:57:03\r\n      J.NICOLET: On focalise\r\n       sur une seule image.\r\n\r\n10:48:57:05  10:48:59:23\r\nV.MARKUS: J'ai 800 heures de vid\u00e9o.\r\n\r\n10:49:00:01  10:49:03:01\r\n On le voit dans d'autres images.\r\n\r\n10:49:03:03  10:49:09:12\r\n          C'est important\r\n   de mettre l'accent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:49:09:14  10:49:14:19\r\n J.NICOLET: Sur la d\u00e9tention des \r\nanimaux, il y a eu des \u00e9volutions.\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:20:17\r\n    Je vous parle franchement.\r\n\r\n10:49:20:19  10:49:25:00\r\n      \u00c7a fait plus de 50 ans\r\n  que je suis dans l'agriculture.\r\n\r\n10:49:25:02  10:49:29:03\r\n       Quand j'\u00e9tais jeune,\r\n  une vache qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\r\n10:49:29:05  10:49:35:17\r\n            de la m\u00eame\r\n      taille qu'aujourd'hui,\r\n\r\n10:49:35:19  10:49:40:16\r\n            elle \u00e9tait\r\n    dans des couches attach\u00e9es.\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:44:01\r\n        V.MARKUS: On parle\r\n    des conditions de d\u00e9tention\r\n\r\n10:49:44:03  10:49:47:00\r\n  mais pas du statut de l'animal.\r\n\r\n10:49:47:02  10:49:52:16\r\n     J.NICOLET: Les conditions\r\n      de d\u00e9tention d'avant...\r\n\r\n10:49:52:18  10:49:56:09\r\n         Il n'y a pas que\r\n  des abattages de petits veaux,\r\n\r\n10:49:56:11  10:50:01:06\r\nmais il y a des abattages de vaches \r\nqui ont donn\u00e9 du lait depuis 15 ans.\r\n\r\n10:50:01:08  10:50:05:07\r\n  V.MARKUS: 15 ans ? En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    c'est 5 et 7, la moyenne.\r\n\r\n10:50:05:09  10:50:09:00\r\n    J.NICOLET: J'ai des vaches\r\n      qui ont donn\u00e9 du lait\r\n\r\n10:50:09:02  10:50:11:04\r\n  jusqu'\u00e0 15 ann\u00e9es de leur vie.\r\n\r\n10:50:11:06  10:50:13:11\r\n Ce sont des choses qui arrivent.\r\n\r\n10:50:13:12  10:50:15:21\r\n     La moyenne est \u00e0 7\u20158 ans.\r\n\r\n10:50:15:23  10:50:20:03\r\n     V.MARKUS: Vous les aimez\r\n parce qu'elles produisent plus ?\r\n\r\n10:50:20:05  10:50:24:13\r\n  J.NICOLET: Elles ont peut-\u00eatre\r\n     une meilleure f\u00e9condit\u00e9.\r\n\r\n10:50:24:15  10:50:28:03\r\n         V.MARKUS: On est\r\n    dans un rapport utilitaire.\r\n\r\n10:50:28:05  10:50:30:23\r\n    J.NICOLET: Les agriculteurs\r\n           sont des gens\r\n\r\n10:50:31:01  10:50:34:18\r\n    qui doivent gagner leur vie\r\n        avec leur travail.\r\n\r\n10:50:34:20  10:50:43:16\r\n      Des vaches qui avaient\r\n    \u00e0 l'\u00e9poque 2 m2, attach\u00e9es.\r\n\r\n10:50:43:18  10:50:47:22\r\n   Aujourd'hui, ces m\u00eames vaches\r\n        disposent de 12 m2\r\n\r\n10:50:48:00  10:50:52:16\r\n      et peuvent se d\u00e9placer\r\n   pour aller manger et s'a\u00e9rer.\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:56:15\r\n   V.MARKUS: C'est formidable...\r\n\r\n10:50:56:17  10:50:59:18\r\n Mais leur statut n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:50:59:20  10:51:03:14\r\n       Il reste des animaux\r\n     exploit\u00e9s et mis \u00e0 mort.\r\n\r\n10:51:03:16  10:51:07:09\r\n     Le statut n'a pas \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:13:11\r\n     E.MAMARBACHI: Vous voulez\r\n   les m\u00eames droits fondamentaux\r\n\r\n10:51:13:12  10:51:16:08\r\n pour les hommes que les animaux.\r\n\r\n10:51:16:10  10:51:24:14\r\nMa derni\u00e8re question, est-ce qu'on\r\n va tous devoir devenir v\u00e9gane ?\r\n\r\n10:51:24:16  10:51:30:02\r\n     A.Caron, vous \u00eates v\u00e9gane\r\n           depuis 3 ans.\r\n\r\n10:51:30:04  10:51:33:04\r\nVous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarien depuis 25 ans.\r\n\r\n10:51:33:06  10:51:35:18\r\n      C'est quoi le v\u00e9gane ?\r\n\r\n10:51:35:20  10:51:38:17\r\n      Qu'est-ce qu'il n'a pas\r\n        le droit de faire ?\r\n\r\n10:51:38:19  10:51:42:02\r\n        V.MARKUS: Qu'est-ce\r\n    qu'il a le droit de faire ?\r\n\r\n10:51:42:04  10:51:45:07\r\n      A.CARON: Ils ne mangent\r\n      ni viande, ni poisson,\r\n\r\n10:51:45:09  10:51:47:10\r\n  ni produits d'origine animale.\r\n\r\n10:51:47:11  10:51:49:08\r\n    Pas de lait, pas de beurre.\r\n\r\n10:51:49:10  10:51:52:08\r\n        Les oeufs, on peut \r\n       se poser la question.\r\n\r\n10:51:52:10  10:51:56:00\r\n            Aucun oeuf\r\n d'une exploitation industrielle.\r\n\r\n10:51:56:02  10:52:00:11\r\nLes oeufs de quelques poules qu'on\r\n           a chez soi,\r\n\r\n10:52:00:12  10:52:03:08\r\n          entre v\u00e9ganes,\r\n      on n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:52:03:10  10:52:06:12\r\n     On ne porte pas de cuir.\r\n\r\n10:52:06:14  10:52:11:03\r\n On est pour qu'il n'y ait jamais\r\n   de souffrance pour l'animal.\r\n\r\n10:52:11:05  10:52:14:11\r\n    E.MAMARBACHI: Une question\r\n       des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:52:26:02  10:52:31:23\r\n  A.CARON: On ne veut pas imposer,\r\non veut cr\u00e9er les conditions du d\u00e9bat\r\n\r\n10:52:32:01  10:52:35:06\r\n     pour que les gens fassent\r\n        leur propre chemin.\r\n\r\n10:52:35:08  10:52:38:21\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\nqu'on n'a pas le droit d'enfermer,\r\n\r\n10:52:38:23  10:52:44:09\r\n       de tuer, de manger,\r\non est condamn\u00e9 \u00e0 devenir v\u00e9gane ?\r\n\r\n10:52:44:11  10:52:48:14\r\nA.CARON: C'est une \u00e9volution logique\r\n         de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:52:48:16  10:52:52:08\r\nIl y a quelque chose qu'on n'a pas\r\n      abord\u00e9 depuis le d\u00e9but\r\n\r\n10:52:52:10  10:52:56:00\r\n    mais qui est le vrai d\u00e9bat,\r\n       c'est l'incoh\u00e9rence.\r\n\r\n10:52:56:02  10:52:59:14\r\n  Ce qui fait qu'on est des \u00eatres\r\n      humains qui progressons\r\n\r\n10:52:59:16  10:53:03:21\r\n  sur un plan \u00e9tique, c'est qu'on\r\n devient de plus en plus coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:53:03:23  10:53:07:06\r\n     On a commenc\u00e9 \u00e0 accorder\r\n   certains droits fondamentaux\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:08:14\r\n        \u00e0 certains animaux.\r\n\r\n10:53:08:16  10:53:10:22\r\n  Comme nos chiens et nos chats.\r\n\r\n10:53:10:23  10:53:14:11\r\n   Ces animaux qu'on chouchoute,\r\n           qu'on cajole.\r\n\r\n10:53:14:13  10:53:16:16\r\nJe ne connais pas le droit suisse.\r\n\r\n10:53:16:19  10:53:20:09\r\n   Si vous maltraitez un animal\r\n     de compagnie en France,\r\n\r\n10:53:20:11  10:53:23:17\r\n      c'est 2 ans de prison,\r\n      30'000 euros d'amende.\r\n\r\n10:53:23:19  10:53:28:14\r\n   Il se trouve que les cochons,\r\n      je pars du plus simple,\r\n\r\n10:53:28:16  10:53:32:12\r\n   sont plus proches de l'homme\r\n         que les chiens.\r\n\r\n10:53:32:14  10:53:38:04\r\n     En termes de sensibilit\u00e9,\r\n          d'intelligence.\r\n\r\n10:53:38:06  10:53:42:03\r\n           On peut aussi\r\n    leur apprendre leur pr\u00e9nom.\r\n\r\n10:53:42:05  10:53:47:06\r\nPourquoi on s'autorise \u00e0 faire subir\r\ncertaines choses \u00e0 certains animaux\r\n\r\n10:53:47:08  10:53:50:05\r\n      alors qu'on a compris \r\n     qu'on avait pas le droit\r\n\r\n10:53:50:07  10:53:54:02\r\n  de le faire subir \u00e0 d'autres ?\r\n     Nous sommes incoh\u00e9rents.\r\n\r\n10:53:54:04  10:53:58:17\r\n   Les m\u00eames animaux peuvent \u00eatre\r\nclass\u00e9s dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories.\r\n\r\n10:53:58:19  10:54:01:04\r\n      E.MAMARBACHI: On \u00e9tait\r\n         sur les v\u00e9ganes.\r\n\r\n10:54:01:06  10:54:02:20\r\n     A.CARON: C'est le sujet.\r\n\r\n10:54:02:22  10:54:05:14\r\n        \u00c0 partir du moment\r\n     o\u00f9 on commence \u00e0 accorder\r\n\r\n10:54:05:16  10:54:10:16\r\n       des droits importants\r\n        \u00e0 certains animaux,\r\n\r\n10:54:10:18  10:54:14:05\r\n       on doit se demander\r\n  pourquoi s'est-on arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n10:54:14:07  10:54:16:16\r\n  A notre chat ou \u00e0 notre chien.\r\n\r\n10:54:16:18  10:54:19:08\r\n            La logique,\r\n     c'est qu'on doit accorder\r\n\r\n10:54:19:10  10:54:22:22\r\n      le m\u00eame genre de droit\r\n      au cochon, au poulet.\r\n\r\n10:54:23:00  10:54:25:15\r\n La cons\u00e9quence est que, du coup,\r\n\r\n10:54:25:17  10:54:28:20\r\n   on ne mange plus de produits\r\n        d'origine animale.\r\n\r\n10:54:28:22  10:54:31:22\r\n         Il faut prendre\r\n   le probl\u00e8me dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:54:32:00  10:54:34:07\r\n \u00c7a n'est qu'une des cons\u00e9quences\r\n\r\n10:54:34:09  10:54:37:09\r\n          parmi d'autres\r\n   de nos prises de conscience.\r\n\r\n10:54:37:11  10:54:42:06\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  m'int\u00e9resser \u00e0 la cons\u00e9quence.\r\n\r\n10:54:42:08  10:54:46:12\r\n  Aujourd'hui commence en Suisse\r\n   romande le mois des v\u00e9ganes.\r\n\r\n10:54:46:14  10:54:49:17\r\n  Sur cette question des v\u00e9ganes,\r\n\r\n10:54:49:19  10:54:56:10\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 tend de plus en plus\r\n   \u00e0 consommer moins de viande ?\r\n\r\n10:54:56:11  10:55:02:10\r\n     Les chiffres le montrent.\r\n\r\n10:55:02:11  10:55:07:16\r\n     Le nombre de v\u00e9g\u00e9tariens\r\n       a doubl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:55:07:18  10:55:11:15\r\n  J.NICOLET: Il y a une mouvance\r\n     qui va dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:55:11:17  10:55:16:14\r\n    Je suis pour qu'on propose\r\n des menus v\u00e9g\u00e9tariens et v\u00e9ganes\r\n\r\n10:55:16:16  10:55:21:09\r\n  tout en laissant la possibilit\u00e9\r\n     de produire autre chose.\r\n\r\n10:55:21:11  10:55:25:15\r\n       Je suis dans la ligne\r\n      du respect des animaux,\r\n\r\n10:55:25:17  10:55:28:18\r\nde faire les choses dans la dignit\u00e9.\r\n\r\n10:55:28:20  10:55:33:04\r\n On ne peut pas changer la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:55:33:06  10:55:37:14\r\n       du jour au lendemain \r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n10:55:37:16  10:55:41:19\r\n  A.CARON: L'humanit\u00e9 a progress\u00e9\r\n    qu'en changeant la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:55:41:21  10:55:44:17\r\n    On parle du mot \"respect\".\r\n\r\n10:55:44:19  10:55:53:08\r\nJe suis s\u00fbr que certains \u00e9leveurs \r\naiment profond\u00e9ment leurs animaux.\r\n\r\n10:55:53:10  10:55:57:11\r\n      Mais on ne respecte pas\r\n      un \u00eatre vivant sensible\r\n\r\n10:55:57:12  10:56:00:09\r\n     lorsqu'on le met \u00e0 mort.\r\n\r\n10:56:00:11  10:56:04:19\r\n     Si vous respectez un ami,\r\n       vous ne le tuez pas.\r\n\r\n10:56:04:21  10:56:08:15\r\n       C'est la m\u00eame chose\r\n   avec un cochon et un poulet.\r\n\r\n10:56:08:17  10:56:13:13\r\n D.MUELLER: C'est ce que le droit\r\n  suisse enseigne depuis 15 ans.\r\n\r\n10:56:13:15  10:56:18:23\r\n  Une double question que j'avais\r\n    par rapport \u00e0 votre projet,\r\n\r\n10:56:19:01  10:56:21:17\r\n   c'est en arri\u00e8re et en avant.\r\n\r\n10:56:21:19  10:56:26:12\r\n            En arri\u00e8re,\r\n    c'est la notion culturelle,\r\n\r\n10:56:26:14  10:56:32:20\r\n    pourquoi est-ce qu'on mange\r\n    la viande culturellement ?\r\n\r\n10:56:32:22  10:56:37:00\r\n    A.CARON: Il y a des peuples\r\n   qui ne mangent pas de viande.\r\n\r\n10:56:37:02  10:56:41:11\r\n   D.MUELLER: Pourquoi les pays\r\nbouddhistes mangent de la viande ?\r\n\r\n10:56:41:12  10:56:44:12\r\n        A.CARON: \u00c7a d\u00e9pend.\r\n\r\n10:56:44:14  10:56:49:22\r\n      E.MAMARBACHI: On arrive\r\n  presque au terme de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:56:50:00  10:56:53:12\r\n      D.MUELLER: J'aimerais \r\n     juste finir ma question.\r\n\r\n10:56:53:14  10:56:58:07\r\nComment \u00e7a se fait que l'humanit\u00e9 \r\ns'est mise \u00e0 manger de la viande ?\r\n\r\n10:56:58:09  10:57:00:14\r\n  Vous ne citez pas L\u00e9vi-Strauss.\r\n\r\n10:57:00:16  10:57:04:18\r\n     A.CARON: Je l'avais cit\u00e9\r\n       dans un autre livre.\r\n\r\n10:57:04:20  10:57:10:15\r\n       D.MUELLER: En avant,\r\n     l'autre question, c'est,\r\n\r\n10:57:10:17  10:57:15:16\r\n     je n'ai pas le sentiment\r\n    que vous \u00eates totalitaire,\r\n\r\n10:57:15:18  10:57:20:18\r\nmais j'ai l'impression que vous \u00eates\r\n   comme des nouveaux convertis,\r\n\r\n10:57:20:20  10:57:25:11\r\n    c'est-\u00e0-dire que vous avez\r\n   d\u00e9couvert une nouvelle Lune,\r\n\r\n10:57:25:13  10:57:33:14\r\n   ind\u00e9pendamment de la culture \r\n   du pass\u00e9, la culture qui tue,\r\n\r\n10:57:33:16  10:57:38:13\r\n       on passe directement \r\n      \u00e0 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:57:38:15  10:57:51:20\r\n   dans laquelle pas seulement des\r\nindividus particuliers seront libres,\r\n\r\n10:57:51:22  10:57:59:12\r\n   je le reconnais totalement, \r\n   j'ai une fille v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n10:57:59:14  10:58:04:14\r\n Il me semble que c'est une chose,\r\n\r\n10:58:04:16  10:58:09:05\r\n         mais vous n'avez\r\n   ni les moyens ni la volont\u00e9,\r\n\r\n10:58:09:07  10:58:15:04\r\n  ni les moyens politiques, sinon\r\n  vous deviendriez totalitaires.\r\n\r\n10:58:15:05  10:58:20:22\r\n     Qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'on \u00e9tait\r\n    dans le mois des v\u00e9ganes ?\r\n\r\n10:58:21:00  10:58:24:00\r\n       Le Conseil national ?\r\n\r\n10:58:24:02  10:58:28:19\r\n    E.MAMARBACHI: L'association\r\n   qui d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9 animale.\r\n\r\n10:58:28:21  10:58:33:14\r\n          Vous \u00eates libre\r\nde continuer \u00e0 manger de la viande.\r\n\r\n10:58:33:16  10:58:38:04\r\nSur ces nouveaux convertis, un mot ?\r\n\r\n10:58:38:06  10:58:43:19\r\nA.CARON: Dans le terme de converti,\r\n   il y a l'id\u00e9e d'une religion.\r\n\r\n10:58:43:21  10:58:46:17\r\n Le v\u00e9ganisme, c'est le contraire.\r\n\r\n10:58:46:19  10:58:50:10\r\n   Une religion est une croyance\r\n         en quelque chose\r\n\r\n10:58:50:11  10:58:52:14\r\n      qui n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\r\n\r\n10:58:52:16  10:58:56:06\r\n     Alors que l'antisp\u00e9cisme\r\n     s'appuie sur la raison.\r\n\r\n10:58:56:08  10:59:00:10\r\n  E.MAMARBACHI: Certains disaient\r\n       que les antisp\u00e9cistes\r\n\r\n10:59:00:11  10:59:04:10\r\n       \u00e9taient des talibans\r\n        de la nourriture.\r\n\r\n10:59:04:11  10:59:08:13\r\n     A.CARON: \u00c7a fait partie\r\n des insultes qu'on doit endurer.\r\n\r\n10:59:08:15  10:59:14:16\r\n    Puis on va devenir audible,\r\n  plus on sera insult\u00e9, combattu.\r\n\r\n10:59:14:18  10:59:18:14\r\n  Dans ce cas-l\u00e0, toute personne\r\n       qui a un jour oeuvr\u00e9\r\n\r\n10:59:18:16  10:59:25:19\r\n   en bousculant l'ordre \u00e9tabli\r\n   a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de totalitaire.\r\n\r\n10:59:25:21  10:59:29:03\r\n    C'est un sch\u00e9ma classique.\r\n\r\n10:59:29:05  10:59:32:14\r\n     E.MAMARBACHI: On parlait\r\n     des nouveaux convertis,\r\n\r\n10:59:32:16  10:59:37:01\r\n         j'aimerais parler\r\n    \u00e0 un invit\u00e9 dans le public.\r\n\r\n10:59:37:03  10:59:40:03\r\n        Vous \u00eates musicien,\r\n         fils d'Henri D\u00e8s.\r\n\r\n10:59:40:05  10:59:42:22\r\n     Je vous passe la parole.\r\n\r\n10:59:43:00  10:59:49:10\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 de devenir v\u00e9gane.\r\n\r\n10:59:49:11  10:59:53:05\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n10:59:53:07  10:59:58:04\r\n  P.DESTRAZ: C'est une id\u00e9e qui me\r\ntrotte dans la t\u00eate depuis longtemps.\r\n\r\n10:59:58:06  11:00:01:07\r\nJe suis v\u00e9g\u00e9tarien depuis longtemps.\r\n\r\n11:00:01:09  11:00:05:05\r\n J'ai lu le livre d'Aymeric Caron.\r\n\r\n11:00:05:07  11:00:12:06\r\n  J'ai rencontr\u00e9 Virginia Markus\r\n      il y a quelques mois.\r\n\r\n11:00:12:08  11:00:19:07\r\n     \u00c7a fait quelques semaines\r\n que je travaille \u00e0 mon v\u00e9ganisme.\r\n\r\n11:00:19:09  11:00:21:20\r\nCe n'est pas tous les jours faciles.\r\n\r\n11:00:21:22  11:00:27:11\r\nOn est culturellement bien habitu\u00e9\r\n    \u00e0 manger du fromage, etc.\r\n\r\n11:00:27:12  11:00:34:18\r\nLe mois v\u00e9gane commence aujourd'hui,\r\n    je ne mange plus de fromage.\r\n\r\n11:00:34:20  11:00:39:19\r\n   Comme l'a dit Aymeric Caron,\r\n c'est une question de coh\u00e9rence.\r\n\r\n11:00:39:21  11:00:43:12\r\n  J'ai r\u00e9alis\u00e9 que je n'\u00e9tais pas\r\n      coh\u00e9rent avec moi-m\u00eame\r\n\r\n11:00:43:14  11:00:45:06\r\n      en mangeant du fromage.\r\n\r\n11:00:45:08  11:00:50:10\r\n        \u00c7a implique aussi \r\n       la mort des animaux.\r\n\r\n11:00:50:11  11:00:52:07\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n11:00:52:09  11:00:58:20\r\n    De nous avoir fait partager\r\n         cette conversion.\r\n\r\n11:00:58:22  11:01:03:12\r\nMerci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9\r\n        \u00e0 cette discussion.\r\n\r\n11:01:03:14  11:01:07:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n11:01:07:12  11:01:10:12\r\nLa semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:10:14  11:01:12:22\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n11:01:13:00  11:01:16:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034041\r\nDate de transcription : 07-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:26 > 10:02:01) [91%] : \r\nAvec nous, les images choc sur les maltraitances des animaux se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 cela s'ajoutent les op\u00e9rations coup de poing derni\u00e8re exemple en date s'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, lors de l'inauguration d'Aquatis cet aquarium g\u00e9ant, on a vu des activistes demander la lib\u00e9ration du poisson les anticiper, insiste sont sur tous les fronts, ils veulent que cesse l'exploitation de l'animal par l'homme alors ont-ils raison ou doit-on changer notre rapport \u00e0 l'animal, c'est le d\u00e9bat que nous proposons ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Aymeric Caron, il est devenu le porte- parole incontournable de la cause animale, il milite pour une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui accorderait les m\u00eames droits fondamentaux aux animaux aux humains, tout le contraire de Denis M\u00fcller th\u00e9ologien est ici un professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour lui, l'animal n'est pas l'\u00e9gale de l'homme, Virginia Marcus c'est la nouvelle \u00e9g\u00e9rie de la cause animale en Suisse romande, elle d\u00e9nonce dans un livre et \u00e0 coup de vid\u00e9os, les d\u00e9rives de l'industrie laiti\u00e8re Jacques Nicolet, agriculteur de p\u00e8re en fils conseiller national UDC, pr\u00e9sident du 3\u00e8me plus important abattoir du canton de Vaud les animaux sont tr\u00e8s bien trait\u00e9s dans notre pays, mais il y a toujours des moutons noirs, nous dira-t-il qui est Amiguet son arme, c'est sa cam\u00e9ra depuis des ann\u00e9es, elle d\u00e9nonce les mauvaises pratiques de certains \u00e9levages, elle fait trembler les porcheries vaudoise et enfin Fr\u00e9d\u00e9ric Pete oc\u00e9anographe, ing\u00e9nieur, c'est l'un des initiateurs de l'aquarium Aquatis il r\u00e9pondra \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, merci \u00e0 vous tous mettre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:05 > 10:02:31) [93%] : \r\nEt pour commencer cette \u00e9mission, je vous propose qu'on d\u00e9couvre ensemble ces images qui tournent sur les r\u00e9seaux sociaux depuis hier des images qui ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9s et que nous avons choisi de foot et pour garantir l'anonymat du lieu et des personnes, mais attention, ces images peuvent choquer, il s'agit, vous allez voir d'images vol\u00e9es, tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e qui montre un cabri au moment d'\u00e9tourdissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:32 > 10:02:37) [97%] : \r\nLe processus dysfonctionne, il faut se reprendre \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:40 > 10:02:44) [91%] : \r\nEt puis, finalement, l'animal est \u00e9gorg\u00e9 alors qu'il est encore conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:48 > 10:03:04) [87%] : \r\nCes images Virginia Marcus c'est vous qui les avez tourn\u00e9, on a d\u00e9couvert votre portrait hier soir au 19 heures 30, c'est un portrait qui \u00e9tait sign\u00e9 Marie- \u00c9milie vous publiez aussi un ouvrage sur les d\u00e9rives de l'industrie laiti\u00e8re qu'est-ce que vous cherchez \u00e0 montrer avec ces images choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:04 > 10:03:28) [91%] : \r\nAlors l'id\u00e9e c'est de de questionner la fili\u00e8re du lait en Suisse puisque r\u00e9cemment dans les m\u00e9dias, on a, on a un tr\u00e8s r\u00e9el r\u00e9guli\u00e8rement vu et entendu parler de la situation des \u00e9leveurs qui a \u00e9galement dramatique et moi j'avais \u00e0 coeur de montrer la r\u00e9alit\u00e9 des animaux qui sont emprisonn\u00e9s dans cette fili\u00e8re-l\u00e0 aussi, donc, effectivement, les cam\u00e9ras cach\u00e9es ont permis de r\u00e9v\u00e9ler ces images chocs entre autres et des images tr\u00e8s alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:28 > 10:03:32) [95%] : \r\nIls avaient choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de montrer une une mise \u00e0 mort qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:32 > 10:03:55) [90%] : \r\nQui se passe mal, bien entendu, parce que c'est effectivement la r\u00e9alit\u00e9 de de ce que j'ai pu voir dans les images, donc bien entendu, sur 5 minutes de de vid\u00e9os, reportage, j'ai d\u00fb s\u00e9lectionner certaines images et et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de de choc, un petit peu les consciences parce que j'esp\u00e8re ainsi pouvoir questionner consommateur sur sa responsabilit\u00e9, choqu\u00e9e, choqu\u00e9e les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:55 > 10:04:17) [89%] : \r\nConscience important ce que vous dites l\u00e0 et coll\u00e8ges mais vous entendre, vous \u00eates vous \u00eates paysan, hein, vous avez vous- m\u00eame des des vaches, vous avez aussi des des poulets que vous \u00e9levez mais on vous a surtout invit\u00e9 ce soir parce que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du 3\u00e8me plus important abattoir du compte on donc vous vous aviez en m\u00eame temps vous avez d\u00e9couvert en m\u00eame temps que nous ces images, c'est les premi\u00e8res images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e dans un abattoir de Suisse romande qu'est-ce que vous r\u00e9pondez Madame Marcus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:17 > 10:05:11) [91%] : \r\nJe crois qu'un pr\u00e9ambule, il faut savoir qu'un abattoir c'est un endroit o\u00f9 sont destin\u00e9s les les b\u00eates \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre abattus donc on sait pertinemment que que les images qui vont ressortir dans l'abattoir seront toute fa\u00e7on quelle qu'elle soit du fait que, il y a, on assiste \u00e0 une mise \u00e0 moi, la vraie question \u00e0 se poser est de savoir maintenant si ce processus a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 suivi correctement et puis si les b\u00eates peuvent vivre je dirais correctement cette cette ultime phase de leur vie, un point important \u00e0 relever, c'est que dans tous les abattoirs, un v\u00e9t\u00e9rinaire est pr\u00e9sent pour l'arriv\u00e9e des animaux est pr\u00e9sent donc pour contr\u00f4ler que les animaux sont sont sains et sont dans un \u00e9tat sanitaire correct \u00e0 leur arriv\u00e9e et puis ce v\u00e9t\u00e9rinaire suit l'animal jusqu'au jusqu'au \u00e0 la France post- mortem en occurrence le le contr\u00f4le des carcasses, en tout cas, c'est ce qui se passe, selon la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:14 > 10:05:19) [86%] : \r\nAlors dans la pr\u00e9tendue pr\u00e9side \u00e9galement mais risques vous pensez pas qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, on a vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:19 > 10:06:35) [85%] : \r\nQuestion alors c'est vrai que je suis surpris de cette, de cette vid\u00e9o effectivement parce que parce que la situation para\u00eet probl\u00e9matique \u00e0 plusieurs titres, d'une part on cumule un mauvais proc\u00e9d\u00e9 avec du mat\u00e9riel d\u00e9faillant, je veux parler de mauvais proc\u00e9d\u00e9 en occurrence enfin j'ai j'ai analys\u00e9 la vid\u00e9o prendra quadrill\u00e9e par une patte avant de proc\u00e9der \u00e0 s'endetter un San \u00e9tourdissement, \u00e0 mon avis, c'est une \u00e2nerie dans le sens o\u00f9 le cabri de toute fa\u00e7on va \u00eatre stress\u00e9, va \u00eatre encore plus \u00e9nerv\u00e9 veut enfin ou bloquer une b\u00eate par une soit quand je la prends personne automatiquement la b\u00eate se sent stress\u00e9e se sont coinc\u00e9s et va se d\u00e9fendre, donc en l'occurrence la pratique, il a fait dans dans l'abattoir, que je connais les gens qui ne peut pas les les \u00e9voquer, mais c'est en tout cas pas de, de, de peindre un cabri par la patte avant de commencer la la manoeuvre d'\u00e9tourdissements, puis ensuite, on constate que la pince qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9lectrocuter le le cabri apprend \u00e0 produire vraiment l'\u00e9tourdissement est d\u00e9faillante, en l'occurrence dans l'abattoir que que je dirigeais, on a 2 \u00e0 3 en permanence afin de de prendre Paris a une tendance qui est qui d\u00e9fectueux, alors l\u00e0 en l'occurrence en ce compte que c'est, c'est triste, c'est des choses qui compte vraiment pas voir qu'on ne pas en vivres parce qu'il y a, il y a le cumul de 2 2 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:06:35 > 10:06:38) [92%] : \r\nLa question Monsieur Nicolescu c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:06:39 > 10:06:42) [89%] : \r\nEst-ce que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui fr\u00e9quente ou est-ce que c'est une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:42 > 10:06:51) [85%] : \r\nPour ma part, je ne pense pas que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est fr\u00e9quente dans le cas pr\u00e9sent, ben ben ma foi oui, la, la vid\u00e9o a donn\u00e9 \u00e0 donner cette cette image- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:06:51 > 10:07:20) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, Elrick vous donner la parole, vous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, je lisais, vous \u00eates devenu une ic\u00f4ne incontournable quand on parle de la d\u00e9fense des animaux, notamment dans le monde francophone, d'ailleurs, vous publiez un livre qui s'appelle anticiper 6 tout vous d\u00e9crivez votre soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale o\u00f9 l'humain n'exploiterai plus l'animal des images comme on vient de voir, ce sont les premiers en Suisse romande, mais en France on a eu de tr\u00e8s nombreuses, vous parlez de de l'abattoir dans votre vie, vous dites que c'est une honte de la de la civilisation, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:07:20 > 10:08:30) [89%] : \r\nElles ne surprennent pas ces images comme vous l'avez dit, en France, on a eu beaucoup de vid\u00e9os de ce genre et ce qui est particulier, c'est qu'on peut avoir \u00e0 nouveau d\u00e9bat alors est-ce que il y a un probl\u00e8me dans cet abattoir en particulier ce qui ce qu'on doit avoir un petit peu la pratique, on peut avoir ce d\u00e9bat va sans doute en parler mais, pour moi, c'est un d\u00e9bat qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, d'une part parce que, on constate qu'en effet, c'est comme \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les abattoirs puisque m\u00eame dans des abattoirs qui c'est qui ont des, des, des, des certifications tr\u00e8s \u00e9logieuses, on constate qu'on fait les pratiques soignantes ont les m\u00eames que partout ailleurs et puis d'autre part, on va pouvoir effectivement essay\u00e9 d\u00e9battent sur la mani\u00e8re de d'abattre de la mer et plus respectueux, ce qui, soit l'animal n'est pour moi le d\u00e9bat, il est m\u00eame pas l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on parle de 15 minutes c'est tr\u00e8s bien que les images existent, bravo pour qu'on travaille vraiment parce qu'il \u00e7a part, \u00e7a permet de parler de ce sujet, on parle de 15 minutes de la vie d'un animal, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est pass\u00e9 15 minutes l\u00e0, m\u00eame s'il faut effectivement tout faire dans le contexte pr\u00e9sent pour que ces 15 minutes soient les moins douloureuses possibles si l'int\u00e9r\u00eat, ce sont les 15 ann\u00e9es de vie qu'on enl\u00e8ve \u00e0 l'animal, quoi qu'il arrive, c'est-\u00e0-dire ces 15 ann\u00e9es o\u00f9 l'animal aurait d\u00fb lui puisque le personnel mots sont tu\u00e9s au bout de quelques mois de vie et qu'ils peuvent pour la plupart d'entre vie entre 15 et 20 ans, en principe, il y a pour moi le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:08:30 > 10:08:32) [88%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on doit pas tuer ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:08:32 > 10:09:24) [91%] : \r\nNon, bien s\u00fbr, c'est pour moi, c'est le propre de l'anti- sp\u00e9cialiste c'est de consid\u00e9rer que tous les \u00eatre vivants sensibles, animaux sensibles non humains comme les animaux humains puisque nous sommes des animaux et des animaux non humains sensibles ont le m\u00eame droit \u00e0 vivre que les humains, donc la question qu'on \u00e0 se poser, c'est : qu'est ce qui nous autorise \u00e0 leur \u00f4ter la vie, alors qu'en plus c'est compl\u00e8tement inutile, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a absolument pas besoin de tuer ces animaux pour vivre, alors il y a d'\u00e9normes int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques derri\u00e8re tout \u00e7a, peut-\u00eatre en parler ce soir parce qu'elle est l\u00e0 et l'unique raison, c'est pas du tout des raisons sanitaires, des raisons de, de, de, de, de, de nourriture, ou quoi que ce soit, c'est-\u00e0-dire oui il y a des raisons culturelles etc, qui font qu'on a pris l'habitude et de, de, de, de, de manger de la viande etc sans pas en parler longtemps en mettez aurait \u00e9t\u00e9 aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle on son compte que c'est compl\u00e8tement inutile de tuer des des animaux pour les manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:09:25 > 10:09:32) [79%] : \r\nDenis M\u00fcller j'aimerais vous vous entendre inqui\u00e8te est ici avoir en voyant ces ces images comment ce que vous avez, vous avez r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:32 > 10:10:07) [83%] : \r\nOn les essais, c'est pas les images agr\u00e9able suite \u00e0 ces accords, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit autour de la table en m\u00eame temps c'est des images connaissons la possibilit\u00e9 la possibilit\u00e9, j'ai particip\u00e9 moi- m\u00eame au niveau suisse de l'an 2000 \u00e0 la commission d'\u00e9thique pour le les animaux qui discutait l\u00e0 d'une nouvelle loi sur les animaux qui nous r\u00e9git, depuis 2005, avait des amendements, l\u00e0 on parlait je ne tr\u00e8s discut\u00e9, on parlait de la dignit\u00e9 de la, de l'animal ou de la dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:10:07 > 10:10:11) [81%] : \r\nLa dignit\u00e9, la mienne qui est reconnu en droit suisse, hein, il faut le dire donc militante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:10:11 > 10:10:30) [89%] : \r\nDans la version allemande, on est en Suisse, j'ai j'ai \u00e9crit mon article pour d\u00e9plorer ce changement mais fonctionnaires fait les fonctionnaires romands n'ont pas eu le courage de laisser la que la cat\u00e9gorie de dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et remplac\u00e9 par un d'int\u00e9grit\u00e9 des organismes vivants, ce qui veut absolument rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:30 > 10:10:41) [90%] : \r\nMais en tout cas, en tout cas la la la la dignit\u00e9 de l'animal est inscrit : Jean, la loi en allemand et en italien, quand vous voyez ces images quand vous voyez ces images, vous avez l'impression qu'on est en train de de bafouer la la dignit\u00e9 de de l'animal, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:10:42 > 10:11:27) [89%] : \r\nAlors il faut bien voir que le Monsieur, le je rejoins monsieur 40 sur le le le th\u00e8me sur le d\u00e9bat qui \u00e9tait sur le avait question fondamentale c'est qu'effectivement la l\u00e9gislation suisse et si j'ai bien compris ce que vous \u00e9crivez dans votre livre, la l\u00e9gislation fran\u00e7aise de m\u00eame mani\u00e8re, il y a une l\u00e9gislation europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine sont aussi non non pour ne font pas de contradiction entre le fait de respecter, mais le mot dignit\u00e9 la cr\u00e9ature est propre \u00e0 la Suisse, et aucun autre pays au monde qui parle de dignit\u00e9 de la cr\u00e9ature pour l'animal, nous sommes des d\u00e9fenseurs de l'animal dans le droit suisse, mais \u00e7a veut pas du tout dire qu'on veut pas tuer les animaux et \u00e7a veut pas du tout dire non plus qu'on ne peut pas faire des exp\u00e9rimentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:11:28 > 10:11:40) [88%] : \r\nSoumettre humain \u00e7a parce que il doit toujours y avoir une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats pour l'exp\u00e9rimentation sur l'animal en quel, le plus grand bien de l'animal et quel est le plus grand bien des malades qui ont des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:11:41 > 10:11:58) [86%] : \r\nEt si je peux me permets, monsieur parent puisqu'on va avoir un d\u00e9bat franc et loyal dans votre livre la page les pages sur l'exp\u00e9rimentation animale sont h\u00e9las peu document\u00e9, c'est correct dire sont h\u00e9las ce donc vous n'avez pas eu d\u00e9bat avec les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:11:58 > 10:12:35) [88%] : \r\nC'est votre point de vue \u00e0 envoyer cela signe dans le fait est que dans le dire puisque vous parlez de ce livre aux morceaux j'en parle, je cite justement tout un groupement d'chercheurs des des scientifiques, donc qui eux- m\u00eames font d'exp\u00e9rimentation mais s'oppose compl\u00e8tement l'exp\u00e9rimentation sur le mod\u00e8le animal dans la toujours puisqu'ils expliquent que la plupart de des experts de raisons ne sert strictement \u00e0 rien, puisqu'une fois que qu'on a transposer le mod\u00e8le sur l'humain, \u00e7a ne fonctionne plus, tout simplement parce que m\u00eame si nous avons beaucoup de points communs avec les esp\u00e8ces animales non humaine, il y a tout de m\u00eame des petites diff\u00e9rences des petites diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques qui font que ce qui peut marcher sur une souris sur un rat sur un cochon ne fonctionnent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:12:35 > 10:12:43) [74%] : \r\nDu monde mais pour les experts, et donc \u00e7a se situe explique et \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est s\u00fbr et je sais que, par exemple, qui s'occupe de ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:12:43 > 10:13:10) [86%] : \r\nUn jour, on reste sur sur les images qu'on a, on a vu, c'\u00e9tait on disait des images en en abattoir ne c'est pas les premi\u00e8res images qu'on d\u00e9couvre \u00e9videmment sur maltraitance animale \u00e0 Quetta Miguel vous avez tourn\u00e9 pas mal d'images, pas dans les abattoirs dans des \u00e9levages dans les abattoirs utilisant d\u00e9j\u00e0 dans les abattoirs aussi l'accord c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a 10 ans, mais est-ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es, bien s\u00fbr, elles ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es la parole voyait aussi la maltraitance, bien s\u00fbr, alors moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:13:10 > 10:13:27) [91%] : \r\nEt j'ai carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 hors abattoirs, donc c'\u00e9tait une visite autoris\u00e9e, on va dire et donc j'ai vraiment fait toute la cha\u00eene depuis le couloir de la mort, la mise \u00e0 mort le d\u00e9pe\u00e7age le frigo, etc et c'\u00e9tait de mon film, derri\u00e8re les portes, c'est un des premiers films que j'ai fait il y a 10 ans en arri\u00e8re, j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:13:27 > 10:13:36) [90%] : \r\nC'\u00e9tait pas des des images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, vous nous dites, alors, parce que les images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, vous en avez aussi fait un, on va les d\u00e9couvrir ensemble dimanche, vous avez \u00e0 nouveau publi\u00e9 des images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:13:36 > 10:14:03) [90%] : \r\nD'un \u00e9levage de porcs dans le canton de Vaud montrant des animaux mal en point, maladie visiblement des animaux d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 Daniel Diez, sur demande du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal, \u00e0 la suite de votre de votre d\u00e9nonciation alors la question que j'ai envie de poser dans le fond ces ces images vid\u00e9o que que que vous diffusez, c'est votre meilleure arme c'est c'est c'est pourquoi le but ultime au fait diffuser alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:14:03 > 10:14:26) [94%] : \r\nIl y a plusieurs buts, c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir une preuve de ce qu'on a vu \u00e7a de faire r\u00e9agir les autorit\u00e9s parce que souvent on d\u00e9nonce des cas puis on revient une semaine apr\u00e8s on voit qu'il y a rien qui a boug\u00e9, donc c'est aussi de de montrer au public ce qui se passe r\u00e9ellement derri\u00e8re les murs ou derri\u00e8re les portes de ses exploitations et c'est vrai que le fait de diffuser des des vid\u00e9os Bassam, un petit peu pression politique et aux autorit\u00e9s pour dire bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:14:26 > 10:14:44) [92%] : \r\nOn se doit d'agir parce qu'\u00e9videmment il y a une r\u00e9action du public qui est choqu\u00e9e de voir \u00e7a, parce que, entre mes images et les publicit\u00e9s, c'est le jour et la nuit, donc l\u00e0, les gens se rendent compte quand m\u00eame quelque chose qui, qui qui joue pas et qu'il faut \u00e9voluer et et maintenant les politiques ont un petit peu pression sur ces gens pour dire : \u00e9coutez, maintenant, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:14:44 > 10:14:49) [95%] : \r\n\u00e7a suffit, il faut que \u00e7a change, alors Monsieur Nicolas qu'est-ce que vous r\u00e9pondez qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:49 > 10:15:30) [87%] : \r\n\u00e9coutez je, je crois que vous instrumentaliser disons dans certains cas, des photos et des vid\u00e9os qui sont, en g\u00e9n\u00e9ral, sortis de leur contexte, lui qui sont sortis de leur contexte, parce que je vais, je vais vous expliquer, le, le cas de de Monsieur Bov\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est c'est les les images qu'on a vu, et puis cette c'est exploitation disons de de l'image, c'est pour alimenter que m\u00eame votre cause votre l'objectif d'abandonner toute production animale en Suisse, mais je crois qu'il faut, il faut le dire, au choix, d\u00e8s lors, je vous pose la question : va-t-on faire une vid\u00e9o au CHUV aux soins intensifs ou ou tout au moins aux urgences faire quelques vid\u00e9os l\u00e0- bas, puis on dit ben voil\u00e0 l'image de la population vaudoise, je crois que c'est quand m\u00eame quelque peu d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:15:30 > 10:15:42) [77%] : \r\nLe c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un monsieur Bov\u00e9 quand m\u00eame ce cas monsieur Bov\u00e9 face 100 pour 3 et donc on l'fait monsieur Bov\u00e9 de gaz voil\u00e0 3 encore \u00e0 l'infirmerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:15:43 > 10:17:11) [84%] : \r\nJe r\u00e9ponds : d'accord avec vous si vous m'auriez dit mais \u00e9coutez les 3 pour 4 4 \u00e0 l'infirmerie \u00e9tait donc box entrain de se faire bouffer par les eaux, ce n'est pas le cas, il a identifi\u00e9, il a identifi\u00e9 les 3 pourcent il il les a isol\u00e9s dans un box d'infirmerie o\u00f9 ils ont mis ensemble les 3 mais il les a pas laiss\u00e9 comme dans d'autres vid\u00e9os, j'ai vu d'autres vid\u00e9os vid\u00e9o vous avez partag\u00e9 filmer d'autres cas effectivement de la pour les peaux malades sont rest\u00e9s dans le box avec les autres l\u00e0 dans le cas pr\u00e9sent, il a fait son travail d'\u00e9leveur, il a parfois il y a son droit, il a d\u00e9fini ses 3 ponts \u00e9taient malade \u00e7a soigne les a pris les Zambiens d'infirmerie, il les a trait\u00e9s apr\u00e8s dans le co\u00fbt du traitement, il y a toujours, il y a toujours un moment o\u00f9 on peut c'est arbitraire le fait de d\u00e9cider oui, je vais le Canadien non je devais pas de le tamazight mais est vers Canada pr\u00e9sent permettez finissent dans le cas pr\u00e9sent, on peut pas reprocher \u00e0 la famille Borrel pour avoir fait son son travail apr\u00e8s si on veut \u00eatre objectif jusqu'au bout, h\u00e9 ben on va chez la famille Bonnet puis dit : ben voil\u00e0, il y a 500 porcs qui sont heureux de ma part, \u00e7a se passe bien, oui, c'est le cas, celle qu'il faut dire les choses comme elles sont, par contre \u00e0 3 qui sont malades, qui sont isol\u00e9s et ce, il a fait jusqu'\u00e0 ce qu'il aurait d\u00fb les traite presque le vrai d\u00e9lit les euthanasier avant passe de nouveau on fait passer certaines personnes, certaines familles pour les criminels du enfin par derri\u00e8re vos vid\u00e9os, il y a des familles, des familles paysannes qui sont passionn\u00e9s de leur travail qui sont pas ce ne passionn\u00e9s de leur m\u00e9tier, qui font leur m\u00e9tier avec et puis je trouve pas tr\u00e8s juste la fa\u00e7on proc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:17:11 > 10:18:09) [85%] : \r\nAlors vous expliquer donc comment \u00e7a s'est pass\u00e9 donc c'est arriv\u00e9 sur place, d\u00e9nonciation j'arrive effectivement je contacte, je constate qu'une partie de la porcherie tout \u00e0 Mickey la pas jusqu'aux oreilles, je me suis doivent c'est c'est c'est vraiment l'exploitation pourrait presque dire mod\u00e8le si on fait abstraction de l'originalit\u00e9, mais aussi et de \u00e7a je me d\u00e9place sur la gauche et je vois ces 3 animaux et quand je vois l'\u00e9tat des blessures et permet de voter, permettez-moi de vous dire que je les connaissances v\u00e9t\u00e9rinaires suffisamment tout et pour voir que ces animaux sont en souffrance quand on voit un abc\u00e8s qui est \u00e9norme, qui de toute \u00e9vidence, n'a pas \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 correctement parce que les abc\u00e8s comme vous le savez, si vous \u00eates des animaux se soignent plus que quotidiennement, on doit les guider, on doit drainer Honda d\u00e9sinfecter, alors quand on a des animaux qui arrive \u00e0 un \u00e9tat d'ataxie, comme la truite qui ne peut plus bouger les peut plus lev\u00e9, or les v\u00e9t\u00e9rinaires Cotton venue un mois avant, faire un rapport et l\u00e0, moi, ce n'est d\u00e9j\u00e0 ces animaux donc \u00e7a signale que \u00e7a nous \u00e7a fait 4 semaines que c'\u00e9tait donc c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:18:09 > 10:18:28) [91%] : \r\nQui n\u00e9gocierait au-del\u00e0 en fait de, de, de, de ce cas particulier, on va parler, refaire tout le proc\u00e8s qui est ici parce qu'il y a d'ailleurs des proc\u00e9dures en cours sur diff\u00e9rentes affaires dont on parle, mais dans le fond, on vous reproche une forme de, de, d'exag\u00e9ration ou en tout cas d'exc\u00e8s qu'est-ce que qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:18:28 > 10:18:48) [89%] : \r\nL'ex- c'est pas, c'est pas ce que je fais, c'est ce qui se passe sur les images, c'est ce que vivent les animaux on traite toujours d'extr\u00e9mistes, mais moi je fais le bien moi j'essaie de sauver des animaux, c'est pas moi qui les tuent, c'est pas moi qui les maltraite, il y a, il y a quelques jeunes extr\u00e9mistes sont ceux qui a qui arrive \u00e0 faire du mal des animaux comme \u00e7a soit par n\u00e9gligence, soit volontairement c'est eux les extr\u00e9mistes, faut pas se tromper de cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:18:49 > 10:19:07) [92%] : \r\nAlors il y a, il y a, il y a quelque chose qui revient tr\u00e8s souvent sur les r\u00e9seaux sociaux, j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 \u00e7a, Virginia Marcus c'est Alain Hassine qui vous pose la question suivante : quelle r\u00e9action est-ce que vous auriez si quelqu'un \u00e9tait une cam\u00e9ra cach\u00e9e pour vous espionner, c'est vrai que c'est la m\u00e9thode constituait est d\u00e9nonc\u00e9 qu'est-ce que qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:07 > 10:20:06) [91%] : \r\nMais au-del\u00e0 d'un ma\u00eetre la m\u00e9thode parce que ce serait important de de questionner le statut des animaux qu'on constate dans les images, si quelqu'un venait poser maintenant une cam\u00e9ra en face de ma fen\u00eatre il y verrait des animaux, certes, mais des animaux qui sont \u00e9panouis, d'\u00eatre l\u00e0 et qui qui sont reconnaissants d'\u00eatre l\u00e0 et en aucun cas dans un rapport d'exploitation vis-\u00e0-vis de et encore moins de maltraitance et encore moins de mises \u00e0 mort si j'ai d\u00e9cid\u00e9 de poser des cam\u00e9ras cach\u00e9es dans un abattoir, c'est parce que comme quitte le sait aussi, si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 visage d\u00e9couvert, comme je le fais pour le reste de mon enqu\u00eate questionn\u00e9 les employ\u00e9 d'abattoir en leur demandant l'autorisation pour filmer ce qu'ils \u00e9taient en train de faire certainement qu'il y aurait pas eu une d\u00e9faillance, donc j'\u00e9tais bien oblig\u00e9e de contourner la loi pour prouver qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des murs de cet abattoir, il y avait des dysfonctionnements donc le rapport est un petit peu diff\u00e9rent parce que les employ\u00e9es d'abattoirs et les g\u00e9rants d'abattoirs aussi sont financ\u00e9es pour ex\u00e9cuter des animaux, donc en aucun cas la m\u00e9thode seraient comparables si on posait une cam\u00e9ra chez un individu quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:20:06 > 10:20:16) [89%] : \r\nD'autant plus si Nicolescu davantage dans le fond de ces images, c'est pas tout simplement de montrer ce qu'on ne veut pas voir ce que les mangeurs peut-\u00eatre de viande ne ne veulent pas voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:20:16 > 10:20:37) [87%] : \r\nNon, mais je crois qu'il est important de de rappeler et je vais se persuader que les choses sont faites correctement de la majorit\u00e9 des cas apr\u00e8s ben alors, c'est vrai, c'est votre choix d'aller par cam\u00e9ra cach\u00e9e, moi je ne conteste pas, parce que ce serait une mauvaise d\u00e9fense de dire nous avez fait une violation de, de, de lieux de l'abattoir de telle ou telle endroits sur le fond, ben voil\u00e0, vous l'avez fait, vous avez \u00e9t\u00e9 en cam\u00e9ra cach\u00e9e, celle, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:37 > 10:20:59) [89%] : \r\nDroits humains, c'est votre choix, je dirais plut\u00f4t : L \u00e0, en l'occurrence, \u00e0 nous de faire en sorte que, vraiment, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que les conditions d'abattage soit fait dans la dans les meilleures conditions possibles apr\u00e8s si on veut arriver dans la r\u00e9flexion de Monsieur Caramba c'est peut-\u00eatre alors une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, mais c'est pas un probl\u00e8me que suisse, un probl\u00e8me mondial, parce qu'en main jusqu'\u00e0 preuve du contraire, alors qu'en Suisse, o\u00f9 on boit du lait ou on mange du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (10:20:59 > 10:21:01) [77%] : \r\nOmar et vous embauche l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:21:01 > 10:21:42) [90%] : \r\nDonc, c'est cette \u00e9volution \u00e7a si on veut, si on veut abandonner la production animale en Suisse, d\u00e9j\u00e0 qu'est-ce qu'on fera, parce que par tradition, la Suisse est un pays herbager les payer les r\u00e9gions qui ont abandonn\u00e9 l'agriculture dans certaines dans certaines contr\u00e9es, il sent \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat que les probl\u00e8mes d'incendie avec les probl\u00e8mes d'avalanches dans d'autres endroits, c'est pas le cas de Lawson Narcisse et malgr\u00e9 tout, on a un syst\u00e8me \u00e9conomique qui est ainsi fait, alors c'est vrai, c'est un Business, il y a un Business, mais moi j'estime qu'alors, soit on travaille avec ce business- plan, fait en sorte que les choses se passent le plus correctement possible \u00e0 l'endroit des animaux, vous savez, je suis peut-\u00eatre autant amoureux de mes amis, mes animaux que : que voulez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:21:43 > 10:21:44) [97%] : \r\nNon mais justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:21:47 > 10:21:50) [77%] : \r\nL'\u00e9cole Chamseddine soigne est-ce que vous, vous avez un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (10:21:51 > 10:22:03) [83%] : \r\nQui est est-ce que vous auriez accept\u00e9 que nos animaux 4 semaines comme \u00e7a avec des abc\u00e8s monstrueux nous auriez laiss\u00e9 la situation s'd\u00e9g\u00e9n\u00e9rer autant je pas et puis l\u00e0, c'\u00e9tait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:03 > 10:22:19) [87%] : \r\nSachant, j'ai pas la preuve que ce soit et je je connais alors j'ai pas contact\u00e9 monsieur Boisclair, j'ai vu ce qui s'est pass\u00e9 dans les m\u00e9dias, en l'occurrence, j'ai pas contacter Monsieur Bov\u00e9 afin de savoir si ce cochon-l\u00e0 avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans la visite des v\u00e9t\u00e9rinaires du 26 avril je je ne sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:19 > 10:22:25) [77%] : \r\nEn tout cas, ces animaux, mais il arrive, savoir qu'il y a certaines pathologies qui sont peut-\u00eatre longue \u00e0 soi mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:22:25 > 10:22:32) [86%] : \r\nCol\u00e8re de passer d'animaux mais \u00e0 leur \u00e2me \u00e9t\u00e9 il y a, il y a quelques jours, j'aimerais j'mesur\u00e9 bien passer la parole \u00e0 quelqu'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:22:32 > 10:22:49) [83%] : \r\nPas encore entendu Fr\u00e9d\u00e9ric Pita avale vous \u00eates ind\u00e9cis cet initiateur je lisais du projet Aquatis vous, vous ne vous n'ni cochon ni cabri mais des des poissons en tout cas, selon vous, vos d\u00e9tracteurs, on va tout de suite en parler, on est all\u00e9 dans votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:22:49 > 10:22:57) [89%] : \r\nAquarium pour faire un reportage mais tout d'abord qu'est-ce que vous dites de de ce d\u00e9bat, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission d'enfants vous disiez le d\u00e9bat qu'on a ce soir qu'on m\u00e8ne ce soir, c'est un d\u00e9bat de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:22:57 > 10:23:10) [93%] : \r\nAlors c'est un d\u00e9bat qui est n\u00e9cessaire, puis je voudrais juste r\u00e9tablir une juste une une chose j'ai initi\u00e9 le projet Aquatis je n'en suis pas l'exploitant, donc ce n'est pas mon aquarium c'est celui des exploitants, j'ai juste eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:23:10 > 10:23:12) [84%] : \r\nPas d'argent avec aquatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:23:12 > 10:24:29) [91%] : \r\nEn tout cas moi non, et on pourra y revenir, c'est une cause environnementale, parler de des eaux douces \u00e7a fait 17 ans que ce projet voit toutes les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 sortir, on s'aper\u00e7oit que 17 ans pas n'a toujours pas eu de de de 2 projets diff\u00e9rents, qui parle des eaux douces juste pour revenir peut-\u00eatre \u00e0 ce qui \u00e9tait dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, effectivement, ce sont des images qui sont d\u00e9plorables et qui ne devrait pas exister, mais je pense que le d\u00e9bat, il est, il est bien s\u00fbr ce que l'on vient dire Faut-il ou non donner un droit \u00e0 l'animal et dans quelles circonstances et j'ai envie de rajouter ou v\u00e9g\u00e9tal et aux v\u00e9g\u00e9taux dans leur pluralit\u00e9, parce que quand vous savez quand on a eu une r\u00e9flexion, il y a 17 ans sur une ressource en l'occurrence, c'\u00e9tait l'eau douce c'est \u00e9galement parler de ce qui notre terre, \u00e0 savoir des ressources limit\u00e9es avec des animaux des esp\u00e8ces animales et humaines et des esp\u00e8ces animales et des v\u00e9g\u00e9taux et il va bien falloir qu'on trouve un moyen de s'entendre tous ensemble, si l'on peut trouver une solution, alors il y a des propositions qui sont faites on arr\u00eate de manger des animaux, d'autres s'\u00e9l\u00e8vent pour dire : attention, les v\u00e9g\u00e9taux sont sensibles, je crois que vous connaissez aussi toutes ces \u00e9tudes et tous ces travaux qui sont en cours, on peut \u00e9galement les accueillir avec scepticisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:24:30 > 10:24:43) [82%] : \r\nUn peu vrai m\u00eame Ricard l\u00e0- dessus dans le fond, on vous dit : on ne peut pas manger ni de pressions, ni de viande rien utiliser de ce qui est \u00e0 l'animal et les plantes-ce qu'on peut les manger, elles sont dot\u00e9s de sensibilit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:24:43 > 10:25:20) [88%] : \r\nOui, oui, on d\u00e9couvre des propri\u00e9t\u00e9s aux plantes qu'on ignorait il y a quelques quelques d\u00e9cennies comme la capacit\u00e9, par exemple, que peuvent avoir \u00e9ventuellement \u00e0 communiquer entra\u00eene aussi souvent l'exemple de cet arbuste qui est capable lorsqu'il est mang\u00e9, c'est en Afrique du Sud parce qu'il est capable lorsqu'il est mang\u00e9 par des gazelles et capable rien il y a autres arbustes de la m\u00eame esp\u00e8ce, un peu loin pour dire attention, on est attaqu\u00e9, donc vous les tomates aussi fonctionnait \u00e0 produire qui se mettent \u00e0 Paris o\u00f9 il y en a plein, il y a par exemple et se mettent \u00e0 produire une toxine qui va donc \u00eatre un poison pour pour les Predators \u00e9ventuels donc bien \u00e9videmment il y a des syst\u00e8mes complexes aussi chez les v\u00e9g\u00e9taux mais qui n'ont aucune comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:25:21 > 10:25:54) [92%] : \r\nEn tout cas dans l'\u00e9tat actuel de nos connaissances qu'on aura un autre d\u00e9bat dans son temps dans 200 sans aucune comparaison avec le mod\u00e8le animal, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de syst\u00e8me nerveux central, il n'y a pas de capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9prouver ce que nous nous appelons la douleur, pas de capacit\u00e9 le plaisir \u00e0 exp\u00e9rimenter la vie de la m\u00eame mani\u00e8re que pourrait faire un cochon, un chien, donc on est sur des degr\u00e9s extr\u00eamement diff\u00e9rents bellig\u00e9rants c'est un \u00eatre vivant, en revanche, le v\u00e9g\u00e9tal est vivant, ensuite on pourra discuter d'\u00e9videmment jusqu'o\u00f9 on va, dans le respect du non, moi je suis pour le respect, le pousser le plus loin possible du vivant, mais le vivant se nourrit du vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:25:55 > 10:26:34) [90%] : \r\nC'est comme \u00e7a, on peut le regretter, c'est comme \u00e7a que la nature s'est cr\u00e9er, c'est-\u00e0-dire que nous avons besoin nous d'ing\u00e9rer du vivant pour continuer \u00e0 vivre, en revanche, il a une solution qui est toute simple et d'essayer de produire le moins de destruction possible moins de douleur possible dans notre continuation propres du vivant, et il se trouve que le v\u00e9g\u00e9tal pour \u00e7a et la solution, puisqu'on sait une chose, c'est que quand bien m\u00eame le v\u00e9g\u00e9tal a une sensibilit\u00e9 qu'il a une sensibilit\u00e9, on ne conna\u00eet pas encore exactement pourquoi, comment on sait simplement une chose avec une absolue certitude c'est que sa sensibilit\u00e9 originale, elle est moindre que celle de l'animal, donc quoi qu'il en soit, c'est le meilleur choix, voil\u00e0, on est bien d'accord oppos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:26:36 > 10:26:48) [89%] : \r\nDe respecter une certaine \u00e9thique, une certaine morale de pas dire moi je consid\u00e8re que j'ai le droit de tuer un \u00eatre humain ou pas, ou au contraire il y a Wakim qui m'interdit, c'est un choix et je crois tout le temps, notre vie n'est compos\u00e9 que de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:26:48 > 10:27:02) [92%] : \r\nAlors on va faire des choix aussi d\u00e9bat pr\u00e9cis\u00e9ment des des choix de soci\u00e9t\u00e9 mais tout d'abord, je vous propose qu'on d\u00e9couvre ensemble ce reportage, je propose cette plong\u00e9e \u00e0 poids c'est un reportage qui Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:27:05 > 10:27:21) [92%] : \r\nAquatis \u00e0 Lausanne pour beaucoup mieux entrer, c'est la perspective d'un moment de d\u00e9tente pas pour achat hasard \u00e0 notre demande, cette militante de la cause animale a accept\u00e9 pour la 1\u00e8re fois une immersion dans le plus grand aquarium d'eau douce en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:27:23 > 10:27:27) [93%] : \r\nJe m'attendais pas en fait avoir avoir des espaces de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:27:28 > 10:27:34) [86%] : \r\nAussi restreint, en fait, je pensais que ce serait des aquariums au moins plus grand, m\u00eame si \u00e7a change rien dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:27:35 > 10:27:47) [86%] : \r\nBien j'hasard est anti- sp\u00e9cialistes les m\u00eame la pr\u00e9sidente de l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9, animal, l'association qui a organis\u00e9 la manifestation lors de l'ouverture d'Aquatis il y a une semaine et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:27:48 > 10:27:55) [89%] : \r\nPour elle regroupait 10000 animaux dans un aquarium aussi moderne soit-il, c'est une pratique indigne en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:27:55 > 10:28:08) [86%] : \r\nQuand m\u00eame, c'est comme \u00e7a autorise \u00e0 faire vivre aux animaux, une vie d'enfermement, simplement parce que pour nous, c'est rigolo, devenir les regarder derri\u00e8re une vitrine, mais c'est une prison ce truc, c'est vraiment une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:28:09 > 10:28:15) [83%] : \r\nUne prison et les visiteurs qu'en pense-t-il comprennent-t-il le combat de pillards et des anti- sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:28:16 > 10:28:23) [85%] : \r\nJe comprends que des personnes qui peut, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9ducatif ne se trouve que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (10:28:23 > 10:28:27) [90%] : \r\nOn va les voir les montrer aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:28:27 > 10:28:31) [91%] : \r\nMeurt pas de faim, ils ont des belles couleurs, il y a aucun poisson qui est bless\u00e9, il y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:28:31 > 10:28:35) [81%] : \r\nPuis si viennent vers nous, nous voir que tu dis l\u00e0 du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:28:38 > 10:28:53) [91%] : \r\nFallait sensibilise \u00e0 rien \u00e7a leur apprend que c'est normal d'enfermer des animaux, donc moi voir qu'il y a autant d'enfants qui viennent et qui sont fascin\u00e9s en faite devant l'enfermement d'animaux, c'est quelque chose que je trouve vraiment triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:28:54 > 10:28:57) [92%] : \r\nEt pour elle Aquatis n'aborde pas une question majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (10:28:59 > 10:29:11) [88%] : \r\nC'est vraiment un d\u00e9calage \u00e9tonnant que de voir qu'on parle de animaux, on voit des poissons et tout, mais en fait, \u00e0 aucun moment on parle des 1000 milliards dont 3 qui meurent chaque ann\u00e9e dans des filets pour notre consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:29:12 > 10:29:20) [98%] : \r\nAquatis ne trouve aucune gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux l'aquarium a pourtant attir\u00e9 plus de 29000 personnes pendant Les 8 premiers jours d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:29:24 > 10:29:32) [86%] : \r\nAlors, Fr\u00e9d\u00e9ric, 8 aval qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 la pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9, animal, elle dit que votre aquarium est une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:29:33 > 10:30:28) [91%] : \r\nOui, il y a des animaux qui sont d\u00e9tenus dans des aquariums est-ce que c'est une prison je crois que c'est un petit peu faire un raccourci assez rapide de ce qu'est la mission d'Aquatis alors effectivement, on peut d\u00e9battre de cette mission, comme je disais, en pr\u00e9ambule, le d\u00e9bat est n\u00e9cessaire, je pense que l'on fait certainement pas les choses sous l'juste mais en tout cas, on essaye de les faire au mieux, et avec une certaine vision il y a 17 ans quand on voulait parler des eaux douces c'est pour illustrer le d\u00e9veloppement durable et d\u00e9montrer que finalement si on avait un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, on ne pourrait pas le faire sans l'environnement le soci\u00e9tal et et l'\u00e9conomique, cette th\u00e9matique sur l'eau douce n'est prise par personne, et effectivement, il faut savoir que les esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es au monde pour l'instant ce sont les grands poissons d'eau douce, il y en a pas dans Aquatis mais ce sont ces sont ces ces esp\u00e8ces-l\u00e0 qui sont les plus menac\u00e9s alors oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:30:28 > 10:30:30) [82%] : \r\nVous avez les esp\u00e8ces menac\u00e9es Aquatis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:30:30 > 10:31:13) [85%] : \r\nIl y a des esp\u00e8ces qui sont, qui sont menac\u00e9s, mais qui sont, pour le coup elle d'\u00e9levage et n'ont pas collect\u00e9 dans la nature, mais l'objectif et c'est pour cela que la Convention Ramsar Luyssen ou en tout cas ce l'institution Helvetas ou autre participer participeront avec Aquatis pour d\u00e9velopper un grand nombre de programmes de reproduction de de repeuplement mais pas simplement l'assaut de la flamme, la Fondation Aquatis a aussi vocation \u00e0 aller sur le terrain et \u00e0, \u00e0 prot\u00e9ger cet environnement sensible : comment prot\u00e9ger son sensibilis\u00e9s, c'\u00e9tait un petit peu les la la l'\u00e9quation, on a eu cette r\u00e9ponse-l\u00e0, on est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9battent de cette, de cette question le de ce de cette r\u00e9ponse qu'on y a apport\u00e9 non ou en tout cas on a essay\u00e9 et on essaye toujours et on pratique ont r\u00e9alis\u00e9 des choses concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:31:13 > 10:31:29) [86%] : \r\nAlors, en tout cas \u00e7a pla\u00eet pas aux anticiper si c'en est vraiment l\u00e0, l\u00e0, au coeur du d\u00e9bat et de votre de votre ouvrage ouvrage Aymeric Caron, vous dites dans le fond, homme- animal il y a plus de diff\u00e9rence, ils doivent avoir les m\u00eames droits poisson qui a pris tout son mariage \u00e7a puisque vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:31:29 > 10:32:59) [89%] : \r\nTout ce qui disent anticiper, c'est d'abord, on dit pas animal puisqu'on dit humains, animaux non humains d\u00e9j\u00e0 on voudrait que soit reconnu cette \u00e9vidence que la science nous r\u00e9p\u00e8te depuis plus 2 si\u00e8cles maintenant, \u00e0 savoir que les hommes sont des animaux donc d\u00e9j\u00e0 qu'on arr\u00eate de de faire cette classification sa diff\u00e9renciation compl\u00e8te Marty Fish puisque les hommes je rappelle pour ceux qui en douteraient encore, ce sont des singes, ils font partie de la famille des des grands singes donc la chose, deuxi\u00e8mement, on dit pas du tout que tous les animaux doit avoir les m\u00eames droits, c'est-\u00e0-dire que tous les animaux non humains de la rue, m\u00eame droits que l'homme et que tous les animaux non humains entre doit avoir les m\u00eames droits, pas du tout, on dit simplement qu'il y a quelques droits fondamentaux qu'on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e absolument \u00e0 tous les animaux non humains sensibles : le droit de ne pas \u00eatre le droit de ne pas \u00eatre emprisonn\u00e9s, donc pas de hein, pas de d'aquarium le droit de ne pas \u00eatre tortur\u00e9, donc pas d'exp\u00e9rimentation et le droit de ne pas \u00eatre vendu puisque, une fois de plus, tout part de l\u00e0, hein, puisque tout est une question d'argent, de b\u00e9n\u00e9fices, m\u00eame si dans le cas de Paris ou pour en discuter, on a encore parfois sur des logiques diff\u00e9rentes, qui sont celles de croire qu'en effet on a besoin d'avoir des espaces comme ceci pour montrer la nature aux enfants pour \u00e9duquer les gens, et moi je, non mais simplement, c'est encore un raccourci malheureux peut-\u00eatre parce que le malheureusement le temps du d\u00e9bat quelques je vous en prie, peu \u00e0 peu, mais le fait est que, de toute fa\u00e7on, une chose est certain certaines pardon, c'est que les animaux n'ont rien \u00e0 faire dans des petites bo\u00eetes dans les cages, ils ont simplement une chose \u00e0 faire, c'est \u00eatre dans leur, dans leur mais qui aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:32:59 > 10:33:16) [89%] : \r\nTout simplement mieux naturel pourquoi il n'existe plus, justement \u00e0 cause de nous oui donc est pas simplement parce qu'on mange des animaux, on peut prendre l'exemple de pas mal de poissons, notamment des \u00e9go, par exemple, du Mexique, qui sont compl\u00e8tement \u00e9teints pour certains d'entre eux qui n'existe plus que dans des aquariums alors vous pouvez me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:33:16 > 10:33:41) [83%] : \r\nEst-ce que c'est pas vous connaissez, il y a int\u00e9ressants que ceux qui qui veulent d\u00e9fend les acariens, les aquariums les les ou les delphinarium, etc, nous ne voulons mais doivent tous et suivre ne m'\u00e9tait pas non plus fait pas non plus des raccourcis delphinarium un aquarium, j'ai pas non plus la m\u00eame perception non plus avec les d\u00e9chets de \u00e0 travers vous consid\u00e9rez que vous faites vous diff\u00e9renciation entre les essais la d\u00e9marche Monsieur vous dites par exemple que, un, un dauphin n'a rien \u00e0 faire dans un les vous n'avez pas vu \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:33:41 > 10:33:59) [86%] : \r\nJ'ai, vous ne verrez pas de dauphins d'eau douce, en tous les cas, voil\u00e0, vous ne verrez pas ce type, on n'a pas besoin de la sensibilisation par l'exemple pourcent dauphin int\u00e9resse donc on verra pas demain, tout simplement parce que je ne pense pas que les conditions de d\u00e9tention puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans un coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:33:59 > 10:34:23) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc \u00e7a veut dire que vous voyez ici en train de se passer dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est que on est plus dans 2 camps extr\u00eamement s\u00e9par\u00e9s, on va se trouver des passerelles tout \u00e0 fait entre entre les personnes qui me suis persuad\u00e9 que vous aimez beaucoup la nature, les poissons, etc, \u00e7a peut vous n'avez peut-\u00eatre pas pousser la r\u00e9flexion aussi loin que que nous, en tout cas je ne suis pas, je ne suis pas non plus de ceux qui ne pensent que les animaux de compagnie se sentent bien \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, on peut en parler parce que vous savez, c'est anticiper si c'est un vrai d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:34:23 > 10:34:25) [92%] : \r\nOn va venir aux animaux de compagnie, mais tout d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:34:25 > 10:34:39) [87%] : \r\nJ'ai juste servi sont des droits, donc voil\u00e0, il y a quelques droits fondamentaux qu'on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e \u00e0 tous les animaux non humains, \u00e7a veut dire en effet que la conclusion de tout \u00e7a, la cons\u00e9quence en tous cas c'est que on cesse toute forme d'exploitation animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:34:40 > 10:34:48) [95%] : \r\nAlors Denis M\u00fcller sur ses droits fondamentaux qui devraient \u00eatre les m\u00eames entre entre les hommes et et et les animaux qu'est-ce que vous dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:34:48 > 10:35:00) [87%] : \r\nMonsieur parent monde justement que c'est pas aussi simple, et je trouve que c'est un des points forts des points importants de votre lieu d'avoir le sens de la nuance, c'est dire uniquement parce que c'est parce qu'on a des points d\u00e9saccord qu'on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:35:00 > 10:35:03) [91%] : \r\nBen c'est \u00e0 \u00e7a que sert le d\u00e9bat justement, qu'on puisse avoir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:35:03 > 10:35:07) [94%] : \r\nAlors est-ce que vous mettez aussi vous sur pied d'\u00e9galit\u00e9, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:35:07 > 10:35:13) [90%] : \r\n\u00e9videmment, toute la strat\u00e9gie argumentative de Monsieur Caron et d'autres personnes les Peters, une guerre et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:35:13 > 10:35:20) [77%] : \r\nEt ne serait que le balisage peu que c'est-\u00e0-dire non parce qu'il y a pas, il y a pas fait, on a perdu qui a parl\u00e9, c'est vraiment particulier derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:22 > 10:36:09) [81%] : \r\nC'est vrai, c'est toute la strat\u00e9gie de strat\u00e9gie argumentative \u00e7a que j'emploie, mon ami Jean-Marc Ferry est un excellent philosophe bien meilleur que son fr\u00e8re Luc, sur la question des animaux juste surtout pas un Ferry on va trouver des points maintenant en sera d'accord sur le terrain des gens affaires, il a montr\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement fine \u00e9galement le philosophe catholique Robert-Schumann \u00e0 montrer remarquablement la notion de personne humaine ne se laisse pas, c'est le seul peut-\u00eatre le point le plus profonde de diff\u00e9rer de divergence que j'ai avec la lecture que j'ai fait durant ces 3 jours, je suis, je venais ici, j'avais pas lu votre livre, essayer de comprendre quelles \u00e9taient principales divergences avec votre point de vue pour avoir \u00e9tudi\u00e9 moyen des \u00e9colo catho, il y a 10 15 ans ces questions d\u00e9j\u00e0 mais n'avoir pas eu le temps du repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:36:09 > 10:36:11) [80%] : \r\nEt donc, et donc, et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:36:11 > 10:36:48) [86%] : \r\nEt donc, oui, il faut du temps pour d\u00e9velopper la strat\u00e9gie argumentative et et donc le le cet acteur que l'leur l'homme et je dis aussi comme th\u00e9ologien chr\u00e9tien que l'homme soit un animal oui bien s\u00fbr, nous disons tous tous tous les th\u00e9ologique chr\u00e9tienne d'aujourd'hui intelligent va parler les fondamentalistes, bien s\u00fbr, mais le disent clairement reconnaissent qu'on a fait des progr\u00e8s dans la r\u00e9flexion th\u00e9ologique au 20 au 19\u00e8me 21 si\u00e8cles, ok, l'homme est un animal j'ai os\u00e9 dire on a reproch\u00e9 sur Facebook sup\u00e9rieur le poids du comit\u00e9, pas du tout, du point de vue moi, naturellement, mais l'homme est un animal sup\u00e9rieur parce qu'il est capable d'\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:36:48 > 10:36:52) [88%] : \r\nM\u00eame \u00e7a c'est indiscutable, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame les journalistes et je n'ai encore pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:36:52 > 10:36:55) [78%] : \r\nLe Dauphin ou de Lyon, explique aussi bien monsieur parent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:36:56 > 10:37:08) [70%] : \r\nMonsieur Fabius c'est mettre \u00e7a \u00e9tais bien mais monsieur pas la f\u00eate \u00e9tudes \u00c9co localisation par exemple, il y a des ann\u00e9es, alors \u00e9coutez, ne parle donc, on peut discuter mais c'est vous dire, je n'ai jamais un etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:37:08 > 10:37:15) [86%] : \r\n2 personnes philosophique ne peut pas \u00eatre d\u00e9duite, simplement de la notion de sensibilit\u00e9 et de la notion de conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:37:15 > 10:37:38) [84%] : \r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que vous mettez donc toujours je vous interromps pas vous \u00e9nerver, vous savez, je vous interromps bon parce que je vais pas vous m'interrompez toujours je pr\u00e9f\u00e8re sur 40 \u00e0 la question que c'est sur ce qu'il faut pas vous avez rendez- vous \u00eates, je vous en prie, alors continuez je voudrais surtout pas casser le fil de votre nous avons une pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:37:39 > 10:37:41) [91%] : \r\nJe vous laisse terminer vous remercier, vous plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:37:42 > 10:38:16) [84%] : \r\nAllez les \u00c9lise, je voulais juste dire sur la r\u00e9gion de personnes la mesure de personnes est une notion qui implique de la r\u00e9ciprocit\u00e9 de la r\u00e9ponse et que les animaux ne sont pas des personnes sont strictement le seul animal difficile ai pas fini le seul animal dit m\u00eame qui peut-\u00eatre, il faut faire la guerre parce on avait avant le seul animal qui peut-\u00eatre \u00e0 une r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est pas le bonobo, comme souvent, trop souvent le dit c'est le dauphin, c'est le seul animal qui est dou\u00e9 d'une Intelligence qui pourrait \u00eatre confin\u00e9, c'est le cas de dire confin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:38:16 > 10:38:25) [76%] : \r\n\u00e0 l'heure du Kippour, c'est une affaire \u00e0 suivre la voie jusque-l\u00e0 avec la philosophie, non, on n'est pas r\u00e9ciprocit\u00e9 la r\u00e9ciprocit\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:38:26 > 10:38:35) [86%] : \r\nAvec monsieur parent, nous pouvons avoir un interface avec vous, on peut avoir l'interface et vous pouvez me contredire les les poissons d'Aquatis me disent ne vont pas dire \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:38:35 > 10:38:59) [80%] : \r\nSi vous a dit que je voulais, c'est dans un autre langage, une autre mani\u00e8re de certaines avec des mots effectivement tomber forc\u00e9ment des le\u00e7ons et n'\u00e9coutez pas d'objection, mais si je vais on on peut, on peut ne pas \u00eatre d'accord avec vous si \u00e7a vous la mettre au pas, voire d'avoir de meilleurs arguments justement \u00e9ventuellement possible une fois \u00e7a peut \u00e9ventuellement avec messieurs donc monsieur 40 c'est d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:38:59 > 10:39:04) [78%] : \r\nMais j'ai, j'ai une question si vous permettez, j'ai juste r\u00e9pondu alors baptis\u00e9 Alesi pas donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:39:04 > 10:39:15) [87%] : \r\nAujourd'hui en \u00e9thologie dire simplement dans la science du comportement des animaux \u00e0 les nier le fait que les animaux non humains sont toutes des personnes, des individus est une contre- v\u00e9rit\u00e9, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:39:15 > 10:39:26) [85%] : \r\nL'animal est un \u00eatre sup\u00e9rieur, il est dot\u00e9 d'une capacit\u00e9 la lame pardon \u00eatre \u00c9tat est un \u00eatre sup\u00e9rieur et dot\u00e9 d'une capacit\u00e9 de capacit\u00e9 de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:39:26 > 10:39:32) [93%] : \r\nAvoir des capacit\u00e9s sup\u00e9rieures sur certains plans des capacit\u00e9s cognitives sans doute sur certains plans qui sont plus bien \u00e9videmment que certains aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:39:32 > 10:39:36) [79%] : \r\nPriori on a comme \u00e7a c'est plus plus de capacit\u00e9 que les poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:39:37 > 10:40:06) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors oui c'est vrai, apr\u00e8s il y a des capacit\u00e9s que certains animaux que nous n'avons pas nous certaines facult\u00e9s que les animaux non humains ont d\u00e9velopp\u00e9 que nous n'avons pas d\u00e9velopper alors est-ce que \u00e7a fait d'eux des animaux sup\u00e9rieurs parce que son unit\u00e9 doter certaines facult\u00e9s qui n'avons pas vraiment annonce qu'il faut discuter, maintenant c'est vrai que, eux, n'ont pas \u00e9crit Dany dans la Pl\u00e9iade, les animaux et les autres, les animaux non humains, etc, sont pas all\u00e9s sur la Lune, comme nous, alors c'est le temps d'envoyer certains dans l'espace laiss\u00e9, c'est nous qui sommes responsables, donc \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:40:06 > 10:40:07) [85%] : \r\n\u00e0 la rentr\u00e9e, des animaux, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:07 > 10:40:12) [88%] : \r\nJe ne parlerai pas mal de sup\u00e9riorit\u00e9, je parlais de capacit\u00e9s cognitives sup\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:40:12 > 10:40:15) [77%] : \r\nOn a repris, qu'on va vous r\u00e9concilier c'est vrai ce soir d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:40:15 > 10:40:39) [85%] : \r\nParce qu'on fait connaissance, monsieur Caron et moi, c'est une grande, \u00e7a, \u00e7a va donner, \u00e7a va le devenir, insiste et \u00e7a convient \u00e7a veut dire \u00e0 une suite apr\u00e8s un c'est vrai en Suisse, on verra \u00e7a d\u00e9pendra notre ouverture r\u00e9ciproque r\u00e9ciproque mais mais mais je veux dire, on voit bien que on parle ici au moins, si vous voulez \u00e9viter ce que je comprends bien le terme de sup\u00e9riorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:39 > 10:40:46) [86%] : \r\nParce que ce terme vous consommez a souvent \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des tas de circonstances pour justifier une discrimination, voire une extermination voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:40:47 > 10:40:57) [82%] : \r\nFaire de faire des pieds et c'est vrai, vraiment qui qui effectivement ce casino, c'est ce qui vous permet d'\u00e9quivaloir moi je suis anti- racisme je suis pessimiste, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es, donc on peut quand m\u00eame admet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:57 > 10:41:08) [88%] : \r\nM\u00eame logique qui sont n\u00e9cessaires, qui sont, je le r\u00e9fute, c'est-\u00e0-dire que l'on va donner \u00e0 l'individu, en face de nous, certaines caract\u00e9ristiques certaines facult\u00e9s justement pour pouvoir le disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:41:08 > 10:42:16) [84%] : \r\nParce qu'on va l'exclure de la sph\u00e8re des consid\u00e9rations parce que \u00e7a nous arrange, donc on va dire \u00e0 quelqu'un qui est d'une autre couleur de peau ou d'une autre religion du toit, on va dire qu'il n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres du monde comme on va dire \u00e0 un animal non humains, on les a jamais les humains je vais jamais douleur, de la m\u00eame mani\u00e8re que les humains que pour lui c'est moins gras, etc, donc on va nier des r\u00e9alit\u00e9s le ballon de la Poste, syst\u00e8me nerveux et donc par cons\u00e9quent la pas la m\u00eame souffrance, on n'a jamais dit \u00e7a tout je vous ai pas de citer nerveux central bien d'accord : attendez, juste un peu d'accord que une plante mais je loin de son milieu logiquement construit de la m\u00eame mani\u00e8re, pas de chirurgie, pas de veau identifier pas pour autant qu'il y a pas d'il ne rien, ce qui nous ressemble pas, qui n'ont pas la m\u00eame il une sensibilit\u00e9 en revanche est-ce que vous soutenez que la sensibilit\u00e9 d'une plante \u00e9gal \u00e9quivalente insensibilit\u00e9 d'un animal moi non, certains voil\u00e0 moi non, certains oui pourquoi vous faites-vous le porte- parole je je ne sont pas vrai qu'elle n'est pas d'accord, c'est quand m\u00eame curieux, non, je sais, c'est un peu facile, mais simplement, non c'est pas, c'est un peu, c'est un peu facile vous h\u00e9 ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:42:16 > 10:42:25) [88%] : \r\nDe contredire un certain nombre de scientifiques \u00e9galement qui qui ont, qui, au niveau des scientifiques, mais vous avez aussi des forestiers, vous avez peut-\u00eatre pas les bonnes, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:42:25 > 10:42:36) [83%] : \r\nQui a fait, oui, on a effectivement aujourd'hui de, de, de plus en plus de voitures exactement en train de oui, mais ce n'est pas \u00e7a et toi, ce que je voudrais que ce que je vous r\u00e9ponde, je voudrais juste juste rappeler c'est qu'effectivement une chose par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:37 > 10:42:41) [80%] : \r\nLes la question du d\u00e9bat, c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:42:42 > 10:43:07) [84%] : \r\nLes savants parce que de se passer aujourd'hui, alors que l'anticiper 6 ne prend de plus en plus de place que le d\u00e9bat sur les droits des animaux prend de plus en plus de place en parler avec mais bien \u00e9videmment, \u00e7a va devenir aujourd'hui un argument pour ne pas savoir l'essentiel, c'est en train de faire les contre- feu, vous imaginez qu'on sache dans on appelle je sais pas, voil\u00e0 en train de un contrefeu on peut sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:43:07 > 10:43:11) [77%] : \r\nMais \u00e9videmment, c'est horrible, j'Daval, on a compris que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:43:11 > 10:43:16) [77%] : \r\nDe r\u00e9flexion qu'il faut peut-\u00eatre avoir et qu'on n'a peut-\u00eatre pas d'dehors des d\u00e9j\u00e0 d'accord afin vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:43:16 > 10:43:32) [87%] : \r\nVous nous avez rappel\u00e9 aussi que que les plans effectivement a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9 d'une certaine sensibilit\u00e9, on va peut-\u00eatre revenir si voulez sur le terrain des des animaux et des hommes, parce qu'on a parl\u00e9 de d\u00e9bat avant qu'on a parl\u00e9 des animaux de de de compagnies, c'est aussi quelque chose qui revenait sur sur les r\u00e9seaux sociaux et Virginia ma Marcus, vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez interpell\u00e9 \u00e0 soupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:43:32 > 10:43:55) [85%] : \r\nPropos vous \u00e9tiez d'ailleurs ou \u00e0 la manifestation des anti- pessimiste, quoi qu'il avait donc participer \u00e0 cette manifestation \u00e0 Lib\u00e9ration des poissons mais vous- m\u00eame vous \u00eates propri\u00e9taire de chien je crois je cohabite avec je pr\u00e9f\u00e8re cohabiter, d'accord, mais dans le fond, il faudra, il faudra leur rende leur libert\u00e9, il faudra leur rende leur leur libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:43:55 > 10:45:04) [87%] : \r\nLa, la question des animaux domestiques et absolument pertinente parce que forc\u00e9ment il y a un sujet de d\u00e9bat l\u00e0 autour, entre 36 sp\u00e9ciaux si on n'est pas toujours d'accord vis-\u00e0-vis de nos maisons, vous, vous vous moi vous dis alors comment g\u00e9rer cette contradiction : comment vous g\u00e9rez cette contradiction apparente du quartier, je pars du principe que, en tout cas les animaux avec lesquels je cohabite moi c'est des animaux que j'ai trouv\u00e9 dans des rues \u00e0 l'\u00e9tranger et qui sont venus \u00e0 moi, donc la la distinction est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e0 faire \u00e0 ce niveau l\u00e0, j'ai pas \u00e9t\u00e9 les chercher dans un \u00e9levage o\u00f9 j'ai d\u00fb choisir la race qui me convenait le mieux, il y a une distinction d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est des animaux qui est si ils \u00e9taient rest\u00e9s dans leurs conditions environnementales initial serait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou lapider ou ou je ne sais quoi donc d'une certaine mani\u00e8re, je les ai sauv\u00e9 de leur sort, humblement, mais aujourd'hui en cohabitant avec je peux que constater qu'ils sont reconnaissants de ce soir-l\u00e0 et et son Reagan 1100 Reagan vous vos chiens, comme vous, alors les chiens mangent des croquettes effectivement parce que les chiens, il faut savoir que ce sont des animaux qui sont omnivores, tout comme nous ne sommes donc leur syst\u00e8me digestif tol\u00e8re tr\u00e8s bien une alimentation, v\u00e9g\u00e9tale et d'ailleurs ils sont en pleine sant\u00e9 et ils aiment leur requ\u00eate et ils mangent pas de viande non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:45:05 > 10:45:08) [78%] : \r\nEt mangent pas dire ben \u00e9coutez alors on esp\u00e8re qu'ils sont qui sont heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:45:09 > 10:45:15) [69%] : \r\nMonsieur, monsieur, monsieur Fernand, l\u00e0 je sais pas, c'est par les il faut le soyez choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:45:15 > 10:45:39) [84%] : \r\nJe vous entends d'animer un d\u00e9bat Nicolas non, c'est \u00e7a, c'est vraiment si vous voulez parce que c'est vrai que moi j'ai jamais rien, mais j'ai eu des chats et puis c'est vrai que je suis pas encore pass\u00e9e aux croquettes v\u00e9g\u00e9tal mais c'est vrai que leur donne jusqu'la avion mais j'aimerais bien entendu Nicolas parce que \u00e7a fait un moment qu'on vous entend pas sur cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 que nous d\u00e9crive nous si c'est ce que vous leur r\u00e9pondez ce que ce que c'est pas s\u00e9duisant dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:45:39 > 10:45:51) [85%] : \r\nJe pense qu'il y a beaucoup de beaucoup de contradictions donc lanc\u00e9 la contradiction quand on vient d'entendre sur le fait d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des chiens qui \u00e9taient o\u00f9 les gens \u00e9taient dans la rue, en fait, maintenant ils ont pas le choix, ils enferm\u00e9 chez vous je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:45:52 > 10:46:05) [78%] : \r\nAu moins son pays sont conformes ou dessus, c'est vrai, mais, mais il y a certains pays o\u00f9 on mange les chiens, les chats, donc il faut maintenant d\u00e9fendent pas les chiens chaque d\u00e9finit la semaine maintenant la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:46:05 > 10:46:58) [87%] : \r\nQuestion est de savoir comment est-ce que la soci\u00e9t\u00e9 peut se positionner face face \u00e0 ce ce vote changement op\u00e9r\u00e9 ce que que vous appelez en l'occurrence, moi je crois qu'avant de vouloir d\u00e9fendre les droits des animaux, je, je me mets plut\u00f4t d'un de de fait toutefois devoir d\u00e9fendre les devoirs des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9leveurs et les d\u00e9tenteurs d'animaux, parce qu'\u00e0 mon sens, tout d\u00e9tenteur d'animal, ce soir, les belles valeurs, que ce soit une personne comme vous, qui a \u00e9t\u00e9 avec un chien ou un chat \u00e0 la maison, on a tous des devoirs de loyaut\u00e9 des devoirs de respect envers la vie de 2 de ses animaux parce qu'apr\u00e8s on peut faire le jeu humain, animal ou animal humain, ce qu'on veut l'occurrence et les \u00eatre vivants des avis en prendra un respect et puis parfois, c'est peut-\u00eatre sur la question de de jusqu'o\u00f9 est-ce qu'on peut accorder ce respect jusqu'o\u00f9 est-ce qu'on peut la main de l'homme peut \u00eatre, peut \u00eatre la plus respectueuses \u00e0 l'endroit des animaux pour vous, vous dites : ben ma foi, on a tous les march\u00e9s de mandature et puis advienne que pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:46:58 > 10:47:01) [85%] : \r\nNon, c'est en Europe, c'est le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:01 > 10:47:13) [90%] : \r\nMais avoir un syst\u00e8me o\u00f9 il y a moins d'animaux sur sur cette terre, donc ils vont se dont on estime qu'il y a \u00e9galement un devoir moral de de faire, de nourrir la population, et puis je puis vous garantir que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:14 > 10:47:20) [93%] : \r\nTous les agriculteurs se connaissant des gens qui se qui s'applique \u00e0 faire les choses dans les meilleures conditions possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:47:20 > 10:48:55) [88%] : \r\nAlors je vais me permet de rebondir sur le sommet de rebondir l\u00e0- dessus parce que \u00e7a fait une ann\u00e9e maintenant j'enqu\u00eate sur la fili\u00e8re laiti\u00e8re en Suisse, donc j'ai rencontr\u00e9 des agriculteurs et bien entendu, j'ai rencontr\u00e9 des agriculteurs qui souffrait de leur situation et s'ils avaient eu le choix peut-\u00eatre enfant de choisir une autre fili\u00e8re et puis ils auraient peut-\u00eatre choisi une autre fili\u00e8re, bien entendu, oui j'ai j'ai entendu des agriculteurs me dire que petit pour eux \u00e9taient insoutenables d'envoyer leurs meilleurs amis \u00e0 l'abattoir, quand on parle de leurs meilleurs amis et par des veaux et des cabris par exemple donc si s'\u00e9tait \u00e9coutez un tant soit peu \u00e0 ce moment-l\u00e0, peut-\u00eatre qu'ils auraient chang\u00e9 de profession et c'est bien aussi \u00e7a que je d\u00e9nonce et je le fais dans le livre, c'est-\u00e0-dire que on on a perp\u00e9tu\u00e9 une tradition professionnel l\u00e0 avec les paysans qu'ils subissent, pour certains, donc non seulement ils subissent d'un point de vue \u00e9conomique, la situation du lait actuel qui est dramatique, on en a encore parl\u00e9 la semaine pass\u00e9e sur la RTS, donc c'est un sujet qui est extr\u00eamement actuelles et en plus de \u00e7a, on leur demande : mais c'est extr\u00eamement violent, ce qui se passe quand quand un \u00e9leveur vous dit qu'il aime son animal qui doit l'envoyer \u00e0 l'abattoir \u00e0 l'qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9connecter de leur sentiments et le font de fa\u00e7on tr\u00e8s m\u00e9canique, mais moi j'ai vu des paysans qui en souffrent, il en souffrait, et d'ailleurs les images que vous avez vu hier, celle que j'ai publi\u00e9, vous voyez un jeune employ\u00e9 en apprenant s'exerce \u00e0 entra\u00eener \u00e0 \u00e0 mettre \u00e0 mort des animaux il extr\u00eamement mal \u00e0 l'aise avec ce qui est en train de faire, et l\u00e0 j'ai d\u00fb s\u00e9lectionner forc\u00e9ment des petits passages parce que j'avais 800 heures de vid\u00e9o, j'ai pas pu tout ma\u00eetre, mais combien de sc\u00e8nes sont extr\u00eamement explicites o\u00f9 on voit ce jeune apprenant caresser des animaux, faire des bisous aux animaux il extr\u00eamement mal \u00e0 l'aise avec la avec ce qu'il est en train de vivre et Kant, le g\u00e9rant de l'abattoir d\u00e9cide de couper la t\u00eate \u00e0 ce pauvre cabri, il se retourne, extr\u00eamement choqu\u00e9, donc il y a une double violence l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:48:55 > 10:49:01) [84%] : \r\nEt moi je ne suis pas du tout pour faire joli sur une image sur une seule image, alors puisque ce que je voulais dire que sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:01 > 10:49:12) [89%] : \r\n2 vid\u00e9os, j'ai d\u00fb s\u00e9lectionner pour \u00e9viter que les gens se perd dans un accord, mais il y a 800 heures de vid\u00e9o et il y a d'autres images, on voit ce genre de malaise aussi donc c'est hyper se je trouve extr\u00eamement important de mettre l'accent l\u00e0- dessus mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:13 > 10:49:16) [94%] : \r\nConnaissez que sur la d\u00e9tention des animaux, il y a eu des \u00e9volutions consid\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:49:16 > 10:49:21) [85%] : \r\nLe fait de faire des conditions de jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:21 > 10:49:41) [88%] : \r\nJe veux parler tr\u00e8s franchement, \u00e7a fait un peu plus de 50 ans que je suis dans l'agriculture, enfin j'ai grandi dans l'agriculture, lorsque j'\u00e9tais jeune, une vache qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame dimension qu'une vache au jour d'aujourd'hui, de la taille de la marche de 5 \u00e0 600 kilogrammes oui les vaches de la m\u00eame dimension, elles \u00e9taient dans des couches attach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:49:41 > 10:49:48) [86%] : \r\nMais il aussi de signer chez le m\u00eame pas question de d\u00e9tention mais jamais du statut de l'int\u00e9r\u00eat combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:49 > 10:50:02) [83%] : \r\nT\u00e9moignage combo parce que parce que les conditions d\u00e9tention passant bien parler des 15 ans apr\u00e8s moi j'aime pas, mais d\u00e8s 15 ans avant, parce que dans les abattages, y a pas que des abattages de petits veaux qui ont simplement 3 mois et aussi des abattages de vente de en donner du lait pendant 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:50:02 > 10:50:07) [80%] : \r\nOui, et puis \u00e7a jamais 5, alors j'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:07 > 10:50:17) [82%] : \r\nLes vaches qui ont vot\u00e9 en j'ai tant travaill\u00e9 pour donner du lait jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 15 ann\u00e9es de leur vie, bien s\u00fbr, c'est des choses qui arrivent, ma foi, la la moyenne diff\u00e9rente, la moyenne elle 7 8 ans sait parfaitement d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:50:17 > 10:50:21) [87%] : \r\nNicolas sexy mais j'imagine ces ces vaches-l\u00e0 parce qu'elles produisent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:21 > 10:50:27) [70%] : \r\nM\u00eame non elles produisent pense que c'est un peu entend f\u00e9condit\u00e9 quelques payeur qui leur permettent de durer dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (10:50:27 > 10:50:31) [72%] : \r\nIl a demand\u00e9 dans un rapport qualit\u00e9 grande des dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:31 > 10:50:36) [88%] : \r\nAussi les gens qui doivent gagner leur vie avec avec leur travail et ce qui est normal face Condillac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:50:36 > 10:50:41) [73%] : \r\nJe ne \u00e7a fait cher et c'est les fournisseurs d'\u00eatre dans son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:42 > 10:50:58) [81%] : \r\nDes vaches qui avait \u00e0 l'\u00e9poque 2 m2 attach\u00e9 et qui \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Paris vers totalement et aujourd'hui ces m\u00eames vaches, elle dispose de 12 m\u00e8tres m2, elles sont en stabulation libre, c'est-\u00e0-dire elles peuvent se d\u00e9placer pour aller manger pour aller dormir pour aller s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:50:58 > 10:51:09) [89%] : \r\nC'est formidable mais moi dans leur statut n'a pas chang\u00e9 leur statut n'a pas chang\u00e9 puisqu'il reste des animaux exploit\u00e9s dans cette fili\u00e8re et mise \u00e0 mort lorsqu'ils ne sont plus, on a compris, on a compris que m\u00eame n'a pas \u00e9volu\u00e9 si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:51:09 > 10:51:15) [87%] : \r\nEt la m\u00eame la protection des animaux Suisse extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et vous le vouliez ou non, c'est ce que vous voulez, les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:51:15 > 10:51:41) [85%] : \r\nDroits fondamentaux pour les hommes que les animaux d\u00e8s leur ma derni\u00e8re question, pour les 10 derni\u00e8res minutes qui me reste, dans ce d\u00e9bat est-ce qu'on va tous devoir devenir v\u00e9g\u00e9tarien Reagan plut\u00f4t r\u00e9gal\u00e9e j'aimerais d'ailleurs que vous ne 10\u00e8me Ricard on vous qui \u00eates de vives \u00e9gal depuis 2 ans, vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarien depuis depuis depuis 3 ans maintenant vous Alger 25 ans, vous vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarien 25 ans c'est quoi dans le fond, le lever, dites-nous qu'est-ce qu'il n'a pas le droit de faire enfin tout \u00e7a au clair, il a le droit de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:51:41 > 10:52:13) [80%] : \r\nLe v\u00e9g\u00e9tarien, quand m\u00eame, donc ne mangent ni viande ni poisson, c'est maintenant et lev\u00e9 Vega, lui, ne manque ni en est pas produit d'origine animale, donc pas de les pas beurre alors les on peut avoir une discussion l\u00e0- dessus, l\u00e0 encore une diff\u00e9rence tr\u00e8s bien aucun organe \u00e9galement d'une exploitation industrielle apr\u00e8s sur les oeufs, les oeufs qui serait de pardon de 3 poules qu'on a chez soi \u00e7a retrouver \u00e9galement n'est pas d'accord et ensuite un \u00e9videmment porte aucun cuir fin et puis on effectivement pour qu'il n'y a jamais aucune souffrance faite \u00e0 l'animal dans notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:52:13 > 10:52:27) [84%] : \r\nUne question qui nous vient des r\u00e9seaux sociaux de monsieur RMC, j'aimerais que voulez r\u00e9pondiez vous dit la chose suivante, effectivement la situation de certains \u00e9levages doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e par de vouloir imposer un r\u00e9gime Vega n'contre nature \u00e0 tout le monde, c'est du totalitarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:52:27 > 10:52:36) [92%] : \r\nBah, d'abord on pourquoi ce serait d'abord, on veut pas imposer, on veut simplement cr\u00e9er les conditions du d\u00e9bat pour que les gens puissent eux- m\u00eames faire leur propre chemin et se rendre compte des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:52:36 > 10:52:44) [84%] : \r\nJe dirais aujourd'hui le groupe Caron qu'on n'a pas le droit d'enfermer de tuer, de manger non c'est c'est c'est bien qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:52:44 > 10:52:47) [65%] : \r\nAbsolument pas condamn\u00e9, c'est, c'est c'est la perception c'est est pas concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:52:47 > 10:52:53) [90%] : \r\nC'est que c'est une \u00e9volution logique de notre soci\u00e9t\u00e9, il y a quelque chose qu'on a, t-on pas abord\u00e9 depuis le d\u00e9but, mais qui est le vrai d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:52:54 > 10:53:11) [90%] : \r\nEt puisqu'on parle des droits pour les animaux, c'est l'incoh\u00e9rence, ce qui fait qu'on est des \u00eatre humains qui progressons sur un plan \u00e9thique morale, c'est qu'on devient de plus en plus coh\u00e9rent, et aujourd'hui on voit qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 accorder certains droits fondamentaux \u00e0 certains animaux, il est l\u00e0 le d\u00e9bat par exemple nos chiens donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:53:12 > 10:54:00) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire ces animaux qu'on a chez nous qu'on chouchoute, qu'on cajole, alors je ne connais pas le droit, si je vous connais, je vous parlez du droit fran\u00e7ais, si par exemple vous maltrait\u00e9 un animal de compagnie d'ailleurs pas forc\u00e9ment de compagnie en France et 2 ans d'emprisonnement, 30000 euros d'amende, vous n'avez absolument pas le droit de faire du mal \u00e0 votre chat votre chien, il faut que les cochons je partir du plus simple, les cochons sont plus proche encore de de l'homme que les chiens qui sont cens\u00e9s \u00eatre les meilleurs en termes de sensibilit\u00e9s en terme Intelligence etc etc, on peut \u00e9galement le rapport leur pr\u00e9nom, \u00e9tant, comme on fait un chien, la question c'est la suivante : pourquoi on s'autorise aujourd'hui \u00e0 faire subir certaines choses \u00e0 certains animaux alors qu'on a compris qu'on n'avait pas d\u00e9j\u00e0 subir \u00e0 d'autres, nous sommes compl\u00e8tement incoh\u00e9rent c'est pire que \u00e7a dans le droits puisque la question, c'est bien celle des droits des animaux les m\u00eames animaux peuvent \u00eatre class\u00e9s dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories qui vont leur donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:54:00 > 10:54:02) [73%] : \r\nEffet sur les d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 sur les c'est c'est un sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:54:03 > 10:54:38) [88%] : \r\nIl est l\u00e0 le sujet \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 accorder des droits importants \u00e0 certains animaux, la question qu'on doit se poser c'est : o\u00f9 \u00e7a arr\u00eatons ou pourquoi c'est au arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, pourquoi on s'arr\u00eate \u00e0 notre chat \u00e0 notre chien de compagnie, nous sommes encore donc bien, h\u00e9 bien la logique, c'est qu'on doit accorder le m\u00eame genre de droit aux cochons et aux poulets \u00e0 ces animaux de consommation et la cons\u00e9quence de tout \u00e7a, c'est qu'en effet, du coup, on mange plus de produits d'origine animale oui c'est dossier dans ce sens-l\u00e0 qu'il faut prendre le probl\u00e8me : faut pas prendre le probl\u00e8me alimentaire comme le probl\u00e8me 1er, \u00e7a n'est qu'une des cons\u00e9quences parmi d'autres de notre prise de conscience \u00e0 l'\u00e9gard des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:54:39 > 10:55:09) [88%] : \r\nJe me permettais pr\u00e9cis\u00e9ment, si vous voulez m'int\u00e9resse \u00e0 la cons\u00e9quence d'autant plus que aujourd'hui le 1er novembre et que commenceront suisse romande, le mois des des DVD Rennes sur sur cette question en fait des, des, des d\u00e9g\u00e2ts monsieur monsieur Nicolescu vous avez ce sentiment aussi que la soci\u00e9t\u00e9 tend de plus en plus \u00e0 consommer moins bien moins de poissons, on va de plus en plus devenir v\u00e9g\u00e9tarien ou d'ailleurs, les, les, les chiffres le le nombre de v\u00e9g\u00e9tariens a doubl\u00e9 en Suisse, m\u00eame si effectivement \u00e7a reste encore un un fait pourcentage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:55:09 > 10:55:29) [95%] : \r\nIl y a effectivement une mouvance qui qui va dans ce sens l\u00e0, moi je suis pour le fait de, de ne pas imposer, c'est-\u00e0-dire de de proposer, de proposer des menus v\u00e9g\u00e9tariens de proposer des menus \u00e9gal mais tout en laissant la possibilit\u00e9 aux gens de pouvoir consommer des produits \u00e0 base de de produits carn\u00e9s, moi je suis beaucoup plus sur la ligne vraiment du du respect des animaux, de faire les choses vraiment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (10:55:29 > 10:55:32) [57%] : \r\nQui \u00e9tait permis permis mais ce niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:55:32 > 10:55:38) [96%] : \r\n\u00e9coutez, on peut pas du jour au lendemain, changer la soci\u00e9t\u00e9, dans le monde entier pour pour dire maintenant, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:55:38 > 10:56:00) [89%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 l'humanit\u00e9 a progress\u00e9 qu'en changeant la soci\u00e9t\u00e9 dire que comme \u00e7a qu'on qu'on a progress\u00e9, avec le m\u00eame pied juste pardon pardon au mot respect, je me permets de vous interrompre un instant, pardonnez-moi, je suis s\u00fbre que les \u00e9leveurs, certains d'entre eux, pas tous, parce qu'il y a aussi le mythe du bon \u00e9leveur enfin faut aussi \u00eatre prudent avec \u00e7a donc voil\u00e0, certains \u00e9leveurs profond\u00e9ment animaux mais on ne respecte pas un \u00eatre vivant, sensible lorsqu'on le met \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:56:01 > 10:56:04) [91%] : \r\nOn ne peut pas dire que le respect dans ces conditions, si vous respectez un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:56:05 > 10:56:10) [93%] : \r\nVous ne tuez pas c'est la m\u00eame chose avec un cochon avec un poulet, c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:56:10 > 10:56:34) [83%] : \r\nSimplement, je voulais que le droit suisse dit depuis ancienne depuis 15 ans alors de raison et donc c'\u00e9tait une r\u00e9flexion de 20 ans en arri\u00e8re, donc une double question que j'avais moi par rapport \u00e0 votre projet, c'est en arri\u00e8re et on avance en arri\u00e8re, c'est : on a parl\u00e9 un peu tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre je plus pr\u00e9cis, la notion culturelle pour pourquoi est-ce que culturellement mangeons de la viande, alors pas seulement les chez les Chinois de Lucien pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:56:34 > 10:56:38) [89%] : \r\nPas seulement pour peu qu'ils n'ont pas bien la d\u00e9put\u00e9e oui oui oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:56:38 > 10:56:45) [76%] : \r\nLes pays bouddhiste, mange de la viande, par exemple, un jeune \u00e7a d\u00e9pend et \u00e7a d\u00e9pend des balles oui mais on va pas vous mangez de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:56:45 > 10:56:49) [81%] : \r\nC'est pas interdit \u00e7a d\u00e9pend effectivement les, les, les, on esp\u00e9rait une part \u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:56:49 > 10:56:53) [73%] : \r\nIl a battu il on arrive presque bien de donc il d\u00e9missionne, oui et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:56:53 > 10:57:01) [87%] : \r\nEn arri\u00e8re il y a comment \u00e7a c'est qu'on a mang\u00e9 de l'humanit\u00e9 s'est mis \u00e0 manger de la viande, vous citez pas dans votre livre, Claude L\u00e9vi-Strauss, le grand show de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:57:01 > 10:57:06) [68%] : \r\nJ'ai cit\u00e9 dans steaks voulait Madame Cellier pas c'\u00e9tait pas les noms, parce que c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:57:06 > 10:58:23) [84%] : \r\nC'est vrai, l'anglais, mais : mais non, je blague, et puis en avant, l'autre question c'est alors moi j'emploierai pas le mot parit\u00e9 j'ai pas le sentiment que vous \u00eates totalitaire dans l'intention dans le projet, mais j'ai l'impression que vous \u00eates un peu comme les nouveaux convertis si je me permettais cette passion, vous \u00eates un peu comme des nouveaux convertis, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00e9couvert la nouvelle lune tr\u00e8s tr\u00e8s ind\u00e9pendamment de la culture du pass\u00e9, le pass\u00e9 c'est seulement soit le christianisme, soit la culture affreuse qui tue la ville etc, il y a longtemps qu'on a fini avec \u00e7a, on passe, on passe directement \u00e0 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 et il laissez moi je ne pr\u00eate ma question s'il vous pla\u00eet, on passe directement \u00e0 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vois ce que les Monsieur Nicolet, pas seulement des individus particuliers seront libres, ce que je totalement une fili\u00e8re rien moi- m\u00eame encore pas du papa je suis ma seconde suis bouddhiste, mais je vais chaque chose temps mais, mais je veux dire une simple, c'est une chose, mais \u00e9videmment vous n'avait ni les moyens ni la volont\u00e9 politique visiblement les moyens politiques, parce que l\u00e0, vous deviendrez totalitaire d'imposer le reaganisme et j'aimerais bien savoir, pour finir, qui fait qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'on \u00e9tait dans le mois de gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:58:23 > 10:58:29) [83%] : \r\nCe c'est la seule consommation, notamment \u00e0 l'association qui d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9 animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:58:29 > 10:58:31) [88%] : \r\nMoi, je reconnais pas du tout cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:58:31 > 10:58:41) [91%] : \r\nNon mais vous \u00eates il vous arrive de de continuer \u00e0 manger de la viande, je vous rassure, mais juste sur sur sur ces nouveaux convertis, cette id\u00e9e de de nouveaux convertis, d'un mot, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:58:42 > 10:58:59) [89%] : \r\nDans le terme de convertis \u00e0 l'id\u00e9e d'une religion, je pense que le m\u00e9canisme est tout le contraire d'une religion car leur religion, une religion, par d\u00e9finition, est une croyance dans quelque chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, tandis que l'anti- sp\u00e9cialiste Galice m\u00eame s'appuie uniquement sur la raison et sur des \u00e9l\u00e9ments scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:58:59 > 10:59:05) [83%] : \r\nCertains tout \u00e0 l'heure autour de la table pendant les essais, me disait les anticiper si c'est des talibans de de la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:59:05 > 10:59:28) [86%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a fait partie des insultes qu'on doit endurer, il va y avoir encore beaucoup dans les plus on va devenir audible, plus on va prendre 2 places d'importance, plus on sera insulter combattu, c'est la preuve que la pens\u00e9e anti- sp\u00e9cial progresse dans ce cas-l\u00e0, toute personne qui a un jour oeuvrer pour une des nouvelles qui bousculer leur traitable, il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de totalitaire de tout ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:59:28 > 10:59:31) [81%] : \r\nCertes, \u00e7a c'est vraiment sch\u00e9ma tr\u00e8s classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:59:31 > 10:59:37) [85%] : \r\nEn parler, en parler des nouveaux convertis, j'aimerais encore terminer l'\u00e9mission avec un invit\u00e9 qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:59:37 > 10:59:54) [87%] : \r\nDans notre public ce soir Pierrick \u00e0 Detroit, vous \u00eates musicien chroniqueur, fils d'Henri Dess et je vous passe la parole, je savais pas, vous allez dire ce soir sur notre s\u00fbrement pas tout parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 ce soir de devenir indiqu\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien depuis de nombreuses ann\u00e9es, pourquoi vous avez fait ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (10:59:54 > 11:00:52) [91%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 bien avant ce soir, de devenir The Game, c'est que c'est une id\u00e9e qui me trotte dans la t\u00eate depuis longtemps parce que je suis v\u00e9g\u00e9tarien depuis tr\u00e8s longtemps, de nombreuses ann\u00e9es \u00e9galement, j'ai lu le livre d'Aymeric Caron je j'ai rencontr\u00e9 Virginie \u00e0 quelques quelques mois qui Kim aussi bien expliquer \u00e0 quoi ce \u00e0 quoi \u00e7a rime tout \u00e7a est-ce que les cons\u00e9quences de tout \u00e7a et du coup \u00e7a fait va quelques semaines que je travaille \u00e0 mon voeu, Dernis mais c'est pas tous les jours facile parce que c'est vrai qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est culturellement bien bien habitu\u00e9s \u00e0 manger du fromage, etc, et ben moi je vais bien ne commence aujourd'hui donc depuis aujourd'hui maintenant fait depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0, je ne mangent plus de fromage, mais c'est comme l'a dit, Aymeric Caron tout \u00e0 l'heure, c'est pour une question de coh\u00e9rence parce que j'ai j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'\u00e9tais pas coh\u00e9rent avec moi- m\u00eame, on mange, on on en mangeant du fromage, parce que \u00e7a implique \u00e9galement la la mort de des animaux, donc si je suis v\u00e9g\u00e9tarien, je peux pas continuer \u00e0 manger du fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (11:00:52 > 11:01:14) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci en tout cas d'avoir, de nous avoir fait partager cette conversion si on peut rester \u00e0 ce terme gars merci, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion riche et nourrit, je vous en remercie, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 Infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-31T01:53:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711635195", "title": "Anti-Aquatis", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'association \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 des animaux\" (PEA) Pia Shazar visite l'aquarium d'eau douce g\u00e9ant de Lausanne Aquatis. Elle consid\u00e8re ce b\u00e2timent comme une prison pour les animaux et trouve triste que les visiteurs soient fascin\u00e9s par l'enfermement d'animaux.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635196", "title": "plateau couvert abattoir"}, {"internalArchiveId": "AA1711635197", "title": "plateau couvert cochons"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712647014", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Virginia Markus, militante antisp\u00e9ciste, Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois, Aymeric Caron, journaliste, Denis M\u00fcller, th\u00e9ologien et \u00e9thicien \u00e0 l'UNIGE, Kate Amiguet, directrice de la Fondation MART, Fr\u00e9d\u00e9ric Pitaval, ing\u00e9nieur aquacole, Pierrick Destraz, musicien.\n\nLes invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.", "id": "1646693", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713841", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034041", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1220217F-4DED-416D-A477-2EBA72CE4DB2", "internalArchiveId": "1220217F-4DED-416D-A477-2EBA72CE4DB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Denis Masmejan, journaliste", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Une initiative de l'UDC intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers. Initiative pour l'autod\u00e9termination\" est examin\u00e9e par une commission parlementaire. Entretien avec Denis Masmejan, journaliste, qui publie \"D\u00e9mocratie directe contre droit international\" (PPUR).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Denis Masmejan, journaliste DENIS MASMEJAN\r\nJournaliste ; docteur en droit; cofondateur du m\u00e9dia Bon pour la t\u00eate (anc. du Temps)\r\n** 29 \r\n7h28 Romain Clivaz bonjour, il sera question de \u00ab juges \u00e9trangers \u00bb ce matin avec votre invit\u00e9, le journaliste Denis Masmejan.\r\nNotre coll\u00e8gue qui publie \u00ab D\u00e9mocratie directe contre droit international \u00bb dans la collection Le Savoir suisse.\r\nC'est une question institutionnelle d'une brulante actualit\u00e9, avec notamment le premier examen d'une initiative de l'Union d\u00e9mocratique du centre par une commission parlementaire.\r\nSe pose aussi la question de l'avenir des relations bilat\u00e9rales, et d'un \u00e9ventuel accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, et la Cour de justice de l'Union qui pourrait avoir son mot \u00e0 dire.\r\nCe sera un des gros dossiers du nouveau chef des affaires \u00e9trang\u00e8re Ignazio Cassis, qui entre en fonction cette semaine.\r\nLe texte de l'UDC est sans ambigu\u00eft\u00e9. Son titre \u00ab Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers. Initiative pour l'autod\u00e9termination \u00bb \r\nPour Denis Masmejan, ce renversement de la perspective n'est dans l'int\u00e9r\u00eat ni de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale, ni dans celui des citoyens suisses. il viendra nous le dire \u00e0 7 :33", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9043620", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Denis Masmejan, journaliste", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Denis Masmejan, journaliste", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Denis Masmejan, journaliste / LME_2017-10-31T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Denis Masmejan, journaliste / LME_2017-10-31T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Une initiative de l'UDC intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers. Initiative pour l\u2019autod\u00e9termination\" est examin\u00e9e par une commission parlementaire. Entretien avec Denis Masmejan, journaliste, qui publie \"D\u00e9mocratie directe contre droit international\" (PPUR).", "Denis Masmejan, journaliste Association \u00ab Bon pour la t\u00eate \u00bb, ancien journaliste au Temps", "Une initiative de l'UDC intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers. Initiative pour l\u2019autod\u00e9termination\" est examin\u00e9e par une commission parlementaire. Entretien avec Denis Masmejan, journaliste, qui publie \"D\u00e9mocratie directe contre droit international\" (PPUR).", "Une initiative de l'UDC intitul\u00e9e \"Le droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers. Initiative pour l\u2019autod\u00e9termination\" est examin\u00e9e par une commission parlementaire. Entretien avec Denis Masmejan, journaliste, qui publie \"D\u00e9mocratie directe contre droit international\" (PPUR)."], "variantIds": ["ece-9023435", "ece-9023410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-06T05:38:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T07:42:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E901066-649A-4000-A9EC-D09B7C72E182", "internalArchiveId": "1E901066-649A-4000-A9EC-D09B7C72E182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux favoris pour la succession \u00e0 la t\u00eate du groupe UDC \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-10-31T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau chef de groupe UDC \u00e0 Berne sera \u00e9lu le 17 novembre. Les candidats ont jusqu'\u00e0 la nuit de mardi pour se pr\u00e9senter \u00e0 la succession du Bernois Adrien Amstutz. Jusqu'ici, deux conseillers nationaux se sont annonc\u00e9s: Thomas Aeschi et Werner Salzmann.\r\n\r\n* * Deux favoris pour la succession \u00e0 la t\u00eate du groupe UDC \u00e0 Berne  \r\nQui pour diriger le groupe UDC \u00e0 Berne? Apr\u00e8s les Caspar Baader ou Adrian Amstutz, qui ont compt\u00e9 parmi les personnages les plus marquants sous la coupole ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'UDC se cherche une figure forte. Les candidats ont jusqu'\u00e0 ce soir, minuit, pour se pr\u00e9senter \u00e0 la succession d'Adrian Amstutz, le Bernois qui s'en va, limit\u00e9 par son mandat au Conseil National. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates avec nous en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le nouveau chef de groupe sera \u00e9lu le 17 novembre. LE ou LA chef-FE...\r\n...pas besoin de f\u00e9miniser le titre ;) a priori ce sera tr\u00e8s probablement un homme. Jusqu'ici, deux conseillers nationaux se sont annonc\u00e9s: Thomas Aeschi et Werner Salzmann. Deux hommes... al\u00e9maniques...\r\nAucune femme. Il faut dire qu'elles ne sont que 13 sur 72 \u00e9lus UDC au parlement.\r\nLa Genevoise C\u00e9line Amaudruz serait bien plac\u00e9e, en tant que vice-pr\u00e9sidente du parti national. Et elle repr\u00e9senterait deux minorit\u00e9s, femme et romande, doublement sous-repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'UDC...\r\nEt elle n'est pas candidate?\r\nCe n'est pas encore termin\u00e9. Les Romands se r\u00e9unissent tout \u00e0 l'heure, \u00e0 19h, pour discuter de leur strat\u00e9gie: d\u00e9cider s'il est judicieux d'envoyer l'un des leurs... et si oui, s'entendre sur qui serait leur candidat, qui pourrait l'\u00eatre.\r\nParce que pour ce poste de chef de groupe, la ma\u00eetrise de l'allemand est essentielle. Beaucoup plus que pour la vice-pr\u00e9sidence du parti o\u00f9 les t\u00e2ches peuvent se r\u00e9partir selon le territoire et la langue. Et C\u00e9line Amaudruz, comme la grande majorit\u00e9 des \u00e9lus romands, n'aurait pas, selon ses coll\u00e8gues, le niveau requis en allemand.\r\nLe Bernois Manfred B\u00fchler, parfait bilingue, serait tout d\u00e9sign\u00e9, mais il le dit lui-m\u00eame: c'est trop t\u00f4t apr\u00e8s deux ans seulement au parlement.\r\nIl semble qu'il reste peu de marge de manoeuvre pour les Romands...\r\nOui, l'UDC est un groupe tr\u00e8s al\u00e9manique et tr\u00e8s masculin. Au final, la marge de manoeuvre pour les Romands pourrait se r\u00e9sumer au choix qu'ils feront... parmi les Al\u00e9maniques... C'est la real politique.\r\nEt donc a priori \u00e7a va se jouer entre le Bernois Werner Salzmann et le Zurichois Thomas Aeschi... \r\nOui, le premier parle plus volontiers fran\u00e7ais. Mais il est tr\u00e8s fra\u00eechement \u00e9lu; et Bernois comme le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\nThomas Aeschi a, lui, les faveurs du leader historique de l'UDC, Christoph Blocher, mais l'\u00e9tiquette de l'ambitieux qui a d\u00e9j\u00e0 perdu la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt surtout aucun des deux n'a, a priori, l'envergure, l'autorit\u00e9, d'un Adrian Amstutz ou d'un Caspar Baader, pour orchestrer le plus grand groupe politique sous la Coupole. \r\nQui sait. D'ici minuit, la b\u00eate politique va peut-\u00eatre appara\u00eetre. (D\u00e9lai pour annoncer sa candidature)", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023353", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Deux favoris pour la succession \u00e0 la t\u00eate du groupe UDC \u00e0 Berne / FOR_2017-10-31T18:04:00_developpement-3", "Forum du 31.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau chef de groupe UDC \u00e0 Berne sera \u00e9lu le 17 novembre. Les candidats ont jusqu'\u00e0 la nuit de mardi pour se pr\u00e9senter \u00e0 la succession du Bernois Adrien Amstutz. Jusqu'ici, deux conseillers nationaux se sont annonc\u00e9s: Thomas Aeschi et Werner Salzmann."], "variantIds": ["ece-9023353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:17Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CAC5863-4F8C-4985-BD20-44511D772030", "internalArchiveId": "1CAC5863-4F8C-4985-BD20-44511D772030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart;Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, ministre de l'Economie;Franz Ruppen conseiller national UDC valaisan;Silva Semadeni,  conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne;Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois;Roger Federer, tennisman b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(12/USA ATTENTE INCULPATION RAPPORT MULLER PA) Aux Etats-Unis, D\u00e9mocrates et R\u00e9publicains retiennent leur souffle... sur l'affaire de collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump... \r\nUne premi\u00e8re inculpation devrait \u00eatre lanc\u00e9e aujourd'hui par le procureur sp\u00e9cial...\r\nRobert Mueller, en charge du dossier depuis mai dernier apr\u00e8s le limogeage de son pr\u00e9decesseur. \r\nA Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand...\r\n(((Les nuages s'amoncellent au-dessus de la Maison Blanche. Les m\u00e9dias am\u00e9ricains croient savoir qu'au moins une personne a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9e dans l'enqu\u00eate men\u00e9e, dans le plus grand secret, par Robert Mueller.. Le procureur sp\u00e9cial qui recherche de possibles ing\u00e9rences russes durant la campagne de Donald Trump.\r\nPour le pr\u00e9sident, cette enqu\u00eate,  c'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s invisible qui le menace depuis plusieurs mois.. Cette premi\u00e8re inculpation donnera une indication de l'enqu\u00eate en cours.. Ce que Robert Mueller a r\u00e9ussi \u00e0 cerner.. A quel niveau de la pr\u00e9sidence il s'est approch\u00e9.\r\nHier (dimacnhe), dans une d\u00e9ferlante de Tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a tent\u00e9 de dispers\u00e9 la menace. \u00e9voquant une chasse aux sorci\u00e8re et accusant le camp d\u00e9mocrate d'avoir financ\u00e9 un dossier \u00e0 charge contre lui. \r\nAlors que Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater le premier anniversaire de son \u00e9lection.. le 8 novembre. Ces prochaines heures seront peut-\u00eatre d\u00e9cisives pour la suite de son mandat... RG rtsinfo WH)))\r\n(Bve Catalogne) *** C'est une semaine sem\u00e9e d'incertitudes qui s'annonce en Catalogne...\r\nApr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance catalane puis la mise sous tutelle d\u00e9cid\u00e9e par l'Espagne, les questions se bousculent. Que vont faire les autorit\u00e9s destitu\u00e9es par Madrid, y aura-t-il une tentative d'administration parall\u00e8le? Les milieux ind\u00e9pendantistes attendent un geste fort de la part de l'ex-pr\u00e9sident catalan CARLES PUIGDEMONT alors que les d\u00e9fenseurs d'une Espagne unie ont exig\u00e9 hier sa mise en prison. Le tout alors que des \u00e9l\u00e9ctions r\u00e9gionales anticip\u00e9es sont d\u00e9sormais pr\u00e9vues le 21 d\u00e9cembre.\r\n(Bve Irak) *** Autre r\u00e9f\u00e9rendum automiste, celui du Kurdistan irakien...vote populaire qui a aussi eu raison du pr\u00e9sident...\r\nUn mois apr\u00e8s le \"Oui\" \u00e0 'ind\u00e9pendance... Massoud Barzani.. renonce \u00e0 ses fonctions pr\u00e9sidentielles, \u00e0 partir du premier novembre. \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier...dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9...  24 heures apr\u00e8s l'instauration d'un cessez-le-feu entre forces irakiennes et peshmergas...\r\nHier soir, un accord a d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9 apr\u00e8s la mise en place de pourparlers. Il concerne le post-fronti\u00e8re de FICHKARBOUR, pr\u00e8s de la Turquie. \r\nLes troupes gouvernementales pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9ployer dans ce secteur de haute importance p\u00e9troli\u00e8re.\r\n(07/KENYA SUITES/PA) La crise kenyanne ne cesse de s'intensifier depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contest\u00e9e de jeudi dernier. \r\nLe weekend a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des violences interethniques dans un bidonville de Nairobi. \r\nDans les fiefs de l'opposition, les affrontements se poursuivent avec les forces de l'ordre. On compte au moins 9 personnes tu\u00e9s dans la r\u00e9pression polici\u00e8re depuis jeudi.\r\nAlors que dans 4 comt\u00e9s de l'ouest du pays, le vote n'a toujours pas pu avoir lieu en raison des violences. Le point \u00e0 Nairobi avec Charlotte Simonart.\r\n  1'05''\r\n((Des Kikuyus, tribu majoritaire, celle du pr\u00e9sident Kenyatta, qui affrontent des Luo, tribu de l'opposant Raila Odinga. Un mort ce weekend dans un bidonville de Nairobi. Des incidents qui rappellent les violences post\u00e9lectorales de 2008 qui avaient fait plus d'un millier de morts. Jamais les tensions interethniques n'ont \u00e9t\u00e9 aussi exacerb\u00e9es depuis cette \u00e9poque. Le Kenya se divise depuis la pr\u00e9sidentielle de jeudi dernier. Dans l'ouest du pays \u00e0 majorit\u00e9 Luo, le vote n'a toujours pas eu lieu. L'opposition rejette en bloque le scrutin. Son objectif : contraindre le pouvoir \u00e0 organiser une nouvelle \u00e9lection dans les 90 jours. Pour l'heure, tous les regards se tournent vers la Commission \u00e9lectorale avec cette question : peut elle annoncer la victoire attendue du sortant Uhuru Kenyatta sans que le vote n'ait pu avoir lieu dans l'ouest ? Si elle le faisait, cela marginaliserait davantage la communaut\u00e9 Luo et accentuerait les divisions ethniques. Mais le pays est dans l'impasse. D'ici jeudi minuit, les r\u00e9sultats doivent \u00eatre annonc\u00e9s comme le pr\u00e9voit la constitution. Ce lundi, Raila Odinga donnera la marche \u00e0 suivre \u00e0 ses partisans : la justice ou la rue. Charlotte Simonart, RTS-Info, Nairobi))\r\n(09/ISRAEL JSA/IV JSA) *** Pas question de boycotter les produits isra\u00ebliens. Cela n'a aucun effet...\r\nC'est l'avis du ministre de l'\u00e9conomie Johan Schneider-Ammann, en visite de trois jours entre Isra\u00ebl et Palestine. Son voyage prend fin aujourd'hui. L'occasion pour Johan Schneider-Ammann de mettre l'accent sur l'importance des relations \u00e9conomiques entre la Suisse et Isra\u00ebl. Il l'a dit \u00e0 notre correspondante sur place, Aude Marcovitch.\r\nJohann Schneider-Ammann qui a d'ailleur profiter de son retour pour appuyer les JO Sion 2026...et le milliard que la Conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00eate \u00e0 mettre dans l'organisation. Dans une interview dans la presse al\u00e9manique, le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que cela serait pourrait booster le tourisme.\r\n(Bve Novartis) Le groupe pharmaceutique suisse Novartis veut racheter le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de la radiopharmacie Advanced Accelerator Applications. Une offre de rachat de 3,9 milliards de dollars a \u00e9t\u00e9 faite vendredi par Novartis. Objectif: renforcer son portefeuille d'oncologie.\r\n(TF5/ MAYENS, LAT, LEX WEBER) *** Sauver les mazots et les granges agricoles en assouplissant la loi au profit des cantons...\r\nL'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Berne puisque les parlementaires veulent revoir la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Au coeur de la r\u00e9flexion: les mayens et autres raccards situ\u00e9s hors zones \u00e0 b\u00e2tir et qui partent souvent en ruine...Les cantons pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une marge de manoeuvre...mais pas d'une libert\u00e9 totale Marc Menichini...\r\n 1'40''\r\n((S'il n'est pas question de sauver tous les raccards et autres mayens laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, les parlementaires pourraient n\u00e9anmoins, comme le demande une motion, faciliter la transformation d'une partie d'entre eux en zone habitable... avec un nouvel, et \u00e9ni\u00e8me, assouplissement de la LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\nAujourd'hui cette id\u00e9e s\u00e9duit sous la coupole...mais les avis divergent fortement quant \u00e0 l'ampleur d'un tel assouplissement... en clair quelle marge de manoeuvre laisser aux cantons...relativement large r\u00e9pond le valaisan Franz Ruppen conseiller national UDC:\r\nSON 16sec\r\nUne certaine limite donc... qui ne convainct pas Silva Semadeni, la conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne. \r\nSON 19 sec\r\nEn revanche pour le conseiller aux Etats genevois Robert Cramer, le cadre l\u00e9gislatif actuel est d\u00e9j\u00e0 bien suffisant.\r\nSON 10 sec\r\nLes mayens vont donc encore occuper les parlementaires... et l'avenir de ce patrimoine pourrait bien se jouer lors de la deuxi\u00e8me r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. ))\r\n(01/TVA CFF/PA) *** Les billets des transports publics, trains compris, ne baisseront pas l'ann\u00e9e prochaine...\r\nR\u00e9ponse hier de l'Union des transports publics dans la NZZ am Sonntag alors que la TVA baissera de 0,3% l'ann\u00e9e prochaine. Pas de report sur les usagers donc...\u00e0 cause d'un rench\u00e9rissement de 0,5% pr\u00e9vu la m\u00eame ann\u00e9e. La Poste, au contraire, dit vouloir r\u00e9percuter cette baisse fiscale sur ses clients. Le tout, sous le regard aiguis\u00e9 du surveillant des prix St\u00e9phane Deleury...\r\n 5 5''\r\n((Pour Stefan Meyerhans, les sommes en jeu sont loin d'\u00eatre anecdotiques. Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a fait ses comptes : Il estime \u00e0 20 millions de francs l'argent \u00e9conomis\u00e9 par la branche des transports publics. La poste parle de son c\u00f4t\u00e9 de 8 millions de francs par an. Le g\u00e9ant jaune est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en discussion pour trouver un moyen de restiter cette sommes \u00e0 ses clients. Pour ce qui est des CFF, Stefan Meyerhans promet de mettre la pression pour que les clients retrouvent leur argent. \r\nCes 0.3 points de TVA devait revenir \u00e0 l'AVS gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. R\u00e9forme que le peuple \u00e0 rejet\u00e9 dans les urnes le 24 septembre. Toute l'\u00e9conomie est concern\u00e9e par cette baisse, mais pour Stefan Meyerhans, les entreprises en main public comme les CFF ou la Poste, ont une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 rendre aux clients la r\u00e9duction de la TVA. A noter que chaque changement de taux impose des adaptations aux entreprises. Leur co\u00fbt, estim\u00e9 par l'administration f\u00e9d\u00e9rale, est compris entre 150 et 200 millions de francs pour l'ensemble de l'\u00e9conomie.))\r\n(TF3/TENNIS FEDERER COURBE PARIS/PI FEDERER) *** On passe au Tennis avec ce constat : Roger Federer a encore faim en cette ann\u00e9e 2017...\r\nIl l'a montr\u00e9 hier en obtenant le 9\u00e8me titre de sa saison, le 8\u00e8me \u00e0 B\u00e2le et le 95\u00e8me de sa carri\u00e8re. Roger Federer a battu en finale des Swiss Indoors de B\u00e2le Juan-Martin Del Potro. Victoire en 3 sets 6-7, 6-4, 6-3. Mais pas question de tirer sur la corde. Le Suisse renonce au titre de num\u00e9ro 1 mondial, d\u00e9sormais accessible, en ne se rendant pas \u00e0 Paris la semaine prochaine. Les explications d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n  1'41''\r\n(Bve Norv\u00e8ge) Enfin zoom sur ce grand man\u00e8ge jaune qui flotte au large de la Norv\u00e8ge. Il ne s'agit pas d'une attraction mais bien d'une des plus gandes fermes offshore aquacole au monde. En tout cas selon son concepteur, le groupe Salmar. \u00c0 l'int\u00e9rieur, la structure peut accueillir plus d'un milions de saumons. Et le concept risque de faire des petits. Une ferme devenue symbole de l'ambition norv\u00e9gienne en mati\u00e8re d'\u00e9levage de saumon. 1,3 millions de tonnes. C'est la production annuelle du pays. Les sp\u00e9cialistes estiment pouvoir faire cinq fois mieux d'ici 2050...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 743, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9020694", "ece-9020673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-05T05:39:01Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2C1FBEF-870F-4086-9FAE-171A115E3D89", "internalArchiveId": "B2C1FBEF-870F-4086-9FAE-171A115E3D89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 07:49:54-07:50:12 / * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nL'arm\u00e9e suisse repousse \u00e0 nouveau un achat de mat\u00e9riel important...\r\nCette fois, c'est le syst\u00e8me de radio tactique moderne, qui devra attendre, explique ce matin le Tages Anzeiger.\r\nL'achat \u00e9tait pr\u00e9vu l'ann\u00e9e prochaine. Il est repouss\u00e9 \u00e0 2020. \r\nIl s'agit d'un projet dont les co\u00fbts peuvent atteindre 300 millions de francs. \r\nLes soutiens politiques de l'arm\u00e9e s'inqui\u00e8tent. Le parlement aimerait un budget de 5 milliards par an pour l'arm\u00e9e, mais le d\u00e9partement de la d\u00e9fense semble avoir beaucoup de peine \u00e0 d\u00e9penser cette somme. \r\nOn le voit avec ce projet repouss\u00e9. \r\nMais pas seulement, note le journal: il manque aussi tout simplement des projets d'investissements. Pour faire court, lit-on: l'Arm\u00e9e ne sait pas quoi faire avec son argent. \r\nPlusieurs conseiller nationaux veulent demander des comptes \u00e0 Guy Parmelin. \r\n*** Armement toujours, avec des inqui\u00e9tudes au sujet des drones de combat...\r\nPol\u00e9mique de haut vol, titre la Libert\u00e9. Un article \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le quotidien jurassien, le journal du jura et le Courrier. \r\nUn article qui s'appuie la d\u00e9cison de la France, en septembre, de se doter de ce type d'appareils t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s. \r\nLes questions soulev\u00e9es tournent autour du droit humanitaire et de l'\u00e9thique. Face \u00e0 un drone, la personne cibl\u00e9e n'a quasiment aucun moyen de se d\u00e9fendre, disent les critiques. Faux probl\u00e8me, r\u00e9pondent les soutiens: il existe de nombreux cas similaires, o\u00f9 toute d\u00e9fense est impossible: mines, bombardements a\u00e9riens ou tirs de missile. \r\nUn point int\u00e9ressant: le rapport \u00e0 la mort et le courage des comabttants: car il n'y a plus aucun risque physique pour le militaire, ce qui interroge le statut-m\u00eame du soldat. \r\n*** Un autre type d'investissements, ceux de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e zurichoise...\r\nElle fait son entr\u00e9e sur les march\u00e9s avec l'immobilier. C'est toujours le Tages Anzeiger qui l'explique. Pour se financer malgr\u00e9 la baisse du nombre de ses membres, elle veut louer ses locaux plus chers \u00e0 l'avenir. \r\n\"Sp\u00e9culer avec la maison de Dieu\", s'exclame le titre de l'article. Les opposants \u00e0 cette politique rappellent le r\u00f4le social de l'Eglise, qui s'acoquine mal avec la volont\u00e9 de faire de l'argent avec les loyers. \r\nEt l'\u00e9dito de prier, pour que l'Eglise ne bascule pas du c\u00f4t\u00e9 obscur: Eglise, reste du c\u00f4t\u00e9 des Humain. \r\n*** La Tribune de Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8te de l'arriv\u00e9e d'un centre commercial g\u00e9ant aux portes de Gen\u00e8ve... c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\nIl s'appelera \"Open\", et affiche clairement sa cible: les genevois. Le projet vient d'obtenir le feu vert de Paris. \r\nMauvaise nouvelle pour les commerces du canton, mais pas seulement, note le journal: des \u00e9lus et des commer\u00e7ants fran\u00e7ais craignent de voir la r\u00e9gion se transformer en une vaste zone commerciale, avec situation ing\u00e9rable sur les routes, et destabilisation du march\u00e9. \r\nDes prix forcr\u00e9ments cass\u00e9s, puisque labellis\u00e9s en euro, souligne le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito. \r\nOpen, c'est le centre de trop, poursuit-il. Il ne vient pas combler un manque, mais juste accentuer une concurrence coupe-gorge, qui au final d\u00e9servira les r\u00e9sidents et commer\u00e7ant des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re. \r\n*** Christoph Blocher est en grande interview dans la NZZ ce matin. Il donne ses recettes \u00e0 l'UDC de la ville de Zurich pour les \u00e9lections communales. \r\nUne lutte sans merci, voil\u00e0 ce qu'il faut. Montrer les dents. \r\nLe parti doit montrer ce qui va mal sur les bords de la Limmat, et provoquer davantage, explique-t-il. ll admet que les villes sont difficiles \u00e0 conqu\u00e9rir, pour l'UDC.\r\nMais l'alliance avec les autres partis bourgeois peut porter ses fruits. Leur but est le m\u00eame, dit-il, combattre le magouillage rouge-vert. \r\nQuestion subsidiaire de la NZZ: verrait-il sa fille devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ? Elle aurait tout ce qui faut comme comp\u00e9tences. Mais elle dirige une importante entreprise, celle de la famille Blocher, EMS Chemie, et ce n'est pas le moment pour la l\u00e2cher. \r\n*** Un t\u00e9moinage maintenant... c'est dans le Temps, celui d'Ang\u00e8le Hirschi, 80 ans habitante des Franches-Montagnes.\r\nAng\u00e8le raconte une histoire qu'elle a longtemps gard\u00e9e pour elle. \r\nAujourd'hui, dit-elle, les cheveux blancs la lib\u00e8rent. \r\nSon histoire est celle des ann\u00e9es sombres du Front de lib\u00e9ration du Jura, qui incendiait des batiments, mais aussi des fermes, aux Franches-Montagnes, situ\u00e9es sur un territoire dont le canton de Berne voulait faire une grande place d'armes. Un projet qui fut le d\u00e9clencheur du combat s\u00e9paratiste jurassien, en 1962.\r\nPendant ces ann\u00e9es, Ang\u00e8le Hirschi et sa famille ont v\u00e9cu sous la protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nElle raconte notamment comment elle avait encourl\u00e9 des draps et une corde autour d'un grand piquet pour en faire une sorte de landau \u00e0 descendre le long du mur depuis sa chambre. Elle se disait que si jamais \u00e7a brulait, elle pourrait au moins sauvers ses filles, \u00e2g\u00e9es alors de3 et 1 an. \r\n*** Pour terminer, un anniversaire ! Les 50 ans du bancomat !\r\nC'est avec le Blick qu'on souffle les bougies, ce matin. \r\n\"De la carte perfor\u00e9e au guichet digial\"... le journal revient sur l'histoire de cette machine. On se demande parfois comment on faisait avant... \r\nUn article tourn\u00e9 \u00e0 la fois sur le pass\u00e9, mais aussi sur l'avenir de la machine, qui a ecnrore bien des surprise \u00e0 nous d\u00e9voiler... bientot il nous donnera de l'argent sans qu'on ait besoin de sortir notre carte.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-30T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-30T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9020689", "ece-9020670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-05T05:41:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9039A05D-AAD9-4A3C-B647-1D6B1F774A95", "internalArchiveId": "9039A05D-AAD9-4A3C-B647-1D6B1F774A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les acteurs \u00e9conomiques suisses sous-estiment-ils l'impact de la libre circulation des personnes ? : Interview de Christophe Reymond, directeur du Centre patronal", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a lanc\u00e9 une initiative populaire pour r\u00e9silier la libre circulation des personnes (LCP) avec l'Union europ\u00e9enne. Selon Luzi Stamm, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC, les milieux patronaux sous-estiment l'impact de la LCP sur l'\u00e9conomie. ", "durationSec": 452, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020738", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Les acteurs \u00e9conomiques suisses sous-estiment-ils l'impact de la libre circulation? / FOR_2017-10-30T18:08:00_developpement-5", "Forum du 30.10.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a lanc\u00e9 une initiative populaire pour r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE (LCP). Selon Luzi Stamm, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC, les milieux patronaux sous-estiment l'impact de la LCP sur l'\u00e9conomie. Interview de Christophe Reymond, directeur du Centre patronal."], "variantIds": ["ece-9020738"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:15Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T17:46:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stamm, Luzi", "role": "conseiller national UDC argovien [archives RTS Forum 28.10.2017]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS [archives RTS Forum 28.10.2017]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Christophe", "role": "directeur du Centre patronal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDEA2937-E320-4ABB-AB12-A477DB77D154", "internalArchiveId": "DDEA2937-E320-4ABB-AB12-A477DB77D154", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Pascal Bonnabry, pharmacien en chef aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve;Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente de l'ATE, l'Association transport et environnement;Daniel Gutenberg, entrepreneur suisse;Yves Fl\u00fcckiger, Pr\u00e9sident de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Andr\u00e9 Kudelski, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Kudelski\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/MEDICAMENTS ET ACCIDENTS ROUTE) Apr\u00e8s la vitesse et l'alcool...les drogues et les m\u00e9dicaments sont la troisi\u00e8me cause des retraits de permis. Un palmar\u00e8s relay\u00e9 hier dans la Sonntags Zeitung et qui en dit long sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, Jo\u00eblle Cachin...Conduire apr\u00e8s la prise de m\u00e9dicaments...ce n'est d\u00e9finitivement pas sans risque. \r\n  1'21''\r\n((Ritaline, antidouleurs, somnif\u00e8res, ou tranquillisants. De nombreux m\u00e9dicaments et drogues peuvent alt\u00e9rer notre conduite. En Suisse, le nombre de retraits de permis li\u00e9 \u00e0 leur consommation a doubl\u00e9 en cinq ans. Avec en 2016, pas loin de 5000 retraits, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. Et si les drogues sont de plus en plus recherch\u00e9es, les m\u00e9dicaments eux, sont plus difficiles \u00e0 d\u00e9tecter faute d'outils ad\u00e9quats. \r\nPascal Bonnabry, pharmacien en chef aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve:\r\nSON 1, 13\"\r\nAutre probl\u00e8me soulev\u00e9 par Pascal Bonnabry, les risques li\u00e9s aux m\u00e9dicaments ne sont pas toujours \u00e9vidents pour les conducteurs. \r\nSON 2, 21\"\r\nPourtant, plusieurs \u00e9tudes l'atteste, les Suisses consomment toujours plus de m\u00e9dicaments. \r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents s'est saisi du probl\u00e8me. Il annonce une campagne cibl\u00e9e pour 2018. Objectif: nous encourager \u00e0 nous s'informer syst\u00e9matiquement sur les effets produits par les m\u00e9dicaments que l'on consomme.))\r\n(02/TVA CFF/IV MAZZONE - REPRISE 22H30 -) *** Le prix des billets des transports publics, trains compris, ne baissera pas l'ann\u00e9e prochaine...\r\nEt ce malgr\u00e9 la diminution de la TVA de 0,3% \u00e0 partir de janvier 2018...cons\u00e9quence directe du non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites il y a un mois...\r\nHier dans la NZZ am Sonntag, le surveillant des prix a plaid\u00e9 pour une baisse des tarifs des entreprises li\u00e9es \u00e0 l'Etat...l'association des transports publics CH-direct a r\u00e9pondu par la n\u00e9gative. Elle estime que la baisse de la TVA est compens\u00e9e par un rencherissement de 0,5%. Une d\u00e9cision critiquable selon Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente de l'Association transport et environnement, l'ATE.\r\n  32''\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve Erich Hess) L'UDC bernois Erich Hess ne sera pas sanctionn\u00e9 pour avoir utilis\u00e9 le mot \"n\u00e8gre\" lors d'un d\u00e9bat au Parlement de la ville. D\u00e9cision fin septembre du Minist\u00e8re public de Berne-Mitteland qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re. L'\u00e9lu avait choisi ce qualificatif pour parler des dealers de drogues pr\u00e9sents aux abords du centre alternatif bernois de la Reitschule. Les jeunes verts suisses avaient alors d\u00e9pos\u00e9 plainte pour discrimination au sens de la norme antiraciste. Le Minist\u00e8re public estime pour sa part qu'il ne suffit pas d'exprimer un jugement peu flatteur pour \u00eatre sanctionn\u00e9 au sens de cette loi.\r\n(03/REINTRODUCTION COURS CHIENS VS/PA) *** Des cours obligatoires pour les d\u00e9tenteurs de chien...le Valais devrait r\u00e9introduire cette r\u00e8gle...\r\nLe gouvernement cantonal s'est dit favorable \u00e0 une proposition du Parlement en ce sens. Une mani\u00e8re de revenir sur la d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale, fin 2016, d'abroger cette obligation. Le mod\u00e8le valaisans devrait toutefois \u00eatre plus simple et moins exigeant que ce qui pr\u00e9valait sur le plan national, Marie Giovanola. \r\n  49''\r\n((Suivre des cours oui, mais une seule fois dans sa vie...et pas pour chaque chien...C'est la solution propos\u00e9e par le gouvernement valaisan pour r\u00e9pondre au voeu du Parlement de r\u00e9introduire cette formation. Le Conseil d'Etat  partage l'avis qu'une contrainte l\u00e9gale garantirait un nivellement vers le haut et que le syst\u00e8me avait fait ses preuves. \r\nLe mod\u00e8le qu'il envisage contraindrait chaque propri\u00e9taire \u00e0 d\u00e9montrer qu'il poss\u00e8de les aptitudes \u00e0 d\u00e9tenir et \u00e0 ma\u00eetriser son animal en obtenant un brevet d\u00e9cern\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 cynologique suisse. Un examen qui ne se ferait en revanche qu'une seule fois, \u00e9vitant ainsi des lourdeurs administratives et financi\u00e8res, tant pour le canton que pour le propri\u00e9taire. Selon le Conseil d'Etat, la cr\u00e9ation d'un demi-poste suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal devrait suffire au travail de contr\u00f4le et de sanction des contrevenants. Le Grand conseil dira le 16 novembre si le projet propos\u00e9 lui convient. ))\r\n(08/ISRAEL JSA/PI GUTENBERG-FLUCKIGER-KUDELSKI) *** Le ministre de l'Economie Johann Schneider-Amman termine aujourd'hui une visite de trois jours en Isra\u00ebl et en Palestine.\r\nJohann Schneider-Ammann qui \u00e9tait accompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants des entreprises suisses et du monde de la recherche. \r\nNotre correspondante sur place Aude Marcovitce, est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre.\r\n  01'18''\r\n((Quand Daniel Gutenberg a investi en Isra\u00ebl il y a pr\u00e8s de 20 ans, il a eu le nez fin. \r\nSon Gutenberg\r\nPr\u00e9sident de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yves Fl\u00fcckiger rel\u00e8ve qu'Isra\u00ebl est l'un des dix pays avec lequel son \u00e9tablissement a des partenariats strat\u00e9giques. \r\nSon Fl\u00fcckiger\r\nAndr\u00e9 Kudelski est aussi du voyage. \r\nSon Kudelski\r\nLa Suisse et Isra\u00ebl tous deux tr\u00e8s bien not\u00e9s en mati\u00e8re d'innovation se sont d\u00e9sormais lanc\u00e9s dans une comp\u00e9tition stimulante. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(Bve Golfe) On reste dans la r\u00e9gion avec les d\u00e9clarations de l'\u00e9mir du Qatar hier dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. Il s'est dit pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 des pourparlers sous m\u00e9diation am\u00e9ricaine. Objectif: r\u00e9soudre la crise politique avec l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s arabes. Le Qatar s'est vu sanctionn\u00e9 depuis 5 mois par les autres pays du Golfe. Pays qui accuse Doha de soutenir le terrorisme et d'\u00eatre trop proche de l'Iran.\r\n(Bve Irak) *** En irak... le r\u00e9f\u00e9rendum autonomiste aura...eu raison du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion kurde...\r\nUn mois apr\u00e8s le \"Oui\" \u00e0 'ind\u00e9pendance... Massoud Barzani.. renonce \u00e0 ses fonctions pr\u00e9sidentielles, \u00e0 partir du premier novembre. \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier...dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9...  24 heures apr\u00e8s l'instauration d'un cessez-le-feu entre forces irakiennes et peshmergas...\r\nDepuis le vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum autonomistes, les forces gouvernementales ont repris les r\u00e9gions p\u00e9troli\u00e8res du Kurdistan Irakien....\r\nApr\u00e8s proposition de geler les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum, des pourparlers ont commenc\u00e9. Ils ont d\u00e9bouch\u00e9s sur un accord, notamment concernant le poste-fronti\u00e8re de Fichkarbour... situ\u00e9 pr\u00e8s de la Turquie.\r\n(15/FOOT YB-SION/PA) *** En Football, le FC Sion baisse \u00e0 nouveau la t\u00eate...\r\nLe leader du championnat de Super League Young Boys n'a fait aucun cadeau \u00e0 Gabri pour les d\u00e9buts de l'entra\u00eeneur espagnol \u00e0 la t\u00eate du FC Sion. Les Bernois ont balay\u00e9 les Valaisans 5-1 lors de la 13e journ\u00e9e de Super League.  Retour sur la rencontre avec Alain Th\u00e9voz\r\n  49''\r\nDans les autres rencontres du jour, St-Gall s'est d\u00e9fait de Grasshopers 3 \u00e0 1 alors que Lugano a battu Lucerne 1 \u00e0 0. Au classement Young Boys compte d\u00e9sormais 7 points d'avance sur B\u00e2le et 8 sur Zurich. Lausanne est 6\u00e8me et Sion d\u00e9sormais 8\u00e8me. \r\nOn notera encore qu'en Challenge League, le leader Neuch\u00e2tel Xamax n'a pas trembl\u00e9. Les Neuch\u00e2telois ont battu Wohlen 4 \u00e0 2. Ils comptent 3 points d'avance sur Schaffhouse et 4 sur Servette qui jouera ce soir \u00e0 Wil", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020677", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-10-30T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-10-30T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9020700", "ece-9020677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-05T05:41:02Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42C60D53-8335-4662-9E7D-C8EAF982BEFF", "internalArchiveId": "42C60D53-8335-4662-9E7D-C8EAF982BEFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\nQuels sont les politiciens \u00e0 la carri\u00e8re longue comme celle de Martina Hingis? Alain Rebetez tente d'\u00e9tablir le portrait-robot des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n* * La chronique politique - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans  chronoique politique\r\n7h54 sur la premi\u00e8re... \r\nL'heure de du billet politique avec vous.. Alain Rebetez.. \r\nvous vous \u00eates mis en t\u00eate de comparer Martina Hingis avec les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux... \r\nMais qu'est-ce qu'ils ont en commun ?\r\nLa longueur de leur carri\u00e8re, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse ! Cette semaine on a appris la retraite - d\u00e9finitive apparemment - de Martina Hingis, apr\u00e8s 20 ans de carri\u00e8re et cette victoire historique du Master australien en 1997 alors qu'elle avait 16 ans. Bon je vous rassure : tout \u00e7a je l'ai trouv\u00e9 dans wikip\u00e9dia, c'est pas de m\u00e9moire, j'y connais rien au tennis. Mais quand m\u00eame : 1997.\r\nAlors je suis all\u00e9 regarder au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, et imaginez-vous qu'il y a 13 parlementaires qui battent Martina Hingis. Ils sont entr\u00e9s aux Chambres il y a plus de 20 ans ! Ce qui tendrait \u00e0 d\u00e9montrer, en premi\u00e8re analyse, que nos parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont en meilleure forme que nos tennismen ou women.\r\n***Je vous laisse la responsabilit\u00e9 de cette analyse.. un brin douteuse... \r\nMais parlons des politiciens.. Qui sont ces v\u00e9t\u00e9rans, on peut faire un portrait robot?\r\nD'abord je vous rassure : il y a proportionnellement autant de Romands que d'Al\u00e9maniques - 3 contre 10. Ensuite c'est plut\u00f4t des hommes, 9, mais il y a quand m\u00eame 4 femmes, ce qui correspond l\u00e0 encore \u00e0 la proportion des femmes au parlement - environ 30%...\r\nEn revanche, il y a quelque chose de tr\u00e8s frappant : deux partis politiques ont la quasi exclusivit\u00e9 des dinosaures parlementaires - je parle de ceux qui si\u00e8gent depuis plus de 22 ans, les Sesselkleber comme on dit en allemand, litt\u00e9ralement ceux qui sont coll\u00e9s au fauteuil. Et ces deux partis, c'est le PS et l'UDC : 7 dinosaures socialistes, 5 dinosaures UDC, il y a une seule exception, c'est un Vert. Mais on ne trouve aucun lib\u00e9ral-radical et aucun d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien - il faut croire que dans ces partis on s'accroche moins au pouvoir.\r\nJ'ajoute que le fait qu'il n'y ait aucun Vert-lib\u00e9ral ni PBD ne signifie rien : \u00e0 l'\u00e9poque, ils n'existaient pas !\r\n***Bon maintenant on veut des noms ! C'est qui ces Sesselkleber coll\u00e9s \u00e0 leur si\u00e8ge ?\r\nEn Suisse romande, il y a deux socialistes : la Genevoise Liliane Maury Pasquier et le Neuch\u00e2telois Didier Berberat, tous deux depuis 1995. Et puis il y a le Vert lausannois Daniel Br\u00e9laz. Lui, il a tous les records : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois au Conseil national en 1979 - Ronald Reagan \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un inconnu - puis il a arr\u00eat\u00e9, il est revenu, il a de nouveau arr\u00eat\u00e9, il est de nouveau revenu. Ca c'est pour les Romands.\r\nPour les Al\u00e9maniques, je ne vais pas vous donner la liste, mais on trouve l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner ou le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, Paul Rechsteiner. Petite mention pour lui, il si\u00e8ge depuis 1986, plus de 30 ans !...\r\n****Cela dit, c'est plut\u00f4t des noms connus que vous donnez l\u00e0.\r\nVous avez raison de le souligner : il n'y a dans cette liste aucun parlementaire obscur ou anodin, ce sont tous des personnalit\u00e9s qui ont un parcours et une image forte - au moins dans leur canton. C'est pas un hasard : pour faire une longue carri\u00e8re politique, il faut passer l'\u00e9preuve du peuple, se faire \u00e9lire et r\u00e9\u00e9lire au moins 5 fois. Croyez-moi, ce n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde.\r\n***Au fond, \u00e0 vous entendre, on pourrait penser que c'est plut\u00f4t une bonne chose, \u00e7a fait de bons parlementaires.\r\nOn se bonnifie avec l'\u00e2ge....\r\nDieu que j'aimerais que les choses soient aussi simples ! Etant moi-m\u00eame un arch\u00e9opt\u00e9ryx qui niche \u00e0 Berne depuis pr\u00e8s de 20 ans, vous imaginez bien que j'ai pour les dinosaures une certaine affection. Et je constate que leur nombre n'est pas en progression : depuis le d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, la dur\u00e9e d'une carri\u00e8re parlementaire f\u00e9d\u00e9rale n'a pas cess\u00e9 de diminuer. Elle \u00e9tait de 18 ans en moyenne en 1910, elle est maintenant \u00e0 peine sup\u00e9rieure \u00e0 11 ans. Il n'y a pas de probl\u00e8me de dur\u00e9e de mandat excessive qui serait li\u00e9e \u00e0 une professionnalisation de la politique - pas du tout !\r\nQuant \u00e0 affirmer que plus un parlementaire si\u00e8ge longtemps, plus il est efficace ou influent, je serais - comment dire ? - plus r\u00e9serv\u00e9. Et quand je lis dans le Blick, cette semaine, que certains songent \u00e0 se repr\u00e9senter en 2019, Daniel Br\u00e9laz par exemple, je serais tent\u00e9 de les renvoyer. tiens, \u00e0 Martina Hingis justement. Elle a affirm\u00e9 ces derniers jours : Il faut savoir se retirer quand on est au sommet.\r\nJe ne sais pas si elle \u00e9tait vraiment encore au sommet, mais disons qu'elle n'\u00e9tait pas redescendue trop bas. Et elle \u00e9nonce une profonde v\u00e9rit\u00e9, qui vaut pour le sport comme pour la politique : savoir durer est un art, savoir se retirer une sagesse.", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9040601", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans", "La chronique politique - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans / LME_2017-10-30T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Portrait des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans / LME_2017-10-30T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Quels sont les politiciens \u00e0 la carri\u00e8re longue comme celle de Martina Hingis? Alain Rebetez tente d'\u00e9tablir le portrait-robot des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans.", "Quels sont les politiciens \u00e0 la carri\u00e8re longue comme celle de Martina Hingis? Alain Rebetez tente d'\u00e9tablir le portrait-robot des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans.", "Quels sont les politiciens \u00e0 la carri\u00e8re longue comme celle de Martina Hingis? Alain Rebetez tente d'\u00e9tablir le portrait-robot des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux v\u00e9t\u00e9rans."], "variantIds": ["ece-9020706", "ece-9020681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-05T05:41:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T07:31:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7A8FBDF-981F-45E2-B261-EEF33A6BE2B9", "internalArchiveId": "D7A8FBDF-981F-45E2-B261-EEF33A6BE2B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 UDC estime que le fatalisme de l'islam rend le musulman passif", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "Lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ce week-end, l'un d'entre eux a estim\u00e9 que le fatalisme de l'islam rend le musulman passif. La critique th\u00e9ologique s'ajoute ainsi \u00e0 une analyse comportementale.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 UDC estime que le fatalisme de l'islam rend le musulman passif (RTS RELIGION 30.10) ***6h21...Michel Kocher...vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique RTSreligion. on revient sur l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC qui s'est tenue samedi...\r\nUn d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a estim\u00e9 que le fatalisme de l'islam rendait le musulman passif.\r\nM K : Une d\u00e9claration qui m\u00e9rite une petite minute de d\u00e9cryptage. C'est le directeur des affaires sociales de la ville de Bienne qui s'est lanc\u00e9 dans une analyse de l'islam. Allah fixant la destin\u00e9e de chacun, Beat Feurer estime que c'est une religion profond\u00e9ment fataliste. C'est la raison pour laquelle selon lui, (je cite) \u00ab les musulmans n'apprennent pas \u00e0 se demander ce qu'ils peuvent faire pour am\u00e9liorer leur vie, pour perfectionner leurs connaissances linguistiques ou pour offrir de meilleures conditions de vie \u00e0 leurs familles \u00bb.\r\n***Une critique th\u00e9ologique coupl\u00e9e \u00e0 une analyse comportementale...\r\nMK : Oui. Et la question est peut \u00eatre de savoir si les liens sont aussi \u00e9troits entre la doctrine et la vie quotidienne. Qu'est-il de la critique th\u00e9ologique ? L'islam est-il fataliste ? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question il faut remonter \u00e0 une interpr\u00e9tation assez r\u00e9pandue et populaire de la doctrine musulmane, celle d'une cr\u00e9ation continue du monde, sous la forme d'un d\u00e9cret divin. d\u00e9cret qui aurait une port\u00e9e directe sur les encha\u00eenements de cause \u00e0 effets jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\nAlors oui, nous disent les historiens, cette doctrine a engendr\u00e9 tout au long du Moyen Age, un v\u00e9ritable fatalisme musulman. Mais ces m\u00eames historiens ne manquent pas de souligner que le christianisme aussi a vu na\u00eetre en son sein un d\u00e9bat li\u00e9 aux cons\u00e9quences fatalistes de certaines doctrines.\r\n***il y avait eu des critiques de ce genre \u00e0 l'encontre de Calvin ?\r\nMK : Parfaitement, avec sa doctrine de la double pr\u00e9destination, aujourd'hui abandonn\u00e9e. Pour autant, personne ne songerait un instant \u00e0 accuser les protestants de ne pas se prendre en charge. C'est dire qu'il n'y pas n\u00e9cessairement de liens m\u00e9caniques entre une doctrine th\u00e9ologique et le comportement des croyants. Apr\u00e8s tout une doctrine ce n'est qu'une interpr\u00e9tation et les fid\u00e8les n'en sont pas les otages ad aeternam. \r\nUn moyen d'y voir plus clair est la culture populaire. C'est l\u00e0 que les grandes doctrines sont actualis\u00e9es \u00e0 hauteur d'humain. Quand l'on dit \u00ab Tout est \u00e9crit \u00bb, \u00ab Inch Allah \u00bb, \u00ab Alea jacta est \u00bb ou encore \u00ab A la gr\u00e2ce de Dieu \u00bb, que dit-on vraiment ? Est-ce porteur de fatalisme ? A chacun de r\u00e9pondre.\r\n***Michel une conf\u00e9rence au toussaints'? \r\n***Alix enterrement chr\u00e9tien ou autres religions aussi?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 UDC estime que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif", "RTSreligion - Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 UDC estime que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif / LMA_2017-10-30T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 UDC estime que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif / LMA_2017-10-30T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019UDC ce week-end, l'un d'entre eux a estim\u00e9 que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif. La critique th\u00e9ologique s'ajoute ainsi \u00e0 une analyse comportementale.", "Lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019UDC ce week-end, l'un d'entre eux a estim\u00e9 que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif. La critique th\u00e9ologique s'ajoute ainsi \u00e0 une analyse comportementale.", "Lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019UDC ce week-end, l'un d'entre eux a estim\u00e9 que le fatalisme de l\u2019islam rend le musulman passif. La critique th\u00e9ologique s'ajoute ainsi \u00e0 une analyse comportementale."], "variantIds": ["ece-9020657", "ece-9020651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-05T04:09:30Z", "webPublicationDate": "2017-10-30T06:10:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B81E346E-536E-4595-9C3E-CE0B041CD74F", "internalArchiveId": "B81E346E-536E-4595-9C3E-CE0B041CD74F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes?", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 son initiative qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes. Luzi Stamm, conseiller national (UDC/AG), et Fran\u00e7ois Cherix, socialiste et co-pr\u00e9sident du Nomes, d\u00e9battent sur le sujet.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes? Forum 28.10.17\r\nM. Gultas (6195)\r\nV. Eschler ** 44)\r\n02' Suisse-UE : faut-il en finir avec la libre circulation des personnes ?\r\n\tDialogue Thibault Schaller\t\t\t\tDir. St. NE\r\n\tSLV : Luzi Stamm ** 44)\t\t\t\t** 17\r\n\tSLV : Fran\u00e7ois Cherix ** 46)\t\t\tDir. St. LS\r\n19' Catalogne : Puigdemont appelle \u00e0 une \"opposition d\u00e9mocratique\"\r\n\tSLV : Val\u00e9rie Demon (*6067)\t\t\t\tUMAC\r\n24' La r\u00e9forme du permis de conduire ne fait pas l'unanimit\u00e9\r\n\tSLV : Pierre-Andr\u00e9 Tombez ** 87)\t\t** 02\r\n\tSLV : Val\u00e9rie Schwaar ** 02)\t\t\tDir. St. LS\r\n36'30 Tennis : Swiss Indoors de B\u00e2le\r\n\tDialogue Herv\u00e9 Borsier\t\t\t\t\tDir. RNIS\r\n39'30 Ski alpin : coup d'envoi de la saison\r\n\tSLV : St\u00e9phane Cattin\t\t\t\t\t** 36\r\n43'30 Hockey-sur-glace\r\n\tDialogue Laurent Bastardoz\t\t\t\tDir. RNIS\r\n46'30 Actualit\u00e9 francophone\t\tP.-H. Choffat\t\tDIGAS 12'10\r\n59' M\u00e9t\u00e9o + Inforoute", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes? / FOR_2017-10-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 son initiative qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes. Luzi Stamm, conseiller national (UDC/AG), et Fran\u00e7ois Cherix, socialiste et co-pr\u00e9sident du Nomes, d\u00e9battent sur le sujet."], "variantIds": ["ece-9017335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:13Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:25:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54E20789-A350-41C1-9841-E4ED040C03CA", "internalArchiveId": "54E20789-A350-41C1-9841-E4ED040C03CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes?", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9voil\u00e9, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire de \"limitation\", qui s'attaque directement \u00e0 la libre circulation des personnes. Si le peuple l'accepte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre circulation.\r\n\r\n* * Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes? 18h Suisse-UE : faut-il en finir avec la libre circulation des personnes ?\r\nCette fois-ci le texte est connu, et il s'attaque frontalement \u00e0 la libre-circulation des personnes... L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 ce week-end, \u00e0 l'occasion de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire dite \"de limitation\". \r\nLe prinicipe est simple: si le peuple dit oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre-circulation. \r\n Thibaut Schaller, vous avez couvert l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC. La question de fond est enfin abord\u00e9e...\r\nOui, on ne pourra plus reprocher \u00e0 l'UDC ses textes trop impr\u00e9cis. Cette initiative est frontale, estr\u00eamement claire et directe. Elle ne devrait pas \u00eatre contournable par le l\u00e9gislateur comme cela a pu \u00eatre le cas au Parlement au sujet de l'initiative accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. Cette fois, les citoyens conna\u00eetront les tenants et les aboutissants du bulletin qu'ils glisseront dans l'urne: la fin de la libre-circulation telle que nous la connaissons - et cela en un an. \r\n- L'UDC joue-t-elle enfin carte sur table? \u00e7a y est, cette fois-ci elle est formellement contre les accords bilat\u00e9raux? \r\nEn tout cas elle prend le risque de d\u00e9clencher la fameuse clause guillotine sur les 6 autres contrats qui forment les \"bilat\u00e9rales I\". Une disposition, on le rappelle, qui permet d'annuler tout le paquet d'accords si un seul d'entre eux est r\u00e9voqu\u00e9. L'UDC prend le risque, mais attention: elle n'a pas lanc\u00e9 une initiative contre toutes les bilat\u00e9rales. Seulement contre un des 7 accords... et en esp\u00e9rant que l'Europe ne mette jamais ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution. Donc c'est nuanc\u00e9... Disons que l'UDC est oppos\u00e9e aux bilat\u00e9rales... dans leur \u00e9tat actuel.\r\n- Les signatures ne sont m\u00eame pas r\u00e9colt\u00e9es que la campagne a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, Thibaut...\r\nEh oui, Economie Suisse et ses alli\u00e9s ont lanc\u00e9 hier une campagne d'encarts dans les journaux. On a entendu \u00e9galement la directrice romande de la faiti\u00e8re chez nous hier matin. Les adversaires de l'UDC sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s. Ce qui a amus\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC - on leur fait d\u00e9j\u00e0 peur alors que le texte n'est pas connu, a d\u00e9clar\u00e9 en substance Albert R\u00f6sti... qui a rigol\u00e9 \u00e9galement de la grande alliance qui s'opposait \u00e0 son parti: \"une fois de plus ils sont tous contre nous\" a-t-il soulign\u00e9.\r\n- Parlons du timing. Il joue un r\u00f4le... \r\nEt oui, sans doute \u00e9galement. 1 an et demi pour r\u00e9colter les signatures... Avec une r\u00e9colte qui va commencer dans quelques mois. Voil\u00e0 qui nous m\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t quelques mois avant les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC a longtemps retenu son texte - \u00e0 tel point qu'on se disait que le part nous rejouait \"en attendant Godot\" - mais elle s'est m\u00e9nag\u00e9 une jolie rampe de lancement pour 2019. //FIN", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017339", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes? / FOR_2017-10-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9voil\u00e9, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire de \"limitation\", qui s'attaque directement \u00e0 la libre circulation des personnes. Si le peuple l'accepte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9017339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:11Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:10:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "internalArchiveId": "BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons.\r\n\r\n* * R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld... \r\n\"L'islam radical\" est l'unique point \u00e0 l'ordre du jour... \r\nLe parti veut \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur le sujet ainsi qu'un catalogue de mesures et de revendications, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'Islam comme une religion officielle dans les cantons...\r\n Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Frauenfeld...\r\nL'UDC vient en r\u00e9alit\u00e9 de pr\u00e9senter l'un de ses th\u00e8mes de campagne pour les prochaines \u00e9lections...\r\nOui c'est assez particulier, une assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou rien ne se d\u00e9cide - pas de prise de position - pas de mot d'ordre pour des votations. Alors l'UDC a choisi de profiter de l'occasion pour marteler l'un de ses th\u00e8mes de campagne: son combat contre ce qu'elle appelle l'Islam radical, sans vraiment le d\u00e9finir exactement.\r\n***RELANCE: Le parti a pr\u00e9sent\u00e9 un catalogue de mesures... de quelle nature?\r\nJe vous en livre quelques-unes, opposition \u00e0 toute reconnaissance de l'Islam comme religion officielle,  interdiction de tout soutien financier \u00e9tranger aux mosqu\u00e9es, remplacement des aumoniers musulmans des prisons et de l'arm\u00e9e par des psychologues, surveillance syst\u00e9matique des activit\u00e9s de tous les imams de Suisse - sur ce point-l\u00e0 pas de distinction entre radicalis\u00e9 ou non dans le document... L'UDC qui affirme par ailleurs que la Sharia a cours en Suisse \"dans plusieurs domaines\"... Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident du parti, a fait le lien dans son discours avec le terrorisme, estimant que le loup \u00e9tait dans la bergerie et qu'il fallait agir. Et pas question de prot\u00e9ger le loup, a-t-il conclu. \r\n***RELANCE: Il y a \u00e9galement une part de \"marketing politique\" aujourd'hui?\r\nL'UDC, concurrenc\u00e9e parfois par le PDC sur les questions religieuses a pouss\u00e9 plus loin ses revendications. Je dirais m\u00eame qu'elle frappe assez fort aujourd'hui, en martelant son positionnement tr\u00e8s dur envers l'Islam. De quoi garder le monopole sur ces sujets, et se retrouver dans sa position favorite sur l'\u00e9chiquier politique: seule contre tous. \r\nEXTRO: Le PBD et les Verts si\u00e8gent aussi samedi. Les deux partis donneront leur mot d'ordre sur l'initiative populaire \"No-Billag\" (\u00e0 suivre dans les d\u00e9p\u00eaches).", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l\u2019islam radical  / 12H30_2017-10-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons."], "variantIds": ["ece-9017352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-03T11:37:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1632449", "internalArchiveId": "AA1710632690", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9037794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9037821.image", "backgrounds": ["Lausanne, Vaud : mains tenant divers mod\u00e8les de multiprise et mains \u00e9teignant appareils \u00e9lectroniques pouvant symboliser \u00e9conomies d'\u00e9nergie."], "alternativeTitle": ["19h30", "Lausanne: les services industriels promeuvent les multiprises", "Assembl\u00e9e de l'UDC: l'\u00e9clairage de Jean-Marc Heuberger", "Swiss Indoors: Federer se qualifie ais\u00e9ment pour la finale", "En terrain connu: les explications de Melchior Oberson", "Ski alpin/S\u00f6lden: l'Allemande Viktoria Rebensburg remporte le premier slalom g\u00e9ant de la saison", "Islamisme: r\u00e9unie en congr\u00e8s, l'UDC veut prendre des mesures", "Tariq Ramadan: nouvelle plainte pour viol et t\u00e9moignages", "Italie: le retour de la n\u00e9buleuse fasciste", "NHL: les d\u00e9buts de Nico Hischier, entre talent et intelligence", "Catalogne: une journ\u00e9e entre divisions et incertitudes", "Diaspora espagnole en Suisse: communaut\u00e9s aussi divis\u00e9es", "En terrain connu: la R\u00e9forme projet\u00e9e sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral", "\"No Billag\": r\u00e9unis en congr\u00e8s, les Verts rejettent l'initiative", "Le jour d'apr\u00e8s en Espagne: l'analyse de Marie Bolinches", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les Services industriels ont men\u00e9 une campagne de sensibilisation autour du gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9 aux appareils en mode veille.", "L'UDC exige notamment une surveillance permanente des imams.", "L'islamologue suisse est accus\u00e9 de violences sexuelles particuli\u00e8rement brutales par une femme d'une quarantaine d'ann\u00e9e.", "Le spectacle sons et lumi\u00e8res diffus\u00e9s sur les murs du Palais f\u00e9d\u00e9ral a pour th\u00e8me les 500 ans de la R\u00e9forme."], "variantIds": ["ece-8930879", "ece-8930863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T00:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:18\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:24:09\r\n    En Catalogne, au lendemain\r\n de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:11\r\n    et de la mise sous tutelle\r\n         de la province,\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:29:10\r\n   la joie des ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:34:01\r\n     tranche avec l'inqui\u00e9tude\r\n      de nombreux Espagnols.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:37:02\r\n       Nous serons \u00e0 Madrid\r\n        avec M.Bolinches.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:39:09\r\n    La situation inqui\u00e8te aussi\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:43:08\r\n          les Espagnols\r\n    et les Catalans de Suisse.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:05\r\n  Une nouvelle plainte pour viol a\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre T.Ramadan \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:48:07  19:30:52:14\r\n     Le r\u00e9cit de la plaignante\r\n\r\n19:30:52:16  19:30:58:08\r\n fait \u00e9tat de violences sexuelles\r\n   d'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:01:19\r\n    On passe \u00e0 l'heure d'hiver\r\n           cette nuit.\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:05:06\r\nLe but est d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:31:05:08  19:31:07:15\r\nLes Services industriels de Lausanne\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:13\r\n vendaient des multiprises \u00e0 2 frs\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:12:10\r\n   Elles permettent de diminuer\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:15:21\r\n         la consommation\r\n    des appareils en stand-by.\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:20:09\r\nA Berne, le spectacle son et lumi\u00e8re\r\n       projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:28:13\r\n  du Palais f\u00e9d\u00e9ral est consacr\u00e9\r\ncette ann\u00e9e aux 500 ans de R\u00e9forme.\r\n\r\n19:31:30:00  19:31:33:17\r\n  Enfin, la victoire de R.Federer\r\n en demi-finale des Swiss Indoors.\r\n\r\n19:31:33:19  19:31:36:11\r\n   Il a battu le Belge D.Goffin,\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:42:04\r\n       et affrontera demain\r\n     l'Argentin J.M.Del Potro.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:49:02\r\n    L'ind\u00e9pendance, et apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:52:23\r\n  Le parlement catalan a proclam\u00e9\r\n  l'ind\u00e9pendance de la province,\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:56:09\r\n       avant d'\u00eatre dissout\r\n    par l'Etat central espagnol\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:59:03\r\n          qui a destitu\u00e9\r\n     le gouvernement catalan.\r\n\r\n19:31:59:05  19:32:01:19\r\nApr\u00e8s la liesse des ind\u00e9pendantistes\r\n       \u00e0 Barcelone hier soir,\r\n\r\n19:32:01:21  19:32:05:11\r\n        le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 dur\r\n   pour de nombreux Barcelonais.\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:09:17\r\n          -En Catalogne,\r\nle drapeau espagnol flotte toujours\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:12:15\r\n       au-dessus du si\u00e8ge\r\n    du gouvernement r\u00e9gional.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:11\r\n L'ind\u00e9pendance de la Catalogne\r\n     ne saute pas aux yeux.\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:19:09\r\nLa question divise les Barcelonais,\r\n   comme les unes des journaux.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:11\r\n          Faut-il voir\r\n   une r\u00e9publique ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:32:21:12  19:32:24:04\r\n  ou un gouvernement destitu\u00e9 ?\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:27:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n  je suis en R\u00e9publique catalane\r\n\r\n19:32:27:23  19:32:30:19\r\n    parce que nos institutions\r\n et notre pr\u00e9sident l'ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:32:30:21  19:32:33:21\r\n           Ca me suffit.\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:38:15\r\n    -Il ne suffit pas de dire:\r\n          \"c'est fait\".\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:41:13\r\nOn ne va pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e !\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:44:05\r\n          Les politiques\r\n    doivent faire leur boulot,\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:48:11\r\n comme nous faisons notre travail.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:53:19\r\n      -Au palais de la r\u00e9gion,\r\nC.Puigdemont, malgr\u00e9 sa destitution,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:06\r\ncontinue d'occuper ses fonctions\r\n de pr\u00e9sident de la Catalogne,\r\n\r\n19:32:57:08  19:32:59:14\r\n refusant l'autorit\u00e9 de Madrid.\r\n\r\n19:32:59:16  19:33:04:11\r\nIl a appel\u00e9 les Catalans \u00e0 s'opposer\r\n d\u00e9mocratiquement \u00e0 l'article 155.\r\n\r\n19:33:04:23  19:33:09:11\r\n-Plus que Puigdemont, nous voulons\r\n   prot\u00e9ger notre gouvernement,\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:13:02\r\nnotre parlement et nos institutions.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:16:13\r\nDes repr\u00e9sentants du Parti populaire\r\n ont dit qu'ils n'h\u00e9siteraient pas\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:18:16\r\n      \u00e0 utiliser la violence.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:21:15\r\n     Ca ne leur fait pas peur.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:19\r\n    -L'endroit o\u00f9 je me trouve\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:25:22\r\n        semble tranquille,\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:12\r\n       mais il a accueilli\r\n    les ind\u00e9pendantistes hier,\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:30:22\r\nvenus f\u00eater leur nouvelle R\u00e9publique.\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:33:11\r\n  -Des milliers de s\u00e9paratistes\r\n        ont pris d'assaut\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:38:04\r\n   le centre ville de Barcelone\r\napr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:43:23\r\n-C'est l'euphorie, \u00e7a fait longtemps\r\n   que nous attendions ce moment.\r\n\r\n19:33:44:01  19:33:47:11\r\n    -C'est un jour historique,\r\n\r\n19:33:47:13  19:33:50:16\r\n   nous n'avons pas encore pris \r\n   conscience de son importance,\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:54:03\r\nmais cela va entrer dans l'Histoire.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:58:07\r\n     -Demain, c'est au tour\r\n  des unionistes de manifester.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:17\r\n   Ils appellent \u00e0 manifester\r\n        sous le slogan:\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:04:16\r\n\"Nous sommes aussi la Catalogne\".\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:08:17\r\n     -Les unionistes catalans\r\n  pourront compter sur le soutien\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:11:12\r\n       de nombreux Espagnols\r\n       partout dans le pays.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:13:18\r\n             A Madrid,\r\n     des milliers de personnes\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:18:06\r\n     se sont r\u00e9unies pour dire\r\nleur attachement \u00e0 l'unit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:34:19:09  19:34:22:21\r\n  Nous allons \u00e0 Madrid avec vous,\r\n         Marie Bolinches.\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:31:02\r\n     La majorit\u00e9 des Espagnols\r\n    est contre l'ind\u00e9pendance ?\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:37:21\r\n     Cette question catalane\r\n  fait consensus dans l'Espagne.\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:41:22\r\n      La majorit\u00e9 d'Espagnols,\r\n quel que soit leur bord politique,\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:46:07\r\n           sont oppos\u00e9s\r\n \u00e0 une rupture avec la Catalogne.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:49:18\r\n           En Catalogne,\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:34:49:22  19:34:52:03\r\n    Hier, une image symbolique\r\n         qu'on a pu voir\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:55:00\r\nc'est celle de l'h\u00e9micycle catalan\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:58:02\r\n            \u00e0 moiti\u00e9 vide\r\nau moment du vote sur l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:02:02\r\n   La moiti\u00e9 des Catalans refuse\r\n    une rupture avec l'Espagne.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:04:21\r\n          Ces unionistes\r\norganisent demain une manifestation\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:07:04\r\n    dans les rues de Barcelone.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:10:18\r\n     Ils sont devenus visibles\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n19:35:10:22  19:35:12:11\r\n Alors que depuis plusieurs mois,\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:15:05\r\n         on parlait d'eux\r\n comme d'une majorit\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:18:05\r\n       Quel que soit l'issue\r\n          de cette crise,\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:22:22\r\n       l'affrontement entre\r\nle gouvernement espagnol et catalan\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:28:23\r\n    laisse une soci\u00e9t\u00e9 catalane\r\n      profond\u00e9ment fractur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:32:23\r\n-Parmi les manifestants, il y avait\r\n  des nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:37:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:37:07  19:35:39:07\r\n  La manifestation est organis\u00e9e\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:23\r\n par la fondation pour la d\u00e9fense\r\n     de la nation espagnole.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:12\r\n      Elle est tr\u00e8s \u00e0 droite,\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:49:20\r\n      et on trouve en son sein\r\nplusieurs nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n19:35:50:00  19:35:54:23\r\n   Ce th\u00e8me de l'unit\u00e9 du pays \r\n   mobilise \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:57:23\r\n      C'est l'occasion pour\r\n une certaine partie de l'Espagne\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:00:23\r\n     de gagner en visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:01:03  19:36:03:09\r\n            Nous sommes\r\n  dans un des rares pays d'Europe\r\n\r\n19:36:03:13  19:36:06:14\r\n       o\u00f9 l'extr\u00eame droite\r\n    ne si\u00e8ge pas au parlement.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:08:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:15\r\nLe gouvernement espagnol a annonc\u00e9 de\r\n nouvelles \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:14:09\r\n             Le d\u00e9bat\r\n  promet de rester vif d'ici l\u00e0,\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:16:11\r\n             y compris\r\n chez les Espagnols de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:19:01\r\n       Ecoutez la r\u00e9action\r\n des Espagnols de Suisse romande.\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:23:03\r\n     -A ce bar de Renens, pas\r\nde Catalans, beaucoup d'Espagnols.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:25:22\r\n    -Les ind\u00e9pendantistes sont\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:29:10\r\ndes totalitaires, des extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:31:23\r\n       -C'est comme le Jura,\r\n\r\n19:36:32:01  19:36:34:03\r\n       il est rest\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:36:34:05  19:36:35:21\r\n            Maintenant,\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:41:16\r\nle gouvernement central espagnol doit\r\n prendre le taureau par les cornes.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:46:15\r\n-A Gen\u00e8ve, les pro-ind\u00e9pendantistes\r\n      contiennent leur joie.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:50:13\r\n  -Je suis inquiet de la r\u00e9action\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:55:15\r\n  que le gouvernement central aura.\r\n\r\n19:36:55:17  19:36:58:23\r\n Dans la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane,\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:03:15\r\n            ils savent\r\nque toute action sera non-violente.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:23\r\n        -Retour \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:10:00\r\n       Pour ces immigr\u00e9s\r\n   de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:13:19\r\n   la division entre Catalans \r\n   et Espagnols est consomm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:17:20\r\n-J'ai appel\u00e9 des amis \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:20:09\r\n       Une m\u00e8re est triste,\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:23:16\r\nses deux fils ont des avis oppos\u00e9s,\r\n\r\n19:37:23:18  19:37:27:06\r\n      et ne se parlent plus.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:30:22\r\n    Ce qui se passe en Espagne\r\n       me rend tr\u00e8s triste.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:21\r\n-En arriver l\u00e0, alors qu'on a fait\r\n\r\n19:37:33:23  19:37:37:16\r\n  une belle d\u00e9mocratie en 40 ans.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:51:14\r\nEt que quelques milliers de personnes\r\n  veulent tout casser, on veut pas.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:57:13\r\n         -200 personnes\r\n r\u00e9unies \u00e0 Berne cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:00:11\r\n    le groupement Solidarit\u00e9\r\n     avec le peuple catalan\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:04:19\r\n       esp\u00e8re faire mieux\r\n       mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:10:16\r\n -Tariq Ramadan fait l'objet d'une\r\nnouvelle plainte pour viol \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:15:01\r\n  Les faits remonteraient \u00e0 2009.\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:19:01\r\n          L'information\r\n     a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:23:05\r\npar l'avocat de la victime pr\u00e9sum\u00e9e.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:26:16\r\n           Une enqu\u00eate\r\n  a \u00e9t\u00e9 ouverte contre T.Ramadan\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:30:03\r\nsuite \u00e0 des accusations similaires.\r\n\r\n19:38:31:02  19:38:33:17\r\n-L'\u00e9tau se ressert sur T.Ramadan.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:39:00\r\n Une nouvelle plainte pour viol\r\n      a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e jeudi.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:46:09\r\nEn 2009, \u00e0 Lyon, il aurait agress\u00e9\r\n  une femme convertie \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:38:46:11  19:38:49:15\r\nViol, fellation, sodomie et coups.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:52:15\r\n   Le t\u00e9moignage de la plainte\r\n         est accablant.\r\n\r\n19:38:52:17  19:38:55:19\r\n     Le Monde et le Parisien\r\n   en ont publi\u00e9 des extraits:\r\n\r\n19:39:07:05  19:39:11:02\r\nUn t\u00e9moignage que connaissait d\u00e9j\u00e0\r\n        cette journaliste\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:16:04\r\n    qui enqu\u00eate sur T.Ramadan\r\n         depuis 15 ans.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:11\r\n   -Je l'ai rencontr\u00e9e en 2009.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:22:15\r\n   Je l'ai pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 un juge,\r\n\r\n19:39:22:17  19:39:27:15\r\n mais elle n'a pas port\u00e9 plainte,\r\n car elle avait re\u00e7u des menaces.\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:33:08\r\n   Je ne voulais pas la forcer.\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:36:10\r\n -Aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:39:04\r\n      Une premi\u00e8re plainte\r\n    d\u00e9pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:46:20\r\n   par Henda Ayari, militante\r\n f\u00e9ministe, a lib\u00e9r\u00e9 la parole.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:49:20\r\n      D'autres t\u00e9moignages \r\n      tombent petit \u00e0 petit\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:53:19\r\n      contre l'islamologue\r\n aux 2 mios d'abonn\u00e9s Facebook.\r\n\r\n19:39:54:09  19:39:56:14\r\n  -Auront-elles toutes le courage\r\n\r\n19:39:56:16  19:39:59:04\r\n        de porter plainte ?\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:02:15\r\n       C'est plus compliqu\u00e9\r\n    avec des femmes croyantes.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:17\r\n          Les pr\u00e9dateurs\r\n   savent rep\u00e9rer leurs proies.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:09:09\r\n       Ils savent quand ils\r\npeuvent aller loin dans la violence\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:15:05\r\n car comme elles sont religieuses, \r\nelles auront plus de peine \u00e0 parler.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:22:11\r\n -Nous avons aujourd'hui sollicit\u00e9,\r\nsans succ\u00e8s, l'accus\u00e9 et son avocat.\r\n\r\n19:40:23:19  19:40:27:01\r\n-Aujourd'hui \u00e0 Riehen (B\u00e2le-Ville),\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:31:12\r\n     les Verts se sont pench\u00e9s\r\n      sur le sort des m\u00e9dias,\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:33:14\r\n   l'encouragement \u00e0 la presse,\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:18\r\n   et sur l'initiative No Billag\r\nsoumise au vote le 4 mars prochain.\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:46:07\r\n-Les m\u00e9dias: en mutation, secou\u00e9s\r\n par les programmes d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:51:03\r\n    boom des r\u00e9seaux sociaux,\r\n    l'initiative No Billag...\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:22\r\n Pr\u00e9occup\u00e9s, les Verts ont plac\u00e9\r\n  leur assembl\u00e9e sous le signe\r\n\r\n19:40:56:00  19:40:59:20\r\n   de la politique des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:02:03\r\n       -Les Verts s'engagent\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:04:23\r\n  pour une politique qui garantit\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:08:08\r\n           la pluralit\u00e9\r\n  et l'ind\u00e9pendance de la presse.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:07\r\n-Journalistes et sp\u00e9cialistes des \r\nm\u00e9dias discutaient de la question:\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:21:00\r\nFaut-il apporter une aide publique\r\naux m\u00e9dias priv\u00e9s en difficult\u00e9 ?\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:11\r\n -A l'\u00e9chelle romande, on demande\r\n\r\n19:41:24:12  19:41:26:08\r\n      un fonds de financement\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:30:03\r\n  du journalisme, sur le mod\u00e8le \r\n de ce qui existe pour le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:38:01\r\nIl s'agit d'aider quelques nouveaux \r\nm\u00e9dias \u00e0 passer une phase difficile.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:41:12\r\n -Financer autrement les m\u00e9dias\r\n          existe d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:45:16\r\n  ce journaliste de \"Republik\",\r\n      un magasine en ligne\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:49:05\r\n      attendu en janvier,\r\na d\u00e9j\u00e0 recueilli 3,5 mios de frs\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:16\r\nvia un financement participatif.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:56:00\r\n -Nous pensions que 3'000 lecteurs\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:58:16\r\nnous soutiendraient, nous en comptons\r\n\r\n19:41:58:18  19:42:03:09\r\n14'000, \u00e7a montre la grande attente\r\n de la population pour des m\u00e9dias\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:08:00\r\n         qui fonctionnent\r\n   diff\u00e9remment qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:13:16\r\n  -Pour les Verts, des m\u00e9dias\r\nqui s'effritent sont une menace.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:16:16\r\n-C'est un danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:16:18  19:42:19:00\r\n On ne va pas retrouver les m\u00eames\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:24:10\r\n sources publicitaires, on risque\r\n      d'avoir desfake-news,\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:11\r\n       des empires de presse\r\n         \u00e0 la Berlusconi.\r\n\r\n19:42:28:21  19:42:33:17\r\n-Pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, les Verts\r\n    ont vot\u00e9 NON \u00e0 No Billag.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:39:11\r\n       Le peuple tranchera\r\n       le 4 mars prochain.\r\n\r\n19:42:41:15  19:42:45:02\r\n  -Initiative No Billag rejet\u00e9e \r\n  aussi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD,\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:47:14\r\n r\u00e9unis dans le canton de Glaris.\r\n\r\n19:42:47:16  19:42:52:05\r\n  Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique\r\n estime que la fin de la redevance\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:56:05\r\nsignifierait la fin de la solidarit\u00e9\r\n  entre les r\u00e9gions linguistiques,\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:00:10\r\n     et la mort de 21 radios \r\n    et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:22\r\n   Dans le canton de Saint-Gall,\r\n           l'UDC a voulu\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:02\r\n     dresser un \u00e9tat des lieux\r\n   de l'islam radical en Suisse.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:14:07\r\n      Il exige notamment une\r\nsurveillance permanente des imams.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:19:22\r\n  -Au coeur des pr\u00e9occupations\r\n   de l'UDC: l'islam radical,\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:23:14\r\n et en particulier l'affaire de\r\n l'imam de Bienne, Abu Ramadan.\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:27:04\r\n           Une menace\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:43:28:18  19:43:32:06\r\n-L'islam radical est une b\u00eate f\u00e9roce\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:33:21\r\n         qui veut an\u00e9antir\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:36:10\r\n      notre soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:39:15\r\n-Alors que le pr\u00e9sident du parti\r\ns'efforce de ne pas stigmatiser\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:44:03\r\ntous les musulmans, dans la salle\r\n   certains jugent que l'islam\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:46:22\r\n   n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:51:11\r\n       -Si on ne fait rien,\r\n    les femmes devront bient\u00f4t\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:57:11\r\n    porter le voile en Suisse\r\net nous n'aurons plus aucun droit.\r\n\r\n19:43:58:06  19:43:59:21\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:02:08\r\n  c'est la loi civile qui pr\u00e9vaut\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:06:13\r\n    avant les lois religieuses\r\n qui viennent d'autres continents.\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:10:12\r\n  -Apr\u00e8s trois heures de d\u00e9bat,\r\n  le parti adopte des mesures:\r\n\r\n19:44:10:14  19:44:15:06\r\nl'UDC exige notamment que les imams\r\n soient plac\u00e9s sous surveillance.\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:19:21\r\n     Une mesure inapplicable\r\nselon le Service de renseignement.\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:23:00\r\n          -Soyons clairs,\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:24:12\r\n       on ne peut pas faire\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:26:19\r\n     de surveillance de masse.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:30:07\r\n-Pour le journaliste Kurt Pelda,\r\n seule une formation des imams\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:33:20\r\n      en Suisse permettrait\r\n      un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:37:03\r\n      -Seuls les imams form\u00e9s\r\n\r\n19:44:37:05  19:44:39:11\r\n  dans notre pays devraient \u00eatre\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:42:22\r\n  autoris\u00e9s \u00e0 pr\u00eacher, comme c'est\r\nle cas dans les \u00e9glises officielles.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:48:20\r\nAinsi, on s'assurerait que les imams\r\n   parlent une langue nationale.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:52:14\r\n-L'UDC ne veut ni reconnaissance\r\n     officielle de l'islam,\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:55:09\r\n ni formation des pr\u00e9dicateurs.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:09\r\n   A voir si la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         et les cantons\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:13\r\n        pourront lib\u00e9rer\r\n    plus de moyens policiers.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:21:17\r\n      -L'initiative de l'UDC\r\n   pour une circulation mod\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:27:02\r\n          n'a pas abouti.\r\n\r\n19:45:27:06  19:45:29:12\r\n    -L'UDC n'est pas satisfaite\r\n         de son initiative\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:33:05\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:36:01\r\n    Elle continue de d\u00e9noncer \r\n    une immigration importante\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:37:22\r\n en provenance des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:38:03  19:45:42:20\r\nElle lance une nouvelle initiative\r\n       dite de limitation.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:46:00\r\nLe texte est beaucoup plus radical.\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:48:07\r\nLa Suisse n'aurait plus le droit\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:53:20\r\n   de signer d'accords de libre\r\n circulation avec les autres pays.\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:19\r\nEt l'accord avec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:01:18\r\n       devrait \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9\r\n        dans les 12 mois.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:04:22\r\n  50 associations publiaient hier\r\n    dans le journal 20 minutes\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:10:12\r\n  une premi\u00e8re annonce, une mise\r\nen garde sur une telle initiative.\r\n\r\n19:46:10:16  19:46:14:23\r\n \u00c7a aurait de graves cons\u00e9quences\r\n   pour les entreprises suisses\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:16:15\r\n      si elle \u00e9tait accept\u00e9e.\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:19:16\r\n C'est tous les accords bilat\u00e9raux\r\n         qui sauteraient.\r\n\r\n19:46:19:20  19:46:23:09\r\n     Cela isolerait la Suisse\r\n    sur le plan international.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:26:07\r\nC'est une nouvelle bataille f\u00e9roce\r\n          qui s'engage.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:29:11\r\n     Et qui occupera la Suisse\r\n           bien au-del\u00e0\r\n\r\n19:46:29:14  19:46:32:01\r\n des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:34:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:14\r\n             On passe\r\n   \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:09\r\n           N'oubliez pas\r\nde reculer vos montres d'une heure.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:44:22\r\n       A l'origine, l'id\u00e9e\r\n \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:48:11\r\n         Pour le rappeler,\r\nles Services industriels lausannois\r\n\r\n19:46:48:13  19:46:51:14\r\n  ont men\u00e9 une action multiprises\r\n   \u00e0 2 frs ce samedi pour lutter\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:55:11\r\n    contre l'\u00e9nergie gaspill\u00e9e\r\n  par les appareils en stand-by.\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:58:02\r\n        -Des multiprises\r\n    \u00e0 prix r\u00e9duit pour lutter\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:01:08\r\ncontre le gaspillage d'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:05:10\r\n   une action pour faire face\r\n\u00e0 l'explosion de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:11:09\r\n-Si vous avez des appareils branch\u00e9s\r\npartout, vous ne ferez pas le geste.\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:15:00\r\nLe geste: sensibiliser les citoyens\r\n    \u00e0 \u00e9teindre leurs appareils\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:18:10\r\n     en \u00e9vitant le stand-by.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:24:22\r\n-C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on sait jamais\r\n  si on consomme de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:01\r\n  -On peut r\u00e9aliser des calculs.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:31:09\r\nOn voit qu'une imprimante, une t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:35:23\r\n   branch\u00e9s en m\u00eame temps peuvent\r\nconsommer jusqu'\u00e0 270 kWh par ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:39:22\r\n           ce qui co\u00fbte\r\n     environ 60 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:44:01\r\n -Depuis 2010, le stand-by fait\r\nl'objet de normes plus strictes.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:47:09\r\n   Mais les pertes d'\u00e9nergie \r\n   en mode \"veille\" diff\u00e8rent\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:49:16\r\n    selon le type d'appareil.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:12\r\n      Les plus \u00e9nergivores\r\n       sont les routeurs,\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:55:14\r\nles appareils multifonction ou les\r\n d\u00e9codeurs qui peuvent consommer\r\n\r\n19:47:55:16  19:47:57:15\r\n  jusqu'\u00e0 70 % de leur \u00e9nergie.\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:00:13\r\n-Il y a des \u00e9volutions technologiques\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:03:14\r\nmais le nombre d'appareils explose.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:09:16\r\n   On en compte environ 35 mios en\r\nSuisse, d'o\u00f9 l'importance de ce mode.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:13:12\r\n-Aujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 10 %\r\n   de la consommation de courant\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:17:06\r\n      d'un m\u00e9nage provient\r\n des appareils en mode \"veille\".\r\n\r\n19:48:17:08  19:48:20:03\r\nCa repr\u00e9sente plus de 2 mias de kWh,\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:24:08\r\nautant que la consommation totale\r\n     de la ville de Zurich.\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:27:11\r\n-Certains programmes sont soutenus\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:29:15\r\n   dans le cadre d'une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:38:07\r\n \u00e9nerg\u00e9tique, mais la politique de \r\nproximit\u00e9 est aussi tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:08\r\n  C'est l\u00e0 qu'on arrive le mieux\r\n  \u00e0 conscientiser les citoyens.\r\n\r\n19:48:41:18  19:48:45:15\r\n-Un clic, comme un coup de pouce\r\npour r\u00e9duire notre consommation.\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:53:17\r\n-Il y a 95 ans, le 28 octobre 1922,\r\nBenito Mussolini marchait sur Rome.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:13\r\n     Cette date devait marquer\r\n    le d\u00e9but du r\u00e9gime fasciste\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:00\r\n   qui a perdur\u00e9 jusqu'en 1943,\r\n et qui a encore des nostalgiques.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:08:10\r\n   -A y regarder de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:22\r\non distingue une tortue stylis\u00e9e\r\n  proche de la croix celtique.\r\n\r\n19:49:13:00  19:49:15:17\r\n C'est le symbole de CasaPound.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:19:10\r\n       Simone Di Stefano est\r\nle visage rassurant de ce mouvement\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:23\r\n    qui, depuis 10 ans, permet\r\naux fascistes de sortir de l'ombre.\r\n\r\n19:49:24:15  19:49:26:06\r\n        -Nous sommes sortis\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:28:22\r\ncar le fascisme s'est toujours cach\u00e9\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:15\r\n dans les souterrains de l'Italie.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:15\r\nAvec CasaPound,nous lui avons rendu\r\n        une forme politique.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:39:19\r\n    -La Constitution du pays\r\ninterdit la reformation du parti.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:44:00\r\nMais CasaPoundassume son id\u00e9ologie\r\n     et attire toujours plus:\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:15\r\n    des milliers de militants et\r\nune centaine de si\u00e8ges dans le pays,\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:53:01\r\n      avec un seul slogan:\r\n l'Italie aux Italiens de race.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:07\r\n  -Nous voulons une nation unie.\r\n\r\n19:49:56:09  19:49:58:08\r\n       Au temps du fascisme,\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:01:11\r\nils ont r\u00e9ussi \u00e0 construire l'Italie.\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:19\r\n   Ces 70 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils\r\nn'ont rien pu faire de comparable.\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:09:07\r\n       -Auteur d'un livre\r\n     sur le fascisme actuel,\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:05\r\n    ce journaliste consid\u00e8re\r\n   CasaPound comme dangereux.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:17:00\r\n-La croix celtique ne fait plus peur.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:20:02\r\nCelui qui l'affiche est ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:22:16\r\n  Le fascisme est plus complexe,\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:27:03\r\n      c'est un faux folklore\r\n   m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la vie quotidienne.\r\n\r\n19:50:27:05  19:50:32:13\r\n    \"Racisme\" devient synonyme\r\n      de \"justice sociale\".\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:37:10\r\n  Des comportements d'intimidation\r\nqu'on pensait oubli\u00e9s ressurgissent.\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:42:11\r\n   -Cet ob\u00e9lisque \u00e0 la gloire de\r\n   Mussolini abrite un parchemin\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:47:21\r\nqui devait transmettre \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9\r\n       les vis\u00e9es du fascisme.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:51:01\r\n     Aujourd'hui, le fascisme\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:54:07\r\n    attire surtout des jeunes.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:05:07\r\n      -Blocco Studentesco,\r\n   le bras \u00e9tudiant du groupe,\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:11\r\n       manifeste souvent\r\n   devant les \u00e9coles de Rome.\r\n\r\n19:51:08:12  19:51:12:02\r\nLa propagande s'\u00e9tend sur Internet\r\n    et par la vente de livres.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:14:22\r\nElle vante l'id\u00e9ologie fasciste.\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:17:19\r\n-Nous parlons de nation, d'identit\u00e9\r\n\r\n19:51:17:21  19:51:22:21\r\n et des valeurs qui disparaissent.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:28:13\r\n-CasaPound fait gentiment son nid, \r\nloin de l'image des chemises noires\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:02\r\nmais non sans quelques violences.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:35:16\r\n  Ce soir-l\u00e0, ils sont nombreux\r\n\u00e0 suivre un d\u00e9bat sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:42:09\r\n-On ne peut nier qu'il y a un projet\r\n   pour une immigration de masse\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:23\r\n  pour tenter d'\u00e9liminer la race\r\n    et les peuples europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:12\r\n     -Dans certaines villes,\r\nCasaPound a plus de 10 % des voix.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:56:16\r\n     Aux prochaines \u00e9lections,\r\nle parti esp\u00e8re entrer au parlement.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:20\r\n-Notre rendez-vous en terrain connu\r\n       nous emm\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:00\r\n     Le rendez-vous automnal,\r\n c'est le spectacle son et lumi\u00e8re\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:10:05\r\n             projet\u00e9\r\n sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:10:07  19:52:14:00\r\n     Le th\u00e8me de cette ann\u00e9e:\r\n    les 500 ans de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:15\r\n        Melchior Oberson,\r\n   le spectacle vient de finir.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:25:06\r\n             Melchior,\r\nvous \u00eates devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:28:22\r\n               -Oui,\r\n  on est entre 2 repr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:52:29:02  19:52:32:23\r\n         D'ici une heure,\r\n  il y aura une belle affluence.\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:36:20\r\nDes milliers de personnes assistent\r\n  \u00e0 ce spectacle tous les soirs.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:41:18\r\n Le th\u00e8me cette ann\u00e9e est porteur.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:47:20\r\n    Ce sont des moments charni\u00e8re\r\ndans l'histoire suisse et europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:51:00\r\n      en quelques d\u00e9cennies\r\n   on a d\u00e9couvert un continent,\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:09\r\n   la peste a ravag\u00e9 l'Europe,\r\net c'est le d\u00e9but de l'imprimerie.\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:56:11\r\n          C'est comme \u00e7a\r\n\r\n19:52:56:16  19:53:01:07\r\n   que les premiers r\u00e9formateurs\r\n ont fait reconna\u00eetre leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:03:04\r\n      En Suisse, on assistera\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:08:01\r\n aux premi\u00e8res guerres de religion\r\n entre catholiques et protestants.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:09:03\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder le spectacle.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:15:19\r\n-Effervescent, d\u00e9form\u00e9, parfois \r\ninstable, mais toujours bariol\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:19:01\r\n Depuis deux semaines, le Palais\r\n f\u00e9d\u00e9ral devient tous les soirs\r\n\r\n19:53:19:03  19:53:24:06\r\n le miroir d'une \u00e9poque troubl\u00e9e\r\n        mais fondatrice.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:27:02\r\n   Abus du clerg\u00e9 catholique,\r\n      crainte de la peste,\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:30:04\r\n     corruption des \u00e9lites:\r\n   une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:14\r\n      propices \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n   de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:36:07\r\n   -C'\u00e9tait la fin du Moyen Age.\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:38:17\r\n      La R\u00e9forme est arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:42:12\r\n     Les id\u00e9es des r\u00e9formateurs\r\nont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par l'imprimerie.\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:46:02\r\n    C'\u00e9tait aussi la d\u00e9couverte\r\n    de l'Am\u00e9rique par l'Europe.\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:48:03\r\n        Le monde s'\u00e9largit.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:02\r\n     -Le Zurichois U.Zwingli\r\n     et le Genevois J.Calvin\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:55:14\r\ntenteront de convertir la Suisse.\r\n\r\n19:53:55:16  19:54:01:19\r\nTr\u00e8s vite, les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent,\r\n le pays entre en guerre civile.\r\n\r\n19:54:02:17  19:54:05:13\r\n           -On comprend\r\n     pas toujours le contexte.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:09:18\r\n     -On se demande qui sont\r\n   les personnages qui passent.\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:12:12\r\n          -Zwingli et...\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:15:11\r\n             -Calvin.\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:20:10\r\n      -Ces cinq r\u00e9formateurs\r\n    ont boulevers\u00e9 la religion.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:23:07\r\n        -Pour le comit\u00e9\r\n   des 500 ans de la R\u00e9forme,\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:26:01\r\n    indispensable de rappeler\r\n   que de nombreuses habitudes\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:04\r\n  et institutions d'aujourd'hui\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:31:05\r\n            d\u00e9coulent\r\n de cette r\u00e9volution religieuse.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:33:14\r\n   -Par exemple la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:00\r\n Ca a l'air tir\u00e9 par les cheveux,\r\n\r\n19:54:36:02  19:54:40:15\r\n    mais \u00e7a vient de la R\u00e9forme,\r\nl'attitude face au travail bien fait.\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:44:02\r\n       Le travail bien fait \r\n      est fait au bon moment.\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:47:15\r\n    -L'\u00e9quipe germano-suisse\r\n     en charge du spectacle\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:50:16\r\n        a d\u00fb travailler\r\n   chaque sc\u00e8ne au millim\u00e8tre\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:53:22\r\n au vu de la configuration tr\u00e8s \r\n particuli\u00e8re du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:58:19\r\n          Un spectacle\r\n \u00e0 admirer jusqu'au 25 novembre.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:21\r\n-Melchior, il y a aussi le m\u00e9lange\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:11:08\r\nentre le religieux et l'institution\r\npolitique qu'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:15:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:21:22\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 organisatrice\r\n n'\u00e9tait pas convaincue au d\u00e9part.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:26:11\r\n          La complexit\u00e9,\r\n et \u00e9viter d'afficher des messages\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:30:15\r\n    \u00e0 caract\u00e8re trop religieux\r\n      sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:36:17\r\nLes artistes ont \u00e9voqu\u00e9 les pass\u00e9s\r\n   plus sombres de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:43:00\r\n   Les guerres entre religieux.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:50:07\r\n      Ce spectacle a fascin\u00e9\r\n      jusqu'aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:54:06\r\n         Cette proximit\u00e9\r\n   entre politiques et citoyens\r\n\r\n19:55:54:10  19:55:56:04\r\n    serait issue de la r\u00e9forme\r\n    selon certains historiens.\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:01:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:01:06  19:56:04:04\r\n   La saison de ski a d\u00e9but\u00e9 ce\r\n   matin \u00e0 Soelden en Autriche.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:06:21\r\n     L'Allemande V.Rebensburg\r\n  a remport\u00e9 ce g\u00e9ant inaugural.\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:10:12\r\n      La meilleure Suissesse,\r\n    W.Holdener, se classe 6\u00e8me.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:15:00\r\nLa jeune espoir Romande M.Meillard\r\n   a chut\u00e9 dans la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:20\r\n     La Tessinoise L.Gut aussi\r\n          a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:23:05\r\n     Elle a manqu\u00e9 une porte\r\n   apr\u00e8s 40 secondes de course.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:29:00\r\n       R.Federer peut r\u00eaver \r\n      d'un 8\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:33:01\r\n     Il affrontera l'Argentin\r\n  J.M.Del Potro demain en finale,\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:38:10\r\napr\u00e8s avoir battu le Belge D.Goffin.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:45:06\r\n       -A B\u00e2le, R.Federer\r\n   se sent comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:49:13\r\n        Le public b\u00e2lois\r\n    est fier de son prodige,\r\n\r\n19:56:49:15  19:56:53:09\r\n        et ne veut rater\r\n  aucune miette de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:58:01\r\n Federer est tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde conqu\u00e9rir un 8\u00e8me titre demain.\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:02:16\r\n    Le pauvre D.Goffin a subi\r\n les affres de sa d\u00e9termination.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:07:10\r\n Le Belge c\u00e8de une premi\u00e8re fois\r\n  son service au troisi\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:11:11\r\n        En face, Federer\r\n   s'est mis en mode r\u00e9cital.\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:15:12\r\n    Il boucle le premier set\r\n         en 26 minutes.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:07\r\n           Un Federer\r\n    injouable pour D.Goffin.\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:23:12\r\nRel\u00e9gu\u00e9 en fond de court, Goffin \r\nc\u00e8de sous la puissance des coups.\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:29:01\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:33:19\r\n   Quand il joue de la sorte,\r\n  le B\u00e2lois devient injouable,\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:38:00\r\n        en tous les cas\r\n     pour un Goffin d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:42:04\r\nLe Suisse met fin \u00e0 son calvaire\r\n         en 59 minutes.\r\n\r\n19:57:42:06  19:57:45:04\r\n        Le public acclame\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:47:09\r\n  -Contre des joueurs qui aiment\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:49:16\r\n     prendre des initiatives,\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:51:22\r\n      il faut jouer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:56:17\r\n Je suis rest\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:57:57:03  19:58:00:13\r\n  -R.Federer affrontera demain\r\n     l'Argentin M.Del Potro\r\n\r\n19:58:00:15  19:58:04:19\r\nqu'il a d\u00e9j\u00e0 battu deux fois \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:14:05\r\n -Vous pourrez suivre cette finale\r\n  d\u00e8s 15h00 demain sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:14:10  19:58:22:15\r\n  Direction l'Am\u00e9rique du Nord, \r\n  o\u00f9 le hockeyeur Nico Hischier,\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:26:10\r\n              18 ans,\r\nest le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de la NHL.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:32:00\r\n Son \u00e9quipe des New Jersey Devils\r\n       a tout mis\u00e9 sur lui.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:39:11\r\n   -En quelques semaines, le vie\r\nde Nico Hischier a bascul\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:44:06\r\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme le hockeyeur\r\nde son \u00e2ge au plus fort potentiel.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:03\r\n  Apr\u00e8s ses d\u00e9buts en Suisse avec\r\nle CP Berne, o\u00f9 il marque \u00e0 16 ans,\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:57:06\r\nil rejoint le Canada pour suivre\r\n    un cursus sport-\u00e9tudes.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:05:07\r\n     -Ca m'a beaucoup apport\u00e9,\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:08:01\r\n   c'est une super organisation.\r\n\r\n19:59:08:03  19:59:14:02\r\n  Les coaches m'ont beaucoup aid\u00e9,\r\nnotamment sur le jeu dans les bandes.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:18\r\n   -Ses performances \u00e0 Halifax\r\n    et son talent ont pouss\u00e9\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:25:01\r\nles New Jersey Devils \u00e0 le choisir\r\n   en premier lors de ladraft.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:30:20\r\n  Lors de ce moment, 217 espoirs\r\nsont s\u00e9lectionn\u00e9s chacun leur tour.\r\n\r\n19:59:30:22  19:59:34:21\r\n Le premier choix est consid\u00e9r\u00e9\r\n   comme le meilleur espoir.\r\n\r\n19:59:34:23  19:59:39:18\r\n     L'\u00e9quipe de N.Hischier\r\n est d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duite par ce joueur.\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:44:08\r\n    -Il a beaucoup de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:59:44:10  19:59:46:15\r\n     On connaissait son talent\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:51:06\r\n          sur la glace,\r\n  et son caract\u00e8re est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:59:52:05  19:59:55:23\r\n-D\u00e9buts remarqu\u00e9s pour le Suisse \r\ndans la meilleure ligue du monde,\r\n\r\n19:59:56:01  19:59:59:23\r\n     il a marqu\u00e9 son premier\r\n  but en NHL apr\u00e8s huit matchs.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:04:19\r\n  Sa premi\u00e8re rencontre reste \r\n le moment fort de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:07:15\r\n-Je me suis dit qu'il fallait jouer\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:10:12\r\n mon match, faire ce que je peux,\r\n\r\n20:00:10:14  20:00:12:23\r\n    et c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:16:18\r\n   Je suis content de mon match,\r\n         nous avons gagn\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:20:21\r\n  Je me souviendrai toute ma vie\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:28:02\r\n-N.Hischier a d\u00e9couvert la NHL, et \r\nsa progression est admir\u00e9e de tous.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:35:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:39:18\r\n   Passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:44:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       M.Cuendet, M.D'Auria,\r\n       M.Pisino, O.Schopfer.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:51:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034355\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:43) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi, le jour d'apr\u00e8s, en Catalogne, au lendemain de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance et de la mise sous tutelle de la province, la joie des ind\u00e9pendantistes, tranche avec l'inqui\u00e9tude qui gagne, une grande partie des espagnols, ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 le dire, dans les rues de Madrid, nous y serons en Direct avec Marie- Pauline la situation inqui\u00e8te \u00e9galement les communaut\u00e9s espagnoles et catalanes de Suisse ouvert et notre reportage \u00e0 Renan et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:02:58) [96%] : \r\nUne nouvelle plainte pour viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq ramadan \u00e0 Paris et cela 3 jours apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 des accusations similaires, le r\u00e9cit de la plaignante, relay\u00e9e par la presse fran\u00e7aise fait \u00e9tat de violences sexuelles d'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:14) [94%] : \r\nOn passe \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit \u00e0 l'origine, le but \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, chaque geste compte les Services industriels de Lausanne vendait des multiprises \u00e0 2 francs aujourd'hui un dispositif tout simple qui permet de diminuer la consommation des appareils en stand-by.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:15 > 0:03:28) [91%] : \r\nC'est le rendez- vous de l'Automne pour les Bernois et bien au-del\u00e0, ce spectacle son et lumi\u00e8re projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il est consacr\u00e9 cette ann\u00e9e aux 500 ans de la r\u00e9forme Melchior Oberson nous expliquera tout cela dans notre rendez- vous en terre inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:41) [91%] : \r\nEt enfin la victoire de Roger Federer en demi- finale des Suisses indoors il a facilement battu le belge David Goffin il affrontera demain l'argentin Juan Martin Del Potro avec \u00e0 la cl\u00e9 un 8\u00e8me titre chez lui \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:04:04) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, l'ind\u00e9pendance et apr\u00e8s plus de questions que de r\u00e9ponses au lendemain du vote historique du parlement catalan, il a proclam\u00e9 l'ind\u00e9pendance de la province, avant d'\u00eatre dissous par l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s la liesse des ind\u00e9pendantistes dans les rues de Barcelone, hier soir, le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 dur pour une grande partie des Catalans sur place Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:22) [92%] : \r\nDans le ciel catalan aujourd'hui le drapeau espagnol flotte toujours au-dessus du si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional, l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, qui ne saute pas aux yeux, et la question divise aussi les Barcelonais comme l'est une des journaux, faut-il voir une r\u00e9publique ind\u00e9pendante ou un gouvernement destitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:44) [88%] : \r\nParmi eux, aujourd'hui, je suis en r\u00e9publique catalane parce que nos institutions et notre pr\u00e9sident l'ont d\u00e9cid\u00e9, c'est suffisant pour moi officiel en l'rien, rien, il ne suffit pas de dire \u00e7a y a c'est fait attention, on va o\u00f9 comme \u00e7a, on ne va pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e, les politiques de faire leur boulot comme nous faisons notre travail tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:04:47) [56%] : \r\nJe de narguer l'image d'avoir en avoir aurait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:05:03) [93%] : \r\nDerri\u00e8re les volets du Palais de la r\u00e9gion de Calais speech demain malgr\u00e9 sa destitution continuent d'occuper ses fonctions de pr\u00e9sident de la Catalogne, refusant ainsi l'autorit\u00e9 de Madrid, il a appel\u00e9 aujourd'hui les Catalans \u00e0 s'opposer d\u00e9mocratiquement \u00e0 l'article 155.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:03 > 0:05:20) [84%] : \r\nEn masse Kaboul t\u00e9moin parce que votre p\u00e8re plus que peu du justement nous voulons prot\u00e9ger tous nos repr\u00e9sentants, notre gouvernement, notre Parlement et nos institutions catalanes des repr\u00e9sentants du Parti populaire nous ont annonc\u00e9 qu'ils n'h\u00e9siteraient pas utiliser la violence, cela ne leur fait pas peur la savait pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:28) [88%] : \r\nSi aujourd'hui la place un je me trouve, semble bien tranquille, hier soir, elle a accueilli les ind\u00e9pendantistes en liesse venus f\u00eater leur nous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:38) [96%] : \r\nDes milliers de s\u00e9paratistes ont pris d'assaut le centre ville de Barcelone apr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance, la c\u00e9l\u00e9brant jusqu'au bout de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:42) [98%] : \r\nIl y a une immense euphorie \u00e7a fait tellement longtemps que nous attendions ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:45 > 0:05:52) [96%] : \r\nC'est un jour historique, je crois que nous n'avons pas encore pris conscience de l'importance de ce jour, mais cela va entrer dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:54 > 0:06:03) [88%] : \r\nDemain, c'est au tour des unionistes de d\u00e9ferler dans la rue, ce qui refuse le divorce avec l'Espagne, appel \u00e0 manifester sous le slogan nous sommes aussi la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:27) [93%] : \r\nLes unionistes catalan pourront compter sur le soutien de tr\u00e8s nombreux espagnols, un peu partout dans le pays aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 d\u00e9filer dans les rues de Madrid pour dire leur inqui\u00e9tude et leur attachement \u00e0 l'unit\u00e9 du pays Madrid o\u00f9 nous nous rendons imm\u00e9diatement avec vous Marie, une chaise alors on l'a compris, les Catalans sont divis\u00e9s, mais pour la plupart des espagnols, pas question d'entendre parler d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:29 > 0:07:19) [92%] : \r\nEffectivement, cette question catalane, elle fait consensus dans tous le reste de l'Espagne, une immense majorit\u00e9 d'espagnols, vous l'avez dit, et ce quel que soit leur bord politique sont totalement oppos\u00e9 \u00e0 une rupture, \u00e0 une s\u00e9paration avec la Catalogne en Catalogne, en revanche, ce n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame sc\u00e9nario hier, il y a une image par exemple extr\u00eamement symbolique que l'on a pu voir, celle de l'h\u00e9micycle catalan \u00e0 moiti\u00e9 vide au moment du vote sur l'ind\u00e9pendance, la moiti\u00e9 des Catalans refuse une rupture avec l'Espagne ces unionistes Jean l'a dit dans son reportage organise demain une grande manifestation dans les rues de Barcelone, ils sont devenus visibles, il y a quelques jours, alors que depuis plusieurs mois, on parlait 2 comme d'une majorit\u00e9 silencieuse, en tout cas, quel que soit l'issue de cette crise politique, l'affrontement entre gouvernement espagnol et gouvernement catalan laisse une soci\u00e9t\u00e9 catalane profond\u00e9ment fractur\u00e9 et des familles enti\u00e8res divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:26) [95%] : \r\nEt puis, il faut le relever parmi les manifestants aujourd'hui \u00e0 Madrid, il y avait aussi des nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:59) [94%] : \r\nEffectivement, cette manifestation \u00e0 Madrid \u00e9tait organis\u00e9e par la Fondation pour la d\u00e9fense de la nation espagnole, cette association est tr\u00e8s \u00e0 droite et en son sein, on trouve, vous l'avez dit plusieurs nostalgiques du franquisme parce qu'en Espagne, bien plus que l'immigration par exemple, h\u00e9 bien ce th\u00e8me de l'unit\u00e9 du pays mobilise \u00e0 l'extr\u00eame droite, cette crise catalane, c'est donc l'occasion pour une certaine partie de l'Espagne, de gagner en visibilit\u00e9 parce que je vous le rappelle, nous sommes dans l'un des tr\u00e8s rares pays d'Europe o\u00f9 l'extr\u00eame- droite ne si\u00e8ge pas au Parlement espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:16) [94%] : \r\nMarie, merci le gouvernement espagnol a annonc\u00e9 la tenue de nouvelles \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre elle pourrait marquer la fin de la crise, mais le d\u00e9bat promet de rester vivre d'ici l\u00e0, y compris chez les espagnols de l'\u00e9tranger, \u00e9coutez la r\u00e9action des espagnols de Suisse romande aujourd'hui \u00e0 Renan et \u00e0 Gen\u00e8ve Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:23) [89%] : \r\n\u00e0 ce bar de renom, pas de Catalans beaucoup d'espagnols, ici on n'a pas sa langue dans la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:29) [80%] : \r\nLes ind\u00e9pendantistes en tout cas c'est pas, c'est vraiment des totalitaire c'est c'est quelqu'un des, des gens qui sont extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:29 > 0:08:40) [79%] : \r\nC'est comment les il il a rester quand m\u00eame suisse, maintenant c'est le gouverneur Cendrars espagnole qui va prendre le taureau par les cornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:46) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les pro- ind\u00e9pendantistes contiennent leur joie veulent rester calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:03) [84%] : \r\nChien qui est plus ce qu'a des soucis, j'ai manqu\u00e9 un peu de la de la r\u00e9action que peut avoir au niveau du gouvernement central d'en tout cas dans la cit\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, ils savent que toute agression qui vont faire, c'est la sation pacifique et non violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:13) [80%] : \r\nRetour au centre espagnol Astoria non pour ces immigr\u00e9s de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, la division entre Catalans espagnols et consomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:13 > 0:09:30) [77%] : \r\nMoi j'ai des Samis qui se \u00e0 Barcelone et puis c'est laisser t\u00e9l\u00e9phoner donc l'amendement est un peu triste et 2 fils, la d\u00e9pendance et l'autre, c'est contre l'ind\u00e9pendance, mais c'est vraiment le la vie c'est pas le plus et c'est vraiment tr\u00e8s triste qu'est-ce que Les internes des virus m\u00eame un espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:52) [88%] : \r\nIl en arriver l\u00e0, alors qu'on a fait des 40 on a fait une on a essay\u00e9 et puis on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une belle d\u00e9mocratie, c'est vraiment un un peu pour le pour l'Europe, pour tout le monde et puis qui ne soit quelques, quelques centaines de des gens qui \u00e9taient des milliers, de centaines de milliers, c'est s\u00fbr, mais qui veulent tout mettre par terre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:02) [92%] : \r\n200 personnes r\u00e9unies \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, le groupement en solidarit\u00e9 avec le peuple catalan esp\u00e8re faire mieux mercredi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:06 > 0:10:29) [93%] : \r\nTariq ramadan fait l'objet d'une nouvelle plainte pour viol \u00e0 Paris l'islamologue suisse est accus\u00e9 de violences sexuelles particuli\u00e8rement brutal par une femme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, les faits remonteraient \u00e0 2009 informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse fran\u00e7aise hier et confirm\u00e9e ce matin \u00e0 la RTS par l'avocat de la victime pr\u00e9sum\u00e9e, et cela alors que l'enqu\u00eate vient d'\u00eatre ouverte contre Tariq ramadan, suite \u00e0 des accusations similaires \u00e0 l'Fournier Delphine viennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:31 > 0:11:05) [88%] : \r\nL'\u00e9tau se resserre sur Tariq ramadan, une nouvelle plainte l'accusant de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e jeudi, comme nous l'a confirm\u00e9 ce matin l'avocat de la plaignante, Lyon, octobre 2009, Tariq ramadan aurait agress\u00e9 une femme convertie \u00e0 l'Islam, venu chercher des conseils sur la religion viol fellation Cedomir ou de t\u00e9moignages qui accompagne la plainte est accablant : Le Monde et Le Parisien, on ne r\u00e9v\u00e9lait des extraits, j'ai hurl\u00e9 de douleur en criant : Stop, plus je hurlaient et plus il tape, il m'a tra\u00een\u00e9e par les cheveux dans toute la chambre pour mener dans la baignoire de la salle de bain pour m'uriner dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:06 > 0:11:16) [91%] : \r\nCaroline Fourest conna\u00eet bien Tariq ramadan, la fraude sur des plateaux t\u00e9l\u00e9 et enqu\u00eate sur lui depuis 15 ans, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de ce t\u00e9moignage, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:16 > 0:11:33) [86%] : \r\nJe les rencontre, en 2009, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge pour essayer de voir s'elle pouvait porter plainte, il a re\u00e7u tellement d'intimidation et de menace tr\u00e8s claire et tr\u00e8s directe que qu'elle a, elle, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 laisser tomber et m\u00eame en conscience je je ne voulais pas la pouss\u00e9e faire quelque chose dont je savais qu'il sortirait probablement en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:33 > 0:11:53) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, tout est diff\u00e9rent, une premi\u00e8re plainte d\u00e9pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e a lib\u00e9r\u00e9 la parole Henda \u00e0 Ayari ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe accuse Tariq ramadan de l'avoir viol\u00e9e dans des circonstances similaires et d'autres t\u00e9moignages, ton petit \u00e0 petit, contre l'islamologue suisse charismatiques aux 2 millions d'abonn\u00e9s sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:12:15) [94%] : \r\nEnsuite est-ce que toutes auront le courage d'aller jusqu'\u00e0 d\u00e9poser plainte, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement, quand ce sont des jeunes femmes croyantes et d'ailleurs les pr\u00e9dateurs savent tr\u00e8s bien rep\u00e9r\u00e9 leur proie, ils savent tr\u00e8s bien quand ils peuvent aller tr\u00e8s loin dans la violence, sur certaines filles parce que justement, comme elles sont religieuses, elles auront plus de mal \u00e0 parler, \u00e0 se mettre en danger par rapport au regard m\u00eame de leur propre entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:15 > 0:12:21) [94%] : \r\nNous avons aujourd'hui sollicit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Tariq ramadan et son avocat, aucun ne nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:22 > 0:12:38) [92%] : \r\nPlusieurs partis \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi en Suisse \u00e0 rayonnent dans le canton de B\u00e2le- Ville, les Verts se sont pench\u00e9s sur le sort des m\u00e9dias et l'encouragement \u00e0 la presse, mais \u00e9galement sur l'initiative No-Billag, soumise au vote le 4 mars prochain il recommande de la rejeter Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:39 > 0:12:59) [85%] : \r\nAujourd'hui, les m\u00e9dias, c'est \u00e7a, \u00e7a, mais aussi \u00e7a un paysage en pleine mutation et secou\u00e9 par des turbulences, programme d'\u00e9conomies boom des r\u00e9seaux sociaux initiative No-Billag pr\u00e9occup\u00e9 les Verts r\u00e9unis pr\u00e8s de B\u00e2le plac\u00e9 leur assembl\u00e9e sous le signe de la politique, des m\u00e9dias, la vice- pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:59 > 0:13:08) [95%] : \r\nDonne le ton, les Verts s'engage pour une politique qui garantit la pluralit\u00e9, la d\u00e9pendance de la presse ainsi que pour un service public qui a les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:08 > 0:13:21) [94%] : \r\nJournaliste sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9battre, question centrale : faut-il apporter une aide publique aux m\u00e9dias priv\u00e9s en difficult\u00e9 pour cette journaliste actif dans des associations de d\u00e9fense de l'information, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:38) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle romande, on demande un fonds de financement du journalisme sur le mod\u00e8le de ce qui existe pour le cin\u00e9ma s'agit pas d'avoir des m\u00e9dias d'\u00c9tat, il s'agit juste d'aider quelqu'un nouveau m\u00e9dia des r\u00e9dactions \u00e0 passer une phase un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:14:13) [91%] : \r\nFinancer autrement les m\u00e9dias, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, ce journaliste et fondateur de R\u00e9publique, un nouveau magazine en ligne attendu en janvier, avec son \u00e9quipe, ils ont d\u00e9j\u00e0 recueilli 3 millions et demi de francs via un financement participatif, mais aussi, on pensait que 3000 Lecteurs nous soutiendrait et finalement nous en avons compt\u00e9 14000 \u00e7a montre que l'attente de la population est grande pour des m\u00e9dias qui fonctionne autrement que la presse d'aujourd'hui du m\u00e9dium Dordives, que l'on sait, pour les Verts, un paysage m\u00e9diatique qui s'effrite, c'est une menace pour l'\u00e9quilibre du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:13 > 0:14:28) [85%] : \r\nC'est certainement danger pour la d\u00e9mocratie, on va pas retrouver les m\u00eames ressources publicitaires pour les r\u00eaveurs se pas ici, c'est absolument clair que on des abords du fait que nous des empires de apr\u00e8s \u00e0 Berlusconi Blocher en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:28 > 0:14:39) [96%] : \r\nPour \u00e9viter le sc\u00e9nario du pire, les Verts ont \u00e9galement rejet\u00e9 No-Billag \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette initiative qui veut supprimer la redevance radio- TV : le peuple lui votera le 4 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:15:14) [95%] : \r\nVoil\u00e0 l'initiative No-Billag a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD qui \u00e9taient r\u00e9unis dans le canton de Glaris pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique de l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf la fin de la redevance signifierait la fin de la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions linguistiques et la mort, non seulement de la SSR, mais aussi de 21 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales toutes autres th\u00e8mes au menu de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC \u00e0 Frauenfeld dans le canton de Saint-Gall le plus grand parti de Suisse a voulu dresser un \u00e9tat des lieux de l'Islam radical en Suisse, il exige notamment une surveillance permanente des imams Jean-Marc Heuberger Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:24) [93%] : \r\nAu coeur des pr\u00e9occupations de l'UDC aujourd'hui l'Islam radical, et en particulier l'affaire de l'imam de Bienne Abou ramadan, une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:28 > 0:15:29) [54%] : \r\nEt puis nous avons avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:15:35) [93%] : \r\nL'Islam radical, est une b\u00eate f\u00e9roce qui veut an\u00e9antir notre soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:35 > 0:15:46) [93%] : \r\nAlors que le pr\u00e9sident du parti, ces forces de ne pas stigmatiser l'ensemble des musulmans dans la salle, le ton est moins nuanc\u00e9es, certains jugent m\u00eame que l'Islam n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:46 > 0:15:57) [80%] : \r\nMais les rillettes, mais les \u00eatre 300 si on ne fait rien, toutes les femmes devront bient\u00f4t porter le voile en Suisse ailleurs et nous n'aurons plus aucun droit reste est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:57 > 0:16:05) [95%] : \r\nEn Suisse, la loi civile qui pr\u00e9vaut avant les lois religieuses qui viennent particuli\u00e8rement d'autres continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:32) [88%] : \r\nApr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bat, le parti adopte un long catalogue de mesures, l'UDC exige notamment que tous les imams soient plac\u00e9s sous surveillance, une mesure inapplicable, selon le vice- directeur du service de renseignement, invit\u00e9 par l'UDC insiste : il faut \u00eatre clair : on ne peut pas faire de surveillance de masse, autre invit\u00e9, le journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 courte Elda, pour qui seule une formation des imams en Suisse permettrait un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:33 > 0:16:33) [65%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:35 > 0:16:45) [90%] : \r\nSeuls les imams form\u00e9s dans notre pays devrait \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher comme c'est le cas dans les \u00e9glises officielles ainsi on serait s\u00fbr que les imams par une langue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:45 > 0:16:47) [62%] : \r\nOn dit il y a aussi cet c'est arm\u00e9e je partage je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:52) [86%] : \r\nMais l'UDC ne venir connaissance officielle de l'Islam, ni format.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:16:58) [88%] : \r\nSur des pr\u00e9dicateurs \u00e0 voir si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pourront lib\u00e9rer plus de moyens policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:10) [93%] : \r\nL'UDC a \u00e9galement fait un pas de plus, ce week- end dans son prochain combat contre la libre circulation des personnes, Jean-Marc Heuberger son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:18:27) [92%] : \r\nOui, Pierre-Olivier le bras de fer autour de la libre circulation des personnes se poursuit, on le savait, l'UDC n'est pas satisfaite de la mise en oeuvre de son initiative contre l'immigration de masse, elle continue \u00e0 d\u00e9noncer une immigration beaucoup trop importance en provenance des pays europ\u00e9ens, lance donc une nouvelle initiative, une initiative dite de limitation, un texte qui est beaucoup plus radical, la Suisse n'aurait plus le droit de signer aucun accord de libre circulation avec les pays \u00e9trangers et l'actuel accord avec l'Union europ\u00e9enne devrait lui \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s dans les 12 mois, l'anecdote est r\u00e9v\u00e9latrice, le monde \u00e9conomique 50 associations publiait hier d\u00e9j\u00e0, dans le journal 20 Minutes une premi\u00e8re annonce une mise en garde un, si une telle initiative \u00e9tait accept\u00e9e, cela aurait de graves cons\u00e9quences pour les entreprises suisses qui sont tr\u00e8s d\u00e9pendantes de l'Europe pour leurs exportations, c'est tous les accords bilat\u00e9raux qui sauterait et cela isolerait la Suisse sur le plan international, on le voit, c'est une nouvelle bataille f\u00e9roce qui s'engage et qui occupera la Suisse bien au-del\u00e0 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:27 > 0:18:28) [99%] : \r\nMerci Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:29 > 0:18:52) [93%] : \r\nOn passe \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit \u00e0 3 heures du matin il sera 2 heures, selon la formule consacr\u00e9e par de remonter vos montres si vous fiez \u00e0 votre smartphone, il devrait le faire tout seul \u00e0 l'origine, l'id\u00e9e \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, m\u00eame les plus petits gestes comptent pour leur rappeler les services industriels lausannois ont men\u00e9 une action multiprise \u00e0 2 francs ce samedi pour lutter contre l'\u00e9nergie gaspill\u00e9e par les appareils en stand-by Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:54 > 0:19:04) [93%] : \r\nDes multiprises \u00e0 prix r\u00e9duit pour lutter contre le gaspillage d'\u00e9lectricit\u00e9 engendr\u00e9e par les appareils en mode veille, une action pour faire face \u00e0 l'explosion de l'\u00e9lectronique dans les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:05 > 0:19:11) [86%] : \r\nSi vous avez des fils partout et les appareils branch\u00e9s partout o\u00f9 vous allez peut-\u00eatre pas faire les gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:18) [91%] : \r\nLe geste \u00e0 sensibiliser les citoyens \u00e0 \u00e9teindre compl\u00e8tement leurs appareils en \u00e9vitant le stand-by, une fonction qui peu d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:19 > 0:19:25) [92%] : \r\nJe trouve que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'en fait on sait jamais si on consomme d'\u00e9lectricit\u00e9 ou pas, comme certains pas \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:25 > 0:19:39) [93%] : \r\nOn a quand m\u00eame des calculs qu'on peut r\u00e9aliser, on voit qu'une imprimante \u00e0 lecteur DVD, une telle etc, tous ces appareils mis ensemble peuvent consommer jusqu'\u00e0 270 kW/h par ann\u00e9e, ce qui co\u00fbte, grosso-modo, une soixantaine de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:56) [94%] : \r\nSi depuis 2010 le stand-by fait l'objet de normes plus strictes, les pertes d'\u00e9nergie en face de diff\u00e8re fortement selon le type et l'\u00e2ge de l'appareil parmi les plus \u00e9nergivores les routeurs, les imprimantes multifonctions d\u00e9codeurs qui peuvent consommer jusqu'\u00e0 70 pourcent de leur \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:56 > 0:20:09) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a les \u00e9volutions technologiques, mais en m\u00eame temps il y a une explosion du nombre d'appareils qui sont utilis\u00e9s, environ 35 millions suisse et c'est cette explosion fait que le le mode veille est devenue d'autant plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:09 > 0:20:22) [98%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 10 pourcent de la consommation de courant d'un m\u00e9nage provient des appareils en mode veille, cela repr\u00e9sente plus de 2 milliards de kW/h pour la Suisse, soit autant que la consommation totale de la ville de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:23 > 0:20:38) [93%] : \r\nCe qui concerne les \u00e9co- geste \u00e9videmment il peut y avoir des programmes qui sont soutenus dans le cas d'une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est aussi beaucoup dans de la politique de proximit\u00e9 qu'on arrive probablement alerter et \u00e0 conscientiser le mieux les les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:38 > 0:20:43) [95%] : \r\nDes \u00e9co- geste un clic, comme un petit coup de pouce pour r\u00e9duire notre consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:21:03) [91%] : \r\nLe grand format de ce journal, nous plonge dans les pages les plus sombres de l'histoire italienne, il y a 95 ans le 28 octobre 1922 Benneteau Musulin y marcher sur Rome, cette date devait marquer le d\u00e9but du r\u00e9gime fasciste qui a perdur\u00e9 jusqu'en 1943 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle plus tard, vous allez le voir, il a encore ces nostalgiques Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:04 > 0:21:04) [99%] : \r\nDe loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:23) [90%] : \r\nPourrait penser au d\u00e9cor d'un film sur la Seconde Guerre mondiale de pr\u00e8s, on remarque qu'il s'agit d'une tortue stylis\u00e9, proche de la croix celtique, c'est le symbole de Casa Pound Simone dit Stefano et le visage rassurant de ce mouvement qui, depuis bient\u00f4t 10 ans permet aux fascistes de sortir des catacombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:23 > 0:21:34) [90%] : \r\nJ'ai finalement nous sommes sortis, \u00e0 la lumi\u00e8re, car le fascisme est toujours rest\u00e9e cach\u00e9e dans les souterrains de la vie de la nation en Italie mais depuis que Casapound existe, nous lui avons rendu une forme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:35 > 0:21:51) [95%] : \r\nLa constitution italienne interdit la reformation du parti fasciste pourtant Casapound d'affiche clairement son id\u00e9ologie et attire de plus en plus 6000 militants 20000 inscrits, une centaine de si\u00e8ges r\u00e9partis dans le pays avec un seul slogan : l'Italie aux Italiens de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:52 > 0:22:04) [93%] : \r\nNous voulons une nation unie capable de faire des choses au temps du fascisme, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 construire Italie alors qu'au cours des 70 ann\u00e9es successives, ils n'ont rien r\u00e9ussi \u00e0 faire par rapport aux grandes choses du fascisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:05 > 0:22:12) [85%] : \r\nAuteur d'un ouvrage sur le fascisme actuel le journaliste Tommaso Tcherno consid\u00e8re que Casa pendent est r\u00e9ellement dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:22:36) [85%] : \r\nL'accord tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait canon phare par la croix celtique ne fait pas peur aujourd'hui, celui qui affiche s'expose au ridicule, mais le fascisme est une chose plus complexe cette info folklores m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 la vie quotidienne ou le terme noir redevient n\u00e8gre o\u00f9 le mot racisme est \u00e0 nouveau utilis\u00e9 comme synonyme de justice sociale, avec le retour de comportements d'intimidation que nous commencions d\u00e9finitivement oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:37 > 0:22:54) [93%] : \r\nSous cet ob\u00e9lisque, construit en 1932 \u00e0 la gloire de Mussolini est enterr\u00e9 un parchemin qui devait transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures les vis\u00e9es du fascisme 95 ans apr\u00e8s la marche sur Rome du doute chez le fascisme du 3\u00e8me mill\u00e9naire attire surtout des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:01 > 0:23:13) [90%] : \r\nBlockhaus tout d'un Tesco, le bras \u00e9tudiants de Casa pendent manifestent souvent devant les \u00e9coles de Rome une propagande qui se prolonge sur Internet et par la vente de livres qui font l'apologie de l'id\u00e9ologie fasciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:14 > 0:23:21) [93%] : \r\nNous leur parlerons donation d'identit\u00e9 de d\u00e9fense des valeurs traditionnelles, que ces jeunes voient dispara\u00eetre \u00e0 cause des pens\u00e9es dominantes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:23 > 0:23:34) [89%] : \r\nPetit \u00e0 petit, Casa pendent fait son nid, loin de l'image classique des chemises noires, malgr\u00e9 quelques d\u00e9rapages de violence, ce soir-l\u00e0, les militants arrivent en nombre pour assister \u00e0 un d\u00e9bat politique sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:35 > 0:23:45) [97%] : \r\nPersonne ne peut nier qu'il existe un projet soutenu par certaines personnes, un projet qui organise une immigration de masse pour tenter d'\u00e9liminer la race et les peuples europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:46 > 0:23:57) [93%] : \r\nDans certaines villes Casapound des cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 10 pourcent des voix aux prochaines \u00e9lections le parti esp\u00e8re entrer au Parlement pour prouver que les fascistes sont bel et bien sortie des catacombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:58 > 0:24:15) [93%] : \r\nNous partons maintenant pour notre rendez- vous en terre inconnue, il nous emm\u00e8ne \u00e0 Berne en cette fin octobre, le rendez- vous de l'Automne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est le spectacle son et lumi\u00e8re projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a pour th\u00e8me cette ann\u00e9e les 500 ans de la r\u00e9forme, vous vous \u00eates rendu Melchior Auberson et \u00e7a vient tout juste de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:17 > 0:25:06) [90%] : \r\nOui alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment tout juste entre 2 repr\u00e9sentations, donc, la foule s'est un petit peu dispers\u00e9s en mais je peux vous dire que d'ici \u00e0 une demi- heure, il y aura une belle affluence devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs milliers de personnes assistent \u00e0 ce spectacle tous les soirs, il faut dire que le le le th\u00e8me cette ann\u00e9e est assez reporte assez porteur, pardon, \u00e0 la r\u00e9forme, et plus g\u00e9n\u00e9ralement le d\u00e9but du 16\u00e8me si\u00e8cle, sont des moments assez charni\u00e8re dans l'histoire suisse et europ\u00e9enne en quelques d\u00e9cennies, on a d\u00e9couvert un continent la peste ravager l'Europe et les premi\u00e8res utilisations de l'imprimerie laisse pr\u00e9sager d'une avanc\u00e9e extraordinaire dans la diffusion du savoir d'ailleurs comme \u00e7a que les premiers r\u00e9formiste r\u00e9formateur feront conna\u00eetre leurs id\u00e9es et notamment en Suisse, en Suisse, o\u00f9 h\u00e9 bien on assistera dans la droite ligne de cette premi\u00e8re avant \u00e0 premi\u00e8re guerre de religion entre catholiques et protestants, les fameuses guerres de Capello avant d'aller plus loin, je vous propose de regarder un avant- go\u00fbt du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:11 > 0:25:21) [83%] : \r\nEffervescent parfois instable n'toujours bariol\u00e9 depuis 2 semaines, le Palais f\u00e9d\u00e9ral devient tous les soirs le miroir d'une \u00e9poque, oh combien troubl\u00e9e fondatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:24 > 0:25:31) [92%] : \r\nAbus du clerg\u00e9 catholique, crainte de la peste, corruption des \u00e9lites une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments propices \u00e0 l'arriv\u00e9e de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:31 > 0:25:46) [87%] : \r\nCe t\u00e9lescope de la fin du moyen- \u00e2ge, le d\u00e9but de la Renaissance et la r\u00e9forme est arriv\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 les id\u00e9es des r\u00e9formateurs ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par l'imprimerie, c'\u00e9tait aussi le leur d\u00e9couverte de dizaines de l'Am\u00e9rique par exemple par par l'Europe, donc le monde s'\u00e9largit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:26:02) [90%] : \r\nLe Z\u00fcrichois Ulrich Ding et puis le Genevois Jean Calvin tenteront avec plus ou moins de succ\u00e8s, de convertir la Suisse tr\u00e8s rapidement les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent le pays entre en guerre civile, une \u00e9tape essentielle de l'histoire suisse pourtant parfois un peu oubli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:02 > 0:26:05) [92%] : \r\nQuand on voit les images ben d\u00e9fend comprend pas le contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:05 > 0:26:19) [88%] : \r\nSe poser la question justement quand il y a les personnages qui parce qu'ils \u00e9taient et puis vite localement merci ces 5 r\u00e9formateurs ont fait un travail incroyable, ils ont boulevers\u00e9 toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:19 > 0:26:28) [92%] : \r\nIndispensable d\u00e8s lors pour le comit\u00e9 des 500 ans de la R\u00e9forme de rappeler que de nombreuses valeurs habitude institution d'aujourd'hui d\u00e9coule directement de cette r\u00e9volution religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:28 > 0:26:43) [88%] : \r\nIl pourrait par exemple citer le la ponctualit\u00e9 alors \u00e7a, \u00e7a a l'air tir\u00e9e par les cheveux, mais \u00e7a vient plus ou moins en droite ligne de la R\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire l'attitude face au travail bien fait et le travail bien fait, \u00e7a veut dire le fait au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:43 > 0:26:55) [89%] : \r\nUne attitude que l'on retrouve en tout cas dans le travail de l'\u00e9quipe germano- suisse en charge du spectacle, oblig\u00e9s de travailler chaque accepte millim\u00e8tres au vu de la configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re du Palais f\u00e9d\u00e9ral un retour dans le temps \u00e0 admirer jusqu'au 25 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:00 > 0:27:08) [90%] : \r\nMelchior difficult\u00e9s techniques, vous en parlez dans votre reportage et puis \u00e0 quand m\u00eame ce d\u00e9licat m\u00e9lange entre le religieux et l'institution politique elle Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:53) [90%] : \r\nOui, d'ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice n'\u00e9tait pas franchement convaincu au d\u00e9part en 2 difficult\u00e9s majeures : la complexit\u00e9 de la p\u00e9riode en question et puis \u00e9viter d'afficher des messages \u00e0 caract\u00e8re trop religieux sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral les artistes n'ont donc pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer l'effacer plus sombres de la R\u00e9forme, comme par exemple l'intol\u00e9rance de certains r\u00e9formateurs ou encore la destruction des images eccl\u00e9siastiques sans oublier bien s\u00fbr les nombreux morts \u00e0 ces guerres entre religieux, catholiques et protestants, il n'emp\u00eache que le spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont fascin\u00e9 de par le monde hein jusqu'au New-York Times, pour qui untel projet serait absolument impensable aux \u00c9tats-Unis sur la fa\u00e7ade du Capitole ou de la Maison Blanche, cette proximit\u00e9 entre politiques et citoyens assez suisse finalement serait d'ailleurs issus en partie de la r\u00e9forme, selon certains historiens, merci beaucoup, Melchior.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:22) [90%] : \r\nLa saison de ski alpin a d\u00e9but\u00e9 ce matin \u00e0 S\u00f6lden en Autriche, l'Allemande Viktoria Rebensburg a remport\u00e9 ce g\u00e9ant inaugural meilleure Suissesse Wendy Holdener se classe 6\u00e8me Selmer performance en g\u00e9ant 2 sets slalomeuse 7\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, la jeune espoir romande M\u00e9lanie Maillard a chut\u00e9 dans le 2\u00e8me parcours \u00e9limin\u00e9 \u00e9galement la Tessinoise Lara Gut qui effectuait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, elle a manqu\u00e9 une porte apr\u00e8s 40 secondes de course seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:25 > 0:28:40) [98%] : \r\nRoger Federer peut r\u00eaver d'un 8\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le, il affrontera l'argentin Juan Martin Del Potro demain en finale, il a d\u00e9croch\u00e9 sans difficult\u00e9 sa qualification en battant le belge David Goffin en 2 sets exp\u00e9di\u00e9s en 60 petites minutes de jeu, Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:42 > 0:28:59) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, Roger Federer, ce sont bien s\u00fbr, comme \u00e0 la maison avec un public encore plus acquis \u00e0 sa cause ici un public b\u00e2lois fier de son prodige et qui tient le rater aucune miette de l'\u00e9v\u00e9nement, Federer est tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de conqu\u00e9rir un 8\u00e8me titre demain dans cet homme \u00e0 l'Saint-Jacques et le pauvre David Goffin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:59 > 0:29:04) [93%] : \r\n\u00e0 subir les affres de sa d\u00e9termination, le belge litt\u00e9ralement asphyxi\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:11) [89%] : \r\nQui sait, d'une premi\u00e8re fois son service au 3\u00e8me jeu c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la fin, car en face, Federer s'est mis en mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:11 > 0:29:14) [85%] : \r\nVital et boucl\u00e9 le 1er set en 26 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:15 > 0:29:22) [92%] : \r\nUn Federer tout simplement injouable pour la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 du tournoi, rel\u00e9gu\u00e9 en fond de court Goffin 7 sous la puissance des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:29:32) [81%] : \r\nQuand il joue de la sorte en ligne d'or et qu'ils trouvent en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:32 > 0:29:37) [92%] : \r\nLe B\u00e2lois devient injouable en tous les cas pour un dauphin d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:37 > 0:29:40) [92%] : \r\nLe Suisse met fin \u00e0 son calvaire en 59 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:43 > 0:29:55) [89%] : \r\nEn indoor contre des joueurs comme Goffin, qui aime bien aussi prendre l'initiative m\u00eame c'est primordial de jouer comme \u00e7a reste sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur et jusqu'\u00e0 la fin et \u00e7a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:56 > 0:30:03) [93%] : \r\nRoger Federer affrontera demain l'argentin Martin Del Potro qui l'a d\u00e9j\u00e0 battu 2 fois \u00e0 B\u00e2le, il y aura de la revanche dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:04 > 0:30:09) [95%] : \r\nEt cette finale sera \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 15 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:10 > 0:30:31) [94%] : \r\n\u00e0 signaler encore le pardon, direction l'Am\u00e9rique du Nord maintenant o\u00f9 le jeune hockeyeur Nico Hischier est sous les feux de la rampe \u00e0 18 ans, il est le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de la prestigieuse NHL son \u00e9quipe des New Jersey Devils a sur celui qui fait figure du meilleur espoir du championnat rencontre apr\u00e8s un d\u00e9but de saison prometteur Brian Becker a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:33 > 0:30:51) [94%] : \r\nNico Hischier ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate en l'espace de quelques semaines, sa vie a compl\u00e8tement bascul\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le hockeyeur de son \u00e2ge, au plus fort potentiel que de chemin parcouru par le Haut-Valaisan depuis ses d\u00e9buts en Suisse avec le CP Berne Widmark \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans Hischier aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:51 > 0:30:57) [93%] : \r\nPour rester en Suisse pour se d\u00e9velopper, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux gens de la Nouvelle-\u00c9cosse au Canada pour suivre le cursus Sport- \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:57 > 0:30:59) [70%] : \r\nElio 7 d'Halifax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:02 > 0:31:13) [86%] : \r\nMichelle Perrot, \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9, c'est une super organisation et les \u00e9coute cheminots des notamment sur le jeu dans les bandes, des petits d\u00e9tails auxquels on doit pr\u00eater attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:13 > 0:31:14) [69%] : \r\nForte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:15 > 0:31:25) [87%] : \r\nCe parcours ses performances \u00e0 Halifax et son talent pouss\u00e9 cette ann\u00e9e, les New Jersey Devils \u00e0 le choisir en 1er lors de la tr\u00eave, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 chaque ann\u00e9e par la Ligue nationale Nord-Am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:25 > 0:31:37) [93%] : \r\nPendant ce moment que tous les fans attendent 217 espoirs sont s\u00e9lectionn\u00e9s, chacun leur tour par les clubs, le 1er choix est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur espoir, l'\u00e9quipe de Nico Hischier d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duite par le joueur et par l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:41 > 0:31:50) [89%] : \r\nC'est un jeune avec beaucoup de maturit\u00e9 et d'humilit\u00e9, vous savez le talent qu'il avait sur la glace, mais c'est bon de voir un joueur de son calibre venir avec untel caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:51 > 0:32:02) [95%] : \r\nNico Hischier a fait des d\u00e9buts remarqu\u00e9s dans la meilleure ligue du monde, le Suisse a marqu\u00e9 son 1er but en NHL apr\u00e8s 8 matches seulement mais sa premi\u00e8re rencontre reste pour l'heure, le moment fort de sa car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:04 > 0:32:04) [74%] : \r\nRadomir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:05 > 0:32:20) [86%] : \r\nMonsieur simplement dit qu'il fallait jouer mon match, ce que je peux jouer simple, je pense que je l'ai fait Freedom, l'\u00e9mir cheikh non match et nous avons gagn\u00e9, c'est tout ce qui tr\u00e8s sp\u00e9cial pour moi souviendrai toute ma vie de cette journ\u00e9e Rennes la s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:21 > 0:32:27) [93%] : \r\n\u00e9mu, Nico Hischier a donc d\u00e9couvert la NHL sans pression, mais sa progression fait d\u00e9j\u00e0 l'admiration de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:28 > 0:32:28) [63%] : \r\nFix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:28 > 0:32:39) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Savoie puis 26 minutes je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal pass\u00e9es, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:47 > 0:32:50) [86%] : \r\nSuivez la formation continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:21 > 0:33:23) [83%] : \r\nSi beaucoup Pierre-Olivier, bonne soir\u00e9e, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:33 > 0:33:38) [81%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00e9couter assez dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:39 > 0:33:40) [95%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:42 > 0:33:43) [88%] : \r\nOh certes il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:49 > 0:33:51) [80%] : \r\nJe vais je avais pas sur mon \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:33:55) [74%] : \r\nEh ben aujourd'hui CNIL photo j'ai pass\u00e9 mon \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:58 > 0:33:59) [98%] : \r\nBon ben tant pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:01 > 0:34:02) [73%] : \r\nMais cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:03 > 0:34:05) [76%] : \r\n\u00e7a, pour moi, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:09 > 0:34:22) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, moi je, je m'exerce quand m\u00eame bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et c'est une belle journ\u00e9e automnale quelques voiles nuageux et des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce au haute pression qui ont tant OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:23 > 0:34:24) [68%] : \r\nOui, parce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:24 > 0:34:26) [96%] : \r\nEn fait, je ne voyais pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:29 > 0:34:32) [80%] : \r\nRien dans le promoteur a volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:36 > 0:34:37) [98%] : \r\nIl y a une image qui va arriver, tu penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:48 > 0:34:52) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, et c'est en m\u00eame temps, ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:08 > 0:38:43) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e automnale avec des voix lui un jeu et des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce haute pression qui ont temporairement repris de la vigueur, mais demain, elles vont s'affaiblir au profit d'une perturbation qui est entra\u00een\u00e9 par un fort courant de nord- ouest, il va, il va donc nous demain et puis d\u00e8s lundi l'anticyclone va reprendre le dessus et nous prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 vendredi prochain, selon Marianne Giroud de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce soir les passages nuageux vont augmenter \u00e0 l'approche du front qui nous touchera durant la nuit, demain matin nous nous r\u00e9veillerons avec des passages nuageux en toutes r\u00e9gions mais des pr\u00e9cipitations qui devraient se concentrer essentiellement sur l'Est, les Alpes orientales les Pr\u00e9alpes avec une limite de la neige \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis, au fil de la journ\u00e9e, les pluies s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions sous forme de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, seul le Tessin restaurant marges gr\u00e2ce au vent du Nord avec de belles \u00e9claircies par moments et puis la limite de la neige va s'abaisser \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude durant la soir\u00e9e, \u00e0 cause du front froid et les prix vont peu \u00e0 peu s'estomper avec des temp\u00e9ratures au petit matin, qui sont froides, pas plus de 2 degr\u00e9s en Valais 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi un maximum de 13 degr\u00e9s sur le plateau, 13 \u00e9galement en Valais 21 degr\u00e9s au Tessin, soit une dizaine de degr\u00e9s au-dessus des normes de saison 0 degr\u00e9 \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de nord- ouest qui seront fort honte Bretagne qui pourront souffler jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis les vents tourneront au sud- ouest, sur le plateau, ils seront mod\u00e9r\u00e9s et ne d\u00e9passant pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, une bise mod\u00e9r\u00e9e, va se mettre en place sur le plateau, d\u00e8s lundi, le soleil devrait briller de tous ses feux, quelques nuages bas ici ou l\u00e0, mais rien qui n'alt\u00e8re l'impression de beau temps, la bise devrait quelque peu faiblir mardi, mais elle sera toujours pr\u00e9sente avec des stratus et des bancs de brouillards matinaux qui devrait-on parti se dissiper dans le courant de la journ\u00e9e, un type de temps qu'on va retrouver mercredi avec des temp\u00e9ratures au-dessus des normes de saison de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s la fiabilit\u00e9 est tr\u00e8s bonne, et puis alors on poursuit sur la lanc\u00e9e durant la journ\u00e9e de jeudi, un soleil toujours brillant de 1000 feux apr\u00e8s dissipation des stratus et des bancs de brouillards matinaux et puis un mercure qui est grave, jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s jeudi au nord des Alpes 15 degr\u00e9s en Valais c'est temps que nous allons \u00e9galement retrouv\u00e9 vendredi la prochaine perturbation, \u00e7a devrait \u00eatre pour samedi, mais \u00e7a reste une affaire \u00e0 suivre avec m\u00e9t\u00e9o Suisse et Philippe Jeanneret, notamment demain tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous dit \u00e0 tous tout de suite 26 minutes \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T01:55:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634146", "durationSec": 119, "title": "FRIGO NICO HISCHIER_RTS000001298947", "excerpt": "Suisse et USA portrait du jeune joueur de hockey sur glace suisse Nico Hischier qui a immigr\u00e9 au Canada pour jouer au sein de l'\u00e9quipe New Jersey Devils en NHL.\nItw du hockeyeur Nico Hischier, de l'entra\u00eeneur des New Jersey Devils John Hynes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "NHL", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634147", "durationSec": 123, "title": "SO ASSEMBLEE VERTS_RTS000001299228", "excerpt": "Le parti Les Verts s'est r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Riehen dans le canton de B\u00e2le pour discuter des m\u00e9dias et notamment de l'initiative No-Billag. La vice-pr\u00e9sidente du parti Lisa Mazzone, le conseiller national Daniel Br\u00e9laz et l'ensemble des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont vot\u00e9 contre l'initiative No-Billag et pour le maintien d'une presse diversifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEHEN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "BRELAZ, DANIEL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634148", "durationSec": 121, "title": "SO CATALOGNE ATMOSPHERE_RTS000001299123", "excerpt": "A Barcelone, les habitants sont partag\u00e9s apr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, suivie par la dissolution des autorit\u00e9s catalanes par le pouvoir central espagnol. Si certains c\u00e9l\u00e8brent une ind\u00e9pendance souhait\u00e9e depuis longtemps, d'autres sont r\u00e9serv\u00e9s sur l'avenir de leur r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634149", "durationSec": 85, "title": "SO DEMI FINALES BALE_RTS000001299242", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 4-6, 6-1 et 6-3 face au joueur de tennis belge David Goffin au terme d'une des demi-finales du tournoi de B\u00e2le ATP.\nItw de Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOFFIN, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634150", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU REFORME_RTS000001299023", "excerpt": "Des projections sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme protestante sont projet\u00e9es tous les soirs sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. Ce spectacle son et lumi\u00e8re attire de nombreux curieux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634151", "durationSec": 110, "title": "SO ESPAGNOLS DE SUISSE 2_RTS000001299222", "excerpt": "Les Espagnols de Suisse sont inquiets de la crise politique entre les ind\u00e9pendantistes en Catalogne et le pouvoir central \u00e0 Madrid. A Gen\u00e8ve et \u00e0 Renens, des Ib\u00e9riques donnent leur avis sur cette crise historique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RENENS"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634152", "durationSec": 175, "title": "SO GF ITALIE FASCISTES 2_RTS000001299018", "excerpt": "Le parti politique italien Casapound se pr\u00e9sente comme un parti d'extr\u00eame droite d'ob\u00e9dience fasciste. Consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux par des experts politiques, ce parti fait de plus en plus d'adeptes en Italie notamment chez les jeunes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["FASCISME", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634153", "durationSec": 34, "title": "SO MANIFS MADRID_RTS000001299013", "excerpt": "Les services industriels lausannois ont propos\u00e9 aux habitants une op\u00e9ration de sensibilisation \u00e0 l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie en vendant des multiprises \u00e0 2 francs. Les appareils en mode veille ou stand-by consomment de l'\u00e9nergie et ces multiprises permettent d'\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1710634154", "durationSec": 113, "title": "SO OPERATION ELECTRIQUE LAUSANNE 2_RTS000001299177", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti bourgeois d\u00e9mocratique PBD ont rejet\u00e9 l'initiative No-Billag lors de leur assembl\u00e9e qui se tenait dans le canton de Glaris. Le repr\u00e9sentants du parti politique ont estim\u00e9 que cette initiative populaire et la fin de la redevance signifierait la fin de la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions linguistiques en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634155", "durationSec": 31, "title": "SO PBD_RTS000001299050", "excerpt": "Extrait du spectacle son et lumi\u00e8re sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634156", "durationSec": 32, "title": "SO SKI GEANT SOLDEN_RTS000001299029", "excerpt": "Extrait du spectacle son et lumi\u00e8re sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634157", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS 1 REFORME_RTS000001299025", "excerpt": "L'islamologue suisse Tariq Ramadan est accus\u00e9 de viol et d'actes sexuels brutaux dans une plainte d\u00e9pos\u00e9e par une femme \u00e0 Paris. L'essayiste fran\u00e7aise Caroline Fourest t\u00e9moigne avoir \u00e9t\u00e9 au courant de cette agression. Il s'agit de la deuxi\u00e8me plainte pour viol d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq Ramadan en quelques jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634158", "durationSec": 30, "title": "SO TAPIS 2 REFORME_RTS000001299024", "excerpt": "Le parti UDC a tenu son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Frauenfeld dans le canton de Saint-Gall. Le parti politique a discut\u00e9 sur le th\u00e8me de l'Islam et a propos\u00e9 des mesures comme la surveillance de tous les imams pr\u00eachant en Suisse, l'interdiction de la formation de pr\u00e9dicateurs et la non-reconnaissance officielle de l'Islam.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634159", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS ESPAGNE_RTS000001299085"}, {"internalArchiveId": "AA1710634160", "durationSec": 114, "title": "SO TARIQ RAMADAN 2_RTS000001299214", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634161", "durationSec": 107, "title": "SO UDC ISLAM_RTS000001299148", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ISLAM"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634267", "summary": "Mains tenant divers mod\u00e8les de multiprise. Doigt appuyant sur bouton \"off\" de la multiprise. Itw de rue. Itw Elo\u00efse Bossard, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie d'\u00e9nergie Equiwatt. Gros plan sur doigt \u00e9teignant fonction veille ou stand-by. Itw Swati Rastogi Mayor, cheffe du programme Equiwatt. T\u00e9l\u00e9commandes pos\u00e9es sur table. Itw Jean-Yves Pidoux, directeur des Services industriels de Lausanne. Divers mod\u00e8les de multiprise neufs pos\u00e9s sur table.", "id": "1634066", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634273", "summary": "Ext si\u00e8ge parti politique Casapound avec drapeau symbolisant tortue. Itw Simone Di Stefano, vice-pr\u00e9sident Casapound. Manifestants d\u00e9filant avec drapeaux du parti Casapound. Itw Tommaso Cerno, r\u00e9dacteur en chef L'Espresso. Ob\u00e9lisque \u00e0 la gloire de Mussolini. Vid\u00e9o amateur, rassemblement \u00e9tudiants du parti Casapound. Itw Andrea Urbano, responsable Blocco studentesco Casapound. D\u00e9bat public. Drapeau Casapound flottant.", "id": "1634072", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "FASCISME"], "visualGeographicals": ["ROME"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716133", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034355", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-76C8496F-9DBF-42FF-98E0-7862A2B231B6", "internalArchiveId": "76C8496F-9DBF-42FF-98E0-7862A2B231B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois au coeur du d\u00e9bat sur la CCT 21", "publicationDate": "2017-10-27T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens neuch\u00e2telois voteront le 26 novembre  pour le maintien ou non de leur convention collective de travail, la CCT 21. D\u00e9bat entre Yasmina Produit, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du syndicat SSP Neuch\u00e2tel, et Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil, m\u00e9decin.\r\n\r\n* * Le syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois au coeur du d\u00e9bat sur la CCT 21 18h Neuch\u00e2tel : une CCT pour le personnel soignant, une autre pour le non soignant ?\r\n *Yasmina Produit, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale SSP Neuch\u00e2tel. Studio NE. S\u00fbret\u00e9 : ** 94.\r\n *Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil, m\u00e9decin. L'appeler au ** 52, d\u00e8s 18 H 25. S\u00fbret\u00e9 : ** 89. \r\nLe 26 novembre prochain, les citoyens neuch\u00e2telois d\u00e9cideront du maintien, ou non, de leur Convention collective de travail, la CCT 21, comme ils l'appellent...\r\nLa droite, PLR et UDC, propose de la supprimer au profit de deux nouvelles CCT distinctes : une pour le personnel soignant et une autre pour le personnel non soignant. \r\nA ses yeux, la Convention actuelle, trop g\u00e9n\u00e9reuse, co\u00fbte aussi trop cher.... entre 15 et 16 millions par an...\r\nLa gauche et les syndicats d\u00e9noncent, eux, un d\u00e9mant\u00e8lement des conditions de travail. Ils recommandent le maintien de l'actuelle CCT 21, qui est selon eux un des rares \u00e9l\u00e9ments de stabilit\u00e9 du syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois et seule \u00e0 m\u00eame de combattre la sous-ench\u00e8re salariale. \r\nOn en d\u00e9bat avec Yasmina Produit, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du syndicat SSP r\u00e9gion Neuch\u00e2tel... Olivier Lebeau, bonsoir... vous \u00eates chef du groupe PLR au Grand Conseil, par ailleurs m\u00e9decin. \r\nAux deux : une question pr\u00e9liminaire. Une Convention collective de travail, c'est l'affaire des partenaires sociaux, non ? Comment se fait-il qu'on soumette au peuple une question comme celle-l\u00e0 ? \r\n-Olivier Lebeau : cette fameuse CCT 21 assure une certaine stabilit\u00e9 dans un monde de la sant\u00e9 bien perturb\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Pourquoi cette distinction entre personnel soignant et non soignant ? Pour \u00e9conomiser ? \r\n- Olivier Lebeau, franchement, le personnel non soignant risquerait de perdre des avantages salariaux, si on lui fait une CCT ad hoc, si j'ose dire ? \r\n-Yasmina Produit : la fonction publique a fait des sacrifices, les enseignants aussi. La sant\u00e9, bastion imprenable ? \r\n- 10 \u00e0 13 jours f\u00e9ri\u00e9s pay\u00e9s, selon les ann\u00e9es, 16 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9es \u00e0 100 %, 7 semaines de vacances d\u00e8s 60 ans... La CCT 21, l'actuelle donc, est quand m\u00eame tr\u00e8s favorable, mais rien \u00e0 voir avec l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 ? \r\n-Yasmina Produit : la droite ne r\u00e9clame pas un vide contractuel, mais des Conventions distinctes...Vous parlez de d\u00e9mant\u00e8lement, c'est exag\u00e9r\u00e9, non ? \r\n- Olivier Lebeau :  Neuch\u00e2tel peine \u00e0 attirer du personnel hospitalier, \u00e0 cause des tribulations que l'on sait, et d'un scrutin tr\u00e8s douloureux en f\u00e9vrier dernier. Remettre en cause une CCT, m\u00eame tr\u00e8s favorable, c'est prendre beaucoup de risques, non ? \r\n-Olivier Lebeau : ...les risques de sous-ench\u00e8res, dans un canton frontalier comme le v\u00f4tre, vous ne les craignez pas ? \r\n-Yasmina Produit : Mettre sur pied plusieurs conventions de travail co\u00fbterait plus cher, dites-vous. Pourquoi exactement ? \r\n-Aux deux : cette bagarre autour de conventions collectives d'un secteur, certes important, mais tout de m\u00eame : encorer un scrutin pas tr\u00e8s valorisant pour l'image du canton. D'accord avec \u00e7a ?", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9014716", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois au coeur du d\u00e9bat sur la CCT 21 / FOR_2017-10-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens neuch\u00e2telois voteront le 26 novembre  pour le maintien ou non de leur convention collective de travail, la CCT 21. D\u00e9bat entre Yasmina Produit, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du syndicat SSP Neuch\u00e2tel, et Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil, m\u00e9decin."], "variantIds": ["ece-9014716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:10Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T16:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lebeau, Olivier", "role": "chef", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Produit, Yasmina", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6093663E-71EE-492C-9DC3-0ED3370A5416", "internalArchiveId": "6093663E-71EE-492C-9DC3-0ED3370A5416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oriol, 21 ans, \u00e9tudiant en sciences politiques, ind\u00e9pendantiste;Simonart;Homme, anonyme;Joob, 30 ans, agent \u00e9lectoral;Femme, anonyme, agente de la commission \u00e9l\u00e9ctorale;Michael, citoyen kenyan;Olivier Lebeau, pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil neuchatelois;Heinz Gunthardt, capitaine de l'\u00e9quipe suisse de Fed-Cup\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/ALLEMAGNE ESPION SUITE PA) Daniel M a bien travaill\u00e9 pour le service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nL'espion suisse l'a reconnu hier... au deuxi\u00e8me jour d'audience de son proc\u00e8s... \u00e0 Francfort.\r\nIl l'admet... il a cherch\u00e9 \u00e0 placer une taupe au sein de l'administration fiscale du Land de Rh\u00e9nanie du Nord - Westphalie... mais il dit ne pas y \u00eatre parvenu. \r\nIl reconna\u00eet aussi avoir touch\u00e9 28 000 euros pour ses activit\u00e9s.\r\nDes confessions qui devraient permettre \u00e0 Daniel M d'\u00e9viter la prison ferme...Blandine Milcent.\r\n  1'06\r\n((Un brave citoyen suisse qui a voulu servir son pays, en aidant les services de renseignement  mais qui a \u00e9t\u00e9 trop na\u00eff pour estimer correctement la situation. Voil\u00e0 l'image que les avocats de Daniel M. ont cherch\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter, hier, lors de cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e d'audience. L'espion est certes pass\u00e9 aux aveux, mais sur des faits mineurs, comme d'avoir cherch\u00e9 des informations sur trois inspecteurs du fisc allemand. En revanche, sur la fameuse taupe, Daniel M a bott\u00e9 en touche : c'est le SRC qui lui a demand\u00e9 de la placer au sein de l'administration allemande, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, un homme de contact en Allemagne devait s'en charger mais n'a rien fait d'autre que d'encaisser l'argent de la mission, soit environ 50 mille euros. Cette taupe n'a sans doute jamais exist\u00e9 \u00bb a pr\u00e9cis\u00e9 l'espion suisse. Explication qui n'ont pas convaincu le pr\u00e9sident du tribunal : comment avez vous pu verser autant d'argent \u00e0 votre contact sans exiger pluss de r\u00e9sultat ? lui a-t-il demand\u00e9. Daniel M. n'a pas vraiment r\u00e9pondu. Le brave citoyen suisse sait que, faute de preuve tangibles, il pourrait \u00eatre libre dans une \u00e0 2 semaines.))\r\n(Sion 2026 - s\u00e9curit\u00e9) **** Apr\u00e8s les craintes li\u00e9s aux co\u00fbts... ce sont les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui perturbent le r\u00eave olympique de Sion 2026...\r\nIl sera pratiquement indispensable de recourir \u00e0 des policiers \u00e9trangers.... \r\nTelle est la conclusion d'un rapport f\u00e9d\u00e9ral de faisabilit\u00e9 relay\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Forum... sur nos ondes...\r\nLe probl\u00e8me: et bien concentration de la police et de l'arm\u00e9e sur les sites des jeux conduirait \u00e0 une r\u00e9duction des forces dans d'autres lieux... et donc \u00e0 des risques s\u00e9curitaires. \r\nLueur d'espoir tout de m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution des technologies... L'am\u00e9lioration des dispositifs de surveillance pourrait permettre... selon le rapport... de r\u00e9aliser des \u00e9conomies consid\u00e9rables.\r\n(07/CATALOGNE ITV ORIOL (REAX RUE) (REP 22h30)) **** Direction la Catalogne... et une nouvelle journ\u00e9e marqu\u00e9e par un dialogue de sourds... hier... entre Barcelone et et le gouvernement espagnol...\r\nCarles Puigdemont s'est d'abord dit pr\u00eat \u00e0 convoquer des \u00e9lections r\u00e9gionales.... \u00e0 condition que l'autonomie de sa r\u00e9gion ne soit finalement pas suspendue.\r\nMais cette tentative de n\u00e9gociation avec Madrid a \u00e9chou\u00e9.... et le dirigeant catalan a donc renonc\u00e9 \u00e0 ces \u00e9lections\r\nLe s\u00e9nat espagnol doit voter ce matin sur la suspension de l'autonomie catalane...\r\nEt en attendant... \u00e0 Barcelone... c'est donc la confusion qui r\u00e8gne... \r\nOriol, \u00e9tudiant de 21 ans en sciences politiques, ind\u00e9pendantiste, attendait hier apr\u00e8s midi devant le gouvernement catalan. \r\n 4 5''\r\n((TRAD: Apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9, on ne sait m\u00eame plus comment on se sent. On se sent comme des marchandises entre les mains des politiques qui font des pactes. Le matin, Carles Puigdemont a tent\u00e9 de se rapprocher de Madrid pour \u00e9viter l'application du 155, de la suspension de l'autonomie et comme on pouvait s'y attendre le gouvernement espagnol a dit non. Et l\u00e0 Carles Puigdemont recule encore par rapport \u00e0 ce qu'il avait accord\u00e9 avec son groupe parlementaire. J'ai vraiment envie que tout cela se termine avec une d\u00e9cision tangible. Comme la proclamation de la r\u00e9publique catalane, sans aucun doute. Cela doit r\u00e9pondre au mandat du 1er octobre, du r\u00e9f\u00e9rendum, le mandat de tout un peuple. Il s'agit du peuple pas des \u00e9lites. S'il n'y a pas d'ind\u00e9pendance, ce serait une trahison et pour tous ceux qui ont vot\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum qu'ils aient vot\u00e9 oui ou non))\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Demon.\r\n(Syrie) Le gouvernement de Bachar al-Assad est responsable de l'attaque au gaz qui a fait plus de quatre vingt morts... en avril dernier... dans la ville de Ran Cheikhoune... en Syrie.\r\nCe sont les conclusions d'un rapport des nations unies et de l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques. \r\nRapport qui accuse aussi le groupe Etat islamique d'avoir utilis\u00e9 du gaz moutarde... dans une autre ville syrienne... en septembre. \r\nLes enqu\u00eateurs estiment que l'usage des armes chimiques doit \u00eatre sanctionn\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale... faute de quoi d'autres acteurs risquent de se sentir encourag\u00e9s \u00e0 faire de m\u00eame. \r\n**** Et la guerre en Syrie... justement fera bient\u00f4t l'objet d'un nouveau cycle de pourparlers.\r\nCes discussions auront lieu \u00e0 Gen\u00e8ve...sous l'\u00e9gide de l'ONU... \u00e0 partir du 28 novembre. \r\nElles porteront sur la r\u00e9daction d'une nouvelle constitution et la tenue d'\u00e9lection en Syrie.\r\n(TF4/KENYA RE) Au K\u00e9nya... l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'hier s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat tr\u00e8s tendu...\r\nDans les fiels de l'opposition, les partisans de Raila Odinga ont tent\u00e9 d'emp\u00eacher l'ouverture des bureau de vote. \r\nAu moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans heurts avec les forces de l'ordre... et dans certains comt\u00e9s...le vote a d\u00fb \u00eatre report\u00e9 \u00e0 samedi.\r\nPartout ailleurs dans le pays... le scrutin n'a pas rameut\u00e9 les foules.\r\nLe reportage de Charlotte Simonart... notre correspondante \u00e0 Nairobi.\r\n  1'37\r\n((6h30 dans le bidonville de Mathare, fief de l'opposition, le bureau de vote est encore ferm\u00e9. Quelques m\u00e8tres plus loin, un homme \u00e0 terre a le visage en sang.\r\nIl s'est fait frapp\u00e9 par certaines personnes parce qu'il est venu voter. Mais Raila nous avait dit de ne pas aller voter aujourd'hui.\r\nL'homme restera au sol dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.Quelques minutes plus tard, les forces de s\u00e9curit\u00e9 arrivent au bureau de vote avec le mat\u00e9riel de la Commission \u00e9lectorale.Joob, 30 ans, est agent \u00e9lectoral.\r\nOn va ouvrir le bureau en retard \u00e0 cause de troubles. Les manifestations ont commenc\u00e9. C'est une zone de l'opposition ici. Ils n'aiment pas ce qu'il se passe.\r\nA une dizaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, Kibera. Autre bidonville, fief de Raila Odinga. Ici, les partisans de l'opposition emp\u00eachent l'acc\u00e8s aux bureaux de vote. Des affrontements \u00e9clatent avec les forces de s\u00e9curit\u00e9. Des sc\u00e8nes similaires ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans 4 comt\u00e9s du pays, pro opposition. L\u00e0 bas, la violence est telle que le vote est report\u00e9 \u00e0 samedi. Ailleurs en revanche, tout autre ambiance. Le calme domine si bien que des agents de la Commission \u00e9lectorale se sont assoupis sur leur chaise.\r\nLes gens viennent au compte goutte. On n'a pas une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e.\r\nCeux qui viennent voter ici soutiennent tous le pr\u00e9sident. Mais beaucoup comme Michael, en ont assez de cette crise politique.\r\nLe business est tr\u00e8s lent en ce moment au Kenya. Nos dirigeants devraient s'asseoir et discuter ensemble pour que le pays puisse avancer.\r\nL'appel au boycott semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu dans les fiefs de l'opposition. Dans le reste pays, c'est la d\u00e9sillusion et la d\u00e9ception qui dominent les Kenyans.))\r\n(04/NE/CCT21 SANTE ITV LEBEAU) *** Retour en SUisse... dans le canton de Neuch\u00e2tel, la gauche et la droite s'\u00e9charpent autour de la CCT Sant\u00e9 21.\r\nLa convention collective du secteur de la sant\u00e9... est soumise en votation populaire le 26 novembre. \r\nLe comit\u00e9 interpartis PLR-UDC propose de cr\u00e9er deux nouvelles conventions distinctes: une pour le personnel soignant, l'autre pour le personnel non soignant. \r\nPour Olivier Lebeau, pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral-radical au Grand Conseil neuchatelois, la CCT sant\u00e9 21 est un mod\u00e8le scl\u00e9ros\u00e9, qui contribue \u00e0 l'explosion des co\u00fbts dans le canton...\r\n 45''\r\nOlivier Lebeau avec Camille Degott.\r\nAujourd'hui, c'est la gauche  qui lance sa campagne pour dire NON \u00e0 la suppression de la CCT Sant\u00e9 21. Elle milite, elle, pour le maintien d'une seule et m\u00eame convention pour tout le personnel.\r\n(15/FIN CARRIERE HINGIS ITV GUNTHARDT) Du tennis... avec cette annonce hier... Martina Hingis va prendre sa retraite.\r\nLa Saint-Galloise d\u00e9posera d\u00e9finitevement sa raquette apr\u00e8s le Masters f\u00e9minin de Singapour.\r\nMartina Hingis a marqu\u00e9 le tennis... en devenant la plus jeune joueuse \u00e0 remporter un grand chelem dans l'\u00e8re profesionnelle... et la num\u00e9ro 1 mondial la plus pr\u00e9coce... \u00e0 16 ans...\r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 repris deux fois la comp\u00e9tition... et cette nouvelle retraite est un coup dur... pour l'\u00e9quipe de Suisse de Fed-Cup... \u00e0 laquelle elle apportait son \u00e9norme exp\u00e9rience.\r\nLe capitaine... Heinz Gunthardt.\r\n  31''\r\nMartina Hingis qui peut encore remporter le titre en double f\u00e9minin. Avec sa partenaire la Ta\u00efwanaise Yung-Jan Chan... elle s'est qualifi\u00e9e hier pour les demi-finales \r\n**** Et puisqu'on parle tennis... Marielle... des nouvelles de Roger Federer aux Swiss Indoors de B\u00e2le.\r\nIl s'est encore une fois impos\u00e9 facilement... hier... contre le fran\u00e7ais Benoit Paire...\r\nCe soir... il entame donc le troisi\u00e8me tour de la comp\u00e9tition... \u00e0 19h... face \u00e0 un autre Fran\u00e7ais: Adrian Mannarino.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9014622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9014633", "ece-9014622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T04:08:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}