{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=975&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1000&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=950&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-DAF96EAA-3FC8-4743-8669-F7EBB7E61D50", "internalArchiveId": "DAF96EAA-3FC8-4743-8669-F7EBB7E61D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Mark Rutte, premier ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise;B\u00e9at Vonlanthen, conseiller aux Etat PDC;Ruedi Schl\u00e4fli, vice-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise;Rappaz, Pauline;Pierre Maudet,conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Donatella Rovera, conseill\u00e8re sp\u00e9ciale \"crise et conflit\" \u00e0 Amnesty Internationale;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/USA/DECRET PA) Une impression de d\u00e9j\u00e0 vu... \r\nL'histoire visiblement se r\u00e9p\u00e8te... \r\nLe second d\u00e9cret sur l'immigration de Donald Trump devait \u00eatre mis en application aujourd hui... Il vient d'\u00eatre suspendu.\r\nC'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral, celui d'Hawa\u00ef cette fois qui en a pris l'initiative...\r\nLe juge fait conna\u00eetre ses raisons dans un document de 43 pages.\r\nIl explique en d\u00e9tail qu'un d\u00e9cret qui implique une discrimination religieuse n'est pas legal... A Washington, Philippe Gassot... \r\nPapier\r\n(El\u00e9mentaire mon cher Watson...)\r\nEt toujours aux Etats Unis... Plus d'argent pour la d\u00e9fense... et des coupes tr\u00e8s nets dans l'aide internationale et la protection de l'environnement... Voil\u00e0 la tendance du budget am\u00e9ricain que Donald Trump doit pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure... \r\nLa hausse spectaculaire dans le domaine de la d\u00e9fense, +10% doit \u00eatre compens\u00e9e par une baisse de 28% des d\u00e9penses pour le d\u00e9partement d'Etat... \r\nLa publication de ce document marque le d\u00e9but d'une longue bataille avec le Congr\u00e8s qui tient les cordons de la bourse... dont la majorit\u00e9 bien que R\u00e9publicaine, n'est de loin pas \u00e0 l'unisson avec le pr\u00e9sident Trump...\r\n(14/PAYS-BAS/REAX RUTTE) ***\"Les Pays Bas ont dit stop au populisme\"...\r\nD\u00e9claration ce soir de Mark Rutte... Premier Ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise...  \r\nSon parti devance largement le parti islamophobe d'extr\u00eame droite... de Geert Wilders...selon les premiers r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d'hier...  \r\nSelon un premier d\u00e9compte le parti du premier Ministre Rutte obtiendrait 32 si\u00e8ges sur les 150 que compte la chambre basse du Parlement...La formation lib\u00e9rale, reste la plus importante du pays... Mark Rutte... \r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye, Alain Franco... \r\nEt le Parti pour la libert\u00e9 eurosceptique et islamophobe... arriverait en deuxi\u00e8me position... Son leader Gert Wilders a promis une opposition ferme s'il n'entrait pas dans une coalition de gouvernement... Ce que les autres partis ont exclu pour l'instant...\r\n(Br\u00e8ve avalanche) Une avalanche dans le tyrol autrichien a tu\u00e9 quatre personnes... toutes de nationalit\u00e9 suisses... \r\nLes victimes faisaient parti d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e, dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux, pr\u00e8s d'Innsbruck...Quatre skieurs ont pu se d\u00e9gager et avertir les secours... \r\nL'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e vers midi et demi hier... Le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2, soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de cinq, mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les secours..\r\n(D4/BILLAG PI) A Fribourg... les Conseillers aux Etats d\u00e9fendent-ils suffisamment leur canton \u00e0 Berne... \r\nDes membres de l'UDC fribourgeoise... se posent la question... et certains penchent pour le non... \r\nRaison de cette grogne... notamment... l'annonce la semaine derni\u00e8re du sacrifice de Billag par la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nCertains UDC estiment que les repr\u00e9sentants fribourgeois au Parlement ne sont plus entendus par la Berne f\u00e9d\u00e9rale et qu'ils ne font pas bien leur travail de lobbying...\r\nIl faut dire, que ces derniers temps, les mauvaises nouvelles s'accumulent pour le canton de Fribourg... Dossier sign\u00e9 Maurice Doucas... \r\n  1'32''\r\n\u00a8\r\n(05/LICENCIEMENTS OFIT PA) Des suppressions de poste \u00e9galement \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Informatique et de la t\u00e9l\u00e9communcation... \r\nOffice rattach\u00e9 au d\u00e9partement des finances... 60 postes seront biff\u00e9es... La moiti\u00e9 fera l'objet d'un plan social... \r\nLes autres employ\u00e9s pourraient \u00eatre r\u00e9engag\u00e9s par des entreprises... qui pourraient sous traiter certaines prestations, mandat\u00e9es par l'office l'informatique...\r\nCes suppressions de postes font suite \u00e0 des d\u00e9cisions parlementaires... Pauline Rappaz...  \r\n  0'51''\r\nA Berne, c'est aujourd'hui que tout se jour pour la r\u00e9forme des retraites... \r\nLes parlementaires se d\u00e9cident ce matin sur l'adoption ou le rejet de ce texte qui pr\u00e9voit un bonus de septante francs aux nouveaux rentiers AVS...  Hier les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont dit qu'ls soutiendraient la r\u00e9forme... \r\nLe vote des lib\u00e9raux sera tr\u00e8s observ\u00e9... celui des repr\u00e9sentants des paysans \u00e9galement... La gauche et le centre esp\u00e8rent leur soutien pour ce vote qui sera serr\u00e9...\r\n(06/GE/SECURITE  ITV MAUDET) Gen\u00e8ve veut avoir une meilleure vue d'ensemble des enjeux de s\u00e9curit\u00e9. Le Canton s'est donc dot\u00e9 d'une start\u00e9gie s\u00e9curitaire \u00e0 l'horizon 2030. \r\nIl s'agit d'\u00e9laborer une grille de lecture et d'analyse en fonction des menaces existantes et des diff\u00e9rents d\u00e9fis \u00e0 venir...  \r\nLes objectifs sont pour l'instant th\u00e9oriques. \r\nMais selon Pierre Maudet, le ministre genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce travail \u00e9tait n\u00e9cessaire pour permettre une meilleur anticipation des \u00e9venements...\r\n  0'57''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(D3/IRAK, REFUGIES PI) En Irak... la bataille de Mossoul... Les forces irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais trois des cinq ponts de la ville... L'arm\u00e9e irakienne a pu reprendre aux djihadistes un ouvrage qui relie l'Est de Mossoul \u00e0 la vieille ville... \r\nSur le plan humanitaire, plus de 100 mille civils ont fui l'ouest de la grande ville du Nord de l'Irak depuis le d\u00e9but de l'offensive de l'arm\u00e9e mi-f\u00e9vrier... \r\nDes civils qui sont pour la plupart dirig\u00e9s vers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s... \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville...\r\nOutre les conditions de vie extr\u00eamement difficile, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te la population et les ONG...  Ce sont les disparitions. C\u00e9line Tzaud\r\n  1'35''\r\n(19/BREVETS  PA) ***Le nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s dans le monde atteint de nouveaux records en 2016, en Suisse et dans le monde.  \r\nCe sont 233 mille demandes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le cadre du Trait\u00e9 de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de brevets. \r\nLes Etats-Unis restent num\u00e9ro un, devant la Suisse. \r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, un vieux d\u00e9bat est relanc\u00e9: davantage de brevets est-ce synonyme de plusss d'innovation?  \r\n  0'55''\r\n(Federer) Tennis, au master 1000 d'Indian Wells... \r\nRodger Federer s'est offert cette nuit une place en quarts de finales en battant Rapha\u00ebl Nadal... En deux sets 6-2, 6-3... \r\nLe B\u00e2lois affrontera en quarts...le tombeur de Novak Djokovic, l'australien Nick Kyrgios.\r\nEt il y a un peu plus d'une heure et demi....Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 un peu plus difficilement...en 3 sets face au Japonais Yoshihito Nishioka. Son adversaire des quarts sera soit l'Autrichien Dominic Thiem soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils.\r\n(21/FOOT - MONACO-MANCHESTER CITY PA) En football. \r\nL'AS Monaco a sign\u00e9 l'exploit de la soir\u00e9e en \u00e9liminant Manchester City lors des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions. \r\nMonaco s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 1 hier soir dans la Principaut\u00e9 et se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 ses 3 buts marqu\u00e9s au match-aller, en Angleterre, lors de sa d\u00e9faite 5 \u00e0 3. Pr\u00e9cisions de St\u00e9phane Rinaldi... \r\n   1'03''\r\nEt l'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e est l'Atletico Madrid ! Les Madril\u00e8nes ont fait match nul 0 partout face au Bayer Leverkussen mais ils \u00ab passent \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s au match-aller en Allemagne. \r\n(((Les affiches des quarts de finale seront connues demain, \u00e0 midi, \u00e0 l'occasion du tirage au sort qui s'effectuera au si\u00e8ge de l'UEFA, \u00e0 Nyon. Les match-aller auront lieu les 11 et 12 avril prochain.)))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil partout.\r\nAvec des temp\u00e9ratures qui suivent le souffle du jour.\r\nDe 16 \u00e0 18\u00b0 sur le Plateau \r\nPr\u00e8s de 20\u00b0 en Valais au coeur du jour.\r\nDemain pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Aujourd'hui le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons avec des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s-midi qui atteindront les 16 \u00e0 18\u00b0 sur le Plateau et pr\u00e8s de 20\u00b0 en Valais. Demain matin le temps sera bien ensoleill\u00e9. En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi l'impression de beau temps dominera encore, mais au fil des heures les passages nuageux se feront de plus en plus nombreux et viendront peu \u00e0 peu couvrir le ciel. Ces nuages apporteront quelques pluies en fin de journ\u00e9e ou\r\nsoir\u00e9e depuis le nord avec une limite pluie-neige vers 1800m. Il fera encore doux avec des maxima entre 16 et 20\u00b0.\r\nSamedi, une perturbation active donnera de vents forts d'ouest et de nombreuses pr\u00e9cipitations.\r\n(08/TI/SYNDIC DISCRIMINANT PA) Au Tessin, les autorit\u00e9s de la commune d'Onsernone (prononcer: Onsernon\u00e9), invitent les propri\u00e9taires d'immeubles \u00e0 renoncer \u00e0 conclure un bail avec des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale ou des ch\u00f4meurs. Motif: les comptes en d\u00e9liquescence de la commune ne permettent plus de faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses. \r\nLe r\u00e9cit de Nicole della Pietra\r\n  0'49''\r\n((Onsernone, ses 730 habitants, sa vall\u00e9e sauvage et pittoresque...et ses loyers bons march\u00e9s. La r\u00e9gion a de tout temps attir\u00e9 des citadins \u00e0 la recherche d'un mode de vie alternatif. Mais r\u00e9cemment, de plus en plus de personnes sans revenu, choisissent ce fonds de vall\u00e9e pour y poser leurs cartons. \r\nD'o\u00f9 la missive adress\u00e9e par le syndic aux propri\u00e9taires d'immeubles, les rendant attentifs, je cite \u00ab\u00e0 la charge que font peser des ch\u00f4meurs, des familles monoparentales ou des personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale sur les comptes de la commune\u00bb. Et de souligner que ces nouveaux arrivants n'ont, pour la plupart, pas de racines \u00e0 Onsernone, et aucun lien particulier avec la r\u00e9gion. Des habitants qui co\u00fbtent et ne rapportent pas grand chose. Il n'est pas question de discrimination, se d\u00e9fend toutefois l'auteur de la lettre.  Uniquement de faire savoir, qu'il ne faut pas s'installer \u00e0 Onsernone pour faire des \u00e9conomies de loyer. ))", "durationSec": 940, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8442422", "ece-8442403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:11:12Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSur la seule journ\u00e9e de Blandine L\u00e9vite un second d\u00e9cret \u00e0 nouveau retoqu\u00e9 le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump 2\u00e8me mouture cette fois c'est un juge d'Hawa\u00ef, qui le suspens, juste avant son entr\u00e9e en vigueur, qui devait avoir lieu aujourd'hui, ce qui provoque la col\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, victoire de la droite de Mark Rutte, aux Pays-Bas, victoire contre le populisme, a dit le 1er ministre et leader du Parti lib\u00e9ral, vainqueur de ces l\u00e9gislatives il \u00e9tait rayonnant devant ses partisans, hier soir, lui qui remporte son duel face au parti islamophobe de Geert Wilders. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [84%] :\r\nElle continue de s'\u00e9changer demain matin et de r\u00e9sister au num\u00e9rique LCI la petite carte de visite, mais pour combien de temps encore rendez- vous Inter si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nLes conseiller aux \u00c9tats fribourgeois critiqu\u00e9e par des \u00e9lus UDC du canton, apr\u00e8s l'annonce du retrait du mandat de bilingue par la Conf\u00e9d\u00e9ration, que font les \u00e9lus au Parlement soutienne -t-il suffisamment leur canton, ils r\u00e9pondaient r\u00e9fute ces accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nC'est une activit\u00e9 qui a connu dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 90 une ascension fulgurante avant de retomber dans l'anonymat des fitness et descendre de sport sp\u00e9cialis\u00e9s, cette activit\u00e9, c'est le bodybuilding mais au fait, s'agit -il vraiment d'un sport Laurent Bastard de nous r\u00e9pondra dans Sportmag. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nUne impression de d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [96%] :\r\nLe second d\u00e9cret sur l'immigration de Donald Trump devait \u00eatre mise en application aujourd'hui, il vient d'\u00eatre suspendu, c'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral celui d'Hawa\u00ef, cette fois, qui en a pris l'initiative, le juge fait conna\u00eetre ses raisons dans un document de 43 pages il explique en d\u00e9tail qu'un d\u00e9cret qui implique une discrimination religieuse n'est pas l\u00e9gal Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [93%] :\r\nC'est m\u00eame, selon le juge, une offense au 1er amendement de la constitution am\u00e9ricaine, il interdit notamment d'adopter des lois qui limitent la libert\u00e9 religieuse, le juge d'Hawa\u00ef aura attendu les toutes derni\u00e8res heures pour intervenir avant l'application du d\u00e9cret qui interdit aux citoyens de six pays musulmans de se rendre aux \u00c9tats-Unis d'\u00c9ric Watson a le go\u00fbt du suspense inutile de mentionner que Donald Trump dont le texte avait \u00e9t\u00e9 pes\u00e9e au plus juste pour franchir cette fois les barri\u00e8res juridiques s'en prend \u00e0 nouveau \u00e0 la justice, il consid\u00e8re qu'en fait des tonnes contre lui et menace une fois encore de saisir la Cour supr\u00eame, tandis que le minist\u00e8re de la Justice d\u00e9fendra le nouveau d\u00e9cret pour Donald Trump, le blocage judiciaire est une mauvaise et triste nouvelle d\u00e9fendre la Constitution pour le juge Watson s'est \u00e9l\u00e9mentaires Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [95%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, plus d'argent pour la d\u00e9fense des coupes tr\u00e8s nette dans l'aide internationale \u00e0 la protection de l'environnement, voil\u00e0 la tendance du budget am\u00e9ricain de que Donald Trump doit pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure, la hausse spectaculaire dans le domaine de la d\u00e9fense, plus 10 pourcent doit doit \u00eatre compens\u00e9e par une baisse de 28 pourcent des des d\u00e9penses pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat, la publication de ce document marque le d\u00e9but d'une longue bataille avec le Congr\u00e8s, qui tient les cordons de la bourse dont la majorit\u00e9 bien plus que R\u00e9publicaine n'est toutefois pas \u00e0 l'unisson avec le pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Pays-Bas ont dit Stop au populisme, d\u00e9claration hier soir de Mark Rutte Premier ministre et leader de la droite n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [95%] :\r\nSon parti devance largement le parti islamophobe d'extr\u00eame droite de Geert Wilders, selon les premiers r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d'hier, selon un 1er d\u00e9compte, le parti du 1er ministre Rutte obtiendrait donc 32 si\u00e8ges sur les 150 que compte la chambre basse du Parlement, la formation lib\u00e9rale reste la plus importante du pays, Mark Rutte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [89%] :\r\nPour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e, notre parti, le VVD a gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9giste. \r\nComme le co\u00fbt, les prochaines ann\u00e9es, nous allons continuer \u00e0 rendre ce pays, s\u00fbr, stable et prosp\u00e8re et ce message a \u00e9t\u00e9 entendu dans tous les Pays-Bas, c'est \u00e7a qui nous apporter la victoire, nous en sommes particuli\u00e8rement reconnaissant ils ont. \r\nMais cette soir\u00e9e est aussi et j'juge nombre d'appels de dirigeants europ\u00e9ens que j'ai re\u00e7u cette soir\u00e9e est aussi la foi ou les Pays-Bas ont dit Stop au populisme apr\u00e8s le Brexit et apr\u00e8s les \u00e9lections am\u00e9ricaines, ce qui est le choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 la Alain Franco et le Parti pour la libert\u00e9, eurosceptique et islamophobe arriverait en 2\u00e8me position, son leader, Geert Wilders a promis une opposition ferme s'il n'entrait pas dans une coalition du gouvernement, ce que les autres partis ont exclu pour l'instant cette avalanche dans le Tyrol autrichien qui a tu\u00e9 4 personnes, toutes de nationalit\u00e9 suisse, les victimes faisaient partie d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux pr\u00e8s d'Innsbruck quatre skieurs ont pu se d\u00e9gager l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e vers midi et demi, hier, le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2 soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de 5 mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les sauts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\n\u00e0 Fribourg, les Conseillers aux \u00c9tats d\u00e9fend-il suffisamment leur canton \u00e0 Berne des membres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [96%] :\r\nDe l'UDC fribourgeoise se pose la question et certains penchent pour le non, raison de cette grogne, notamment l'annonce la semaine derni\u00e8re du sacrifice de bilingue par la Conf\u00e9d\u00e9ration certains UDC estiment que les repr\u00e9sentants fribourgeois au Parlement ne sont plus entendus par la Berne f\u00e9d\u00e9rale et qui ne font pas bien leur travail de lobbying, il faut dire que ces derniers temps les mauvaises nouvelles se sont accumul\u00e9es pour le canton de Fribourg Dossier sign\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [93%] :\r\nLes CFF qui ferme leur centre de ressources humaines \u00e0 Fribourg l'abandon du projet Swisscom de connecter le canton \u00e0 la fibre optique, la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui met un terme \u00e0 la collaboration avec l'Institut du f\u00e9d\u00e9ralisme, de l'Universit\u00e9 de Fribourg et enfin bilingue sacrifi\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, trop c'est trop pour le vice- pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roudy Schlaefli qui estime que les s\u00e9nateurs fribourgeois ne font pas correctement leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [91%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats est le repr\u00e9sentant Direct du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, eux ils doivent d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du canton, \u00e0 mon sens il y a un lobbyisme qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait correctement, de la part de ces gens -l\u00e0 et on peut vraiment se poser la question sur l'efficacit\u00e9 de ses membres \u00e9lus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [91%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen r\u00e9fute, quant \u00e0 lui ces reproches. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [87%] :\r\nOn se bat pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton dans plusieurs dossiers, on peut leur montrer qu'on l'a fait mais dans le cadre de Villach c'est pas possible d'intervenir dans la derni\u00e8re phase si les march\u00e9s publics, on ne peut pas vraiment influencer et d'ailleurs, si monsieur chez lui, pense que les parlementaires auraient pu intervenir ou faire plus, ils auraient aussi pu s'adresser assez propres coll\u00e8gues de parti, il y a quand m\u00eame de sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [95%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen fait ici allusion aux conseillers nationaux UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page, toujours est -il que le gouvernement et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux fribourgeois ont d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 un entretien avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lo\u00efc pour justement \u00e9voquer la fermeture de Billag c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [93%] :\r\nDes suppressions de postes, \u00e9galement \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique et de la t\u00e9l\u00e9communication office rattach\u00e9 au d\u00e9partement des finances 60 postes seront biff\u00e9s la moiti\u00e9 fera l'objet d'un plan social et les autres employ\u00e9es pourraient \u00eatre r\u00e9engag\u00e9s par des entreprises qui pourraient sous traiter certaines prestations mandat\u00e9es par l'Office informatique ces suppressions d'passeront suite \u00e0 des d\u00e9cisions parlementaires Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [90%] :\r\n57 postes \u00e9quivalents plein temps sont concern\u00e9s, ce chiffre \u00e9tait \u00e9norme, c'est m\u00eame du jamais vu, c'est ce que nous a dit hier, Barbara Guisi, elle est pr\u00e9sidente de l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re nationale socialiste saint-galloise contact\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique et de la t\u00e9l\u00e9communication r\u00e9pond qu'il concr\u00e9tise simplement les r\u00e9solutions prises pendant la session d'hiver du Parlement, le Parlement, qui avait alors d\u00e9cid\u00e9 de coupes transversales de 50 millions de francs dans le budget du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le ministre des Finances avait pourtant affirm\u00e9 pouvoir \u00e9viter les licenciements loft te r\u00e9torque coulis Mahrer est ensuite revenu sur ses propos en janvier dernier il a communiqu\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF une r\u00e9duction potentielle de postes, ce qui est certain, c'est que le Fisc licencier pr\u00e8s de 60 personnes cet office est le 1er touch\u00e9 Barbara Guisi craint que ce ne soit pas le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [98%] :\r\nEt \u00e0 Berne c'est aujourd'hui que tout se joue pour la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [93%] :\r\nLes parlementaires se d\u00e9cident ce matin sur l'adoption ou le rejet de ce texte qui pr\u00e9voit un bonus de septante francs aux nouveaux rentiers AVS hier les \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont dit qu'il soutiendrait la r\u00e9forme, le vote des lib\u00e9raux d\u00e9but plus PLR sera \u00e9galement tr\u00e8s observ\u00e9, ainsi que celui des repr\u00e9sentants des paysans, la gauche et le centre esp\u00e8rent \u00e0 leur soutien pour ce vote qui sera serr\u00e9, je ne veut avoir une meilleure vue d'ensemble des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 le canton s'est donc dot\u00e9 d'une strat\u00e9gie s\u00e9curitaire \u00e0 l'horizon 2030, il s'agit d'\u00e9laborer une grille de lecture et d'analyse en fonction des menaces existantes et des diff\u00e9rents d\u00e9fis \u00e0 venir les objectifs pour l'instant sont th\u00e9oriques, mais, selon Pierre Maudet le ministre Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce travail \u00e9tait n\u00e9cessaire pour permettre une meilleure anticipation des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [91%] :\r\nAujourd'hui, la question qui se pose \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve sans peindre le diable sur la muraille, c'est comme on est -ce qu'on ferait si on \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par exemple sur les questions de terrorisme comme l'ont \u00e9t\u00e9 les les Fran\u00e7ais ou les belges, touch\u00e9 au coeur de la soci\u00e9t\u00e9, les toucher aussi dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique dont l'activit\u00e9 des polices \u00e9tais r\u00e9cemment \u00e0 Bruxelles et j'ai pu constater que les polices belge se concentre sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe les gens, c'est du terrorisme, de l'autre c\u00f4t\u00e9 djihadisme et par exemple, laisse un peu de c\u00f4t\u00e9 les questions de de lutte conte stup\u00e9fiants, donc l'enjeu pour le gouvernement g\u00e9nevois, c'est se dire aujourd'hui on a 1001 d\u00e9fis en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais on n'a pas vraiment de pilotage \u00e0 long terme comment est -ce qu'on peut faire pour rendre conscients de populations de ces risques nouveaux de ces menaces et donc tr\u00e8s concr\u00e8tement pour Gen\u00e8ve, c'est de se dire : ben voil\u00e0, dans le cas d'une attaque terroriste, comment faire pour ne pas \u00eatre pris au d\u00e9pourvu et le plus possible, pr\u00e9parer la population comme dans d'autres pays \u00e0 se montrer r\u00e9siliente \u00e0 absorber le le choc et \u00e0 pouvoir poursuivre assez rapidement la vie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'en Irak, la bataille de Mossoul, les forces d'irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 3 des 5 ponts de la ville, l'arm\u00e9e irakienne a pu reprendre hier aux djihadistes, un ouvrage qui relie l'Est de Mossoul \u00e0 la vieille ville sur le plan humanitaire, plus de 100000 civils ont fui l'Ouest de cette grande ville du nord de l'Irak depuis le d\u00e9but de l'offensive de l'arm\u00e9e, mi- f\u00e9vrier, des civils qui sont pour la plupart dirig\u00e9s vers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, outre les conditions de vie extr\u00eamement difficile, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te la population et les ONG, ce sont les disparitions C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [92%] :\r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e dans les camps, les familles irakiennes qui fuient Mossoul passent par une proc\u00e9dure appel\u00e9e screening un tri s\u00e9curitaire instaur\u00e9 par les autorit\u00e9s irakiennes pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels jihadistes parmi le flot de r\u00e9fugi\u00e9s Donatella Rovera, conseill\u00e8re sp\u00e9ciale crise et conflit \u00e0 Amnesty International, actuellement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:58) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 que beaucoup d'hommes jeunes, moins jeunes, certains des mineurs aussi \u00e0 ne sont d\u00e9tenus pour enqu\u00eate soi-disant moi j'\u00e9tais dans l'\u00e9cran ou avant hier, et beaucoup de familles nous ont dit que leurs enfants ou leurs fr\u00e8res leur p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu, et il n'avait aucune B o\u00f9 il se trouvait l\u00e0 pour les gens de Mossoul, les arrestations ont eu lieu, relativement r\u00e9cemment mais si on revient sur d'autres villes qui ont \u00e9t\u00e9 reprises l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ou m\u00eame avant, il y a des familles qui sont toujours sans nouvelles de leurs proches, arr\u00eat\u00e9 dans le m\u00eame contexte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:35) [93%] :\r\nSelon une autre ONG Human Rights Swatch, plus de 1000 hommes auraient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s par Bagdad dans des prisons de fortune, ces hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre en lien avec le groupe \u00c9tat islamique, ils ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s sans inculpation ni jugement et croupir est maintenant dans des conditions inhumaines, selon l'ONG pour Amnesty International, l'arm\u00e9e irakienne est en partie responsable de ces pratiques, mais aussi les nombreuses milices qui luttent contre Daech et qui \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le, malgr\u00e9 la pression des ONG ces disparitions pourraient bien se r\u00e9p\u00e9ter tant que le conflit ne sera pas termin\u00e9 des pratiques qui pourrait aussi nourrir le ressentiment des populations sunnites irakiennes \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement chiite de Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [99%] :\r\nLe nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s dans le monde atteint de nouveaux records en 2016 en Suisse et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [93%] :\r\nCe sont 233000 demandes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le cadre du trait\u00e9 de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de brevets, les \u00c9tats-Unis restent num\u00e9ro 1 devant la Suisse mais Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, un vieux d\u00e9bat est relanc\u00e9 davantage de brevets est-ce synonyme de plus d'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [88%] :\r\nC'est en effet un raccourci tr\u00e8s courant ainsi, disait -on hier que l'innovation \u00e0 nouveau atteint des sommets en 2016, or il y a 2 ans, la publication britannique The Economist relanc\u00e9 la controverse en d\u00e9non\u00e7ant des brevets comme des trolls de l'innovation, autre argument les brevets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9s de leur r\u00f4le initial, \u00e0 savoir diffuser la connaissance il ne serve qu'\u00e0 \u00e9viter la copie et 40 \u00e0 90 pourcent des des brevets ne seraient jamais utilis\u00e9s par leurs d\u00e9tenteurs, en r\u00e9alit\u00e9, la premi\u00e8re question \u00e0 se poser serait qu'est -ce qui alimente l'innovation et l\u00e0 beaucoup d'\u00e9tudes convergent vers une r\u00e9ponse devinez laquelle la qu\u00eate du profit, bien s\u00fbr, le brevet et bien fait pour prot\u00e9ger les revenus futurs d'une innovation, impossible de mettre un terme \u00e0 cette controverse, \u00e9conomiste semble d'ailleurs avoir lui- m\u00eame de la peine \u00e0 tenir sa position en 2011, l'hebdomadaire soutenait qu'il fallait davantage de brevets et simplifier les proc\u00e9dures car patente \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atrice d'emplois, l'esprit de contradiction reste en revanche libres de droits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [95%] :\r\nEn tennis, on instaure 1000 d'Indian Wells, Roger Federer s'est offert cette nuit une place en quart de finale en battant Rafa\u00ebl Nadal en 2 sets 6 2 6 3 le B\u00e2lois affrontera en quarts le tombeur de Novak Djokovic, l'Australien Nick Kyrgios et il y a un peu plus d'une heure et demie Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 un peu plus difficilement en 3 sets face au Japonais Kei Nishikori son adversaire des quarts sera soit l'Autrichien Dominic Thieme soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils en football AS Monaco a sign\u00e9 l'exploit de la soir\u00e9e en \u00e9liminant Manchester City lors des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, Monaco s'est impos\u00e9 3 \u00e0 1 dans la Principaut\u00e9 et se qualifie gr\u00e2ce \u00e0 ses 3 buts marqu\u00e9s en match aller en Angleterre, lors de sa d\u00e9faite 5 \u00e0 3 pr\u00e9cisions St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:12) [92%] :\r\n\u00e0 Monaco, il y a eu le 6 avril 2004, date d'une victoire historique 3 buts \u00e0 1 face au Real des Galactiques s'\u00e9tait en quarts de finale, il y aura d\u00e9sormais le 15 mars 2017 avec une nouvelle victoire 3 buts \u00e0 1 cette fois -ci face \u00e0 Manchester City, les joueurs de la Principaut\u00e9, leur 2\u00e8me, meilleure attaque d'Europe seront donc les invit\u00e9s surprise de ces quarts de finale en compagnie des cadors et sur cette double confrontation, c'est enti\u00e8rement m\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re mi- temps ma\u00eetris\u00e9e en tous points les hommes de Leonardo Jardim avait d\u00e9j\u00e0 effac\u00e9 l'ardoise de la vie en menant 2 0 gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9 et Fabinho, mais en seconde p\u00e9riode City va sortir de son apathie se cr\u00e9e plusieurs opportunit\u00e9s pas agro- h\u00e9ros et San\u00e9 avant que ce dernier ne trouve finalement l'ouverture \u00e0 la 71\u00e8me minute suite \u00e0 une frappe de sterling repouss\u00e9e par Subasic, les hommes de Guardiola ne reste qualifi\u00e9 que 6 petites minutes, le temps pour les mares de d\u00e9poser son coup franc sur la t\u00eate de Bakayoko pour le but de la qualification, Monaco est donc encore en course sur les quatre tableaux et en avril, les jeunes princes du rocher iront d\u00e9fier sans complexe les rois du continent St\u00e9phane Rinaldi rtssport Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [94%] :\r\nL'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e, c'est l'Atletico Madrid Les Madril\u00e8nes ont fait match nul 0 partout face au Bayer Leverkusen, mais ils passent gr\u00e2ce \u00e0 leur succ\u00e8s en match aller en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite le soleil est partout, avec des temp\u00e9ratures qui suivent 16 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau, pr\u00e8s de 20 degr\u00e9s en Valais au coeur du jour demain, ce sera pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-604CD919-3A52-439C-AAB0-C8842413D544", "internalArchiveId": "604CD919-3A52-439C-AAB0-C8842413D544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme des retraites se joue au National dans une ambiance tendue", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Le climat est tendu sous la Coupole pour le grand d\u00e9bat sur les retraites. Apr\u00e8s le oui des Etats, le d\u00e9bat s'est ouvert au National. Il faut 101 voix, sinon la r\u00e9forme tombe.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme des retraites se joue au National dans une ambiance tendue  \r\nambiance tendue sous la Coupole...\r\n Le grand d\u00e9bat sur les retraites tourne au film hitch-cockien! \r\nApr\u00e8s le oui pr\u00e9visible des Etats, le d\u00e9bat s'est ouvert au National. L\u00e0 o\u00f9 tout se joue: il faut 101 voix, sinon la r\u00e9forme tombe. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... On a rarement vu une telle atmosph\u00e8re au parlement:\r\nElectrique, oui. Une ambiance d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, de grand jour. \r\nEt une tension rarement vue ici. Les mots sont tr\u00e8s forts ce matin. Attaques, accusations, \u00e0 la tribune. M\u00eame aux Etats, l\u00e0 o\u00f9 le climat est habituellement serein.\r\n(son 1)\r\nC'est le s\u00e9nateur UDC Alex Kuprecht qui parle. Un diktat! Une solution impos\u00e9e par ce qui serait le \"cartel du pouvoir de centre-gauche\".\r\nEt puis il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question de menaces personnelles envers certains parlementaires. Accusation port\u00e9e par le chef de groupe PLR Ignazio Cassis:\r\n(son 2)\r\nUn sujet tr\u00e8s proche, qui touche chacun, la retraite. Voil\u00e0 ce qui expliquerait l'\u00e9motion, l'\u00e9lectricit\u00e9 qui entoure ce dossier. Et ici, au National, bien s\u00fbr, le fait aussi que l'issue du vote soit tr\u00e8s incertaine encore.\r\nRELANCE\r\nLes fameuses 101 voix qu'il faut r\u00e9unir...\r\nOui et on sait d\u00e9sormais que le PLR et l'UDC diront non, en bloc, avec peut-\u00eatre l'une ou l'autre abstentions. Par contre, les Verts lib\u00e9raux, jusqu'ici oppos\u00e9s, soutiendront finalement la r\u00e9forme. A contre coeur. Le projet est tr\u00e8s loin de leur vision id\u00e9ale. Mais \"le peuple doit trancher\": c'est leur argument, et leur porte de sortie pour dire oui apr\u00e8s avoir pendant des semaines annonc\u00e9 qu'ils combattraient cette solution jusqu'\u00e0 la fin.\r\nAu peuple de voter: c'est l'argument qui a aussi \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 ce matin dans le camp des partisans de la r\u00e9forme. \r\n(son 3)\r\nUn peuple qu'il faudra convaincre lors de la votation et dans un contexte, on l'a entendu, \u00e9motionnel, qui touche tr\u00e8s fort chaque citoyen\r\nEXTRO:\r\nAlexandra... en direct PF... dans l'attente du vote au National... et n'h\u00e9sitez pas intervenir si le r\u00e9sultat tombe pendant ce 12.30... blabla", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458339", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme des retraites se joue au National dans une ambiance tendue / 12H30_2017-03-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le climat est tendu sous la Coupole pour le grand d\u00e9bat sur les retraites. Apr\u00e8s le oui des Etats, le d\u00e9bat s'est ouvert au National. Il faut 101 voix, sinon la r\u00e9forme tombe."], "variantIds": ["ece-8458339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:52:11Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'ambiance est tendue sous la Coupole le grand d\u00e9bat sur les retraites tourne au film Hitchcock a apr\u00e8s le oui pr\u00e9visible des \u00e9tats tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9bat s'est ouvert au National l\u00e0 o\u00f9 tout se joue, il faut 100 une voix tr\u00e8s exactement, sinon la r\u00e9forme tombe \u00e0 l'eau, Alexandra Richard on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on a rarement vu une telle atmosph\u00e8re au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui c'est \u00e9lectrique un ce matin, une ambiance d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de grand jour et une tension rarement vue ici, les mots sont tr\u00e8s forts, ce matin, attaques accusations \u00e0 la tribune, m\u00eame aux \u00e9tats l\u00e0 o\u00f9 le climat est habituellement tr\u00e8s serein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [62%] :\r\nAP gaine septembre trop travail je ne ont fait encourir une politique ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nC'est le s\u00e9nateur UDC Alex Kuprecht qui parle un diktat Une solution impos\u00e9e par ce qui serait le cartel du pouvoir de centre gauche et puis il y a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question de menaces personnelles envers certains parlementaires accusation port\u00e9e par le chef de groupe PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [91%] :\r\nJe n'ai jamais vu une situation aussi tendue dans les derni\u00e8res disons que je suis au Parlement, j'ai moi- m\u00eame re\u00e7u des menaces, ce qui est inacceptable, comment vous expliquez que sur ce dossier- l\u00e0 soit si \u00e9lectrique alors c'est s\u00fbrement un th\u00e8me qui touche tout le monde parce que par exemple la relation entre un Suisse et l'Union europ\u00e9enne, dont on a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 la lors de la session d'hiver oui c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lectrique, mais c'est un th\u00e8me dont on n'est pas sur chaque citoyen n'est pas s\u00fbrs d'\u00eatre vraiment touch\u00e9 personnellement, alors que l'AVS on paye chaque mois quand on travaille, on re\u00e7oit quand on est retrait\u00e9, donc c'est quelque chose qui nous touche qui qui passe sous la peut on peut combler les caisses maladie, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s proche, et donc \u00e7a explique aussi le niveau d'\u00e9motionnel IT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nUn sujet tr\u00e8s proche qui touche \u00e7a la retraite hein, voil\u00e0 ce qui expliquerait l'\u00e9motion l'\u00e9lectricit\u00e9 qui entoure ce dossier et ici au National bien s\u00fbr le fait aussi que l'issue du vote soit tr\u00e8s incertaine encore avec les femmes sont une voie qu'il faut r\u00e9unir et on sait d\u00e9sormais que le PLR et l'UDC diront non en bloc, avec peut-\u00eatre l'une ou l'autre abstentions par contre les Verts lib\u00e9raux jusqu'ici oppos\u00e9s, on dit qu'il soutiendrait finalement la r\u00e9forme \u00e0 contre coeur le projet tr\u00e8s loin de leur vision id\u00e9ale, mais le peuple doit trancher, c'est leur argument et leur porte de sortie pour dire oui, apr\u00e8s avoir pendant des semaines, annonc\u00e9 qu'ils combattraient cette solution jusqu'\u00e0 la fin, au peuple de voter, c'est l'argument qui a aussi \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 ce matin dans le camp m\u00eame des partisans de la r\u00e9forme, comme le Conseil national PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [78%] :\r\nPour assouvir un carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un peuple un qu'il faudra aussi convaincre en votation et dans un contexte, on a entendu \u00e9motionnel qui touche tr\u00e8s fort chaque citoyen Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [92%] :\r\nRichard merci, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral dans l'attente du vote en National, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir dans ce journal si le r\u00e9sultat tombe pendant ce 12 30 des essais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8CB38DF-A718-43DA-8142-5E84CAA198AB", "internalArchiveId": "E8CB38DF-A718-43DA-8142-5E84CAA198AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Jesse Klaver, leader du parti \u00e9cologiste de gauche hollandais Groen Links;Daniela Karst, initiatrice du Frauenblock gegen Gewalt\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:04-08:00:23 / Infotrafic: 08:02:56-08:03:11 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/TURQUIE ET VACHES) La crise entre Ankara et les capitales europ\u00e9ennes ne s'estompe pas. \r\nLa Turquie ne dig\u00e8re toujours pas l'interdiction faite \u00e0 ses ministres de faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum turc en Europe. \r\nAnkara menace d\u00e9sormais de revoir l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s. et d\u00e9nonce le \u00ab fascisme \u00bb dans les rues de l'Europe. \r\nPlus cocasse encore..  les \u00e9leveurs turcs menacent de renvoyer... les vaches hollandaises... de Turquie... \r\nMais pourquoi le pouvoir d'Ankara est il pr\u00eat \u00e0 aller aussi loin dans cette affaire ?\r\nR\u00e9ponse avec Alexandre Billette \u00e0 Istanbul.... \r\nSCRIPT\r\n((Depuis le d\u00e9but de la crise Recep Tayyip Erdogan r\u00e9serve ses accusations les plus graves, ses injures les plus violentes, \u00e0 des moments bien particuliers : lorsqu'il est lui-m\u00eame en meeting r\u00e9f\u00e9rendaire devant des foules de partisans dans les villes de province en Turquie. Car les accusations de \u00ab fascisme \u00bb, \u00ab d'attitudes nazies \u00bb en direction de l'Europe ne s'adressent pas en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Berlin ou \u00e0 Amsterdam mais bien \u00e0 l'\u00e9lectorat nationaliste, celui dont il a absolument besoin pour remporter son r\u00e9f\u00e9rendum en avril, un \u00e9lectorat pour le moment tr\u00e8s divis\u00e9, entre les tenants du OUI et ceux du NON \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle. La strat\u00e9gie est outranci\u00e8re, elle est risqu\u00e9e mais elle semble fonctionner pour l'instant : jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le camp du OUI avan\u00e7ait avec un fort vent de face comme le disait un chroniqueur proche du pouvoir. Depuis quelques jours justement le vent semble changer de direction.))\r\n(26/USA BUDGET 8H) Un gros coup de pouce aux d\u00e9penses militaires... Et des coupes dans l'aide internationale, et la protection de l'environnement... \r\nVoil\u00e0 ce que va proposer aujourd'hui Donald Trump dans son projet de budget 2018. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut passer des promesses aux actes, et aux chiffres. \r\nIl avait fait campagne en affirmant vouloir d\u00e9penser moins d'argent \u00e0 l'\u00e9tranger et davantage aux Etats-Unis. Aujourd'hui, c'est donc du concret... Mais la bataille s'annonce longue et difficile au Congr\u00e8s. Olivier Schorderet...\r\nPAPIER\r\nEt puis, c'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral... celui d'Hawa\u00ef cette fois... Il a retoqu\u00e9 le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump... Une deuxi\u00e8me mouture qui aurait d\u00fb entrer en vigueur aujourd'hui... Le magistrat estime que le d\u00e9cret une implique une discrimination religieuse qui n'est pas l\u00e9gale... C'est un nouveau revers pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui d\u00e9nonce une d\u00e9cision \"erron\u00e9e\" et menace d'aller jusqu'\u00e0 la cour supr\u00eame...\r\n(13/PAYS-BAS/REAX ECOLO) Aux Pays Bas... Victoire du Parti lib\u00e9ral du Premier Ministre Mark Rutte hier...\r\nQui a gagn\u00e9 son duel face au parti anti-islam de Geert Wilders... Un parti europhobe qui caracolait en t\u00eate des sondages il y a quelques semaines... Il arrive fina\u00e9ement en deuxi\u00e8me position... \r\nMais il y a un autre parti qui sort grand vainqueur des urnes... \r\nLa gauche \u00e9cologiste incarn\u00e9e par le parti Groen Links... qui a quadrupl\u00e9 sa reprsentation au Parlement... Parti men\u00e9 par un jeune tribun Jesse Klaver, qui a fait une excellente campagne, notamment aupr\u00e8s des jeunes: \r\nIl s'est aussi r\u00e9jouit hier que les Pays-Bas ont marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat au populisme.\r\nTRAD\r\nCette campagne s'est d\u00e9roul\u00e9e sous l'oil attentif de nombreux m\u00e9dias \u00e9trangers... Et \u00e7a nous a sacr\u00e9ment surpris... Mais apr\u00e8s tout, c'\u00e9tait logique, vu le Brexit,  vu l'\u00e9lection de Trump... Et avec des \u00e9lections en vue en France et en Allemagne... Et tous ces journalistes n'avaient que deux questions \u00e0 nous poser: Le populisme va-t-il s'\u00e9tendre aux Pays-Bas? NOoooooooooooooooNNNN\r\nQue dites vous?\r\nNoooooooooon\r\nEt bien l\u00e0 voil\u00e0, notre r\u00e9ponse \u00e0 l'Europe: le populisme n'a pas gagn\u00e9!\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alain Franco...\r\n(Br\u00e8ve avalanche) Une avalanche dans le tyrol autrichien a tu\u00e9 quatre personnes... toutes de nationalit\u00e9 suisses... \r\nLes victimes faisaient parti d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e, dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux, pr\u00e8s d'Innsbruck...Quatre skieurs ont pu se d\u00e9gager et avertir les secours... \r\nL'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e vers midi et demi hier... Le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2, soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de cinq, mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les secours..\r\n(01/MULTI/RETRAITES 8H PA) La r\u00e9forme des retraites... \r\nC'est ce matin que la d\u00e9cision tombe au parlement. Les Etats, puis le National, doivent voter sur le compromis sorti de la conciliation... \u00e0 savoir notamment un bonus de 70 francs \u00e0 tous les nouveaux retrait\u00e9s... \r\nCe sera tout ou rien: si l'une des deux chambres le rejette, la r\u00e9forme tombe...\r\nSur le papier, les 101 voix n\u00e9cessaires sont l\u00e0... Tout juste. Ce sera donc tr\u00e8s serr\u00e9... \r\nAlexandra Richard  en direct de Berne...\r\nLe PLR vient de donner son mot d'ordre, \u00e0 l'instant ......\r\ndoit donner son mot d'ordre sous peu / \r\n DIRECT STUDIO PF\r\n(((Ce sera non! Un mot d'ordre ferme avec la mention: dossier strat\u00e9gique! \r\nAutrement dit, les \u00e9lus PLR n'ont pas de libert\u00e9 de vote: soit ils suivent l'avis du parti, soit ils s'abstiennent.\r\n...\r\nApr\u00e8s le PLR, l'UDC devrait a priori rejeter la r\u00e9forme aussi. Les quelques voix dissidentes, paysannes surtout, qui s'\u00e9taient exprim\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, semblent l'une apr\u00e8s l'autre se ranger derri\u00e8re l'avis du parti.\r\nMais cette d\u00e9cision ne devrait pas couler la r\u00e9forme... vous l'avez dit, les 101 voix sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 sur le papier. Celles de la gauche, du PDC et du PBD, bien s\u00fbr, partisans de la solution des Etats. \r\nEt hier les Verts lib\u00e9raux, jusqu'ici oppos\u00e9s, ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter. A contre coeur. Le projet est tr\u00e8s loin de leur vision id\u00e9ale. Mais\r\n\"le peuple doit trancher\": c'est leur argument, et leur porte de sortie pour dire oui apr\u00e8s avoir pendant des semaines annonc\u00e9 qu'ils combattraient cette solution jusqu'\u00e0 la fin.\r\nEt puis, les deux d\u00e9put\u00e9s de la Lega ont aussi annonc\u00e9 qu'ils soutiendraient la r\u00e9forme. \r\nCe serait donc \u00e0 la voix pr\u00e8s, tout juste 101. Mais il ne faut aucune absence. A v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure: les Etats - l\u00e0 c'est acquis - votent sous peu (8h15) et le National - l\u00e0 o\u00f9 tout va se jouer - \u00e0 11h et demi.\r\nAlexandra Richard... l'une de nos correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\n(07/BE/FRAUENBLOCK PI) Rendre la ville de Berne \u00e0 ses habitants... Lutter contre la peur... \r\nC'est l'objectif du Bloc des femmes contre la violence, une organisation qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9. \r\nApr\u00e8s les d\u00e9bordements r\u00e9cents li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation muscl\u00e9e d'un squat de la capitale, un groupe de femmes pr\u00f4nent la puissance des fleurs et leur propre force de conviction, pour dissuader les casseurs. \r\nAlain Arnaud ...\r\n  0'59''\r\n(22/TENNIS : FEDERER PA)  \r\nTennis, il y aura deux Suisses en quart de finale du tournoi d'Indian Wells ! \r\nEn Californie, Roger Federer s'est d\u00e9fait en 2 petits sets 6-3, 6-2 de l'Espagnol Raphael Nadal...\r\n Stan Wavrinka lui, a connu, plus de peine Laurent Bastardoz, face au Japonais Yoshihito Nishioka, qu'il a battu en 3 manches.\r\nLOLO DIRECT\r\nEt au terme d'une rencontre intense 6-3, 3-6 6-7 pour le Vaudois tr\u00e8s heureux de se hisser en quart de finale, malgr\u00e9 57 fautes directes et face \u00e0 joueur issu des qualifications. Wavrinka se trouve d\u00e9sormais devant une situation simple. \r\nS'il bat la nuit prochaine l'Autrichien Dominic Tim le Vaudois pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une grande chance de se hisser en finale. Ses deux adversaires potentiels au tour suivant, l'Uruguayen Cuevas ou l'Espagnol Carreno-Buesta n'\u00e9tant pas vraiment en mesure de l'inqui\u00e9ter. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Rodgeur Federer, s'est montr\u00e9 exp\u00e9ditif et tr\u00e8s offensif la nuit derni\u00e8re face \u00e0 Raphael Nadal qu'il a battu en \u00e0 peine plus d'une heure. \r\nDemain le B\u00e2lois sera oppos\u00e9 \u00e0 Nick Kyrgios, le bad boy australien qui a cueilli cette nuit un deuxi\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif face \u00e0 Novak Djokovic. De quoi inciter le B\u00e2lois a un maximum de prudence\r\n.\r\n(Teasing On en parle) Quand les vacances tournent au cauchemar... Quand les photos...ne correspondent pas... Chambre sale...vol... \r\nDans quel cas peut-on \u00eatre indemnis\u00e9 ou rembours\u00e9? Faut-il agir de suite ou \u00e0 son retour?\r\nVos questions, r\u00e9action au guichet d'On en parle... D\u00e8s 8h35... \r\n**... Vous pouvez aussi les poser sur inernet: rts.ch/guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'On en parle...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442405", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8442425", "ece-8442405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:04:34Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nQuand l'entrec\u00f4te devient une arme diplomatique, la Turquie menace de renvoyer des vaches hollandaises \u00e0 l'exp\u00e9diteur, aux Pays-Bas, cons\u00e9quence des tensions de ces derniers jours, alors pourquoi le pr\u00e9sident Erdogan va -t-il si loin, r\u00e9ponse de notre correspondant \u00e0 Istanbul, le jour J pour nos retraites, le Parlement vote ce matin sur ce texte vote tr\u00e8s serr\u00e9 et il est suspendu \u00e0 la d\u00e9cision du PLR qui doit donner son mot d'ordre dans quelques instants, nous appellerons Alexandra Richard \u00e0 Berne dans ce journal aussi 10 pourcent de de plus pour la d\u00e9fense, pr\u00e8s de 30 pourcent de de moins pour l'aide internationale et l'environnement, feuille de route du budget am\u00e9ricain pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui et puis 2 Suisses en quart de finale de l'Indian Wells avec un Federer qui n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Rafah la crise entre Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [96%] :\r\nEt les capitales europ\u00e9ennes ne s'estompe pas la Turquie ne dig\u00e8re toujours pas l'interdiction faite \u00e0 ses ministres de faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum turc en Europe Ankara menace d\u00e9sormais de revoir l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e9nonce le fascisme dans les rues europ\u00e9ennes plus cocasse encore les \u00e9leveurs turcs menacent de renvoyer les vaches hollandaises de Turquie, mais pourquoi le pouvoir d'Ankara est -il pr\u00eat \u00e0 aller si loin dans cette affaire, r\u00e9ponse avec Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [91%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la crise, Redjep Tayyip Erdogan une r\u00e9serve ses accusations les plus graves, ces injures les plus violentes \u00e0 des moments bien particuliers, et lorsqu'il est lui- m\u00eame en meetings r\u00e9f\u00e9rendaires devant des foules de partisans dans les villes de province, car les accusations de fin schisme d'attitude nazis en direction de l'Europe ne s'adresse pas en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Berlin ou Amsterdam, mais bien \u00e0 l'\u00e9lectorat nationaliste celui dont il a absolument besoin pour remporter son r\u00e9f\u00e9rendum un \u00e9lectorat pour le moment tr\u00e8s divis\u00e9 entre les tenants du oui et ceux du non \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle, la strat\u00e9gie est outranci\u00e8re et elle est risqu\u00e9e, mais elle semble fonctionner pour l'instant, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le camp du oui avancer avec un fort vent de face, comme le disait un chroniqueur, proche du pouvoir depuis quelques jours justement, le vent semble changer de direction, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nInfo trafic RTS information urgente prudence si vous circulez sur le contournement sud de Lausanne qui a un cycliste est signal\u00e9 entre la maladie les changeurs d'Ecublens en direction d'Yverdon et c'est la suite du journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [95%] :\r\nUn grand coup de pouce aux d\u00e9penses militaires et des coupes dans l'aide internationale et la protection de l'environnement va voil\u00e0 ce que va proposer aujourd'hui Donald Trump dans son projet de budget 2018, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut passer des promesses aux actes et aux chiffres, il avait fait campagne en affirmant vouloir d\u00e9penser moins d'argent \u00e0 l'\u00e9tranger et davantage aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui, c'est donc du concret, mais la bataille s'annonce longue et difficile au Congr\u00e8s olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [93%] :\r\nOui parmi les gagnants, le pentagone la Maison Blanche veut augmenter ses d\u00e9penses de 10 pourcent en en plus d'argent aussi pour le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure pour expulser les immigr\u00e9s ill\u00e9gaux s\u00e9curiser les fronti\u00e8res b\u00e2tir des murs, des moyens suppl\u00e9mentaires aussi pour le FBI, le d\u00e9partement de la justice mais comme Donald Trump ne veut pas alourdir un d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui approchent 490 milliards de dollars, il faut bien prendre cet argent quelque part la politique \u00e9trang\u00e8re, par exemple, le d\u00e9partement d'\u00c9tat pourrait se voir amput\u00e9 du tiers des fonds qui lui sont allou\u00e9s et le financement de nombreuses agences de l'ONU, remise en cause des coupes spectaculaire aussi au sein de la puissante agence de protection de l'environnement qui chapeaute une cinquantaine de programmes \u00e0 l'Institut national de la sant\u00e9 aussi dans les programmes de soutien \u00e0 l'\u00e9ducation ou de lutte contre la pauvret\u00e9, les m\u00e9dias publics et les arts, eux aussi sont en danger, mais si les r\u00e9publicains contr\u00f4lent le Congr\u00e8s toutes ces propositions ne passeront pas comme telle au S\u00e9nat notamment, souvent d'ailleurs leur pr\u00e9sentation sert avant tout \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat, comme le d\u00e9clarait hier soir un t\u00e9nor r\u00e9publicain, ce budget a autant de chance de passer que moi d'obtenir un rencard avec un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [93%] :\r\nTop model olivier Schorderet et puis c'est encore un juge f\u00e9d\u00e9ral celui d'Hawa\u00ef, cette fois il a retoqu\u00e9 le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump Une deuxi\u00e8me mouture qui aurait d\u00fb entrer en vigueur aujourd'hui, le magistrat estime que le d\u00e9cret implique une discrimination religieuse qui n'est pas l\u00e9gale, nouveau revers donc pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aux Pays Bas, Victoire du Parti lib\u00e9ral du 1er ministre Mark Rutte hier qui a gagn\u00e9 son duel face au parti anti- Islam de Geert Wilders Un parti europhobe qui caracolait en t\u00eate des sondages, il y a quelques semaines, il arrive finalement en 2\u00e8me position, mais il y a un autre parti qui sort grand vainqueur des urnes, la gauche \u00e9cologiste incarn\u00e9e par le parti Groen Links qui a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation au Parlement Parti men\u00e9 par un jeune tribun j'essaie Klaver qui a fait une excellente campagne, notamment aupr\u00e8s des jeunes, il s'est r\u00e9joui hier que les Pays-Bas et marquer un coup d'arr\u00eat au populisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [90%] :\r\nCe matin, les Pays-Bas se r\u00e9veille plus ancr\u00e9e \u00e0 droite, qu'hier, le Parti lib\u00e9ral du 1er ministre sortant Mark Rutter est rest\u00e9 le 1er du pays avec 33 d\u00e9put\u00e9s sur les 150 que compte la 2\u00e8me chambre du Parlement, les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates ont vu leurs forces s'\u00e9roder, mais il reste 3\u00e8me execo avec les centristes du D66, les petits partis de la droite catholique, on fait des scores honorables et puis il y a le parti de la libert\u00e9 derri\u00e8re Wilders \u00e0 l'extr\u00eame droite qui s'il rate son pari de caracoler en t\u00eate, n'en est pas moins devenu le 2\u00e8me du pays bloqu\u00e9 sur la touche par un cordon sanitaire d\u00e9velopp\u00e9 par la majorit\u00e9 des autres partis Wilders sera en bonne position pour continuer \u00e0 faire p\u00e8re coller ses id\u00e9es dans le pays, cet ancrage \u00e0 droite et renforc\u00e9e par l'\u00e9croulement des sociaux- d\u00e9mocrates qui perdent le quart de leur repr\u00e9sentation et passe sous la barre des 20 d\u00e9put\u00e9s le parti pas une absence de ligne claire et une politique au gr\u00e9 des circonstances cette chute de la gauche n'est qu'en partie compens\u00e9e par l'excellent score des \u00e9cologistes de Ron Links, qui ont fait une excellente campagne men\u00e9e par un nouveau venu, avec lequel il faudra sans doute compter, il y a ce Klaver que certains surnomment le Justin Trudeau des Pays-Bas Alain Franco rtsinfo l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [96%] :\r\nAnalyse de notre correspondant \u00e0 la et pour ces \u00e9lections une avalanche dans le Tyrol autrichien a tu\u00e9 4 personnes, toutes de nationalit\u00e9 suisse, les victimes faisaient partie d'un groupe de huit qui pratiquaient le ski de randonn\u00e9e dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux pr\u00e8s d'Innsbruck quatre ceux qui auront pu se d\u00e9gager avertir les secours l'avalanche se d\u00e9clencher vers midi et demi, hier, le risque \u00e9tait de 1 \u00e0 2 soit faible \u00e0 limit\u00e9 sur une \u00e9chelle de 5 mais il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 localement, selon les secours, rendre la ville de Berne \u00e0 ses habitants Lutter contre la peur, voil\u00e0 l'objectif du Bloc des femmes contre la violence, une organisation qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9bordements r\u00e9cents li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation muscl\u00e9e d'un squat de la capitale, un groupe de femmes pr\u00f4nent d\u00e9sormais la puissance des fleurs et leur propre force de conviction pour dissuader les casseurs Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [91%] :\r\nDes femmes qui s'interpose entre la police et les casseurs entre les matraques et les pav\u00e9s un bouquet de fleurs \u00e0 la main, Dani\u00e9la Karst l'initiatrice du franc ou une gr\u00e8ve alt. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:05) [90%] :\r\nLa violence a augment\u00e9 par une grande qu'il faut que la soci\u00e9t\u00e9 civile soit aussi pr\u00e9sent en ville de Berne \u00e9cole laisse pas seulement la ville de Berne dans les mains des agresseurs et au cas o\u00f9 il y a des agresseurs potentiels qu'on cherche de faire un travail pr\u00e9ventif c'est pas l'est une chose, que la police ne peut pas faire, mais c'est un autre acc\u00e8s si on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [92%] :\r\nEt ce travail de pr\u00e9vention, les femmes sont particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:34) [87%] :\r\nOui, parce que les femmes, effet de DSK et puis les hommes sans pour les auteurs de la violence malheureusement aussi les victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\nDani\u00e9la car ce qui esp\u00e8re recruter rac\u00e9 de femmes pour pouvoir entrer en action d\u00e8s le week- end prochain, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la police cantonale qui d\u00e9sapprouvent le mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [90%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne avec la r\u00e9forme des retraites, c'est ce matin que la d\u00e9cision tombe au Parlement les \u00e9tats puis le National doivent voter sur le compromis, sorti de la conciliation, \u00e0 savoir notamment un bonus de 70 francs \u00e0 tous les nouveaux retrait\u00e9s, ce sera tout ou rien, si l'une des 2 chambres, rejettent le texte \u00e0 la r\u00e9forme tombe sur le papier, les 101 voix n\u00e9cessaires sont l\u00e0, tout juste, ce sera donc tr\u00e8s serr\u00e9, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne, bonjour, bonjour le PLR vient juste de donner son mot d'or \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:24) [91%] :\r\nOui, \u00e0 l'instant la la d\u00e9cision vient de tomber, alors ce sera non Un, ce sera un m\u00eame tr\u00e8s compacte des abstentions ne sont pas compl\u00e8tement exclu mais mais le moteur du parti clair ce sera non et puis l'UDC va aussi racheter la r\u00e9forme, d\u00e9cision prise aussi maintenant le groupe \u00e9tait \u00e9galement r\u00e9uni les quelques voix dissidentes un paysannes surtout qui s'est exprim\u00e9 ces derni\u00e8res semaines sont tomb\u00e9es l'une apr\u00e8s l'autre, se sont rang\u00e9s derri\u00e8re l'avis du parti, alors on verra tout \u00e0 l'heure au au vote final, mais PLR et UDC ne devrait pas couler la r\u00e9forme, vous l'avez dit, laissant une voix sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 sur le papier, celle de la gauche du PDC du PBD bien s\u00fbr, partisans de la solution des \u00e9tats et puis hier, les Verts lib\u00e9raux jusqu'ici oppos\u00e9s ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter \u00e0 contrecoeur, le projet est tr\u00e8s loin de leur vision id\u00e9ale, mais le peuple doit trancher, c'est leur argument et leur porte de sortie pour dire oui, apr\u00e8s avoir pendant des semaines, annonc\u00e9 qu'ils combattraient cette solution jusqu'\u00e0 la fin et puis les 2 d\u00e9put\u00e9s de la Lega ont aussi annonc\u00e9 qu'il soutiendrait la r\u00e9forme ce serait donc \u00e0 la voix pr\u00e8s, tout juste 101 mais il ne faut aucune absence et c'est \u00e0 v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure, donc les \u00e9tats c'est d\u00e9j\u00e0 acquis un vote maintenant dans quelques minutes et puis la nationale, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout va se jouer, ce sera \u00e0 11 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [94%] :\r\nAlexandra Richard merci, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral tennis il y aura donc 2 Suisses en quart de finale du tournoi indigne un Wells, en Californie, Roger Federer s'est d\u00e9fait en 2 petits sets : 6 3 6 2 de l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal Stan Wawrinka lui a connu plus de peine face au Japonais Yoshihito Nishioka qu'il a battu en 3 manches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [97%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C53DC75-44C8-4E64-856D-05BD3E3A7089", "internalArchiveId": "1C53DC75-44C8-4E64-856D-05BD3E3A7089", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national avalise de justesse la r\u00e9forme des retraites", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 le projet de r\u00e9forme des retraites d'une courte majorit\u00e9: 101 voix pour, 91 contre et 4 abstentions.\r\n\r\n* * Le Conseil national avalise de justesse la r\u00e9forme des retraites  \r\nambiance tendue sous la Coupole...\r\n Le grand d\u00e9bat sur les retraites tourne au film hitch-cockien! \r\nApr\u00e8s le oui pr\u00e9visible des Etats, le d\u00e9bat s'est ouvert au National. L\u00e0 o\u00f9 tout se joue: il faut 101 voix, sinon la r\u00e9forme tombe. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... On a rarement vu une telle atmosph\u00e8re au parlement:\r\nElectrique, oui. Une ambiance d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, de grand jour. \r\nEt une tension rarement vue ici. Les mots sont tr\u00e8s forts ce matin. Attaques, accusations, \u00e0 la tribune. M\u00eame aux Etats, l\u00e0 o\u00f9 le climat est habituellement serein.\r\n(son 1)\r\nC'est le s\u00e9nateur UDC Alex Kuprecht qui parle. Un diktat! Une solution impos\u00e9e par ce qui serait le \"cartel du pouvoir de centre-gauche\".\r\nEt puis il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question de menaces personnelles envers certains parlementaires. Accusation port\u00e9e par le chef de groupe PLR Ignazio Cassis:\r\n(son 2)\r\nUn sujet tr\u00e8s proche, qui touche chacun, la retraite. Voil\u00e0 ce qui expliquerait l'\u00e9motion, l'\u00e9lectricit\u00e9 qui entoure ce dossier. Et ici, au National, bien s\u00fbr, le fait aussi que l'issue du vote soit tr\u00e8s incertaine encore.\r\nRELANCE\r\nLes fameuses 101 voix qu'il faut r\u00e9unir...\r\nOui et on sait d\u00e9sormais que le PLR et l'UDC diront non, en bloc, avec peut-\u00eatre l'une ou l'autre abstentions. Par contre, les Verts lib\u00e9raux, jusqu'ici oppos\u00e9s, soutiendront finalement la r\u00e9forme. A contre coeur. Le projet est tr\u00e8s loin de leur vision id\u00e9ale. Mais \"le peuple doit trancher\": c'est leur argument, et leur porte de sortie pour dire oui apr\u00e8s avoir pendant des semaines annonc\u00e9 qu'ils combattraient cette solution jusqu'\u00e0 la fin.\r\nAu peuple de voter: c'est l'argument qui a aussi \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 ce matin dans le camp des partisans de la r\u00e9forme. \r\n(son 3)\r\nUn peuple qu'il faudra convaincre lors de la votation et dans un contexte, on l'a entendu, \u00e9motionnel, qui touche tr\u00e8s fort chaque citoyen\r\nEXTRO:\r\nAlexandra... en direct PF... dans l'attente du vote au National... et n'h\u00e9sitez pas intervenir si le r\u00e9sultat tombe pendant ce 12.30... blabla", "durationSec": 56, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national avalise de justesse la r\u00e9forme des retraites / 12H30_2017-03-16T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 le projet de r\u00e9forme des retraites d'une courte majorit\u00e9: 101 voix pour, 91 contre et 4 abstentions."], "variantIds": ["ece-8458337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:55:28Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nStar de nous allons du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec vous, Alexandra Richard le vote vient d'avoir lieu et donc c'est un c'est un oui \u00e7a les 100 une voix sans une pas une de plus, pas une de moins, laissant une voix sont l\u00e0, donc, \u00e0 la r\u00e9forme passe tout juste devant l'National 101 voix contre 91 non et 4 abstentions, le National a donc choisi de de sauver cette r\u00e9forme, faire un bout d'chemin avec ce compromis, sans aucune conviction un pour certains mais pour garantir une pr\u00e9voyance vieillesse, le Parlement a entendu la ministre Alain Berset si c'est non, en 2030, on aura plus d'argent pour payer les rentes et puis aussi parce que c'est au peuple de voter, c'est l'avis de la majorit\u00e9 du National, un argument qui a convaincu, m\u00eame ceux qui pendant des semaines ont annonc\u00e9 qu'ils diraient non jusqu'au bout, \u00e0 l'image des Verts, lib\u00e9raux et c'est lui maintenant le peuple qu'il faudra convaincre puisqu'on va aller vers vrai une votation en tout cas, le Parlement a donc accept\u00e9 la r\u00e9forme des retraites merci Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:56:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "internalArchiveId": "6CE152CD-B87E-42FF-8686-28C7E1F51885", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump. pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC, agricultrice;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Pierre Ronget, maire de Vernier;Homsi;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Alain Albinet, journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne3\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PAYS-BAS DIALOGUE 7H)  \r\nL'Europe salue un vote contre le populisme...\r\nLa droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislative hier au Pays-Bas.\r\nLa formation lib\u00e9rale du premier ministsre Mark Rutte (r\u00f6t-euh) reste la premi\u00e8re force politique du pays devant le parti de la Libert\u00e9 de Geert (recht) Wilders.\r\nCe scurtin avait valeur de test...pour les forces populistes en Europe...\r\nEt vous l'avez suivi Alain Franco, bonjour.......\r\n...\r\n...On vous retrouve \u00e0 La Haye...\r\nAlain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin?\r\nPremier enseignement, la strat\u00e9gie de droitisation du Premier ministre Mark Rutte a fonctionn\u00e9. Pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n' a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates bandes de son principal rival Geert Wilders, en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s : respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait il en substance. Enfin, Rutte peut remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les deux pays qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des minsitres turcs de meetinfgs aux Pas-Bas. Et de moucher Wilders lors d'un d\u00e9bat : \u00ab C'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner \u00bb lui a-t-il lanc\u00e9.\r\nEnfin, Rutte a eu beau jeu de rappeler aux \u00e9lecteurs que les Pays-Bas ont une \u00e9conomie prosp\u00e8re, avec un ch\u00f4mage \u00e0 la baisse. Ce n'est pas rien.\r\nCC: justement Alain, le Parti de la Libert\u00e9 de Geert WIlders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement...il en occupera 20 sur 150...Les sondages pr\u00e9voyaient mieux...\r\nOUI, c'est une d\u00e9ception pour ses \u00e9lecteurs qui croyaient dur comme fer \u00e0 la victoire. Ce matin le PVV de Wilders est. parti du pays. A quoi tient ce score en retrait ? Sans doute d'abord, \u00e0 l'absence de campagne. Aucun meeting, quelques rares apparitions, un programme quasi inexistant \u00e0 part l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union Europ\u00e9enne, et enfin des tweets violents et lapidaires qui ont peut-\u00eatre lass\u00e9, voire fini par effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste. J'en ai crois\u00e9 un bon nombre ces derniers jours. \r\nEt puis, il faut sans doute aussi compter avec un effet Trump. Des \u00e9lecteurs ont pris peur, et se sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre-\u00e9change.\r\nDu coup, hier soir, plusieurs chefs de parti ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe.\r\nCC: Et puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner...la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links?\r\nOui, sous la conduite de son jeune leader Jesse Klaver qui a fait une excellente campagne, Groen Links a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation, avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150. Il est devenu le premier parti de gauche du pays.\r\nCC: Pour finir Alain...entre les lignes...derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en...?\r\nOui, parce que trois partis qui ont fait un bon score -les Lib\u00e9raux, Groen Links et les centristes de D66- ont un programme clairement pro-europ\u00e9en. Ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe.\r\nAlain Franco en direct de la Haye au Pays-Bas...\r\net pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais...le taux de participation se monte \u00e0...81%. du jamais vu depuis 30 ans!\r\n(25/USA REACTION TRUMP 7H) ***L'autre actualit\u00e9 de la nuit...nous vient des Etats-Unis...\r\no\u00f9 le nouveau d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9...\r\nUn juge a estim\u00e9 qu'il comporait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse...susceptible de violer la Constitution...\r\nD\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n...r\u00e9action de Donald Trump...hier \u00e0 Nashville Tennessee...o\u00f9 il tenait un meeting...\r\nEt aujourd'hui le pr\u00e9sident d\u00e9voilera son programme en chiffres...\r\nPr\u00e9sentation de son budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi...\r\nPluS d'argent pour la d\u00e9fense et beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale...Les ressources du d\u00e9partement d'Etat...devraient fondre de pr\u00e8s de 30% selon le directeur du budget...\r\n(D5/FED, HAUSSE TAUX)  \r\n***Les Etats-Unis on y reste...puisque la Banque centrale am\u00e9ricaine a relv\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point...\r\n...et ce n'est pas une surprise...\r\nIl s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre. Et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent...c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9...en ce moment...\r\nD'ailleurs Olivier Schorderet...la pr\u00e9sidente de la FED ne s'arr\u00eatera pas en chemin...Elle annonce 2 autres hausses pour cette ann\u00e9e... \r\nA chacun son slogan. Pour Donald Trump: \"l'Am\u00e9rique d'abord\". Pour Janet Yellen: \"le retour \u00e0 la normale\". Le th\u00e8me de campagne, en 1920, de Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des Etats-Unis quelques mois plus tard: revenir \u00e0 l'insouciance, \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14-18. Aujourd'hui, la banque centrale am\u00e9ricaine semble elle aussi vouloir tourner une page: celle de la crise financi\u00e8re. Elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015, avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique: la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de zero. Puis, plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier. Mais aujourd'hui, clairement, le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re, avec deux hausses en quatre mois et deux autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes -pas le genre de la maison- mais le signal de l'optimisme retrouv\u00e9 de la Fed\r\nCC...parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien...\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide, et surtout une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2%. La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses deux mandats. Mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage. La confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages. La sant\u00e9 du march\u00e9 du logement. Wall Street, aussi, qui flambe. Car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump: elle y croit, c'est tout. \r\nCC: sur ce th\u00e8me-l\u00e0 justement Olivier...La Fed reste plus mesur\u00e9e....\r\nQuestion de tradition: elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s. Pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\nCC: Et parfois aussi des facteurs politiques...c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan...\r\nLe pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle. Ses taux, n\u00e9gatifs, la banque nationale ne devrait pas y toucher. Ne serait-ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe: les Pays-Bas hier, la France demain. Et qui dit tempsm troubl\u00e9s dit renforcement potentiel du franc suisse, \u00e9ternelle valeur-refuge.\r\n(03/MULTI/RETRAITES, ITV GLAUSER) A venir aujourd'hui aussi..le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraite..\r\nOn saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet...\r\nles deux chambres votent sur le compromis...le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers...\r\n***L'enjeu est au National...\r\nIl faut 101 voix exactement pour que le projet passe...\r\nLes 7 \u00e9lus vert'lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier (mercredi) qu'ils soutiendront la r\u00e9forme. Math\u00e9matiquement, cela pourrait suffire. \r\nMais la gauche et le centre comptent sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole. \r\nA l'UDC, ces \u00e9lus ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter la r\u00e9forme.\r\nA l'image de la vaudoise Alice Glauser.\r\n  0'47''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe mot d'ordre des lib\u00e9raux-radicaux sera aussi d\u00e9cisif. \r\nLe PLR devrait annoncer sa d\u00e9cision \u00e0 8h.\r\n(Br\u00e8ve Avalanche) En bref....\r\ncette avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier dans le tyrol autrichien...\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux des Alpes de Tux, pr\u00e8s d'Innsbruck. \r\nLe danger de coul\u00e9es n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol...1 \u00e0 2 sur 5...mais il pouvait localement \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9....\r\n(D6/INCIVILITES VERNIER) ***La mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s  et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique... \r\nIntitul\u00e9 \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\", le programme de sensibilisation lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re recense tous les actes sur une carte: des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le... \r\nVernier ne veut plus rien laisser passer et promet de lourdes amendes... Certains \u00e9lus \u00e0 gauche d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire...\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  DOSSIER 1'36''\r\n((Ancienne version de l'intro si besoin: \"\"Incivilit\u00e9s, \u00e7a va taxer !\"... c'est avec ce slogan que la mairie de Vernier, dans le canton de Gen\u00e8ve, s'attaque \u00e0 la propret\u00e9 de ses espaces publics. La commune a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une grande campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention. Et la nouvelle arme de la collectivit\u00e9, c'est une carte qui localise les incivilit\u00e9s. Des m\u00e9gots jet\u00e9s par terre, aux encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le, Vernier ne laissera plus rien passer et promet de lourdes amendes. La mesure et la m\u00e9thode font pol\u00e9mique. C\u00e9dric Guigon.))\r\n(23/TENNIS FEDERER ITV) Tennis maintenant...Stan et Roger n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 \u00e0 Indian Wells...\r\nEn tennis, Roger Federer et Stan Wavrinka se sont qualifi\u00e9s cette nuit pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells.,En Californie, Wavrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3-6, 6-3, 7-6 alors que Federer s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Raphael Nadal en deux petits sets 6-3, 6-2. Une victoire que le B\u00e2lois doit beaucoup \u00e0 son jeu tr\u00e8s offensif la nuit derni\u00e8re contre l'Espagnol. Roger Federer avec Goerges Homsi... \r\n  SON FEDERER \r\nAu prochain tour, Federer, seul joueur encore en lice \u00e0 avoir remport\u00e9 le tournoi californien affrontera l'Australien Nick Kyrgios tombeur de Novak Djokovic\r\n(Br\u00e8ve foot) Encore un retournement de situation en ligue des champions de foot...battu 5 \u00e0 3 en Angleterre... Monaco se qualifie tout de m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City....Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finales...malgr\u00e9 son nul 0 \u00e0 0 face au Bayer Leverkusen....\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil encore pour ce jeudi... Il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons... Avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 degr\u00e9s sur le Plateau... 20 en Valais... \r\nSoleil aussi demain... Et une d\u00e9gradation attendue pour ce week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/TI/SYNDIC DISCRIMINANT PA) Au Tessin, les autorit\u00e9s de la commune d'Onsernone (prononcer: Onsernon\u00e9), invitent les propri\u00e9taires d'immeubles \u00e0 renoncer \u00e0 conclure un bail avec des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale ou des ch\u00f4meurs. Motif: les comptes en d\u00e9liquescence de la commune ne permettent plus de faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses. \r\nLe r\u00e9cit de Nicole della Pietra\r\n  0'49''\r\n((Onsernone, ses 730 habitants, sa vall\u00e9e sauvage et pittoresque...et ses loyers bons march\u00e9s. La r\u00e9gion a de tout temps attir\u00e9 des citadins \u00e0 la recherche d'un mode de vie alternatif. Mais r\u00e9cemment, de plus en plus de personnes sans revenu, choisissent ce fonds de vall\u00e9e pour y poser leurs cartons. \r\nD'o\u00f9 la missive adress\u00e9e par le syndic aux propri\u00e9taires d'immeubles, les rendant attentifs, je cite \u00ab\u00e0 la charge que font peser des ch\u00f4meurs, des familles monoparentales ou des personnes au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale sur les comptes de la commune\u00bb. Et de souligner que ces nouveaux arrivants n'ont, pour la plupart, pas de racines \u00e0 Onsernone, et aucun lien particulier avec la r\u00e9gion. Des habitants qui co\u00fbtent et ne rapportent pas grand chose. Il n'est pas question de discrimination, se d\u00e9fend toutefois l'auteur de la lettre.  Uniquement de faire savoir, qu'il ne faut pas s'installer \u00e0 Onsernone pour faire des \u00e9conomies de loyer. ))\r\n(15/FRANCE/EXPLICATION VOTE FN ITV ALBINET) En France, le vote Front national n'est pas cantonn\u00e9 au d\u00e9partement urbains et aux zone sensibles. En Corr\u00e8ze par exemple, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Jours de France rencontrent quotidiennement des \u00e9lecteurs frontistes. Dans ce d\u00e9partement rural, Marine le Pen pourrait profiter \u00e0 la fois de la situation socio-\u00e9conomique difficile et des scandales qui r\u00e9voltent les \u00e9lecteurs.\r\nAlain Albinet est journaliste politique au Quotidien r\u00e9gional La Montagne, il esquisse un profil de l'\u00e9lecteur frontiste en Corr\u00e8ze\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier et \u00e0 7h15 on ira voir de plus pr\u00e8s avec Anouk Henry ce monde rural corr\u00e9zien et ces agriculteurs dont certains disent ouvertement qu'ils voteront Marine Le Pen.\r\n(Br\u00e8ve tennis) Kyrgios le prochain adversaire. il a\u00e9 limin\u00e9 novak djokovic.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8442423", "ece-8442404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T06:14:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nLe lib\u00e9ralisme, plut\u00f4t que le populisme, les N\u00e9erlandais ont tranch\u00e9 reste Wilders ne terminera pas 1er c'est la droite lib\u00e9rale du 1er ministre qui remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas : l'extr\u00eame droite frappe moins fort que pr\u00e9vu, c'est une victoire pour l'Europe, un coup port\u00e9 aux populistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [90%] :\r\nComment comprendre cette d\u00e9faite du parti de ils doivent d'ailleurs en est -ce vraiment une de d\u00e9faites, le correspondant de la TV commerciale des Pays-Bas RTL 4 \u00e0 Paris, Stefan de Vries, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nRebelote il y a d\u00e9sormais 2 \u00e0 0 pour la justice face \u00e0 Donald Trump, un juge a bloqu\u00e9 son nouveau d\u00e9cret migratoire parce qu'il violerait la Constitution Donald Trump furieux contre attaquera jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est un projet colossal port\u00e9 personnellement par Vladimir Poutine \u00e0 un pont de pr\u00e8s de 20 kilom\u00e8tres de long, qui doit relier la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, au-dessus de la mer Noire, qui est \u00e9videmment un symbole de pouvoir tr\u00e8s fort reportage tout \u00e0 l'heure d'Isabelle cornac, qui s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nIncivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le nouveau slogan de Vernier la commune genevoise dresse la carte des d\u00e9pr\u00e9dations C\u00e9dric Guigon nous dira ce qui se cache derri\u00e8re ce slogan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nL'industrie pharmaceutique et la m\u00e9decine traditionnelle une s'inspire tr\u00e8s souvent de l'autre, que ce soit des recettes de grand- m\u00e8re ou des recettes de sorciers charmant, mais comment faire alors pour prot\u00e9ger le savoir des peuples qui ont mis au point toutes ces recettes, c'est l'\u00e9clairage tout \u00e0 l'heure de l'outil Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\n\u00e0 venir aussi l'\u00e9pilogue dans le dossier des retraites que voteront les paysans et puis Rafa\u00ebl Nadal n'a pas pris sa revanche sur notre Roger national, Federer a battu l'espagnol \u00e0 Indian Wells de cette nuit, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 lui aussi l'Europe salue un vote contre le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nPopulisme la droite n\u00e9erlandaise l'a donc emport\u00e9 sur l'extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, hier, au Pays-Bas, la formation lib\u00e9rale du 1er ministre Mark requ\u00eates restent la premi\u00e8re force politique du pays, devant le Parti de la libert\u00e9 de raret\u00e9 Wilders ce scrutin avait valeur de test pour les forces populistes en Europe et vous l'avez suivi Alain Franco bonjour oui bonjour, on vous retrouve \u00e0 la et Alain, quelles sont les principales le\u00e7ons que l'on peut tirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [93%] :\r\nEh bien d'abord que la strat\u00e9gie de droitisation du 1er ministre Mark Ruth a fonctionn\u00e9 pendant sa campagne, le lib\u00e9ral n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 marcher sur les plates-bandes de son rival, le Real Wilders en t\u00e9moigne sa lettre ouverte aux immigr\u00e9s, respectez nos valeurs ou rentrez chez vous, leur disait -il en substance Ruth peut aussi remercier le pr\u00e9sident turc Erdogan et la crise diplomatique entre les 2 pays, qui lui a permis de montrer ses muscles en interdisant des ministres turcs 2 meetings au Pays-Bas et puis de moucher dans la foul\u00e9e, Wilders lors d'un d\u00e9bat, c'est plus facile de twitter de son canap\u00e9 que de gouverner, lui a -t-il lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEnfin, Alain, le Parti de la libert\u00e9 de Wilders gagne 5 si\u00e8ges au Parlement, il en occupera 20 sur 150 Les sondages pr\u00e9voyaient mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [93%] :\r\nOui, le PvdA de Wilders devait faire mieux, mais il serait tout de m\u00eame devenu le 2\u00e8me parti du pays, ce qui n'est pas rien Wilders a peut-\u00eatre pay\u00e9 ce score qui trouble, m\u00eame un peu d\u00e9solant par plusieurs \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 commencer par un programme limit\u00e9 \u00e0 des slogans l'expulsion des musulmans et la sortie de l'Union europ\u00e9enne mais Wilders a aussi fait campagne comme d'habitude par des suite violents lapidaires qui ont fini par lasser ou effrayer des sympathisants qui le trouvaient trop extr\u00e9miste et se sont report\u00e9s vers d'autres petits partis comme le Forum pour la d\u00e9mocratie, qui fait du Wilders disons mais avec moins d'outrance et puis il faut aussi sans doute compter avec un effet Trump, des \u00e9lecteurs ont pris peur ce sont rappel\u00e9 que leur pays doit sa prosp\u00e9rit\u00e9 au commerce et au libre- \u00e9change, du coup, hier soir, plusieurs chefs de partis ont f\u00e9licit\u00e9 les N\u00e9erlandais d'avoir ainsi donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 l'expansion du populisme en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nEt puis autre r\u00e9sultat \u00e0 souligner, c'est la performance du parti de la gauche \u00e9cologiste Groen Links. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, sous la conduite de son jeune leader il y a ce Klaver qui a fait une excellente campagne Rawlings a quadrupl\u00e9 sa repr\u00e9sentation avec 16 d\u00e9put\u00e9s sur 150 il est devenu le 1er parti de gauche du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [96%] :\r\nPour finir, Alain entre les lignes, derri\u00e8re le r\u00e9sultat, on lit aussi un message europ\u00e9en ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [91%] :\r\nOui, absolument, parce que trois partis qui ont fait un bon score, les lib\u00e9raux Ronning et les centristes de D66 honteux ouvertement un programme pro- europ\u00e9en, ce matin, les Pays-Bas ont peut-\u00eatre bien retrouv\u00e9 le chemin de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [87%] :\r\nAlain Franco en Direct de la et au Pays-Bas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial merci et pour conclure on peut dire que ces \u00e9lections ont passionn\u00e9 les n\u00e9erlandais, le taux de participation se monte \u00e0 81 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 j'ai jamais vu une invention voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [85%] :\r\nOui, on peut le dire, il y a pas si \u00e7a se passait score canon \u00e0 part les Pays-Bas, l'autre actualit\u00e9 de la nuit, Coralie nous vient des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nAu d\u00e9cret migratoire de Donald Trump est gel\u00e9, un juge a estim\u00e9 qu'il comportait des preuves d'animosit\u00e9 religieuse susceptible de violer la Constitution am\u00e9ricaine, d\u00e9cision que Donald Trump a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [91%] :\r\nPas d'Am\u00e9rique et laissez -moi vous donner la mauvaise et triste nouvelle, il y a quelques instants, j'ai appris qu'un juge f\u00e9d\u00e9ral d'Hawa\u00ef et je dois \u00eatre gentil, sinon on va me critiquer Bena\u00efssa varoise, enqu\u00eate, j'ai donc appris qu'un juge avait bloqu\u00e9 le nouveau d\u00e9cret migratoire, ce d\u00e9cret \u00e9tait pourtant une version \u00e9dulcor\u00e9e du 1er pour beaucoup il s'agit l\u00e0 d'une d\u00e9cision judiciaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le droit et la constitution permet au pr\u00e9sident de suspendre l'immigration quand il ou elle mais, heureusement, ne parlons pas, dit la Russie donc quand il ou elle estime n\u00e9cessaire de le faire dans l'int\u00e9r\u00eat du peuple am\u00e9ricain. \r\n\u00eates, croyez -moi, nous allons combattre ce terrible jugement nous allons d\u00e9fendre notre cause jusqu'au bout et nous irons devant la Cour supr\u00eame s'il le faut nous gagnerons nous allons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens, croyez -moi oui quelle \u00e9quipe je ne sais pas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nVoil\u00e0, r\u00e9action Donald Trump hier \u00e0 Nashville, Tennessee o\u00f9 il tenait un meeting aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9voilera son programme en chiffres : pr\u00e9sentation du budget en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, heure suisse, plus d'argent pour la d\u00e9fense, beaucoup moins pour la diplomatie et l'aide internationale les ressources du d\u00e9partement d'\u00c9tat devraient fondre de pr\u00e8s de 30 pourcent selon selon le directeur du budget. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, on y reste, puisque la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 hier ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [95%] :\r\nPas une surprise, il s'agit de la 2\u00e8me hausse depuis l'\u00e9lection de Donald Trump en novembre et si Janet Yellen augmente le prix de l'argent, le loyer de l'argent, c'est parce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en bonne sant\u00e9 en ce moment d'ailleurs Olivier Schorderet, la pr\u00e9sidente de la Fed ne s'arr\u00eatera pas en chemin Elle annonce 2 autres hausses cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [95%] :\r\nOui, \u00e0 chacun son slogan pour Donald Trump l'Am\u00e9rique d'abord et pour Janet Yellen, le retour \u00e0 la normale, le th\u00e8me de campagne en 1922 Warren Harding, qui deviendra pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, quelques mois plus tard, revenir \u00e0 l'insouciance \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'avant 14 18 la Fed elle aussi veut tourner une page, celle de la crise financi\u00e8re, elle avait entam\u00e9 le mouvement en d\u00e9cembre 2015 avec une hausse qualifi\u00e9e alors d'historique, la premi\u00e8re depuis 2006, apr\u00e8s des ann\u00e9es de taux proches de 0, puis plus rien jusqu'en d\u00e9cembre dernier mais aujourd'hui clairement le rythme s'acc\u00e9l\u00e8re avec 2 O104 moi et 2 autres encore d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce n'est pas de l'exub\u00e9rance, certes ce n'est pas le genre de la maison, mais le signal d'un optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [98%] :\r\nParce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [92%] :\r\nUn march\u00e9 de l'emploi solide et, surtout, une inflation qui remonte, proche de l'objectif des 2 pourcent la la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a donc rempli ses 2 mandats, mais il y a aussi le recul du ch\u00f4mage, la confiance retrouv\u00e9e des patrons et des m\u00e9nages, la sant\u00e9 du march\u00e9 du logement on l'Street aussi qui flambe, car la Bourse n'attend pas les retomb\u00e9es concr\u00e8tes du programme \u00e9conomique de Donald Trump Elie croit c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [90%] :\r\nMais sur ce th\u00e8me -l\u00e0 justement Olivier La Fed elle reste plus mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [93%] :\r\nOui, question de tradition, elle n'a pas pour vocation d'int\u00e9grer dans son analyse, les plans de relance et autres politiques budg\u00e9taires avant qu'ils ne soient vot\u00e9s par le Congr\u00e8s pour Janet Yellen, ce sont bien les indicateurs \u00e9conomiques qui d\u00e9terminent l'\u00e9volution des taux d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [93%] :\r\nParfois aussi, des facteurs politiques, c'est ce que pourrait rajouter Thomas Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [92%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la BNS qui fera conna\u00eetre tout \u00e0 l'heure son appr\u00e9ciation de la situation politique et mon\u00e9taire actuelle ses taux n\u00e9gatifs, la Banque nationale ne devrait pas y toucher, ne serait -ce qu'en raison des incertitudes qui planent sur l'Europe, l'issue des \u00e9lections fran\u00e7aises pr\u00e9sidentielles puis l\u00e9gislatives et les effets toujours incertains du Brexit et qui dit ton troubl\u00e9s, dit renforcement du front \u00e9ternelle valeur-refuge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [94%] :\r\nIl Schorderet merci \u00e0 venir aujourd'hui aussi le d\u00e9nouement dans le feuilleton de la r\u00e9forme des retraites, on saura ce matin si le Parlement enterre ou non tout le projet, les 2 chambres votent sur le compromis le bonus de 70 francs pour tous les nouveaux rentiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [77%] :\r\nOui, l'heure est assez crucial, comme on dit souvent, l'enjeu est au National. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [92%] :\r\nOui, il faut 100 une voix au minimum pour que le projet passe les 7 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux ont annonc\u00e9 hier qu'il soutiendrait la r\u00e9forme math\u00e9matiquement \u00e7a pourrait suffire mais la gauche et le centre comptent aussi sur le soutien des repr\u00e9sentants du lobby agricole \u00e0 l'UDC ces \u00e9lus paysans ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accepter cette r\u00e9forme \u00e9coutez Alice Glauser UDC vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [91%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on pourrait se dire que oui, c'est quelque chose de bien 70 francs dans le gousset pour des petits salaires, certainement aussi pour les paysannes, mais en fait, en y r\u00e9fl\u00e9chissant plus loin au fond \u00e7a ne r\u00e9soudra pas grand chose, et m\u00eame \u00e7a creusera encore plus les caisses de l'AVS et moi j'ai 9 petits-enfants, j'ai pas envie qu'ils me regardent de travers, il faudra payer ses charges sociales pour les vieux, on sent quand m\u00eame, vous avez presque tout faire un peu de mal parce qu'au final, c'est 70 francs \u00e7a soulagerait pas mal de familles paysannes, on pourrait penser que le tout tout de suite, c'est bien, mais le tout, tout de suite, \u00e7a fait du mal \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, j'ai d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est pas de gaiet\u00e9 de coeur que je refuserai mais c'est \u00e0 la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [95%] :\r\nAlice Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon les mots d'ordre des lib\u00e9raux- radicaux, le mot d'ordre sera aussi d\u00e9cisif, le PLR devrait annoncer ce qu'il votera \u00e0 8 heures ce matin, en bref c'est avalanche qui a tu\u00e9 4 randonneurs \u00e0 ski suisses hier, dans le Tyrol autrichien, ils ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, donc par une coul\u00e9e de neige alors qu'ils effectuaient une sortie dans un secteur r\u00e9put\u00e9 dangereux dans les Alpes de tout pr\u00e8s d'Innsbruck, le danger d'avalanche, ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur le Tyrol hier un \u00e0 2 sur une \u00e9chelle de 5 mais localement, il pouvait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [97%] :\r\nC'est heures 11 la mairie de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve s'attaque aux incivilit\u00e9s et sa m\u00e9thode fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [94%] :\r\nSa m\u00e9thode, elle est intitul\u00e9e incivilit\u00e9s \u00e7a va taxer le programme de sensibilisation lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re, recense tous les actes sur une carte des m\u00e9gots jet\u00e9s \u00e0 terre, aux objets encombrants abandonn\u00e9s sans contr\u00f4le Vernier ne veut plus rien laisser passer, elle promet de lourdes amendes, certains \u00e9lus \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une mesure potentiellement discriminatoire dossier C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [93%] :\r\nLa commune de Vernier a d\u00e9cid\u00e9 de saisir depuis 2 mois, les agents municipaux, mais aussi la voirie ou le service des espaces verts r\u00e9pertorient les incivilit\u00e9s sur une carte objectif frapper les esprits et mieux cibler les lieux o\u00f9 il faudra verbaliser Jocelyne Haller d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche, estime que l'on risque de disqualifier certains quartiers populaires \u00e0 forte densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:11:28) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame relativement dangereuse que les personnes qui doivent agir sur ce terrain connaissent les endroits sur lesquels il faut peut-\u00eatre assister ou faire plus de pr\u00e9vention para\u00eet incompr\u00e9hensible mais de dresser une esp\u00e8ce de carte des incivilit\u00e9s, c'est risquer ensuite d'assimiler les personnes qui fr\u00e9quentent ces lieux \u00e0 des comportements incivils et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un raccourci un peu trop facile \u00e7a permet aussi de d\u00e9signer l'homme critique disqualifi\u00e9 les gens qui fr\u00e9quentent ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:57) [97%] :\r\n\u00e0 la commune, on assure que la carte et la campagne d\u00e9chets tol\u00e9rance 0 n'aura pas pour effet de stigmatiser certaines zones, le maire de Vernier Pierre Ronget. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:05) [89%] :\r\nIl y a pas la volont\u00e9 de stigmatiser un quartier ou une population mais cette essayer p\u00e9dagogiquement d'amener les gens \u00e0 prendre conscience qu'un environnement agr\u00e9able, c'est un r\u00e9ellement o\u00f9 il y a pas ce que l'on veut, c'est une r\u00e9flexion sur les gens, je suis responsable de l'environnement dans lequel j'\u00e9volue dans lequel les autres \u00e9voluent, et ce n'est pas \u00e0 l'perturb\u00e9 par une attitude inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:32) [99%] :\r\nLa commune de Vernier assure par ailleurs qu'elle n'ira pas plus loin et ne suivra pas l'exemple de Z\u00fcrich qui incite notamment les citoyens \u00e0 r\u00e9pertorier les d\u00e9pr\u00e9dations sur une application mobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [93%] :\r\nUn peu de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec Stoner Roger qui n'ont pas \u00e9pilogu\u00e9 dans le d\u00e9sert californien, cette nuit, Roger Federer et Stan Wawrinka sont qualifi\u00e9s chacun de leur c\u00f4t\u00e9 pour les quarts de finale du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells, Wawrinka a battu le Japonais Yoshihito Nishioka en 3 manches 3 6 6 3 7 6 Federer, lui, s'est d\u00e9fait de son ancienne b\u00eate noire, Rafa\u00ebl Nadal en 2 petits sets : 6 3 6 2 vite exp\u00e9di\u00e9es, le B\u00e2lois auto analyse son jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:09) [88%] :\r\nC'est toujours difficile contre Rafa surtout, j'ai v\u00e9cu \u00e7a souvent dans le pass\u00e9, parce que quand tu donnes Arafat trop temps peut faire ce qu'il veut surtout notamment en coup droit, mais m\u00eame en revers aussi alors pour moi, c'est un moment tr\u00e8s important de rester agressif, prendre la balle t\u00f4t, j'ai pas pens\u00e9 que \u00e7a allait marcher aussi bien aujourd'hui mais il a eu de la peine de vraiment trouver son rythme vraiment sans toucher le ballon, je pas il \u00e9tait pas vraiment l\u00e0 mais c'est pas surprenant parce qu'on a toujours t\u00f4t dans le tournoi et moi, par surprise, j'ai trouv\u00e9 ce rythme parce que contre Johnson, je n'avais pas vraiment, j'ai aussi pas vraiment arriver \u00e0 contr\u00f4ler les balles aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair : la fa\u00e7on comme je sentais la balle comme je voulais jouer et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tout faire, comme on avait parl\u00e9 ensemble avec le coach avant alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [89%] :\r\nRoger Federer devant le micro de Georges comme si au prochain tour le B\u00e2lois affrontera l'Australien Nick Kyrgios, m\u00eame si son nom a une consonance plut\u00f4t grec ni plus ce qui a \u00e9limin\u00e9 Novak Djokovic ce entra\u00eene perdent migration voil\u00e0 et puis un mot de foot encore avec un retournement un nouveau retournement en Ligue des champions, le Monaco qui s'est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 sur Manchester City, pourtant les et mon\u00e9gasque avait perdu 5 \u00e0 3 au match aller, donc c'est une jolie remont\u00e9e et puis l'Atletico Madrid est aussi qualifi\u00e9 pour les quarts de finale au d\u00e9triment de Bayer Leverkusen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nPas mal de jeudi remonter dans le monde du football \u00e0 c\u00e9sairiens jours oui il faut d\u00e9bute ce soir, le foot et le sport, au fond, il faut du spectacle du soleil encore pour ce jeudi, il sera g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons, avec des temp\u00e9ratures entre 16 et 18 sur le Plateau 20 en Valais soleil aussi demain et une d\u00e9gradation \u00e9videmment, elle est attendue pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC9DCAC6-53EA-43F7-9E4F-7D425CD51104", "internalArchiveId": "DC9DCAC6-53EA-43F7-9E4F-7D425CD51104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet de r\u00e9forme des retraites en atteignant de justesse la majorit\u00e9 requise de 101 voix.\r\n\r\n* * Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse  \r\nRetraites - d\u00e9bat \r\nLe peuple suisse votera donc le 24 septembre prochain. Le sort de la r\u00e9forme est de toute fa\u00e7on li\u00e9 au sort de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. \r\nCommence donc la campagne. Et l'on retrouvera la m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement. \r\nIsabelle Moret, CN PLR Vd\r\n-\tProjet a pass\u00e9 une \u00e9tape. PLR reste farouchement oppos\u00e9 \u00e0 ce compromis. Mais Alain Berset a averti ce matin. Sans cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer. Il a parl\u00e9 d'un trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS. Et un fonds AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9penses. Ne vaut-il pas mieux dans ces conditions ce compromis\u00a0?\r\n-\tPr\u00eats \u00e0 vous battre contre, quitte \u00e0 perdre la TVA additionnelle de l'AI \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e (ce qui effraie l'\u00e9conomie, co\u00fbts administratifs \u00e9normes de ces changements de TVA) et creuser un trou de 40 milliards\u00a0? \r\n-\tVexation parce que PLR-UDC, qui ont pourtant la majorit\u00e9 au CN, n'ont pas gagn\u00e9\u00a0?\r\n-\tAu fond, \u00e7a vous arrange\u00a0: moins de rentr\u00e9es financi\u00e8res via la TVA. Donc la situation ne sera pas durable. Terreau fertile pour lancer une r\u00e9forme encore plus douloureuse. \r\n-\tDemain, vote final. Un risque que \u00e7a \u00e9choue\u00a0?? \r\n-\t- Vous avez perdu aujourd'hui... vous ferez campagne contre l'objet... avec l'extr\u00eame gauche?\r\n-\t- Peut-on faire mieux que repousser l'\u00e9ch\u00e9ance en mati\u00e8re de retraites... le sujet est tellement sensible...\r\n-\t- Ces 70.- par mois pour toute nouvelle rentre, c'\u00e9tait votre ligne rouge. Mais sans cette mesure, la r\u00e9forme ne passait pas devant le peuple. A quoi bon vous battre \u00e0 ce point-l\u00e0 pour qqch dont le peuple ne veut pas?\r\n-\t- Au PLR, vous avez fait de la r\u00e9forme un objet strat\u00e9gique, c'es-\u00e0-dire que les membres du groupe ne pouvaient pas voter contre la ligne du parti. D\u00e9ni de d\u00e9mocratie?\r\n-\t- J'imagine que vous n'allez pas rester inactifs, PLR et UDC sur ces questions. Vous allez revenir avec certaines propositions... les fameux 67 ans?\r\nC\u00e9dric Wermuth, CN PS Argovie\r\n-\t- Quand un projet passe \u00e0 une voix pr\u00e8s, c'est vraiment un bon projet?\r\n-\tLa droite dit que c'est \u00ab\u00a0ni durable, ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. deux mots qui pourtant devraient parler \u00e0 la gauche. Vous avez voulu sauver votre ministre\u00a0? \r\n-\tA gauche aussi, il y a de la grogne dans l'air. Une partie des syndicats fait pression pour que le r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9. En particulier sur la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, et le prix \u00e0 payer pour les gens. Comment allez-vous tenir vos troupes\u00a0? / unit\u00e9 de fa\u00e7ade\u00a0? lutte fratricide. \r\n-\tR\u00e9sultat du compromis\u00a0: les rentr\u00e9es d'argent via la TVA seront moins importantes que pr\u00e9vu. donc \u00e0 priori, c'est une r\u00e9forme qui ne durera pas. et la suivante risque d'\u00eatre plus douloureuse encore. 67 ans\r\n- Le PS ne s'est-il pas tromp\u00e9 de combat? le projet comprend une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une p\u00e9joration dans le 2\u00e8me pilier... Tout cela avec un maigre bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS. C'est encore socialiste?\r\n- Vous allez affronter certaines forces d'extr\u00eame gauche... Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 cette campagne fratricide... ou camaradicide?\r\n- Cette r\u00e9forme n'est pas vraiment durable - d\u00e9mographie oblige... il faudra r\u00e9empoigner le dossier... ne pouvait-on pas faire mieux...?", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458362", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse / FOR_2017-03-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet de r\u00e9forme des retraites en atteignant de justesse la majorit\u00e9 requise de 101 voix."], "variantIds": ["ece-8458362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 missions, mais on va aussi s'int\u00e9resser \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse, Christelle, qui \u00e9tait tr\u00e8s vives aujourd'hui d\u00e9cisive m\u00eame Solectron effectivement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, th\u00e9\u00e2tre d'un v\u00e9ritable thriller politique, la r\u00e9forme des retraites a pass\u00e9 le cap dans souffle au conseil national, il a fallu sans une voix favorables pour contourner le frein \u00e0 l'endettement, h\u00e9 bien il n'y en a eu tout juste 101, tout cela doit \u00eatre encore confirm\u00e9e en vote final demain mais le projet pr\u00e9voyant ce 20 20 devrait passer le cap du Parlement, on votera le 24 septembre prochain Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, le projet ne provoque aucun enthousiasme et il a pourtant pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nC'est vrai, m\u00eame parmi ses supporters, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier \u00e0 gauche on a vot\u00e9 quelque peu la r\u00e9forme en se pin\u00e7ant le nez en face chez les opposants de droite UDC PLR les 70 francs d'augmentation mensuelle pour les nouveaux rentiers l'augmentation du plafond de rente pour les couples mari\u00e9s passent mal, bref, nous voici en face d'un compromis typiquement helv\u00e9tiques, reste que la diff\u00e9rence entre un bon compromis et un mauvais projet, et parfois Acenas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [84%] :\r\nAlors le gagnant du jour, du moins si projet passe en votation finale demain, ce sont la gauche et \u00e0 alors merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, la gauche et le ministre socialiste ont obtenu aujourd'hui une mini- AVS plus du nom de cette initiative rejet\u00e9e pourtant par 6, 8 sur 10, d\u00e9velopper l'AVS est un objectif de longue date des socialistes, mais on verra si le PS est suivi par sa base, et tous les syndicats plut\u00f4t allergique \u00e0 une hausse de la retraite pour les femmes et un 2\u00e8me, pilier moins g\u00e9n\u00e9reuse, du coup, le vainqueur du jour, c'est plut\u00f4t le PDCI, le parti a fait pencher la balance en s'alliant avec la gauche et surtout en d\u00e9montrant son savoir- faire politique pour grappiller les voix n\u00e9cessaires, alors m\u00eame que les groupes PLR et UDC ont normalement la majorit\u00e9 au national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [81%] :\r\nAlors un gros projet Thibaut mais il reste un probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il n'assainit pas la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, \u00e7a on le savait, apr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 Berne et d'accord pour dire que la d\u00e9cision du jour n'assure pas durablement le financement de l'AVS, la faute \u00e0 la d\u00e9mographie \u00e0 la population \u00e2g\u00e9e qui augmente, donc, m\u00eame si ce projet devait \u00eatre accept\u00e9e par le peuple, ce qui n'est pas encore fait, il faudra empoign\u00e9 tr\u00e8s vite la 12\u00e8me r\u00e9forme de l'AVS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D6DDD00-CA39-49A6-AB2E-EC645C8D706F", "internalArchiveId": "0D6DDD00-CA39-49A6-AB2E-EC645C8D706F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures. La campagne bat son plein jusqu'au bout, entre strat\u00e9gies, coups de pouce et coups bas. Les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes.\r\n\r\n* * Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote  \r\n****La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures...et jusqu'au bout, la campagne bat son plein, entre strat\u00e9gies, coup de pouces et coups bas...elle agace ou passionne mais laisse peu de monde indiff\u00e9rent.\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion, o\u00f9 les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes....\r\n\"Mobilisez-vous\"...c'est le cr\u00e9do de tous...car ce que craignent le plus les strat\u00e8ges de tous bords, c'est d'\u00e9chouer pour quelques centaines de voix ou de se voir ravir les places en t\u00eate du classement...Ce souci, c'est celui notamment du pr\u00e9sident du PDC du Valais romand Serge M\u00e9trailler...il fait chauffer son t\u00e9l\u00e9phone pour rappeler aux militants l'importance de r\u00e9\u00e9diter le tir group\u00e9 du 1er tour qui avait vu les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens largement en t\u00eate...devant les deux candidats PS. Quand on lui dit qu'au vu des appels du pied re\u00e7us de tous les partis, le PDC va refaire un carton, il r\u00e9torque: \"seules les promesses rendent les fous joyeux\"...Sa fa\u00e7on de continuer \u00e0 motiver les troupes,  d'autant que Christophe Darbellay est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, ce qui n'insite pas \u00e0 maintenir la pression...\r\n**** PS, PLR et UDC ont eux moins de mal \u00e0 mobiliser?\r\nEffectivement, puisque le PLR compte reconqu\u00e9rir son si\u00e8ge, le PS esp\u00e8re placer ses deux champions et l'UDC se maintenir...Si l'on part du principe que la Conseill\u00e8re d'Etat sortante sera r\u00e9\u00e9lue, c'est la lutte pour la 5e place, disput\u00e9e entre l'UDC Oskar Freysinger, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le socialiste St\u00e9phane Rossini, qui sera au coeur de la bagarre.\r\nTous pensent tirer leur \u00e9pingle du jeu. Le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux-radicaux Ren\u00e9 Constantin dit ainsi \u00e0 qui veut l'entendre \"qu'une surprise monumentale se dessine pour dimanche\". A l'UDC, on se dit aussi s\u00fbr que le ministre sortant va sauver sa peau, gr\u00e2ce au Haut-Valais dont le vote est plut\u00f4t conservateur...La m\u00e9thode Cou\u00e9, \u00e0 renfort de vid\u00e9o du Conseiller d'Etat grimpant dans les vignes sur les hauts de Sion sur la musique de Rocky...\r\n****Mais justement, quelles sont les chances d'Oskar Freysinger?\r\nA part \u00e0 l'UDC, dans tous les partis, on pense qu'il est dans une spirale de d\u00e9faite qui va se confirmer...alors que Rossini et Favre ont au contraire le vent en poupe...Le Haut-Valais, avec son vote r\u00e9gionaliste pourrait bien une nouvelle fois d\u00e9cider du sort de l'\u00e9lection...Le PLR y est par exemple inexistant mais les lib\u00e9raux-radicaux estiment que leur candidat obtiendra un bon soutien dans cette r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui voudront prot\u00e9ger la Conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten face \u00e0 son colistier Rossini.\r\nCe qui rend le jeu si ouvert, c'est qu'il se pourrait que cette fois, les Valaisans veuillent composer leur gouvernement, c'est-\u00e0-dire en mettant 4 \u00e0 5 noms sur leur bulletin de vote, contre 3 noms au 1er tour et 2 seulement il y a 4 ans. Selon les calculs de Serge M\u00e9trailler du PDC, ce sont potentiellement 100'000 suffrages suppl\u00e9mentaires qui seraient \u00e0 r\u00e9partir...\u00e9norme...et personne ne sait o\u00f9 ils iront...Si ce n'est que plus ils seront nombreux, plus cela sera d\u00e9favorable \u00e0 Oskar Freyinger...car cette strat\u00e9gie vise avant tout \u00e0 lui faire barrage...Si elle \u00e9choue, il sera le 1er mai pr\u00e9sident du gouvernement valaisan...", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458364", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote / FOR_2017-03-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures. La campagne bat son plein jusqu'au bout, entre strat\u00e9gies, coups de pouce et coups bas. Les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes."], "variantIds": ["ece-8458364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de septembre 2 heures et jusqu'au bout de la campagne bat son plein entre strat\u00e9gies coup de pouce et coups bas elle agace ou passionne mais elle ne laisse personne indiff\u00e9rent, Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion Sion o\u00f9 les \u00c9tats-Majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, mobilisez -vous, c'est le credo de tous car ce que craignent le plus les strat\u00e8ges de tous bords, c'est d'\u00e9chouer pour quelques centaines de voix ou de se voir ravir les places en t\u00eate du classement Ce souci c'est celui notamment du pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, il fait chauffer son t\u00e9l\u00e9phone pour rappeler aux militants l'importance de r\u00e9\u00e9diter le Tir group\u00e9 du 1er tour qui avait vu les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, largement en t\u00eate devant les 2 candidats socialistes quand on lui dit qu'au vu des appels du pied re\u00e7us de tous les partis, le PDC va refaire un carton dimanche, il r\u00e9torque : seules les promesses rendent les fous joyeux Sa fa\u00e7on de continuer \u00e0 motiver les troupes, d'autant que Christophe Darbellay est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, ce qui n'incite pas \u00e9videmment \u00e0 maintenir la pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nRisque socialistes lib\u00e9raux- radicaux IDC ont eu moins de mal \u00e0 mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e7a activement puisque le PLR compte reconqu\u00e9rir son si\u00e8ge, le PS esp\u00e8re placer ses 2 champions et l'UDC se maintenir au gouvernement si l'on part du principe que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante sera r\u00e9\u00e9lue c'est la lutte pour la 5\u00e8me place disput\u00e9e entre l'UDC Oskar Freysinger le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le socialiste et fan Rossini qui sera au coeur de la bagarre tous pensent tirer leur \u00e9pingle du jeu, le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux Ren\u00e9 Constantin dit ainsi \u00e0 qui veut l'entendre qu'une surprise monumentale se dessine pour dimanche \u00e0 l'UDC, on se dit aussi s\u00fbr que le ministre sortant va sauver sa peau gr\u00e2ce au Haut-Valais dont le vote est plut\u00f4t conservateur, la m\u00e9thode Cou\u00e9 \u00e0 renfort de vid\u00e9o du Conseil d'\u00c9tat grimpant dans les vignes sur l'irruption sur la musique de Rocky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [82%] :\r\nOui, on a vu la vid\u00e9o c'est plut\u00f4t \u00e9tonnant, je vous conseille de la regarder aussi pour l'avoir sauf erreur sur le profil Facebook d'Oskar Freysinger afin, justement, Oskar Freysinger, quelles sont ses chances Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nEh bien, \u00e0 part \u00e0 l'UDC dans tous les partis, on pense qu'il est dans une spirale de d\u00e9faites, qui va se confirmer alors que Rossini et Favre ont au contraire le vent en poupe Le Haut-Valais avec son vote r\u00e9gionaliste, pourrait bien une nouvelle fois, d\u00e9cider du sort de l'\u00e9lection, le PLR et il y a par exemple inexistant, mais les lib\u00e9raux- radicaux estiment que leur candidat obtiendra un bon soutien dans cette r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui voudront prot\u00e9ger la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten face \u00e0 son colistier Rossini et ce qui rend le jeu si ouvert, c'est qu'il se pourrait que cette fois, et ce serait nouveau les Valaisans veulent choisir les 5 membres de leur gouvernement en mettant 4 ou 5 noms sur leur bulletin de vote, contre 3, non seulement au 1er tour et selon les calculs de Serge M\u00e9trailler, du PDC ce sont potentiellement 100000 suffrages suppl\u00e9mentaires qui seraient \u00e0 r\u00e9partir cette \u00e9norme et personne ne sait o\u00f9 ils iront, si ce n'est que plus ils seront nombreux, plus cela devrait \u00eatre d\u00e9favorable \u00e0 Oskar Freysinger, car cette strat\u00e9gie vise avant tout \u00e0 lui faire barrage, si elle \u00e9choue, l'UDC sera le 1er mai pr\u00e9sident du gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nEt le verdict dimanche en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, merci beaucoup Marie- Giovanola juge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93824F55-2687-4844-8EB7-2EB08D5442FC", "internalArchiveId": "93824F55-2687-4844-8EB7-2EB08D5442FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La Suisse votera le 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites. Son sort sera li\u00e9 \u00e0 celui de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG).\r\n\r\n* * Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites?  \r\nRetraites - d\u00e9bat \r\nLe peuple suisse votera donc le 24 septembre prochain. Le sort de la r\u00e9forme est de toute fa\u00e7on li\u00e9 au sort de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. \r\nCommence donc la campagne. Et l'on retrouvera la m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement. \r\nIsabelle Moret, CN PLR Vd\r\n-\tProjet a pass\u00e9 une \u00e9tape. PLR reste farouchement oppos\u00e9 \u00e0 ce compromis. Mais Alain Berset a averti ce matin. Sans cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer. Il a parl\u00e9 d'un trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS. Et un fonds AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9penses. Ne vaut-il pas mieux dans ces conditions ce compromis\u00a0?\r\n-\tPr\u00eats \u00e0 vous battre contre, quitte \u00e0 perdre la TVA additionnelle de l'AI \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e (ce qui effraie l'\u00e9conomie, co\u00fbts administratifs \u00e9normes de ces changements de TVA) et creuser un trou de 40 milliards\u00a0? \r\n-\tVexation parce que PLR-UDC, qui ont pourtant la majorit\u00e9 au CN, n'ont pas gagn\u00e9\u00a0?\r\n-\tAu fond, \u00e7a vous arrange\u00a0: moins de rentr\u00e9es financi\u00e8res via la TVA. Donc la situation ne sera pas durable. Terreau fertile pour lancer une r\u00e9forme encore plus douloureuse. \r\n-\tDemain, vote final. Un risque que \u00e7a \u00e9choue\u00a0?? \r\n-\t- Vous avez perdu aujourd'hui... vous ferez campagne contre l'objet... avec l'extr\u00eame gauche?\r\n-\t- Peut-on faire mieux que repousser l'\u00e9ch\u00e9ance en mati\u00e8re de retraites... le sujet est tellement sensible...\r\n-\t- Ces 70.- par mois pour toute nouvelle rentre, c'\u00e9tait votre ligne rouge. Mais sans cette mesure, la r\u00e9forme ne passait pas devant le peuple. A quoi bon vous battre \u00e0 ce point-l\u00e0 pour qqch dont le peuple ne veut pas?\r\n-\t- Au PLR, vous avez fait de la r\u00e9forme un objet strat\u00e9gique, c'es-\u00e0-dire que les membres du groupe ne pouvaient pas voter contre la ligne du parti. D\u00e9ni de d\u00e9mocratie?\r\n-\t- J'imagine que vous n'allez pas rester inactifs, PLR et UDC sur ces questions. Vous allez revenir avec certaines propositions... les fameux 67 ans?\r\nC\u00e9dric Wermuth, CN PS Argovie\r\n-\t- Quand un projet passe \u00e0 une voix pr\u00e8s, c'est vraiment un bon projet?\r\n-\tLa droite dit que c'est \u00ab\u00a0ni durable, ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. deux mots qui pourtant devraient parler \u00e0 la gauche. Vous avez voulu sauver votre ministre\u00a0? \r\n-\tA gauche aussi, il y a de la grogne dans l'air. Une partie des syndicats fait pression pour que le r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9. En particulier sur la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, et le prix \u00e0 payer pour les gens. Comment allez-vous tenir vos troupes\u00a0? / unit\u00e9 de fa\u00e7ade\u00a0? lutte fratricide. \r\n-\tR\u00e9sultat du compromis\u00a0: les rentr\u00e9es d'argent via la TVA seront moins importantes que pr\u00e9vu. donc \u00e0 priori, c'est une r\u00e9forme qui ne durera pas. et la suivante risque d'\u00eatre plus douloureuse encore. 67 ans\r\n- Le PS ne s'est-il pas tromp\u00e9 de combat? le projet comprend une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une p\u00e9joration dans le 2\u00e8me pilier... Tout cela avec un maigre bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS. C'est encore socialiste?\r\n- Vous allez affronter certaines forces d'extr\u00eame gauche... Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 cette campagne fratricide... ou camaradicide?\r\n- Cette r\u00e9forme n'est pas vraiment durable - d\u00e9mographie oblige... il faudra r\u00e9empoigner le dossier... ne pouvait-on pas faire mieux...?", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458366", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites? / FOR_2017-03-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse votera le 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites. Son sort sera li\u00e9 \u00e0 celui de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-8458366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 Berne, alors le peuple votera le 24 septembre prochain sur cette r\u00e9forme de de l'AVS commence donc pratiquement d\u00e8s aujourd'hui la la la campagne et on retrouvera probablement cette m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux Isabelle Moret, du PLR et C\u00e9dric Wermuth du Parti Socialiste bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Isabelle Morel, le projet a pass\u00e9 une \u00e9tape aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre confirm\u00e9e encore demain matin en votation finale, le PLR reste farouchement oppos\u00e9e \u00e0 ce compromis, mais le le ministre de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, Alain Berset, ce matin, avertissant : cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer, il a parl\u00e9 dans le trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS et enfants AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9fenses est que, dans ces conditions, je voudrais pas mieux au mieux de d\u00e9fendre ce compromis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nD'abord, c'est pas un compromis, c'est une solution impos\u00e9e par la gauche et le PDC qui a absolument pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec les autres partis, et m\u00eame les Verts lib\u00e9raux qui ont vot\u00e9 aujourd'hui pour que le peuple puisse se prononcer, on dit, plusieurs d'entre eux, qu'ils allaient \u00e9galement s'y opposer, dans le cas de la campagne est ce qu'il faut dire que sur le taux de TVA par contre excusez -moi quelle chance on a finalement un projet qui n'est pas assez financer et donc en clair, \u00e7a veut dire que si on accepte cette proposition du Parlement, h\u00e9 bien la situation de l'AVS encore plus p\u00e9jor\u00e9 qu'elle ne l'aujourd'hui parce qu'on parle des chiffres jusqu'\u00e0 2030 et apr\u00e8s 2030, h\u00e9 bien c'est un trou encore plus brillant que la situation actuelle, donc l'un dans l'autre, il vaut mieux refuser ce projet pour ne pas p\u00e9jorer encore plus les finances de l'AVS et travailler tout de suite sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet d'origine qui a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 par le Conseil national on pourra abus aboutir un projet dont dans 3, 4 ans et ce projet -l\u00e0 ne ne p\u00e9jore pas les finances de l'AVS parce que ce projet ici, en fait il ne il ne fait aucune \u00e9conomie des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires en club en clair, les femmes vont travailler une ann\u00e9e de plus pour payer ce bonus de 70 francs aux nouveaux rentiers et \u00e0 certains rentiers qui ont n'ont pas besoin et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout le monde devra financer c'est-\u00e0-dire sur ses cotisations salariales est aussi financier par le biais de l'augmentation de la TVA, en clair, les rentiers actuels, h\u00e9 bien qu'ils ne recevront pas ces 70 francs devront payer plus de TVA pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth si on entend Isabelle Moret, c'est un projet ni durable ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations, pourtant ce sont 2 valeurs qu'\u00e0 gauche on on appr\u00e9cie en g\u00e9n\u00e9ral pourquoi vous soutenez ce projet aujourd'hui si l'ordi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nBon, c'est d'abord incroyable comme le PLR retourne maintenant le d\u00e9bat ou essaie de retourner, d\u00e9bat qui a eu lieu au Parlement, nous avons fait la proposition d'augmenter les ventes pour toutes et tous les routiers, les actualit\u00e9s du nouveau, c'est la droite qui l'a refus\u00e9e par exemple dans une votation clair, vous pouvez voir \u00e7a sur Internet au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait justement notre proposition le compromis, c'est maintenant l'augmentation juste pour les nouveaux chantiers, c'est pas vrai, que c'est un syst\u00e8me, un projet qui ne finance pas qui n'assainissait pas le financement de l'AVS, c'est le contraire avec la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait arriv\u00e9 un taux de 94 pourcent du du fonds d'AVS qui serait financ\u00e9e en 2030 avec notre projet \u00e7a 97 pourcent c'est c'est justement le compromis suisse, ce que nous garantissons c'est tous les routiers, le niveau de rencontre va rester le niveau actuel, sans augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et sans qu'ils perdent le pouvoir d'achat qu'ils auraient perdu avec la version de la droite dure, qu'ils ont essay\u00e9 d'imposer, comme nous, \u00e9videmment n\u00f4tre une autre monnaie dans leur sans vraiment un compromis tr\u00e8s helv\u00e9tique compromis qui renforce l'AVS le pilier qui font que beaucoup ne fonctionne beaucoup mieux que les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth malgr\u00e9 tout, la situation n'est pas r\u00e9gl\u00e9 l'AVS Am\u00e9lie financi\u00e8rement assaini, on a l'impression qu'on a repousser le probl\u00e8me de quelques ann\u00e9es, par exemple, NZZ aujourd'hui \u00e9crit : c'est la meilleure solution pour passer sans probl\u00e8me, dans quelques ann\u00e9es \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans est -ce que la victoire d'aujourd'hui n'est pas une grosse d\u00e9faite dans quelques ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [89%] :\r\nMais on va se battre, \u00e0 chaque fois contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec la si c'est \u00e7a la position de ce journal, mais vous voyez, nous avons commenc\u00e9 il y a 15 ans, de travailler sur des dossiers plus ou moins est -ce qu'on a remarqu\u00e9 que c'est compl\u00e8tement infaisable d'avoir des prognostique qui plus loin que 15 20 ans pour le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mographie, le Parlement a adopt\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 en fait un projet qui finance l'AVS juste en 2030 et \u00e9videmment il faudra refaire le printemps en 2000 et donc de en 2027 2028 c'est absolument naturel et rien de catastrophique, c'est justement la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [85%] :\r\nAbsolument logique de France Isabelle Moret, finalement, il y a, c'est rassurant, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [90%] :\r\nBah, je crois qu'en fait, il oublie de dire qu'une vraie r\u00e9forme de l'AVS en fait \u00e0 s'assurer qu'il y a un financement suffisant, ici c'est pas le cas il y a une \u00e9conomie qui a fait sur le dos des femmes puisqu'elles devront travailler une ann\u00e9e de plus et puis il y a une augmentation 70 francs arrosoir, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des gens qui en ont pas besoin et puis qui cr\u00e9e 2 classes de rentiers, puisque les2,2 millions de rentiers actuels, eux, ne toucheront pas : c'est 70 francs, nous on a fait \u00e9norm\u00e9ment de propositions tr\u00e8s social, par exemple, j'ai propos\u00e9 qu'il y a 70 francs d'AVS suppl\u00e9mentaire pour tous les rentiers, c'est-\u00e0-dire les nouveaux et ceux qui sont actuellement rentiers mais que ceux qui en ont vraiment besoin, c'est-\u00e0-dire qu'qui n'ont qu'\u00e0 l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la gauche, on a propos\u00e9 aussi la suppression de la d\u00e9duction de coordination qui permet \u00e0 toutes les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel de cotiser au 2\u00e8me, pilier sur l'entier de leur salaire et Salim mettrait dans une bien meilleure situation au niveau du 2\u00e8me, pilier, c'est une revendication de gauche depuis longtemps pourtant ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, on a aussi propos\u00e9, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [94%] :\r\n\u00e7a vous arrange pas, \u00e0 long terme, c'est cette situation parce qu'effectivement le le financement n'est pas suffisant et la question se reposera avec encore plus d'acuit\u00e9 dans quelques donc quelques ann\u00e9es et ce sera une voie royale pour redemander, est ce que ce que veut la droite une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [93%] :\r\nMais je crois que \u00e7a c'est de la politique politicienne qui m'int\u00e9resse pas, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est de penser aux g\u00e9n\u00e9rations futures et il faut assurer un financement de l'AVS pour eux, il faut penser aux rentiers actuels, c'est pas juste d'en faire des rentiers 2\u00e8me classe et puis moi je me bats beaucoup pour les femmes et je trouve incorrect qu'on mette cette r\u00e9forme sur le dos des femmes, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 approch\u00e9 par plusieurs femmes syndicalistes qui trouv\u00e9 inadmissible d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite qui sert \u00e0 payer un bonus de 70 francs arrosoir et qui ne sert m\u00eame pas finalement assurer le financement de l'AVS cette r\u00e9vision se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [92%] :\r\nLa survenue d'Automne revendication du PLR l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [88%] :\r\nOui, mais \u00e0 condition que \u00e7a serve \u00e0 faire des \u00e9conomies et assurer le financement, et on \u00e9change nous voulions quelque chose en compensation pour les femmes, et nous avons par exemple proposer autre proposition que nous avons fait que ces 70 francs suppl\u00e9mentaires ne soit vers\u00e9es que pour les femmes pendant 5 ans afin d'avoir une compensation pour cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite de et on a m\u00eame aussi propos\u00e9 par exemple une retraite anticip\u00e9e \u00e0 62 ans, pour tous les petits salaires aller selon peu anti- c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, moi je, c'est vrai, c'est ce que vous \u00e9tiez membre de du m\u00eame Parlement comme moi pas, mais le la, la pr\u00e9sidente du PLR depuis des ann\u00e9es l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, avec une baisse automatique des routes avec votre syst\u00e8me d'intervention Automotive automatique, vous avez propos\u00e9, ce serait \u00e7a, il faut \u00eatre clair aux gens de la terre native \u00e0 ce projet, c'est l'\u00e2ge de recettes de retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [78%] :\r\nSelon 67 avec une r\u00e9ussite du succ\u00e8s d'incitation de mandat r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [86%] :\r\nVous avez voulu faire, c'est de compenser au 2\u00e8me, pilier vous avez torpiller directement les bas salaires, les femmes qui peuvent travailler \u00e0 temps partiel, \u00e7a justement la gauche qui s'est battu pour que maintenant avec cette solution, tous les fans qui gagne moi que 40000 francs par ann\u00e9e pourrait aller \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, sans aucune perte de leur niveau du c'est ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [70%] :\r\nProposition du Duc, chambre de bonne tribune et qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [82%] :\r\nL'\u00e2ge de retrait de la femme, c'\u00e9tait la gauche, il faut passer \u00e0 par toujours pas le n'est pas termin\u00e9, on peut reposer comme cette proposition, mais c'\u00e9tait la seule solution pour sauver un d\u00e9bat du au contraire contre l'augmentation veuvage, retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [93%] :\r\nCette C\u00e9dric Wermuth Isabelle Moret le d\u00e9bat, il a termin\u00e9 au Parlement et encore la votation finale demain, mais sans surprise, c'est le peuple qui va trancher au mois de septembre, C\u00e9dric Wermuth question encore pour vous toujours sur la question des femmes comment vous allez convaincre des femmes aujourd'hui de travailler une ann\u00e9e de plus jusqu'\u00e0 65 ans, tout en restant dans une situation d'in\u00e9galit\u00e9 sur les salaires 20 pourcent en en moyenne en moins pour les femmes, comment vous allez convaincre les femmes de la gauche de l'extr\u00eame- gauche qui aujourd'hui disent : pas question, on soutiendra un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [85%] :\r\nBen c'est \u00e9vident que le la gauche s'est toujours battus pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est d'ailleurs le PLR qui a toujours refus\u00e9 toute plaisir contrainte pour, justement, a assur\u00e9 que le quai Louis Suisse respecte l'\u00e9galit\u00e9 des sexes avec la droite dure qui domine toujours ce Parlement, moi je suis tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait aberrant, on \u00e9coute avec vous, moi, je suis battu contre l'\u00e2ge de retraite contre l'augmentation pour la fin pour les femmes \u00e0 65 mais nous avons perdu, nous avons un compromis, m\u00eame dans ce la table latin Mattille il a ce compromis, c'est l'augmentation \u00e0 67 et la baisse des rentes automatique pour tout le monde, c'est \u00e7a qui est sur la table, il faut choisir entre cette solution et l'\u00e2ge de retraite 67 et l\u00e0 vous dites clairement moins choisi cette solution propos\u00e9e par la majorit\u00e9 du conseil national du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [89%] :\r\nIsabelle Moret, le PLR va se trouver dans une situation in\u00e9dite, c'est-\u00e0-dire que, en g\u00e9n\u00e9ral, les r\u00e9formes de 2 des retraites sont combattus plut\u00f4t par la gauche, parce qu'on parle de d\u00e9mant\u00e8lement, l\u00e0 c'est un projet qui augmente l'\u00e2ge de de la retraite des femmes qui demandent plus de cotisations salariales et c'est de la droite qui, qui est oppos\u00e9 mener campagne n'mais pas tellement l'habitude d'\u00eatre dans ce r\u00f4le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [92%] :\r\nEn fait, c'est vrai que d'habitude, on arrive \u00e0 obtenir les projets que l'on veut au Parlement, ici, ce n'est pas le cas, mais moi je sais avec conviction, je m'engage pour d\u00e9fendre les femmes et leur expliquer \u00e0 quel point elles sont p\u00e9jor\u00e9 dans le cadre de de ce projet que je m'engage aussi pour rappeler aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qu'ils doivent aller voter contre ce projet parce que finalement c'est eux qui devront plus tard payer encore plus de TVA pour financer ses prestations suppl\u00e9mentaires qui sont faites \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des 55 ans, en clair et puis rappeler aussi qu'au petit salaire il y avait cette proposition de ce qu'on a mise sur l'attaque d'avoir une retraite anticip\u00e9e et que toutes les personnes, les personnes qui ont des prestations compl\u00e9mentaires si violente \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [86%] :\r\nProjet\u00e9 sur la finale, parce que le d\u00e9bat toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [91%] :\r\nOui, on a l'autre projet que la sur la c'est projet d'origine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous n'avons pas dit non \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous disons non \u00e0 la version du Conseil des \u00c9tats qui l'a compl\u00e8tement d\u00e9natur\u00e9 donc la version d'origine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 par le Conseil national par exemple avec cette proposition de retraites anticip\u00e9es, h\u00e9 bien c'est la proposition que nous ferons en cas de refus cet Automne, donc c'est \u00e7a l'alternative, elle existe et c'est celle -ci : la Joseph parce \u00e0 savoir dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [87%] :\r\nIl a la possibilit\u00e9 de la retraite anticip\u00e9e dans le projet actuel, le projet actuel, il va encore plus loin, il prot\u00e8ge par exemple les gens qui perdent la place de l'leur leur place de travail noheader Madame Rassat 50 \u00e0 58 ans aujourd'hui, si vous perdez votre travail, ce qui est le cas, par exemple, je suis quelqu'un en famille, vous \u00eates plus plus la possibilit\u00e9 de rester \u00e0 votre caisse de pension, ce qui sera un changement majeur par une grande partie des gens \u00e9videmment pas d\u00e9fendu palpe par PLR sans tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais d\u00e9fendue par le PS et pour les femmes, moi je demande aux femmes, faites le calcul, regardez les chiffres, nous avons augment\u00e9 le seul et les rondes de de la TVA qui va compenser la perte la perdure jamais mais \u00e0 la fin le le r\u00e9sultat de cette r\u00e9forme est clair : un avancement, un atout social pour l'avenir du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:51) [91%] :\r\nAlors on a bien compris que la campagne pour le 24 septembre va \u00eatre va \u00eatre acharn\u00e9e va \u00eatre vive Isabelle Moret concerne Hassena lib\u00e9rale radicale vaudoise et C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien merci oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [89%] :\r\nMerci Thibault j'ai Thibaut Schaller, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, toujours dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors qu'est -ce qu'on peut dire de la campagne Thibaut, elle s'annonce passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [91%] :\r\nOui, l'enjeu, c'est de savoir si ce compromis pourrait r\u00e9unir tout le monde contre lui ou pas, on a entendu Isabelle Moret, la droite va frapper fort contre la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse qui est largement rat\u00e9 selon l'Union patronale \u00c9conomie Suisse la jeune g\u00e9n\u00e9ration devrait passer \u00e0 la caisse \u00e0 celui Zames qui rappelle ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 gauche aussi, certains vont se rebeller du c\u00f4t\u00e9 Romand, le groupe des assises sur les retraites : appel une Yael Syndicat des services publics \u00e0 s'engager contre le projet, il n'y a SSP qui d\u00e9cide d'ailleurs samedi, le PS a bien compris, jusqu'\u00e0 ce matin, il parlait de ces fameux 70 francs par mois pour les nouvelles rentes \u00e9tait le leitmotiv pour s\u00e9duire le Centre mais depuis que le projet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au Parlement, il s'agit de s\u00e9duire les militants et devinez quoi le PS et le comit\u00e9 directeur de l'USS ont chang\u00e9 leur communication le message c'est d\u00e9sormais 840 francs par an de plus 12 fois 70 francs mensuels, donc on verra si cette multiplication est de nature \u00e0 s\u00e9duire une population qui s'est fait dans l'histoire, une sp\u00e9cialit\u00e9 de dire non aux r\u00e9formes de l'AVS merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1583525", "internalArchiveId": "AA1703583682", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-15T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8465364", "imageURL": "http://www.rts.ch/8465375.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les \u00e9l\u00e9phants du zoo de B\u00e2le disposent d'un nouvel espace", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE / \u00c9lections: coup de projecteur sur l'UDC", "TI: des sapins sont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano pour former une for\u00eat aquatique", "VS: un nouveau site technologique a ouvert ses portes \u00e0 Vi\u00e8ge", "VD: un faux accident a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sur sur la bretelle d'autoroute de Lutry", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les quatre femelles ainsi que le m\u00e2le ont d\u00e9sormais 5'000 m\u00e8tres carr\u00e9s pour eux.", "Pour la prochaine l\u00e9gislature, le parti veut renouer avec ses bons r\u00e9sultats d\u2019il y a 4 ans.", "Sous l'eau, les conif\u00e8res deviennent des nids \u00e0 poisson, favorisant ainsi la reproduction des esp\u00e8ces lacustres.", "Il r\u00e9unit des entreprises, des start-ups, des laboratoires et une plateforme technologique high tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments.", "Cette reconstitution fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers."], "variantIds": ["ece-8351884", "ece-8352584", "ece-8352582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:40:12Z", "subTitles": ["19:00:00:02  19:00:18:04\r\n...\r\n\r\n19:00:18:06  19:00:21:11\r\n          -Une voiture\r\n qui s'encastre dans un camion,\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:24:00\r\nvoil\u00e0 la mise en sc\u00e8ne organis\u00e9e\r\n\r\n19:00:24:02  19:00:29:07\r\npar la police cantonale vaudoise, le\r\n TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n\r\n19:00:29:09  19:00:32:05\r\n      afin de sensibiliser\r\n       les automobilistes\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:35:22\r\n     aux risques d'accidents\r\n       pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:00:36:00  19:00:40:11\r\n     -L'inattention est l'une\r\ndes principales causes d'accident.\r\n\r\n19:00:40:13  19:00:42:13\r\n      Environ 15 fois par an,\r\n\r\n19:00:42:15  19:00:47:10\r\n on est confront\u00e9s \u00e0 une situation\r\n  o\u00f9 un automobiliste inattentif\r\n\r\n19:00:47:11  19:00:50:04\r\n        termine sa course\r\n      dans un camion tampon.\r\n\r\n19:00:50:10  19:00:52:08\r\n    -Un nouvel espace de vie,\r\n\r\n19:00:52:10  19:00:55:20\r\n     le plus proche possible\r\n     de leur habitat naturel\r\n\r\n19:00:55:22  19:00:58:22\r\npour les \u00e9l\u00e9phants du Zoo de B\u00e2le.\r\n\r\n19:00:59:00  19:01:02:11\r\n     L'occasion de se poser\r\n   la question de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:01:02:12  19:01:05:05\r\n        et du bien-\u00eatre\r\n   des animaux dans les zoos.\r\n\r\n19:01:05:07  19:01:09:05\r\n  -Les esp\u00e8ces les plus rares ici\r\n     sont le tigre de Sib\u00e9rie\r\n\r\n19:01:09:07  19:01:14:23\r\n     ou la panth\u00e8re des neiges\r\nqui sont menac\u00e9s en milieu naturel.\r\n\r\n19:01:15:15  19:01:17:20\r\n -Au Tessin, les sapins de No\u00ebl\r\n\r\n19:01:17:22  19:01:20:22\r\n     trouvent une 2\u00e8me vie \r\n     dans le lac de Lugano.\r\n\r\n19:01:21:00  19:01:23:17\r\n        Chaque printemps,\r\n    des dizaines de conif\u00e8res\r\n\r\n19:01:23:19  19:01:25:23\r\n sont immerg\u00e9s au fond de l'eau.\r\n\r\n19:01:26:01  19:01:28:20\r\n    Cela permet de favoriser\r\n        la reproduction\r\n\r\n19:01:28:22  19:01:32:16\r\n     des esp\u00e8ces lacustres,\r\n en devenant un nid \u00e0 poissons.\r\n\r\n19:01:36:15  19:01:37:23\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:01:38:01  19:01:41:01\r\n  Une mise en sc\u00e8ne spectaculaire\r\n             a eu lieu\r\n\r\n19:01:41:03  19:01:45:03\r\nsur la bretelle d'autoroute de Lutry,\r\n       dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:01:45:05  19:01:48:17\r\n Une voiture est all\u00e9e s'encastrer\r\n      dans un camion tampon.\r\n\r\n19:01:48:19  19:01:54:01\r\n Cette reconstitution fait partie\r\n   d'une campagne de pr\u00e9vention\r\n\r\n19:01:54:03  19:01:58:13\r\n    sur les risques d'accidents\r\n        pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:02:00:09  19:02:05:02\r\n   -Choc extr\u00eamement violent.\r\n\r\n19:02:05:04  19:02:09:06\r\n      Le conducteur percute\r\n   un camion tampon \u00e0 60 km/h.\r\n\r\n19:02:09:08  19:02:13:03\r\n     But de la simulation:\r\n  sensibiliser les conducteurs\r\n\r\n19:02:13:05  19:02:18:02\r\n      aux risques d'accidents,\r\nparticuli\u00e8rement pr\u00e8s des chantiers.\r\n\r\n19:02:18:04  19:02:21:09\r\n        Le canton de Vaud\r\n  se souvient des ouvriers tu\u00e9s\r\n\r\n19:02:21:11  19:02:24:11\r\n     par des automobilistes\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:24:17  19:02:29:01\r\n -On a reconstitu\u00e9 une situation \r\nqui se passe une quinzaine de fois\r\n\r\n19:02:29:03  19:02:31:06\r\n  par an dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:31:07  19:02:33:12\r\n  L'automobiliste est inattentif\r\n\r\n19:02:33:14  19:02:37:11\r\net ne se rend pas compte qu'il est\r\n    dans une zone de chantier.\r\n\r\n19:02:37:13  19:02:40:11\r\n        Et c'est trop tard\r\n      pour \u00e9viter l'obstacle.\r\n\r\n19:02:40:18  19:02:42:20\r\n-Aux abords d'un chantier ou non,\r\n\r\n19:02:42:22  19:02:47:07\r\nla distraction est la premi\u00e8re cause\r\n      des accidents en Suisse.\r\n\r\n19:02:47:09  19:02:51:09\r\n  En 2016, un accident sur cinq\r\n  avec bless\u00e9s sur l'autoroute\r\n\r\n19:02:51:11  19:02:53:05\r\n    est li\u00e9 \u00e0 l'inattention.\r\n\r\n19:02:53:07  19:02:56:05\r\n         Les t\u00e9l\u00e9phones\r\n    en sont souvent la cause.\r\n\r\n19:02:56:12  19:03:00:12\r\n  -Quand on est dans sa voiture,\r\n on roule \u00e0 une certaine vitesse.\r\n\r\n19:03:00:14  19:03:05:05\r\nQuand on est \u00e0 100 km/h et que l'on\r\n  d\u00e9tache son regard de la route,\r\n\r\n19:03:05:07  19:03:08:03\r\n   on parcourt 28 m par seconde.\r\n\r\n19:03:08:05  19:03:12:02\r\n        C'est comme si vous\r\n  traversiez deux stades de foot.\r\n\r\n19:03:12:10  19:03:14:10\r\n  -Pour prot\u00e9ger les ouvriers,\r\n\r\n19:03:14:11  19:03:17:22\r\n       une nouvelle norme\r\nentrera en vigueur l'an prochain.\r\n\r\n19:03:18:00  19:03:21:09\r\n         Elle impliquera\r\n la pr\u00e9sence de camions tampons,\r\n\r\n19:03:21:11  19:03:24:15\r\n        des ralentisseurs\r\n entre la route et les chantiers\r\n\r\n19:03:24:17  19:03:27:21\r\n et une meilleure signalisation\r\n     des zones de travaux.\r\n\r\n19:03:28:19  19:03:34:00\r\n-A Vi\u00e8ge, en Valais, un nouveau site\r\n     technologique de 4'000 m2\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:36:07\r\n a ouvert ses portes aujourd'hui.\r\n\r\n19:03:36:09  19:03:40:11\r\n    Il r\u00e9unit des entreprises,\r\n  des start-up, des laboratoires\r\n\r\n19:03:40:12  19:03:45:09\r\n  et une plateforme technologique\r\n       li\u00e9s aux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:03:49:09  19:03:53:05\r\n    -Au coeur du Haut-Valais,\r\n  un nouvel \u00e9crin technologique\r\n\r\n19:03:53:07  19:03:56:21\r\n   \u00e0 quelques m\u00e8tres du g\u00e9ant\r\n      de la chimie Lonza.\r\n\r\n19:03:56:23  19:04:02:04\r\n  Bienvenue au BioArk de Vi\u00e8ge \r\n  o\u00f9 on innove et on d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:04:02:06  19:04:07:17\r\n Derniers r\u00e9glages de cette cha\u00eene\r\nde remplissage de liquides m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:04:08:05  19:04:13:12\r\n    -Cette installation permet \r\n    de mani\u00e8re semi-automatique\r\n\r\n19:04:13:14  19:04:17:02\r\n    de d\u00e9couper avec pr\u00e9cision\r\n         les emballages,\r\n\r\n19:04:17:04  19:04:22:16\r\n        et c'est le robot\r\n      qui saisit les objets.\r\n\r\n19:04:24:17  19:04:28:21\r\n   -BioArk abrite des salles\r\n de formation pour laborantins,\r\n\r\n19:04:28:23  19:04:31:22\r\n et des start-up comme Medirio,\r\n\r\n19:04:32:00  19:04:35:12\r\n    qui d\u00e9veloppe un syst\u00e8me\r\n     pour les diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:04:35:20  19:04:41:13\r\n-Le syst\u00e8me est tr\u00e8s discret, on a un\r\ndispositif portable attach\u00e9 au corps.\r\n\r\n19:04:41:15  19:04:47:17\r\n   On a remplac\u00e9 les trois \u00e0 cinq\r\ninjections quotidiennes par une seule\r\n\r\n19:04:47:19  19:04:52:23\r\n  via cette canule en plastique.\r\n\r\n19:04:53:11  19:04:58:11\r\n-Le Haut-Valais \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene\r\ndans le domaine de la recherche.\r\n\r\n19:04:58:18  19:05:03:01\r\n  -On a d\u00fb attendre car il fallait\r\ncette mouvance dans la biotechnologie\r\n\r\n19:05:03:03  19:05:07:22\r\nqui a ouvert ces opportunit\u00e9s pour\r\nfaire quelque chose qui a sa place\r\n\r\n19:05:08:00  19:05:11:02\r\n          et un potentiel\r\n   de d\u00e9veloppement int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:05:11:04  19:05:15:11\r\n  -Nous nous implantons toujours \r\n  avec le tissu \u00e9conomique local,\r\n\r\n19:05:15:12  19:05:19:20\r\n  \u00e0 Monthey, Vi\u00e8ge, et le Valais\r\n   est la 2\u00e8me r\u00e9gion de Suisse\r\n\r\n19:05:19:22  19:05:23:02\r\n        pour la production\r\n    chimique biotechnologique.\r\n\r\n19:05:23:04  19:05:25:05\r\n    Il y a un sens \u00e0 \u00eatre ici.\r\n\r\n19:05:25:07  19:05:29:18\r\n-La dynamique pour cr\u00e9er des postes\r\n    de travail \u00e0 valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n19:05:29:20  19:05:32:05\r\n    est devenue prioritaire.\r\n\r\n19:05:33:17  19:05:37:22\r\n-Elle a triomph\u00e9 lors des derni\u00e8res\r\n     \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:05:38:00  19:05:41:04\r\n avant que la locomotive Y.Perrin\r\n            se grippe.\r\n\r\n19:05:41:06  19:05:44:13\r\n         Notre reportage\r\n sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:05:44:15  19:05:47:11\r\n   s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:05:47:12  19:05:52:09\r\n    Le parti veut renouer avec\r\nses bons r\u00e9sultats d'il y a 4 ans.\r\n\r\n19:05:54:10  19:05:57:03\r\n    -Veille du premier mars.\r\n\r\n19:05:57:05  19:06:00:13\r\n      L'UDC neuch\u00e2teloise\r\n a rendez-vous aux Planchettes.\r\n\r\n19:06:00:15  19:06:03:22\r\n        Au menu, fondue\r\n et parfait glac\u00e9 \u00e0 l'absinthe.\r\n\r\n19:06:04:00  19:06:07:03\r\n  La star, c'est Albert Roesti.\r\n\r\n19:06:07:05  19:06:09:10\r\nEn pleine session parlementaire,\r\n\r\n19:06:09:11  19:06:13:23\r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse n'a pas\r\n   fait le d\u00e9placement pour rien.\r\n\r\n19:06:14:07  19:06:18:01\r\n       -On aimerait grandir\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:06:18:03  19:06:24:18\r\n On a un taux \u00e9lectoral inf\u00e9rieur\r\n     \u00e0 la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:06:25:02  19:06:28:12\r\n           -En 2013,\r\n succ\u00e8s de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:06:28:14  19:06:33:12\r\n 6 si\u00e8ges de plus au Grand Conseil,\r\net le parti entre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:06:33:19  19:06:38:10\r\n -Il y a 4 ans, Perrin tirait les\r\nlistes au niveau du Grand Conseil.\r\n\r\n19:06:38:11  19:06:42:05\r\n   Cette ann\u00e9e, il n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:06:42:07  19:06:46:17\r\n-Que manque-t-il aux candidats\r\n     pour \u00eatre des Perrin ?\r\n\r\n19:06:46:19  19:06:54:23\r\n      -L'exp\u00e9rience politique,\r\ndu charisme, un peu de poil au cul !\r\n\r\n19:06:55:08  19:06:57:13\r\n  -Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n\r\n19:06:57:15  19:07:01:03\r\n le parti lan\u00e7ait son initiative\r\n     contre les frontaliers.\r\n\r\n19:07:01:05  19:07:03:17\r\n        Les 3 candidats\r\n   au Conseil d'Etat sont l\u00e0:\r\n\r\n19:07:03:19  19:07:11:11\r\nStephan Moser, Xavier Challandes\r\n    et Jean-Charles Legrix,\r\n\r\n19:07:11:13  19:07:15:00\r\n  l'ancien conseiller communal\r\n     de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:19:17\r\n -Chaque jour est un jour nouveau\r\n   et on apprend de ses \u00e9checs.\r\n\r\n19:07:19:19  19:07:23:20\r\n           D'autre part,\r\nle canton de Neuch\u00e2tel est \u00e0 droite,\r\n\r\n19:07:23:22  19:07:27:13\r\n       et La Chaux-de-Fonds\r\n     est une ville de gauche.\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:31:04\r\n   Le vote de La Chaux-de-Fonds\r\n     n'est pas repr\u00e9sentatif\r\n\r\n19:07:31:06  19:07:33:20\r\n        de ce qui se passe\r\n     dans le reste du canton.\r\n\r\n19:07:34:02  19:07:37:17\r\n-On retrouve l'ancienne locomotive\r\n     de l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:07:37:18  19:07:41:20\r\n contraint de quitter le Conseil\r\nd'Etat pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n19:07:41:22  19:07:44:18\r\n     Ivan Perrin, pr\u00e9sident\r\n    de la section cantonale,\r\n\r\n19:07:44:20  19:07:46:17\r\n a renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.\r\n\r\n19:07:47:00  19:07:51:14\r\n -J'ai d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience et je\r\nne tiens pas \u00e0 renouveler l'exercice.\r\n\r\n19:07:51:19  19:07:56:14\r\n-Ce soir, on trinque \u00e0 des sections\r\nrenforc\u00e9es dans plusieurs districts.\r\n\r\n19:07:56:16  19:08:01:07\r\n  Mais tout le monde se demande si\r\nle parti fera aussi bien qu'en 2013.\r\n\r\n19:08:02:06  19:08:04:02\r\n     -Retrouvez notre dossier\r\n\r\n19:08:04:04  19:08:07:04\r\n sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloises\r\n         sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:08:07:06  19:08:10:05\r\n      Demain, on s'int\u00e9resse\r\n       aux petits candidats\r\n\r\n19:08:10:07  19:08:13:19\r\n          qui se lancent\r\n dans la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:08:16:19  19:08:22:06\r\nUne plaque \u00e0 160'000 frs pour narguer\r\n     les autorit\u00e9s valaisannes,\r\n\r\n19:08:22:08  19:08:27:02\r\n          c'est notamment\r\n   au menu de nos infos du jour.\r\n\r\n19:08:30:14  19:08:36:11\r\n -Le Jura tire un bilan mitig\u00e9 \r\nde sa promotion \u00e9conomique 2016.\r\n\r\n19:08:36:13  19:08:42:02\r\n          200 emplois\r\n vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n19:08:42:04  19:08:46:15\r\n    Le Jura collabore avec B\u00e2le\r\nen mati\u00e8re de promotion \u00e9conomique,\r\n\r\n19:08:46:17  19:08:48:07\r\n        un pari gagnant.\r\n\r\n19:08:48:09  19:08:52:00\r\n       -B\u00e2le prend en compte\r\n     le \"petit\" canton du Jura\r\n\r\n19:08:52:02  19:08:55:03\r\n    car il est compl\u00e9mentaire,\r\n\r\n19:08:55:05  19:09:02:17\r\n       notamment technique\r\n   dans les sciences m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:09:02:19  19:09:09:16\r\n        C'est le fondement \r\n       de notre partenariat.\r\n\r\n19:09:09:18  19:09:14:07\r\n -Le tissu \u00e9conomique jurassien\r\n  poursuit sa diversification.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:19:08\r\n Le secteur horloger n'est plus \r\ncelui qui cr\u00e9e le plus d'emplois.\r\n\r\n19:09:20:06  19:09:24:22\r\n-Cet homme a achet\u00e9 la plaque VS 1\r\n        pour 160'100 frs.\r\n\r\n19:09:25:00  19:09:29:00\r\n  Otto Ruppen est entrepreneur\r\n        en Haut-Valais.\r\n\r\n19:09:29:02  19:09:33:23\r\nS'il a achet\u00e9 cette plaque, ce n'est\r\n pas pour la mettre sur sa voiture.\r\n\r\n19:09:34:01  19:09:36:07\r\nIl est en bisbille avec le canton\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:39:13\r\n  \u00e0 cause d'un bout de terrain\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son entreprise.\r\n\r\n19:09:39:15  19:09:44:06\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter cette plaque\r\n pour la mettre sur son b\u00e2timent\r\n\r\n19:09:44:08  19:09:47:09\r\n    accol\u00e9 \u00e0 un message sal\u00e9\r\n       contre le canton.\r\n\r\n19:09:49:06  19:09:53:08\r\n   -Une affaire de p\u00e9dophilie\r\nsecoue une garderie lausannoise.\r\n\r\n19:09:53:10  19:09:57:07\r\n       Les faits suppos\u00e9s\r\n se sont d\u00e9roul\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:09:57:09  19:10:00:10\r\n   Un stagiaire aurait commis\r\n       des actes sexuels\r\n\r\n19:10:00:11  19:10:02:14\r\n   sur une ou deux fillettes.\r\n\r\n19:10:02:16  19:10:06:04\r\n L'enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours.\r\n\r\n19:10:06:06  19:10:10:17\r\nLa Ville de Lausanne ne donne pas\r\n   le nom de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:10:15:05  19:10:19:19\r\n -Apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux,\r\n   les \u00e9l\u00e9phants du Zoo de B\u00e2le\r\n\r\n19:10:19:21  19:10:27:03\r\ndisposent d'un nouvel espace de vie,\r\n deux fois plus grand que l'ancien.\r\n\r\n19:10:27:05  19:10:31:10\r\n  Le pavillon se veut plus proche\r\n     de leur habitat naturel.\r\n\r\n19:10:31:11  19:10:36:02\r\n  Les conditions et les m\u00e9thodes\r\n   d'\u00e9levage ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9es.\r\n\r\n19:10:36:04  19:10:38:08\r\n          Visite guid\u00e9e.\r\n\r\n19:10:41:08  19:10:45:10\r\n-Le Zoo de B\u00e2le, c'est chaque ann\u00e9e\r\n    plus de 2 mios de visiteurs\r\n\r\n19:10:45:11  19:10:48:21\r\n    et c'est un passage oblig\u00e9\r\n    pour les \u00e9coliers romands.\r\n\r\n19:10:48:23  19:10:55:02\r\nJe vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir le nouvel\r\n   environnement des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:10:55:04  19:11:01:07\r\n   A.Baumeyer, ce nouvel enclos,\r\n     ouvert au public demain,\r\n\r\n19:11:01:09  19:11:06:19\r\n \u00e7a signifie une nouvelle approche\r\n          des \u00e9l\u00e9phants ?\r\n\r\n19:11:06:21  19:11:14:20\r\n    -Ce qu'on fait depuis ao\u00fbt,\r\n     c'est un contact prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:11:14:22  19:11:17:16\r\nAvant, on \u00e9tait en contact direct:\r\n\r\n19:11:17:18  19:11:23:09\r\nles soigneurs entraient directement\r\navec les \u00e9l\u00e9phants dans les enclos.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:28:03\r\n Aujourd'hui, il y a une barri\u00e8re\r\n  entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n19:11:28:05  19:11:33:09\r\n   -L'homme avait une place trop\r\nimportante au milieu des \u00e9l\u00e9phants ?\r\n\r\n19:11:33:11  19:11:34:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:11:34:22  19:11:37:07\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9;\r\n\r\n19:11:37:09  19:11:40:23\r\n     les hommes sont fragiles\r\n     compar\u00e9s aux \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:11:41:01  19:11:45:08\r\nIl y avait une composante sociale;\r\n      les \u00e9l\u00e9phants avaient\r\n\r\n19:11:45:10  19:11:52:16\r\n   un chef homme qui intervenait\r\n      dans leur vie sociale.\r\n\r\n19:11:52:18  19:11:58:13\r\n    -Il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants\r\ns'adaptent \u00e0 cette nouvelle m\u00e9thode ?\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:02:09\r\n   -Oui, ils doivent apprendre.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:14:01\r\n  Quand les \u00e9l\u00e9phants se battent,\r\n  on a vu que c'est la matriarche\r\n\r\n19:12:14:03  19:12:19:05\r\n      qui r\u00e9sout ce conflit,\r\n      et pas les soigneurs.\r\n\r\n19:12:19:07  19:12:23:13\r\n            Maintenant,\r\n   c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui fait \u00e7a.\r\n\r\n19:12:23:14  19:12:29:09\r\n-Le zoo voulait redonner \u00e0 la nature\r\n      une certaine importance.\r\n\r\n19:12:29:11  19:12:32:11\r\n        -Oui, c'est aussi\r\n      pour que les visiteurs\r\n\r\n19:12:32:13  19:12:41:21\r\n   voient comment les \u00e9l\u00e9phants\r\n   interagissent, sans l'homme.\r\n\r\n19:12:41:23  19:12:43:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:43:17  19:12:48:05\r\n   Ce nouvel enclos, c'est plus\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 pour le personnel.\r\n\r\n19:12:48:07  19:12:51:22\r\n    Qu'en est-il des animaux ?\r\n\r\n19:12:52:00  19:12:55:22\r\n     La question se pose suite\r\n   aux r\u00e9cents cas de braconnage\r\n\r\n19:12:56:00  19:12:58:01\r\n       dans un zoo fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:12:58:03  19:13:00:11\r\n         On fait le point.\r\n\r\n19:13:02:22  19:13:07:06\r\n      -A l'heure du repas,\r\n     priorit\u00e9 \u00e0 la femelle.\r\n\r\n19:13:07:08  19:13:10:22\r\n      Le m\u00e2le a l'habitude.\r\n\r\n19:13:11:00  19:13:14:01\r\n      Les tigres de Sib\u00e9rie\r\n       mangent s\u00e9par\u00e9ment\r\n\r\n19:13:14:03  19:13:17:02\r\n    dans des boxes s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n19:13:18:08  19:13:21:08\r\n   -Les portes sont verrouill\u00e9es\r\n\r\n19:13:21:10  19:13:26:11\r\n         pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n    de l'animal et de l'homme.\r\n\r\n19:13:27:20  19:13:32:06\r\n      -Le Zoo de Servion,\r\n   200 animaux sur 55'000 m2.\r\n\r\n19:13:33:04  19:13:37:02\r\n    -Les esp\u00e8ces les plus rares\r\n    sont les tigres de Sib\u00e9rie\r\n\r\n19:13:37:04  19:13:42:00\r\n     ou la panth\u00e8re des neiges\r\nqui sont menac\u00e9s en milieu naturel.\r\n\r\n19:13:42:02  19:13:45:02\r\n      Ils pourraient susciter\r\n         de la convoitise.\r\n\r\n19:13:45:09  19:13:49:06\r\n       -Ici, aucun animal\r\n     n'a subit de violence.\r\n\r\n19:13:49:08  19:13:54:10\r\n   L'ex\u00e9cution du rhinoc\u00e9ros\r\ndu Zoo de Thoiry fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:13:55:05  19:13:58:03\r\n      -Une remise en question\r\n          doit se faire.\r\n\r\n19:13:58:05  19:14:06:04\r\n        Des petites choses \r\n       vont \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:09:06\r\n    -L'affaire du rhinoc\u00e9ros\r\n         est insolite.\r\n\r\n19:14:09:08  19:14:13:12\r\n    L'Association europ\u00e9enne\r\n des zoos et aquariums a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:14:13:14  19:14:19:17\r\n Ses 300 membres ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s\r\n        avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:14:20:03  19:14:23:10\r\n           -Chaque fois\r\n   qu'il se passe quelque chose,\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:31:18\r\n         on est inform\u00e9s\r\n  pour prendre des dispositions.\r\n\r\n19:14:34:20  19:14:38:19\r\n     -Difficile de prendre\r\n  des mesures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:14:38:21  19:14:43:20\r\n       Ici, les cl\u00f4tures \r\n      sont d\u00e9j\u00e0 multiples.\r\n\r\n19:14:44:09  19:14:48:01\r\n    -S'attaquer \u00e0 un tel parc,\r\n         j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9.\r\n\r\n19:14:48:03  19:14:50:23\r\n      Ce n'est que l'argent.\r\n\r\n19:14:51:01  19:14:58:10\r\nUne corne de rhinoc\u00e9ros se monnaie\r\n  jusqu'\u00e0 70'000 euros le kilo.\r\n\r\n19:14:58:18  19:15:04:18\r\n-A Servion, on mise sur des mesures\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8tes.\r\n\r\n19:15:05:02  19:15:10:11\r\n   -Ce cas de braconnage est-il\r\n\r\n19:15:10:13  19:15:16:11\r\n      un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant\r\n         ou un cas isol\u00e9 ?\r\n\r\n19:15:16:12  19:15:19:10\r\n  -C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:15\r\n        C'est inconcevable\r\nque des gens aillent dans les zoos\r\n\r\n19:15:23:17  19:15:26:16\r\nabattre un rhinoc\u00e9ros pour sa corne\r\n\r\n19:15:26:18  19:15:30:03\r\n         alors qu'on sait\r\n      qu'elle ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n19:15:30:05  19:15:36:10\r\n    -Au Zoo de B\u00e2le, \u00e0 chaque\r\n  construction de nouvel enclos,\r\n\r\n19:15:36:11  19:15:40:22\r\n    il y a un soutien financier\r\n         de la population.\r\n\r\n19:15:41:00  19:15:43:06\r\n         Ca vous r\u00e9jouit ?\r\n\r\n19:15:43:08  19:15:46:20\r\n     -Ca nous r\u00e9jouit beaucoup\r\n        parce que \u00e7a montre\r\n\r\n19:15:46:22  19:15:50:03\r\n     comment le zoo est ancr\u00e9\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:15:50:05  19:15:53:18\r\n        Ce soutien montre\r\n    qu'on fait les choses bien\r\n\r\n19:15:53:20  19:15:57:03\r\npour les animaux et pour le public.\r\n\r\n19:15:57:05  19:16:01:05\r\n  -Il y a de plus en plus de voix\r\n           qui s'\u00e9l\u00e8vent\r\n\r\n19:16:01:07  19:16:04:15\r\n        contre la d\u00e9tention\r\n      d'animaux en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:16:04:17  19:16:08:15\r\n      -Ca montre que les zoos\r\n      ont leur raison d'\u00eatre,\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:11:01\r\n    surtout en milieux urbains.\r\n\r\n19:16:11:03  19:16:15:03\r\n       Les gens s'\u00e9loignent\r\n   des animaux et de la nature.\r\n\r\n19:16:15:05  19:16:19:06\r\n     Notre fonction \u00e9ducative\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:16:19:08  19:16:22:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:22:05  19:16:25:13\r\n          Des festivit\u00e9s\r\n    sont organis\u00e9es ce week-end\r\n\r\n19:16:25:15  19:16:28:04\r\n pour inaugurer le nouvel espace.\r\n\r\n19:16:28:06  19:16:33:13\r\n  -Vous mettrez la m\u00eame cravate ?\r\n     -Oui, avec les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n19:16:33:15  19:16:35:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:35:16  19:16:37:09\r\n        Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n19:16:38:16  19:16:43:20\r\n     -Au Tessin, chaque d\u00e9but\r\n de printemps, des sapins de No\u00ebl\r\n\r\n19:16:43:22  19:16:48:23\r\nsont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano\r\n pour former une for\u00eat aquatique.\r\n\r\n19:16:49:01  19:16:52:14\r\n     Les conif\u00e8res deviennent\r\n       des nids \u00e0 poissons\r\n\r\n19:16:52:16  19:16:57:16\r\n    favorisant la reproduction\r\n      des esp\u00e8ces lacustres.\r\n\r\n19:17:01:00  19:17:05:07\r\n     -Ces plongeurs donnent\r\n        de leur personne\r\n\r\n19:17:05:09  19:17:08:11\r\n    pour le bien des poissons\r\n        du lac de Lugano.\r\n\r\n19:17:08:13  19:17:12:09\r\n      Ils mettent \u00e0 l'eau\r\n   les sapins de No\u00ebl dernier\r\n\r\n19:17:12:11  19:17:17:09\r\n       au d\u00e9but du printemps,\r\nune tradition depuis presque 10 ans.\r\n\r\n19:17:19:06  19:17:25:19\r\n     -On a pr\u00e8s de 50 arbres \r\n     \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 8 m de fond.\r\n\r\n19:17:25:21  19:17:31:06\r\n Les perches rel\u00e2chent leurs oeufs\r\n    dans les sapins, \u00e7a marche.\r\n\r\n19:17:33:01  19:17:39:01\r\n-Cette initiative ravit les p\u00eacheurs\r\n    et aide les esp\u00e8ces du lac.\r\n\r\n19:17:40:09  19:17:43:08\r\n  -La perche sauve les amateurs.\r\n\r\n19:17:43:09  19:17:49:00\r\nLa f\u00e9ra et le sandre prennent bien\r\n    aussi selon les p\u00e9riodes.\r\n\r\n19:17:49:02  19:17:52:13\r\n  En g\u00e9n\u00e9ral, la p\u00eache a diminu\u00e9\r\n           dans le lac,\r\n\r\n19:17:52:15  19:17:57:08\r\n    il faudrait faire une \u00e9tude\r\n     pour comprendre pourquoi.\r\n\r\n19:17:59:01  19:18:02:20\r\n   -Pour eux, le r\u00e9chauffement\r\n    climatique est en cause,\r\n\r\n19:18:02:22  19:18:07:04\r\n      l'eau est plus chaude et\r\nles cormorans restent toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:18:07:06  19:18:10:20\r\n    D'autres esp\u00e8ces voraces \r\n   concurrencent les p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:18:10:22  19:18:13:11\r\n         Un silure g\u00e9ant\r\n      a fait parler de lui.\r\n\r\n19:18:13:19  19:18:19:02\r\n-Le gros silure est de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n du lac, on esp\u00e8re qu'il est mort.\r\n\r\n19:18:19:20  19:18:24:23\r\n-En d\u00e9posant les nouveaux sapins, \r\non nettoie les restes des anciens.\r\n\r\n19:18:25:01  19:18:30:14\r\n    En 7 ou 8 ans, les arbres\r\n  sont compl\u00e8tement d\u00e9compos\u00e9s.\r\n\r\n19:18:31:00  19:18:36:18\r\n      -On est all\u00e9s au fond,\r\n  on a film\u00e9 les premiers sapins,\r\n\r\n19:18:36:20  19:18:40:04\r\n       maintenant, on sort\r\n     et on assure la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:18:40:06  19:18:43:08\r\n             au cas o\u00f9\r\n   les autres seraient fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:18:43:10  19:18:48:06\r\n   On apporte notre contribution,\r\nles p\u00eacheurs ont du poisson \u00e0 p\u00eacher.\r\n\r\n19:18:48:12  19:18:51:15\r\n      -Rendez-vous est pris\r\n       pour l'an prochain,\r\n\r\n19:18:51:17  19:18:54:21\r\navec une nouvelle moisson de sapins.\r\n\r\n19:18:56:11  19:18:59:22\r\n     -Tout de suite, le 19:30 \r\n     vous propose un document:\r\n\r\n19:19:00:00  19:19:04:08\r\n des toxicomanes mis en colocation\r\n      pour un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n19:19:04:10  19:19:10:11\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:19:10:12  19:19:14:16\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   M.Kastrati, M.Pisino, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030284\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [91%] : \r\nRoman parmi les animaux vedettes, il y a bien \u00e9videmment les \u00e9l\u00e9phants, je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir leur nouvel environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:08 > 0:00:20) [86%] : \r\nAdrian Dunbar, Moli\u00e8re, ce nouvel enclos inaugur\u00e9e aujourd'hui ouvert au public d\u00e8s demain en tout cas la partie maison \u00e9l\u00e9phants \u00e7a signifie aussi une nouvelle approche des des \u00e9l\u00e9phants, comment, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:00:27) [93%] : \r\nAlors c'est en v\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a, ce qu'on fait maintenant depuis ao\u00fbt l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est, on appelle \u00e7a en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:27 > 0:00:40) [89%] : \r\nProt\u00e9ger avant, on \u00e9tait en contact Direct, c'est-\u00e0-dire les soigneurs les animaliers sont rentr\u00e9s directement avec les \u00e9l\u00e9phants dans les encore pour nettoyer, pour mourir et aujourd'hui il y a toujours une barri\u00e8re entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:00:45) [95%] : \r\nAvant, l'homme avait une place trop importante au milieu des des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:45 > 0:01:05) [82%] : \r\nOui \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les hommes, mais ils sont tr\u00e8s fragiles, compar\u00e9 aux \u00e9l\u00e9phants, il y avait aussi une composante sociale, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e9phants, ils \u00e9taient toujours les avait toujours un chef homme qui regardait ce qu'ils font et qui a interdit, qui intervenait avec leur vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:05 > 0:01:11) [91%] : \r\nIl a maintenant donc c'est plus le cas du coup il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants s'adapte \u00e0 ce nouvelle m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:35) [89%] : \r\nBien s\u00fbr c'est c'est quelque chose que les \u00e9l\u00e9phants doivent apprendre et \u00e7a, elles savent le faire, mais ce qu'on a vu par exemple quand les \u00e9l\u00e9phants se battent, on a de jeunes de jeunes \u00e9l\u00e9phants que de temps en temps se battent comme des petits enfants, l\u00e0 c'est la matriarcat h\u00e9 oui, elle s'appelle qui r\u00e9sout ce conflit et c'est pas les soigneurs comme avant qui disait arr\u00eatez maintenant c'est : c'est fini, maintenant c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui sait ce qu'il fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:38 > 0:01:40) [68%] : \r\nVienne des \u00e0 poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:46) [85%] : \r\nEsp\u00e8ces lacustres reportage confr\u00e8res la Suisse italienne et par son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:50 > 0:01:51) [83%] : \r\nOui bien tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:52 > 0:01:53) [92%] : \r\nMoi, on a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:15) [95%] : \r\nUne plaque \u00e0 160000 francs pour narguer les autorit\u00e9s valaisannes et le Jura, satisfait de son nouveau partenaire pour sa promotion \u00e9conomique sont notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:37) [83%] : \r\nL'action j'sa faute de main s'int\u00e9resse aux petits candidats qui sont dans la course au Conseil d'\u00c9tat participer sied \u00e0 notre sondage sur notre site, sur 6 sur notre site \u00e0 notre sondage sur le nouveau visage du gouvernement ach\u00e8te Mohammed se rajouter l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:48) [84%] : \r\nOuais, super, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:53 > 0:03:11) [88%] : \r\nOn peut \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais, un nouveau site technologique de 4000 m2 a ouvert aujourd'hui ses portes, il r\u00e9unit des entreprises, des Start-Up, des laboratoires et une plateforme technologique High-Tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments, et ce n'est pas un hasard si le site est implant\u00e9 \u00e0 2 pas de g\u00e9ant le Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:25) [72%] : \r\nDu r\u00f4le avoir cantons sur le sujet, mais s\u00fbrement, il est chez moi, j'appartiens \u00e0 Ha\u00effa et n'est-ce pas qu'il arrive, dit des fiches couvertes parce qu'ils vous savez comment \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:29) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est la derni\u00e8re touche finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:29 > 0:03:32) [75%] : \r\nCela, c'est de Thierry and The Ca\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:39) [75%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures de l'apr\u00e8s vous rentre \u00e0 la maison, aller dormir calabrais devenir journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:39 > 0:03:40) [84%] : \r\nAh ouais g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:04:42) [86%] : \r\nEt \u00e7a, c'est un type de m\u00e9tier, \u00e7a je trouve que notre m\u00e9tier, on a la chance d'avoir plein d'de facettes diff\u00e9rentes la pr\u00e9sentation Serge, je trouve un type de m\u00e9tier, de faire du journalisme, apr\u00e8s on peut faire du terrain, on peut faire du desk, \u00e7a d\u00e9pend si tu sais pas en plus les gens qui sont en rubrique International et font beaucoup plus de ce qu'on appelle du desk, qui sont beaucoup plus derri\u00e8re l'oreillette, \u00e9cran et sont rarement sur le terrain et journaliste en r\u00e9gion sont beaucoup plus sur le terrain, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, c'est en fait le l'est je dirais le le moteur elle- m\u00eame, tu t'int\u00e9resses aux gens, tu t'int\u00e9resses \u00e0 une certaine mati\u00e8re Pierre apr\u00e8s des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de travail et si tu fais des sujets paie pas dire blanc en tourn\u00e9e dans l'actualit\u00e9 du jour, donc toute demain c'est quelque chose de diff\u00e9rent, \u00e7a change tous les jours et puis si tu veux en magazine par exemple le temps pr\u00e9sent 36 9 il y a des journalistes qui travaillent 3 mois sur un sujet sur un seul sujet, donc la d\u00e9marche elle est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:50) [79%] : \r\nMerci, oui, avec plaisir, \u00e7a r\u00e9siste autant qu'il y a 15 de mails etc et ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:28) [88%] : \r\nMoi, il y a des journalistes de terrain et il y a, il y a des il y a des journalistes qui sont par exemple sp\u00e9cialis\u00e9 pour aller dans les zones de guerre donc c'est vrai on a et on a, on les appelle les grands reporters et des journalistes qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans, par exemple dans l'\u00e9conomie dans la biologie dans les sciences enfin apr\u00e8s souvent ce qu'on dit, c'est que nous nous notre m\u00e9tier c'est pas de de alors, parfois, des des sp\u00e9cialistes, mais on doit surtout \u00eatre curieux de tout, en fait, n'a pas \u00e0 \u00eatre uniquement born\u00e9s \u00e0 pouvoir raconter une histoire dans un seul domaine, on doit pouvoir \u00eatre \u00eatre assez flexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:34) [74%] : \r\nOn \u00e9tait avec Thierry \u00e7a arrive m\u00eame oui Pierre-Alain parce qu'il y a d'autres, le classement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:57) [87%] : \r\nVoil\u00e0, parce qu'elle, elle est, elle, elle, elle m\u00e8ne une \u00e9mission de quel produit une \u00e9mission, donc c'est aussi un elle est journaliste, mais c'est encore un autre m\u00e9tier, je trouve qu'a plein, on a plein de m\u00e9tiers diff\u00e9rents fait dans dans le m\u00e9tier, a vraiment faire de la production pure d'une \u00e9mission, c'est vraiment diff\u00e9rent que de faire du journalisme de terrain par exemple l'c'\u00e9tait beaucoup plus dans l'anticipation, tu r\u00e9fl\u00e9chis, tu t'organises une \u00e9mission pour savoir ce qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:03) [86%] : \r\nIl est bien de mettre ensemble c'est, c'est un autre regard sur moi, je trouve \u00e7a Tintin un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:08 > 0:06:10) [97%] : \r\nC'est le plus beau m\u00e9tier du monde pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:33) [92%] : \r\nOn peut s'en Suisse, on n'a, on n'a pas d'\u00e9cole de journalisme, il y a \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 il y a une c'est une branche de l'universit\u00e9, mais c'est pas, c'est pas une formation il y a pas comme en France, \u00e0 Paris ou \u00e0 Lille ou \u00e0 des grandes \u00e9coles de journalisme ou qui forment des gens vraiment ces 4 ans de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:37) [81%] : \r\nVoil\u00e0, J-M mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:49) [83%] : \r\nAh, c'est plus une option \u00e2ge pardon, alors on me dit que c'est plus une option que j'pas, je pensais que c'\u00e9tait comme une option dans le dans un cursus alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:49 > 0:06:52) [82%] : \r\nVous \u00eates venus mais c'est un master Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:54 > 0:06:58) [77%] : \r\nOk ah je savais pas la effectivement mais, et c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel cela, JM c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:00 > 0:07:09) [80%] : \r\nUn Pierre-Alain \u00e7a ne jette c'est l\u00e0 j'aimerais OK, d'accord, mais c\u00f4t\u00e9 stagiaires viennent ici donc dans la dans leur parcours, ils font de moi ici, chez nous, alors en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:14) [82%] : \r\nDonc pour les Alpes dire ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:27) [92%] : \r\nMais, mais par contre est-ce parce que Lille et Paris, par exemple, les \u00e9coles de journalisme de Lille et Paris, c'est quoi ces 3 ou 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:07:35) [77%] : \r\nOui 3 ans je crois un l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:46 > 0:07:48) [97%] : \r\nC'est pas faux, c'est pas faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:49 > 0:07:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0, il vous reste 2 minutes, vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:07) [81%] : \r\nC'est vrai, faut vous d\u00e9p\u00eacher ah ah, il vend du r\u00eave, l'utiliser quoi ce micro au nom d'un chien, c'est pas un micro, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:20) [84%] : \r\nHein, c'est \u00e7a, il est-il savoir vivre oui assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:49) [77%] : \r\nMais arr\u00eate tu Matane, tu m'\u00e9tonnes aux mirabelles vient d\u00e9j\u00e0 STT donc Nagui, tu penses \u00c9cran total, si on voit \u00c9cran total web pour Nagui hein quai \u00e0 plus, j'ai m\u00eame pas regard\u00e9 la fin titill\u00e9e, je la garde pour la fin : pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:25) [95%] : \r\nUne voiture qui s'encastre \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans un camion tampon, voil\u00e0 la mise en sc\u00e8ne spectaculaire organis\u00e9e aujourd'hui par la police cantonale vaudoise le TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, cette campagne de pr\u00e9vention vise \u00e0 sensibiliser les automobilistes aux risques d'accidents aux abords des chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:39) [93%] : \r\nL'inattention est une des principales causes d'accidents, tout au long de l'ann\u00e9e et c'est une quinzaine de fois par ann\u00e9e qu'on est confront\u00e9 \u00e0 ce type de situation o\u00f9 un automobiliste inattentif parce qu'il a, par exemple, manipuler son t\u00e9l\u00e9phone portable, termine sa course dans un camion tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:40 > 0:10:53) [96%] : \r\nUn tout nouvel espace de vie de pr\u00e8s de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s le plus proche possible de leur habitat naturel, les \u00e9l\u00e9phants du zoo de B\u00e2le ont pu d\u00e9couvrir aujourd'hui leur nouvelle maison, l'occasion de se poser la question de la s\u00e9curit\u00e9 et du bien- \u00eatre des animaux dans les zoos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:05) [87%] : \r\nLes esp\u00e8ces les plus rares qu'on d\u00e9tient, je pense que \u00e7a reste le tigre de Sib\u00e9rie ou la panth\u00e8re des neiges qui sont quand m\u00eame des esp\u00e8ces plus que menac\u00e9e en milieu naturel et qui pourrait peut-\u00eatre susciter un peu de convoitise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:23) [93%] : \r\nEt au Tessin les sapins de No\u00ebl, trouvent une 2\u00e8me vie dans le lac de Lugano, chaque printemps, plusieurs dizaines de conif\u00e8res sont immerg\u00e9s au fond de l'eau, cette petite for\u00eat improbable permet de favoriser la reproduction des esp\u00e8ces lacustres en devenant un v\u00e9ritable nid \u00e0 poissons, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:49) [95%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous une mise en sc\u00e8ne spectaculaire a eu lieu aujourd'hui sur la bretelle d'autoroute de Lutry dans le canton de Vaud, une voiture est all\u00e9 s'encastrer \u00e0 pr\u00e8s de 60 kilom\u00e8tres heure dans un camion tampon cette reconstitution organis\u00e9e par les autorit\u00e9s vaudoises le TCS et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:54 > 0:12:14) [93%] : \r\nChoc extr\u00eamement violent, le conducteur vient de percuter un camion tampon \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, la simulation est r\u00e9ussi, le but : sensibiliser les conducteurs aux risques d'accident et tout particuli\u00e8rement aux abords des chantiers, le canton de Vaud se souvient encore des ouvriers tu\u00e9s par des automobilistes ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:29) [93%] : \r\nOn a reconstitu\u00e9 une situation qui se passe, une quinzaine de fois par ann\u00e9e dans le canton de Vaud c'est l'automobiliste qui a inattentifs qui manipule son smartphone qui r\u00e9pond \u00e0 un SMS qui se rend pas compte qu'il arrive dans une zone de chantier au dernier moment, c'est trop tard pour lui pour \u00e9viter l'obstacle et termine sa course dans le camion tampon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:29 > 0:12:30) [64%] : \r\nAvec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:30 > 0:12:45) [91%] : \r\nAux abords d'un chantier ou non la distraction est devenue la cause num\u00e9ro un des accidents en Suisse devant l'alcool et la vitesse en 2016, un accident sur 5 avec baisser sur l'autoroute est li\u00e9 \u00e0 l'inattention, les t\u00e9l\u00e9phones portables ont sont souvent la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:45 > 0:13:01) [95%] : \r\nIl faut juste prendre conscience que quand on est dans sa voiture, on roule \u00e0 une certaine vitesse, quand on est \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure si on d\u00e9tache son regard, un moment de la route vous parcourez 28 m\u00e8tres par seconde \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure, c'est comme si vous traversiez de stades de foot : le temps de lire un SMS de relever la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:01 > 0:13:17) [94%] : \r\nLe drame est donc vite arriv\u00e9 alors pour prot\u00e9ger les ouvriers une nouvelle norme entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine elle impliquera notamment la pr\u00e9sence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de camion tampon des ralentisseurs, entre la route et les chantiers et une meilleure signalisation des zones de travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:18 > 0:13:38) [89%] : \r\nOn part \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais, un nouveau site, technologie de Carquefou 4000 m2 a ouvert ses portes aujourd'hui, il r\u00e9unit des entreprises, des Start-Up, des laboratoires est une plateforme technologique High-Tech li\u00e9s aux m\u00e9dicaments, et ce n'est pas un hasard si le site est implant\u00e9 \u00e0 2 pas du g\u00e9ant Lonza Flore Dussey Erwan J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:40 > 0:13:57) [95%] : \r\nAu coeur des montagnes du Haut-Valais un nouvel \u00e9crin technologique \u00e0 quelques m\u00e8tres du g\u00e9ant de la chimie, Lonza, bienvenue au tout nouveau bioark de Vi\u00e8ge ici on cr\u00e9e, on innove, on d\u00e9veloppe derniers r\u00e9glages de cette cha\u00eene de remplissage de liquides m\u00e9dicaux utilis\u00e9s lors des injections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:58 > 0:14:02) [63%] : \r\nMais petits Forest on r\u00e8gle \u00e9thique Rolf hautement s'est install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:14) [87%] : \r\nSi on permet de mani\u00e8re se met automatique de d\u00e9couper avec pr\u00e9cision l'emballage et comme vous pouvez le constater si le robot qui saisit les objets sans qu'aucun \u00eatre humain n'est jamais les toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:15 > 0:14:25) [90%] : \r\nBioark abrite des salles de formations pour de futures laborantins \u00e9galement des Start-Up com\u00e9die Rio qui d\u00e9veloppe un syst\u00e8me rapide et efficace pour les diab\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:25 > 0:14:42) [91%] : \r\nLe syst\u00e8me est sup\u00e9rieure discr\u00e8te parce que on a un dispositif portable qui, attach\u00e9 au corps pendant 3 jours donc on on a remplac\u00e9 les 3 ou 5 injections par jour avec une seule injection pour cette petite canule plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:48) [99%] : \r\nJusqu'ici le Haut-Valais a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la tra\u00eene dans le domaine de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:48 > 0:15:00) [89%] : \r\nOn a d\u00fb attendre un peu, parce qu'il fallait se mouvance dans la biotechnologie qui nous a ouvert maintenant c'est ces opportunit\u00e9s pour faire quelque chose qui a sa place, qui a sa raison d'\u00eatre \u00e9pique qui a aussi un potentiel d\u00e9veloppement int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:14) [91%] : \r\nNous nous implantons toujours en lien avec le tissu \u00e9conomique local, le bioark \u00e0 Monthey le burqa Vi\u00e8ge parce qu'il est, la chimie et le Valais la 2\u00e8me r\u00e9gion de Suisse pour la production chimiques biotechnologiques et donc il y a, il y a un sens \u00e0 \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:15 > 0:15:22) [93%] : \r\nD'un bout \u00e0 l'autre du canton, la dynamique pour cr\u00e9er des postes de travail \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e est devenue clairement prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:23 > 0:15:43) [93%] : \r\nElle a triomph\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections neuch\u00e2teloises mais c'\u00e9tait avant que la locomotive Yvan Perrin se grippe, vous l'avez compris notre reportage sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloise s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 l'UDC pour la prochaine l\u00e9gislature, le parti veut relancer la machine et renouer avec ses bons r\u00e9sultats, il y a 4 ans, Julien Schiphol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:16:01) [90%] : \r\nVeille de la f\u00eate cantonale du 1er mars l'UDC neuch\u00e2teloise a rendez- vous aux planchettes au menu fondue et parfait glac\u00e9 \u00e0 l'absence, une centaine de membres pr\u00e9sents et la guest Star, c'est Albert roesti en pleine session parlementaire, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse n'a pas fait le d\u00e9placement pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:02 > 0:16:14) [89%] : \r\nOui, c'est clair qu'on aimerait qu'on aimerait agrandir en Suisse romande, on a Todd \u00e9lectoral qui \u00e9crit beaucoup inf\u00e9rieur \u00e0 la Suisse al\u00e9manique mais il faut beaucoup de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:22) [94%] : \r\nEn 2013, gros succ\u00e8s de l'UDC neuch\u00e2teloise 6 si\u00e8ges de plus au Grand Conseil, et le parti entre au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:45) [82%] : \r\nIl y a 4 ans, on avait Perrin qui tirait toutes les listes au au niveau du Grand Conseil, cette ann\u00e9e il est pas l\u00e0, on a des bons candidats pour Conseil d'\u00c9tat mais et ces il sait quoi qui manque si on veut bien \u00e0 ses candidats pour pour le pour \u00eatre des Perrin assez c'est de l'exp\u00e9rience politique, c'est du charisme, c'est, c'est, je pensais \u00e0 peu, on va dire en fran\u00e7ais, un peu de poil au cul quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:01) [94%] : \r\nQuelques semaines plus t\u00f4t, le parti lanc\u00e9 son initiative contre les frontaliers, les 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat sont l\u00e0 St\u00e9phane Moser, Xavier Challandes et candidat le mieux \u00e9lu par le parti, Jean-Charles Legrix, l'ancien conseiller communal de La Chaux-de-Fonds non r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:01 > 0:17:21) [92%] : \r\nVraiment, chaque jour est un jour nouveau et je consid\u00e8re qu'en finalit\u00e9, on apprend aussi, hein, de par ses \u00e9checs, d'autre part, le canton de Neuch\u00e2tel est \u00e0 droite et La Chaux-de-Fonds est une ville de gauche, donc on peut pas consid\u00e9rer que n\u00e9cessairement le veau de La Chaux-de-Fonds une repr\u00e9sentation de ce qui se passe sur l'ensemble du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:21 > 0:17:33) [94%] : \r\nEt qu'au fond de la salle, on retrouve l'ancienne locomotive de l'UDC neuch\u00e2teloise en 2014 Yvan Perrin doit quitter le Conseil d'\u00c9tat pour des raisons de sant\u00e9, il est aujourd'hui pr\u00e9sident de la section cantonale et a renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:33 > 0:17:40) [92%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience, je ne tiens pas renouveler l'exercice, disons je pense que la population neuch\u00e2teloise non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:50) [92%] : \r\nCe soir, on trinque \u00e0 des sections renforc\u00e9e dans plusieurs districts mais on se garde de faire des pronostics sur les \u00e9lections, la question que tout le monde se pose, c'est est-ce que le parti fera aussi bien qu'en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:51 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt retrouvez notre dossier sur les \u00e9lections neuch\u00e2teloise sur rtsinfo Point CH demain on s'int\u00e9resse aux petits candidats qui se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat et participer aussi sur notre site \u00e0 notre sondage sur le nouveau visage du gouvernement neuch\u00e2telois une plaque \u00e0 160000 francs pour narguer les autorit\u00e9s valaisannes et le Jura, satisfait de son nouveau partenaire pour sa promotion \u00e9conomique sont notamment au menu de nos enfants du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:21 > 0:18:37) [95%] : \r\nLe Jura, tire un bilan mitig\u00e9 de sa promotion \u00e9conomique 2016 l'an dernier 34 entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans le canton et 14 autres ont \u00e9t\u00e9 soutenus dans leur expansion, de quoi cr\u00e9er 200 emplois \u00e0 moyen terme, depuis quelques ann\u00e9es, le Jura, collabore avec B\u00e2le en mati\u00e8re de promotion \u00e9conomique un pari gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:19:00) [90%] : \r\nLe grand bal prend en compte le plus, le petit canton du Jura, entre guillemets, parce que le Jura et compl\u00e9mentaire compl\u00e9mentaire, notamment dans tout ce qui est bien s\u00fbr microtechnique \u00e0 Pau je dirais technique notamment dans les sciences de la vie dans les sciences m\u00e9dicales et je crois que c'est l\u00e0 les fondements m\u00eames de notre partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:00 > 0:19:09) [95%] : \r\nAutre motif de satisfaction, le tissu \u00e9conomique jurassien poursuit sa diversification depuis 3 ans, le secteur horloger n'est plus celui qui cr\u00e9e le plus d'emplois dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'homme qui a achet\u00e9 la plaque VS 1 pour 160100 francs, il s'appelle Otto Ruppen, il est entrepreneur en Haut-Valais et surprise s'il a achet\u00e9 cette plaque, ce n'est pas pour la mettre sur sa voiture, Otto Ruppen est en bisbille avec le \u00e0 cause d'un bout de terrain, \u00e0 proximit\u00e9 de son entreprise, il a donc d\u00e9cid\u00e9 d'acheter \u00e0 prix d'or cette plaque pour la mettre sur son b\u00e2timent accol\u00e9 un message qu'il promet, aller \u00e0 l'encontre du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:39 > 0:20:01) [92%] : \r\nUne triste affaire de p\u00e9dophilie secoue une garderie lausannoise les faits suppos\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9s l'an dernier ils sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par nos confr\u00e8res du journal 20 Minutes un stagiaire aurait commis des actes d'ordre sexuel sur une ou 2 fillettes, il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement suspendu de ses fonctions, l'enqu\u00eate p\u00e9nale est en cours, la ville de Lausanne ne donne pas le nom de l'\u00e9tablissement o\u00f9 les abus suppos\u00e9s se serait d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:05 > 0:20:29) [91%] : \r\nC'est un grand jour pour le zoo de B\u00e2le et ses \u00e9l\u00e9phants apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux, les 4 femelles ainsi que le mal dispose d\u00e9sormais d'un tout nouvel espace de vie de 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois plus grand que l'ancien, le pavillon se veut plus proche de leur habitat naturel et, avec ce nouvel environnement, ce sont aussi les conditions et les m\u00e9thodes d'\u00e9levage qui ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9s, visite guid\u00e9e avec Fabienne pas mieux qu'aucun l\u00e0 et ses invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:30 > 0:20:44) [95%] : \r\nLe zoo de B\u00e2le c'est chaque ann\u00e9e plus de 2 millions de visiteurs et puis c'est aussi un passage oblig\u00e9 pour des milliers d'\u00e9coliers romands parmi les animaux vedettes, il y a bien \u00e9videmment les \u00e9l\u00e9phants, je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir leur nouvel environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:46 > 0:20:58) [88%] : \r\nAdrian Dunbar Mayer ce nouvel enclos inaugur\u00e9e aujourd'hui ouvert au public d\u00e8s demain en tout cas la partie maison \u00e9l\u00e9phants, cela signifie aussi une nouvelle approche des des \u00e9l\u00e9phants, comment, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:12) [94%] : \r\nAlors c'est en v\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a, ce qu'on fait maintenant depuis ao\u00fbt l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est, on appelle \u00e7a en contact prot\u00e9g\u00e9 avant, on \u00e9tait en contact Direct, c'est-\u00e0-dire les soigneurs les animaliers sont rentr\u00e9s directement avec les \u00e9l\u00e9phants dans les enclos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:12 > 0:21:17) [93%] : \r\nOn pour nourrir et aujourd'hui il y a toujours une barri\u00e8re entre l'animalier et l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:18 > 0:21:23) [93%] : \r\nAvant, l'homme avait une place trop importante au milieu des des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:23 > 0:21:42) [83%] : \r\nOui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les hommes sont tr\u00e8s fragiles, compar\u00e9 aux \u00e9l\u00e9phants, il y avait aussi une composante sociale, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e9phants, ils \u00e9taient toujours les avait toujours un chef homme qui regardait ce qu'ils font et qui a interdit, qui intervenait avec leur vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:43 > 0:21:49) [88%] : \r\nEt l\u00e0, maintenant, donc c'est plus le cas du coup il a fallu que les \u00e9l\u00e9phants s'adapte \u00e0 ce nouvelle m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:49 > 0:22:15) [89%] : \r\nBien s\u00fbr c'est c'est quelque chose que les \u00e9l\u00e9phants doivent apprendre et \u00e7a, elles savent le faire, mais ce qu'on a vu par exemple quand les \u00e9l\u00e9phants se battent, on a de jeunes de jeunes \u00e9l\u00e9phants que de temps en temps se battent comme des petits enfants, l\u00e0 c'est la matriarcat et elle s'appelle qui r\u00e9sout ce conflit et c'est pas les soigneurs comme avant qui disait arr\u00eatez maintenant c'est : c'est fini, maintenant c'est l'\u00e9l\u00e9phant qui sait ce qui fait \u00e7a, 2 versions \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:15 > 0:22:19) [97%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une volont\u00e9 du zoo de de redonner \u00e0 la nature, une certaine importance finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:31) [87%] : \r\nD\u00e9finitivement, c'est aussi pour les, pour les visiteurs pour nos visiteurs qui viennent voir ces \u00e9l\u00e9phants pour pouvoir voir comment ces \u00e9l\u00e9phants elles interagissent et comment ils travaillent entre et pas avec l'homme qui les dirigent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:32 > 0:22:51) [95%] : \r\nBaumeyer merci pour ces pr\u00e9cisions et on l'a vu, ce nouvel enclos signifie plus de s\u00e9curit\u00e9 pour le personnel, mais qu'en est-il des animaux, la question se pose suite aux r\u00e9cents cas de braconnage dans un zoo fran\u00e7ais ou un rhinoc\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 abattu et sa corne, on fait le point depuis Servion avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:22:59) [79%] : \r\n\u00e0 l'heure du repas priorit\u00e9 \u00e0 Tignes, qu'\u00e0 la femelle aura le mal \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:01 > 0:23:06) [78%] : \r\nIci, l'\u00e9thique de Sib\u00e9rie mangent dans des box s\u00e9par\u00e9s des box s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:06 > 0:23:17) [88%] : \r\nAlors typiquement, genre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a des portes verrouill\u00e9es cette s\u00e9curit\u00e9, autant pour l'animal pour l'\u00eatre humain que pour o\u00f9 il pourrait y avoir un peu de vandalisme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:17 > 0:23:22) [96%] : \r\nLe zoo de Servion 200 animaux 60 esp\u00e8ces sur 55000 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:22 > 0:23:34) [89%] : \r\nLes esp\u00e8ces les plus rares qu'on d\u00e9tient, je pense que \u00e7a reste le tigre de Sib\u00e9rie ou la panth\u00e8re des neiges qui sont quand m\u00eame des esp\u00e8ces plus que menac\u00e9e en milieu naturel et qui pourrait peut-\u00eatre susciter un peu de convoitise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:35 > 0:23:44) [94%] : \r\nIci, les animaux sont choy\u00e9s, aucun n'a subi de violences jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur la l'ex\u00e9cution du rhinoc\u00e9ros du zoo de Thoiry fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:44 > 0:23:55) [91%] : \r\nIl y a une remise en question, qui doit se faire quand m\u00eame se dire est-ce que c'est vraiment suffisant, alors il y a des petites choses qui qui vont \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es pas vous les citer mais des petites choses qui qu'on va am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:55 > 0:24:09) [93%] : \r\nL'affaire du rhinoc\u00e9ros de Thoiry macabre insolite, l'Association europ\u00e9enne des zoos et aquariums \u00e0 tout de suite r\u00e9agi ces 300 membres dont le zoo de Servion ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s avant les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:09 > 0:24:24) [86%] : \r\nChaque fois qu'il va se passer quelque chose dans ce qui s'est pass\u00e9 avec ce rhinoc\u00e9ros qui est assez dramatique d'ailleurs en est instantan\u00e9ment informer je dirais pour peut-\u00eatre prendre des dispositions, c'est en d\u00e9tient des animaux comme \u00e7a se dire ben attention quoi, il y a danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:24 > 0:24:33) [89%] : \r\nInformation \u00e9motion, certes, mais difficile de prendre des mesures suppl\u00e9mentaires et lesquels ici les cl\u00f4tures sont d\u00e9j\u00e0 multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:33 > 0:24:48) [85%] : \r\nS'attaquer dans un parc comme \u00e7a aux zoo l\u00e0 oui, j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment choqu\u00e9, parce c'est c'est que le Business et que l'argent il faut savoir que la corne de rhinoc\u00e9ros se monnaye entre 50 et 70000 euros le kilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:48 > 0:24:57) [95%] : \r\nPas question de paniquer pour autant \u00e0 Servion on mise sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 discr\u00e8te pour n'effaroucher ni les visiteurs ni les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:59 > 0:25:06) [93%] : \r\nOlivier Pagan ce cas de braconnage \u00e0 Thoiry est-ce que c'est selon vous un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, ou plut\u00f4t un cas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:07 > 0:25:18) [91%] : \r\nJe pense que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant et c'est pour moi inconcevable qu'aujourd'hui des gens aillent dans les eaux abattre rhinoc\u00e9ros pour prendre la Corne alors qu'on sait que la cour ne rhinoc\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:18 > 0:25:21) [98%] : \r\nNe sert \u00e0 rien, on pourrait se ronger les ongles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:21 > 0:25:32) [88%] : \r\nRevenons ici et au zoo de B\u00e2le \u00e0 chaque construction d'un nouvel enclos, il y a un soutien tr\u00e8s marqu\u00e9 soutiers soutien financier de la population, \u00e7a je pense \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:32 > 0:25:47) [89%] : \r\nAlors, nous \u00e7a nous r\u00e9jouit bien s\u00fbr beaucoup parce que \u00e7a montre comment le zoo de B\u00e2le et ancr\u00e9 dans la r\u00e9gion, et puis ce soutien naturellement aussi qu'on fait les choses bien, pour les animaux et le play, le public a du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:47 > 0:25:54) [97%] : \r\n\u00e7a vous conforte dans votre concept a on le sait, il y a de plus en plus de voix qui s'\u00e9l\u00e8vent contre la d\u00e9tention de d'animaux en captivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:54 > 0:26:09) [95%] : \r\nAlors moi je crois que \u00e7a montre justement que les eaux ont leur raison d'\u00eatre, surtout en milieu urbain, puisque les gens ont tendance \u00e0 s'\u00e9loigner de plus en plus des animaux et de la nature, donc une autre fonction \u00e9ducative est ici vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:09 > 0:26:19) [90%] : \r\nOlivier Pagan je vous remercie et puis il y a des festivit\u00e9s qui sont organis\u00e9es ce week- end pourrait n'augurer le nouvel espace September, vous allez mettre la m\u00eame cravate pour samedi dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:19 > 0:26:23) [79%] : \r\nJe vais mette la m\u00eame cravate avec les \u00e9l\u00e9phants de 6, c'est tout \u00e0 fait indiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:23 > 0:26:26) [95%] : \r\nJe vous remercie beaucoup, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:27 > 0:26:49) [93%] : \r\nMerci Fabienne et \u00e0 demain, cette id\u00e9e de recyclage pour le moins originale au Tessin chaque d\u00e9but de printemps des sapins de No\u00ebl sont immerg\u00e9s dans le lac de Lugano pour former une grande for\u00eat aquatique sous l'eau les conif\u00e8res deviennent des nids \u00e0 poissons, favorisant ainsi la reproduction des esp\u00e8ces lacustres, reportage de nos confr\u00e8res de la Suisse italienne, adapt\u00e9 par Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:51 > 0:27:07) [93%] : \r\nIl fait encore un peu frais pour se jeter \u00e0 l'eau, pas pour ces plongeur qui donnent de leur personne pour le bien des poissons du lac de Lugano, leur mission : mettre \u00e0 l'eau, les sapins de No\u00ebl dernier et c'est ainsi chaque ann\u00e9e au d\u00e9but du printemps, une tradition depuis presque 10 ans, ce matin-l\u00e0, ils \u00e9taient une dizaine, sur le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:23) [81%] : \r\nAh bien le 4 on a pr\u00e8s de 50 arbres \u00e0 d\u00e9poser \u00e0 8 m\u00e8tres de fond, les perches rel\u00e2chent leurs oeufs dans les sapins, elle est, \u00e7a marche bien, elle est des la cause fondre sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:23 > 0:27:28) [96%] : \r\nUne initiative qui ravit les p\u00eacheurs et donne un coup de pouce certains aux diff\u00e9rentes esp\u00e8ces qui peuplent le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:29 > 0:27:49) [80%] : \r\nLe p\u00e9ch\u00e9 Persico charbon Paul peut la perche \u00e7a sauve les amateurs, il faut la faire \u00e7a prend bien aussi, mais \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, le Centre, pareil pour vous, selon moi, en g\u00e9n\u00e9ral, la p\u00eache a diminu\u00e9 dans laquelle il faudrait faire une \u00e9tude pour comprendre pourquoi boeuf l'les carr\u00e9 des copies du du versement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:49 > 0:28:02) [93%] : \r\nPour eux, le r\u00e9chauffement climatique est en cause, l'eau est plus chaude qu'avant et en cons\u00e9quence les cormorans reste d\u00e9sormais toute l'ann\u00e9e et quand en plus, d'autres esp\u00e8ces plus voraces concurrence les p\u00eacheurs ces derniers temps un silure g\u00e9ant a beaucoup fait parler de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:02 > 0:28:08) [85%] : \r\nElle si\u00e8ge C\u00e9cile oh le beau si il est de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, on esp\u00e8re qu'il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:10 > 0:28:20) [91%] : \r\nEn d\u00e9posant les nouveaux sapin on nettoie aussi les restes de ceux des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en 7 ou 8 ans, les arbres sont compl\u00e8tement d\u00e9compos\u00e9 les p\u00eacheurs donnent leurs instructions professionnel de la plong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:22 > 0:28:36) [87%] : \r\nMonsieur le statut de jours mais enfin tout le film, on est all\u00e9 au fond on a film\u00e9 les premiers sapins et maintenant on sort et on assure la s\u00e9curit\u00e9 au cas o\u00f9 les autres seraient fatigu\u00e9s, on apporte notre contribution, comme \u00e7a, les p\u00eacheurs sont contents et jour du poisson emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:38 > 0:28:44) [88%] : \r\nRetour au port, rendez- vous est pris pour l'an prochain avec une nouvelle moisson de sapins en attendant que la nature fa\u00e7on d'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:46 > 0:28:59) [93%] : \r\nTout de suite le 19 heures 30 qui vous propose ce soir un document des toxicomanes sont mises en colocation pour les aider \u00e0 trouver un nouveau d\u00e9part, toute l'\u00e9quipe de couleur locale, vous donne rendez- vous demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T00:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585227", "durationSec": 129, "title": "CL DECRO SERVION_RTS000001092686", "excerpt": "Le directeur du jardin zoologique de Servion Roland Buillard revient sur l'affaire de braconnage sur des rhinoc\u00e9ros dans un zoo de Thoiry en France. en mati\u00e8re de mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour prot\u00e9ger les animaux, le zoo de Servion dispose de syst\u00e8me performant tant pour l'animal que pour les visiteurs, m\u00eame si cette affaire suscite des questions et quelques ajustements.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SERVION"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "TIGRE", "RHINOC\u00c9ROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585228", "durationSec": 36, "title": "CL TAPIS ELEPHANTS 02_RTS000001092772", "excerpt": "Apr\u00e8s plus de 3 ans de travaux, les \u00e9l\u00e9phants du jardin zoologique de B\u00e2le disposent \u00e0 pr\u00e9sent d'un nouvel espace de vie beaucoup plus grand qui se veut plus proche de leur habitat naturel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "\u00c9L\u00c9PHANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585229", "durationSec": 129, "title": "CL UDC NE_RTS000001092192", "excerpt": "L'UDC neuch\u00e2teloise veut renouer avec le succ\u00e8s rencontr\u00e9 il y a 4 ans. Ses membres se sont r\u00e9unis pour une soir\u00e9e aux Planchettes en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert Roesti. \nAutour d'une fondue, on retrouve les candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, comme l'ex-conseiller communal Jean-Charles Legrix. Le pr\u00e9sident de la section cantonale Yvan Perrin, a lui renonc\u00e9 \u00e0 se porter candidat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLANCHETTES, LES"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1585170"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585230", "durationSec": 89, "title": "CL VD SIMUL ACCIDENT_RTS000001092975", "excerpt": "La police vaudoise et le TCS ont organis\u00e9, sur la bretelle d'autoroute de Lutry, la reconstitution d'un accident de la route entre une voiture et un camion tampon. Cette simulation fait partie d'une campagne de pr\u00e9vention sur les risques d'accidents aux abords des chantiers. Car bien trop souvent, ces obstacles ne sont m\u00eame pas vus par des automobilistes inattentifs et distraits par leur t\u00e9l\u00e9phone portable.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUTRY"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ACCIDENT ROUTIER", "RECONSTITUTION", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicCorporations": ["TCS"], "sequenceIds": ["1585172"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585231", "durationSec": 106, "title": "CL VS INAUGURATION CENTRE_RTS000001092917", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Vi\u00e8ge du nouveau site BioArk d\u00e9di\u00e9 aux sciences de la vie. Ce centre rassemble des entreprises et des starts-up, des salles de formations pour laborantins en chimie et en biologie et une plateforme technologique high tech de recherche dans le domaine de la pharma.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["CONCENTRATION D'ENTREPRISES", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1585169"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585232", "durationSec": 49, "title": "TI JU PROMOTION ECONOMIQE_RTS000001092725", "excerpt": "Dans un contexte \u00e9conomique qui reste difficile, le ministre jurassien de l'Economie Jacques Gerber dresse un bilan plut\u00f4t positif de la situation des entreprises jurassiennes qui ont su se diversifier et conserver des emplois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585233", "durationSec": 23, "title": "TI VD PEDOPHILIE CL 1503_RTS000001092909", "excerpt": "Suite \u00e0 un litige immobilier avec le canton du Valais, l'entrepreneur Otto Ruppen a achet\u00e9 une plaque automobile VS 1 pour l'installer sur son b\u00e2timent en signe de protestation."}, {"internalArchiveId": "AA1703585234", "durationSec": 29, "title": "TI VS PLAQUE NO 1_RTS000001092698", "excerpt": "Les membres de l'Association tessinoise de p\u00eacheurs Ceresiana s'activent pour immerger des sapins de No\u00ebl dans le lac de Lugano avec l'aide de quelques plongeurs professionnels. ces arbres sont fix\u00e9s au fond du lac et servent de nids \u00e0 poissons. Ce refuge pour les esp\u00e8ces lacustres, comme la perche par exemple, aide \u00e0 la reproduction de la faune aquatique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585235", "durationSec": 117, "title": "CL SAPINS RSI_RTS000001091345", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LAC", "PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "VUE SUBAQUATIQUE", "SAPIN", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1585209"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585309", "summary": "Pano droite gauche depuis le b\u00e2timent de l'entreprise Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge sur l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent de BioArk. Gros plan sur l'enseigne \"bioark Visp\" install\u00e9e en haut du b\u00e2timent.\nInt\u00e9rieur du site Bio Ark :\nOp\u00e9rateurs de l'entreprise Swissflon proc\u00e9dant au r\u00e9glage d'une cha\u00eene de remplissage de liquides m\u00e9dicaux. Gros plans sur la machine remplissant des \u00e9prouvettes de mani\u00e8re automatique. \nItw Pascal Willa, op\u00e9rateur Swissflon.\nLaborantins dans un laboratoire de formation professionnelle. \nBureau de la start-up Meridio. Itw de Matteo De Donatis, co-fondateur de Meridio.\nItw Paul-Andr\u00e9 Vogel directeur Bioark.\nItw de Fran\u00e7ois Seppey, directeur HES-SO, Valais-Wallis.", "id": "1585169", "visualThemes": ["CONCENTRATION D'ENTREPRISES", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["VIEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585310", "summary": "Les Planchettes, int restaurant : \nMembres de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC rassembl\u00e9s pour un soir\u00e9e. Militants UDC mangeant une fondue. Pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert Roesti saluant les militants UDC. \nItw d'Albert Roesti. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, assis face \u00e0 Albert Roesti, remuant son pain dans la fondue. Yvan Perrin debout et militants UDC chantant. Itw Didier Calame, d\u00e9put\u00e9 UDC. Jean-Charles Legrix, candidat UDC au Conseil d'Etat, posant pour une photo au c\u00f4t\u00e9 d'Albert Roesti.\nArchives 10.02.2017, \nLancement de l'initiative UDC contre les frontaliers en pr\u00e9sence des 3 candidats UDC au Conseil d'Etat St\u00e9phane Moser, Xavier Challandes et Jean-Charles Legrix. \nItw de Jean-Charles Legrix. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise assistant au lancement de l'initiative. Itw d'Yvan Perrin.", "id": "1585170", "visualThemes": ["FONDUE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PLANCHETTES, LES"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "ROESTI, ALBERT", "CHALLANDES, XAVIER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585312", "summary": "Images de la Police cantonale vaudoise : \nExercice de simulation d'un accident routier entre une voiture percutant l'arri\u00e8re d'un camion tampon lors de travaux en cours sur l'autoroute \u00e0 la hauteur de Lutry. Carrosserie de la voiture accident\u00e9e apr\u00e8s sa collision avec le camion.\nItw de Jean-Christophe Sauterel, porte-parole de la police vaudoise. \nA l'int\u00e9rieur d'une voiture en train de circuler, reconstitution d'une conductrice consultant son t\u00e9l\u00e9phone mobile, puis \u00e9crivant un message. \nItw d'Yves Gerber, responsable communication TCS Groupe. \nCamion-tampon avec panneau de signalisation sur autoroute et circulation automobile d\u00e9tourn\u00e9e.", "id": "1585172", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "RECONSTITUTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "AUTOROUTE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["LUTRY"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585319", "summary": "Zoo de B\u00e2le : \nItw d'Adrian Baumeyer, curateur des \u00e9l\u00e9phants du jardin zoologique de B\u00e2le.\nItw d'Olivier Pagan, directeur du zoo de B\u00e2le.", "id": "1585179", "visualGeographicals": ["BALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585349", "summary": "Plongeur avec bonbonne se jetant \u00e0 l'eau depuis un ponton au bord du Lac de Lugano.\nVue subaquatique : sapins install\u00e9s dans le fond du lac. Plongeur fixant un nouveau sapin dans le fond du lac au milieu d'autres sapins. Sapin tir\u00e9 au fond du lac par un plongeur au moyen de cordages. \nItw de Maurizio Costa, pr\u00e9sident de l'Association Ceresiana. Depuis un petit bateau, 3 membres de l'association donnant un sapin au plongeur immerg\u00e9 dans l'eau. Membres de l'association chargeant des sapins sur un bateau. Itw de Renato Baggi, plongeur.", "id": "1585209", "visualThemes": ["LAC", "PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "VUE SUBAQUATIQUE", "SAPIN"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030284", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566725", "internalArchiveId": "AA1612566766", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la vente de cannabis l\u00e9gal dans les kiosques en Suisse. Ce chanvre dit CBD au taux de THC de moins de 1 % rencontre beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s de la population et ses vendeurs font de bonnes affaires. Certains pensent que ce commerce ouvre la voie \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8465704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8465812.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HASCHICH"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Infrarouge", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Infrarouge", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Infrarouge", "Cannabis en kiosque: vers la l\u00e9galisation ?", "Les fumeurs de p\u00e9tards r\u00e9guliers ne pensent pas que le cannabis l\u00e9gal remplacera le cannabis traditionnel", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?"], "alternativeSummary": ["Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Depuis quelques semaines, vous pouvez acheter en toute l\u00e9galit\u00e9 du cannabis dans les kiosques suisses. Ce chanvre\"lignt\"contient moins de 1% de THC, la substance psychotrope. Les ventes s'envolent, le chiffre d'affaire aussi. Mais ce cannabis l\u00e9gal est-il nocif pour la sant\u00e9 ? Cette vente l\u00e9gale permettra-t-elle de juguler le march\u00e9 noir ? Et surtout, est-ce un premier pas vers la l\u00e9galisation?", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Depuis quelques semaines, vous pouvez acheter en toute l\u00e9galit\u00e9 du cannabis dans les kiosques suisses. Ce chanvre\"lignt\"contient moins de 1% de THC, la substance psychotrope. Les ventes s'envolent, le chiffre d'affaire aussi. Mais ce cannabis l\u00e9gal est-il nocif pour la sant\u00e9 ? Cette vente l\u00e9gale permettra-t-elle de juguler le march\u00e9 noir ? Et surtout, est-ce un premier pas vers la l\u00e9galisation?", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Depuis quelques semaines, vous pouvez acheter en toute l\u00e9galit\u00e9 du cannabis dans les kiosques suisses. Ce chanvre\"lignt\"contient moins de 1% de THC, la substance psychotrope. Les ventes s'envolent, le chiffre d'affaire aussi. Mais ce cannabis l\u00e9gal est-il nocif pour la sant\u00e9 ? Cette vente l\u00e9gale permettra-t-elle de juguler le march\u00e9 noir ? Et surtout, est-ce un premier pas vers la l\u00e9galisation?", "Cannabis en kiosque : vers la l\u00e9galisation ?", "Depuis quelques semaines, vous pouvez acheter en toute l\u00e9galit\u00e9 du cannabis dans les kiosques suisses. Ce chanvre\"lignt\"contient moins de 1% de THC, la substance psychotrope. Les ventes s'envolent, le chiffre d'affaire aussi. Mais ce cannabis l\u00e9gal est-il nocif pour la sant\u00e9 ? Cette vente l\u00e9gale permettra-t-elle de juguler le march\u00e9 noir ? Et surtout, est-ce un premier pas vers la l\u00e9galisation?", "Depuis quelques semaines, vous pouvez acheter en toute l\u00e9galit\u00e9 du cannabis dans les kiosques suisses. Ce chanvre\"lignt\"contient moins de 1% de THC, la substance psychotrope. Les ventes s'envolent, le chiffre d'affaire aussi. Mais ce cannabis l\u00e9gal est-il nocif pour la sant\u00e9 ? Cette vente l\u00e9gale permettra-t-elle de juguler le march\u00e9 noir ? Et surtout, est-ce un premier pas vers la l\u00e9galisation?"], "variantIds": ["ece-8369299", "ece-8351759", "ece-8351892", "ece-8352608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-03T11:58:19Z", "subTitles": ["20:01:05:15  20:01:34:18\r\n...\r\n\r\n20:01:35:05  20:01:39:23\r\n -Avant, on allait au kiosque pour \r\nacheter des bonbons et des journaux.\r\n\r\n20:01:40:01  20:01:44:11\r\n     Aujourd'hui, on y trouve\r\n  du cannabis en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:01:44:13  20:01:51:12\r\n     Il a moins de 1 % de THC,\r\n   la substance qui fait planer.\r\n\r\n20:01:51:14  20:01:58:12\r\n         -C'est comme si\r\n on transportait du th\u00e9, du foin.\r\n\r\n20:01:58:14  20:02:04:11\r\n Ce cannabis \"CBD\" se r\u00e9pand comme\r\n une tra\u00een\u00e9e de poudre sur le Net.\r\n\r\n20:02:04:12  20:02:10:15\r\n    Une herbe qui rapport gros et\r\nqui aurait des vertus th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n20:02:10:17  20:02:15:18\r\n -Le CBD a un effet anti-anxieux,\r\n         anti\u00e9pileptique.\r\n\r\n20:02:15:19  20:02:19:17\r\n      -Cette herbe ressemble\r\n       au cannabis ill\u00e9gal,\r\n\r\n20:02:19:19  20:02:23:09\r\n   alors comment faire le tri ?\r\n\r\n20:02:23:11  20:02:27:01\r\n      Est-ce la voie ouverte\r\n   \u00e0 la l\u00e9galisation en Suisse ?\r\n\r\n20:02:27:03  20:02:32:19\r\n            Bon d\u00e9bat.\r\n\r\n20:02:35:05  20:02:38:05\r\n     R.MORARD: Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:38:07  20:02:43:00\r\n    Voici le produit qui fait\r\n\"un tabac\" ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n20:02:43:02  20:02:47:22\r\nCa ressemble au cannabis classique,\r\n        \u00e7a sent tout comme,\r\n\r\n20:02:48:00  20:02:50:11\r\n      1pourtant, c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n20:02:50:12  20:02:56:11\r\nC'est du \"CBD\", une sorte de chanvre\r\n    light que vous pouvez fumer.\r\n\r\n20:02:56:12  20:03:02:18\r\n         On va se demander\r\n  les cons\u00e9quences pour la sant\u00e9,\r\n\r\n20:03:02:20  20:03:09:16\r\net surtout si c'est un pas vers la \r\nl\u00e9galisation du cannabis en Suisse.\r\n\r\n20:03:09:18  20:03:13:01\r\nOn en d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:14:22\r\n       Et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:03:15:00  20:03:17:22\r\n Bernard Rappaz, ancien chanvrier.\r\n\r\n20:03:18:00  20:03:21:09\r\n         La l\u00e9galisation,\r\n    c'est le combat de sa vie.\r\n\r\n20:03:21:11  20:03:26:11\r\nBarbara Broers, m\u00e9decin, nous parlera\r\n des effets, th\u00e9rapeutiques ou pas.\r\n\r\n20:03:26:11  20:03:31:14\r\nLaurence Fehlmann Rielle, socialiste\r\n genevoise, fait de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:03:31:16  20:03:35:07\r\n          Eric Bertinat,\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:03:35:09  20:03:37:22\r\n       Il est oppos\u00e9 au CBD.\r\n\r\n20:03:38:00  20:03:41:16\r\n  Jean-F\u00e9lix Savary, le monsieur\r\n   addiction en Suisse romande.\r\n\r\n20:03:41:18  20:03:47:09\r\nEt Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois,\r\n\r\n20:03:47:11  20:03:50:18\r\n  qui ne veut pas entendre parler\r\n         de l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:03:50:20  20:03:54:08\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:03:54:10  20:03:58:11\r\n        Jean-F\u00e9lix Savary,\r\n      \u00e0 le voir et le sentir,\r\n         rien ne distingue\r\n\r\n20:03:58:13  20:04:03:20\r\n   ce joint d'un joint ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:04:03:22  20:04:07:19\r\n     C'est surprenant de trouver\r\ncette marchandise dans les kiosques ?\r\n\r\n20:04:07:21  20:04:11:10\r\nJ-F.SAVARY: Oui, c'est surprenant.\r\n\r\n20:04:11:16  20:04:18:21\r\n \u00c7a fait 20 ans qu'on a des petits\r\n   malins qui mettent des choses\r\n          sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:04:18:23  20:04:26:04\r\n     Il est temps de traiter\r\n   cette question avec s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:04:26:06  20:04:33:12\r\nEt trouver un mod\u00e8le applicable dans\r\n  le pragmatisme et le respect des\r\n      connaissances actuelles.\r\n\r\n20:04:33:14  20:04:36:01\r\n     R.MORARD: On va parler de\r\n           l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:04:36:03  20:04:43:02\r\n Mais pour vous qui vous occupez \r\nd'addiction, c'est une bonne chose\r\n       ce cannabis light ?\r\n\r\n20:04:43:04  20:04:46:22\r\n     J-F.SAVARY: Ce n'est pas\r\n        un cannabis light.\r\n\r\n20:04:47:00  20:04:50:12\r\n    Ce produit contient du CBD.\r\n\r\n20:04:50:14  20:04:54:17\r\n      Ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\n      comme un psychotrope.\r\n\r\n20:04:54:19  20:04:58:03\r\n Nous n'avons pas de connaissance\r\n       de cas d'addiction.\r\n\r\n20:04:58:05  20:05:01:20\r\n   On s'y int\u00e9resse comme on s'y\r\n     int\u00e9resse \u00e0 la verveine.\r\n\r\n20:05:01:22  20:05:06:21\r\n R.MORARD: Mathieu Blanc, \u00e7a vous\r\n     donne envie d'essayer ?\r\n\r\n20:05:06:23  20:05:12:09\r\n M.BLANC: Non, j'essaierais plut\u00f4t\r\n      celui-ci, qui n'est pas\r\n       vraiment du cannabis.\r\n\r\n20:05:12:11  20:05:15:02\r\n    Ca donne un mauvais signal.\r\n\r\n20:05:15:04  20:05:18:06\r\n        C'est \u00e7a le souci.\r\n\r\n20:05:18:08  20:05:23:18\r\nL'engouement qui est cr\u00e9\u00e9 autour de\r\n        cette vente de CBD\r\n\r\n20:05:23:20  20:05:28:17\r\n      et d\u00fb \u00e0 cette mol\u00e9cule\r\n  et que \u00e7a rappelle le cannabis.\r\n\r\n20:05:28:19  20:05:32:09\r\n        Certaines personnes\r\n  sont int\u00e9ress\u00e9es par le produit\r\n    et c'est un mauvais signal,\r\n\r\n20:05:32:11  20:05:38:06\r\n \u00e0 l'heure o\u00f9 on combat le tabac.\r\n\r\n20:05:38:08  20:05:41:16\r\nOn semble dire que cela est permis.\r\n\r\n20:05:41:18  20:05:44:00\r\n        C'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:05:44:02  20:05:48:06\r\nR.MORARD: Laurence Fehlmann Rielle,\r\n vous vous occupez des addictions.\r\n\r\n20:05:48:08  20:05:52:06\r\n\u00c7a, on a dit que c'\u00e9tait le diable\r\n       pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:05:52:08  20:05:57:11\r\n  Mes parents m'ont toujours dit\r\n      de ne jamais fum\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n20:05:57:12  20:06:03:07\r\n      Que pensez-vous du fait\r\n        qu'on vente cela ?\r\n\r\n20:06:03:09  20:06:08:05\r\n     L.FEHLMANN: Il ne faut ni\r\n  le diaboliser, ni le banaliser.\r\n\r\n20:06:08:07  20:06:12:08\r\nPour certains fumeurs de cannabis,\r\n\r\n20:06:12:10  20:06:17:14\r\n         le fait de passer\r\n       \u00e0 ce type de cannabis\r\n\r\n20:06:17:16  20:06:21:08\r\n  est peut-\u00eatre une bonne chose.\r\n\r\n20:06:21:10  20:06:26:11\r\nCar ces personnes ne veulent plus \r\nressentir les effets psychotropes.\r\n\r\n20:06:26:12  20:06:29:20\r\n Ils veulent pouvoir fonctionner.\r\n\r\n20:06:29:22  20:06:34:05\r\nCela va dans le sens d'une politique\r\n     de r\u00e9duction des risques.\r\n\r\n20:06:34:07  20:06:37:13\r\n     La Suisse, dans ce sens,\r\n       a \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9curseur.\r\n\r\n20:06:37:15  20:06:41:02\r\nMais c'est consid\u00e9r\u00e9 comme du tabac.\r\n\r\n20:06:41:04  20:06:45:00\r\n          Et en ce sens,\r\n     il y a un vide juridique.\r\n\r\n20:06:45:02  20:06:48:09\r\n     Est-ce qu'on a le droit \r\n    de faire de la publicit\u00e9 ?\r\n\r\n20:06:48:11  20:06:50:19\r\n  Est-ce qu'il y a un \u00e2ge l\u00e9gal ?\r\n\r\n20:06:50:21  20:06:53:20\r\n   Il ne faut pas le banaliser.\r\n\r\n20:06:53:22  20:06:58:11\r\n       \u00c7a reste du cannabis\r\n      m\u00e9lang\u00e9 avec du tabac.\r\n\r\n20:06:58:12  20:07:04:10\r\n       Il a les m\u00eames effets\r\n      d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur la sant\u00e9.\r\n\r\n20:07:04:11  20:07:08:18\r\nIl ne faudrait pas le sous-estimer.\r\n\r\n20:07:08:20  20:07:13:03\r\nMais je ne pense pas que \u00e7a am\u00e8nera\r\n   les jeunes \u00e0 aller plus loin.\r\n\r\n20:07:13:05  20:07:16:17\r\n  Les jeunes qui veulent vraiment\r\n        fumer du cannabis,\r\n\r\n20:07:16:19  20:07:21:13\r\n ils veulent ressentir ses effets.\r\n\r\n20:07:21:15  20:07:26:23\r\nR.MORARD: Bernard Rappaz, vous \u00eates\r\n  un ancien chanvrier bien connu.\r\n\r\n20:07:27:01  20:07:31:04\r\n   La l\u00e9galisation du cannabis,\r\n    c'est le combat d'une vie.\r\n\r\n20:07:31:06  20:07:35:07\r\n       Avez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\r\n       ce type de chanvre ?\r\n\r\n20:07:35:09  20:07:39:23\r\n  B.RAPPAZ: Oui, dans le kiosque\r\n         de mon village.\r\n\r\n20:07:40:01  20:07:43:00\r\n   \u00c7a fait 50 ans que j'y vais.\r\n\r\n20:07:43:02  20:07:47:05\r\n      Et un jour, la patronne,\r\navec un grand sourire, me propose \u00e7a.\r\n\r\n20:07:47:07  20:07:50:23\r\n       Je trouve \u00e7a rigolo.\r\n\r\n20:07:51:01  20:07:55:08\r\n           J'ai essay\u00e9,\r\net \u00e7a n'a aucun effet psychotrope.\r\n\r\n20:07:55:10  20:07:59:00\r\n  \u00c7a a des effets th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n20:07:59:02  20:08:08:00\r\n          Si vous prenez\r\n  les publications de Swissmedic,\r\n\r\n20:08:08:02  20:08:13:16\r\n      il est dit que le CBD,\r\n      \u00e0 base de cannabidiol,\r\n\r\n20:08:13:18  20:08:17:17\r\nc'est l'un des \u00e9l\u00e9ments du cannabis.\r\n\r\n20:08:17:19  20:08:21:18\r\n   Mais il y en a des centaines.\r\n\r\n20:08:21:20  20:08:25:10\r\n         Je pr\u00e9f\u00e8re parler\r\n       de chanvre r\u00e9cr\u00e9atif.\r\n\r\n20:08:25:11  20:08:30:12\r\n Si je vais boire un verre de vin,\r\n    on ne parle pas de \"vinum\".\r\n\r\n20:08:30:14  20:08:36:12\r\n     Le chanvre th\u00e9rapeutique,\r\n          \u00e7a me convient.\r\n\r\n20:08:36:14  20:08:41:05\r\n        Le CBD a un effet,\r\n     selon cette publication,\r\n\r\n20:08:41:07  20:08:47:18\r\n antioxydant, anti-inflammatoire,\r\n anticonvulsif, et anxiolytique.\r\n\r\n20:08:47:20  20:08:55:19\r\n       R.MORARD: Nous avons \r\n      une m\u00e9decin en plateau.\r\n\r\n20:08:55:21  20:09:00:23\r\n Barbara Broers, vous \u00eates cheffe\r\n des unit\u00e9s de d\u00e9pendance du HUG.\r\n\r\n20:09:01:01  20:09:09:11\r\n    Est-ce que tous ces effets\r\n         sont reconnus ?\r\n\r\n20:09:09:13  20:09:14:13\r\n     B.BROERS: Le conditionnel\r\n          est applicable.\r\n\r\n20:09:14:15  20:09:20:17\r\n\u00c7a fait peu de temps qu'on conna\u00eet\r\n     le contenu du cannabis.\r\n\r\n20:09:20:19  20:09:23:04\r\n   Pendant longtemps, on pensait\r\n\r\n20:09:23:06  20:09:26:06\r\n   que le THC \u00e9tait le principal\r\n          principe actif.\r\n\r\n20:09:26:08  20:09:29:12\r\n Mais il y en a beaucoup d'autres.\r\n\r\n20:09:29:14  20:09:38:02\r\n   Ce que nous savons sur le CBD\r\n     est relativement r\u00e9cent.\r\n\r\n20:09:38:04  20:09:42:09\r\n    Nous avons des indicateurs\r\n           int\u00e9ressants\r\n\r\n20:09:42:11  20:09:45:11\r\n         sur l'\u00e9pilepsie,\r\n      les cancers, l'anxi\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n20:09:45:13  20:09:49:08\r\n  ou pour traiter des psychoses.\r\n\r\n20:09:49:10  20:09:52:15\r\n      Mais ce sont des effets\r\n       qu'il faut confirmer.\r\n\r\n20:09:52:17  20:09:57:10\r\n   R.MORARD: Vous conseilleriez\r\n    \u00e0 des gens de fumer cela ?\r\n\r\n20:09:57:11  20:10:00:12\r\n    B.BROERS: Je suis m\u00e9decin.\r\n\r\n20:10:00:13  20:10:04:20\r\n   Je ne vais jamais conseiller\r\n\u00e0 quelqu'un de fumer une substance.\r\n\r\n20:10:04:22  20:10:09:18\r\nSi je prescris quelque chose, c'est\r\n un m\u00e9dicament qui ne se fume pas.\r\n\r\n20:10:09:20  20:10:17:03\r\n   Mais nous n'avons pas encore\r\n      de m\u00e9dicament reconnu\r\n          \u00e0 base de CBD.\r\n\r\n20:10:17:05  20:10:20:09\r\nR.MORARD: Est-ce que c'est additif ?\r\n\r\n20:10:20:11  20:10:26:01\r\n    B.BROERS: Il faut clarifier\r\n     le terme de psychotrope, \r\n      psychoactif et additif.\r\n\r\n20:10:26:03  20:10:31:11\r\n  Potentiellement, le CBD semble\r\n   avoir un effet anti anxieux.\r\n\r\n20:10:31:13  20:10:37:09\r\n   Il y a un effet psychoactif.\r\n\r\n20:10:37:11  20:10:45:11\r\n  Par contre, il n'a pas l'effet\r\n         planant additif.\r\n\r\n20:10:45:12  20:10:49:14\r\nMais il faut se rendre compte qu'on\r\n          n'a jamais fait\r\n\r\n20:10:49:16  20:10:54:00\r\n          des substances\r\n qui contiennent beaucoup de CBD.\r\n\r\n20:10:54:02  20:10:59:00\r\nR.MORARD: Eric Bertinat, du chanvre\r\n       avec une faible dose\r\n         de psychotropes,\r\n\r\n20:10:59:02  20:11:05:13\r\nc'est peut-\u00eatre mieux qu'un joint ?\r\n\r\n20:11:05:15  20:11:09:14\r\n     E.BERTINAT: Ce n'est pas\r\n          du m\u00eame ordre.\r\n\r\n20:11:09:16  20:11:13:07\r\nTout le monde parle au conditionnel.\r\n\r\n20:11:13:09  20:11:19:05\r\n       C'est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n20:11:19:07  20:11:24:07\r\n   Mais les marchands insistent\r\n     sur le fait qu'il s'agit\r\n        de cannabis l\u00e9gal.\r\n\r\n20:11:24:09  20:11:29:20\r\n     C'est une porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:11:29:22  20:11:37:19\r\n  Mme Fehlmann disait: peut-\u00eatre \r\nque les gens d\u00e9pendants au cannabis\r\n trouveront un refuge dans ce CBD.\r\n\r\n20:11:37:21  20:11:39:22\r\n      Mais je n'y crois pas.\r\n\r\n20:11:40:00  20:11:44:05\r\n  Ils cherchent l'effet planant.\r\n\r\n20:11:44:07  20:11:51:09\r\n        Ce CBD est pour moi\r\n  une porte d'entr\u00e9e au cannabis.\r\n\r\n20:11:51:11  20:11:57:12\r\n R.MORARD: Vous vous demandez quel\r\n est l'effet sur les consommateurs\r\n      r\u00e9guliers de cannabis.\r\n\r\n20:11:57:14  20:12:01:14\r\n  On a voulu savoir s'ils pensent\r\n    que c'est une alternative.\r\n\r\n20:12:01:16  20:12:05:01\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n        deux gros fumeurs.\r\n\r\n20:12:05:03  20:12:07:00\r\n      Voici leur t\u00e9moignage.\r\n\r\n20:12:09:12  20:12:12:17\r\n           -Depuis peu,\r\n    ce jeune fumeur de cannabis\r\n\r\n20:12:12:19  20:12:15:03\r\n  ne fr\u00e9quente plus les dealers.\r\n\r\n20:12:15:05  20:12:18:18\r\n -Bonjour, du CBD s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n20:12:18:20  20:12:22:10\r\n       -Le CBD, du cannabis\r\n     avec moins de 1 % de THC.\r\n\r\n20:12:22:11  20:12:26:07\r\n    C'est l\u00e9gal et en kiosque.\r\n\r\n20:12:26:09  20:12:29:05\r\n     -C'est bizarre de pouvoir\r\n      en acheter l\u00e9galement.\r\n\r\n20:12:29:08  20:12:34:16\r\n     Les jeunes vont se dire\r\n   que c'est normal d'en fumer.\r\n\r\n20:12:34:18  20:12:41:08\r\n-A 22 ans, lui sait que le cannabis\r\n   n'est pas un produit normal.\r\n\r\n20:12:41:10  20:12:45:06\r\n          Depuis 5 ans,\r\n     il se roule des p\u00e9tards.\r\n\r\n20:12:45:08  20:12:50:17\r\n   Avec le CBD qu'il consomme en\r\nparall\u00e8le au cannabis traditionnel,\r\n\r\n20:12:50:19  20:12:55:07\r\n  il essaie de se d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n20:12:55:09  20:13:01:13\r\n -Je voulais tester autre chose qui\r\nme permette d'y aller plus doucement.\r\n\r\n20:13:01:15  20:13:06:15\r\n   Je suis beaucoup plus frais,\r\n    j'ai moins la t\u00eate lourde.\r\n\r\n20:13:06:17  20:13:09:11\r\n      -Je suis plus r\u00e9actif.\r\n\r\n20:13:09:12  20:13:13:15\r\n -Rapha\u00ebl aussi a voulu le tester.\r\n\r\n20:13:13:17  20:13:17:18\r\n Il s'est fait livrer \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:13:17:20  20:13:25:00\r\n -Il est \u00e0 10 frs le gramme, soit\r\nplus cher que le cannabis ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:13:25:02  20:13:29:11\r\n         -Ce quadrag\u00e9naire\r\n  fume chaque jour depuis 20 ans.\r\n\r\n20:13:29:12  20:13:32:13\r\n  Il trouve des qualit\u00e9s au CBD.\r\n\r\n20:13:32:15  20:13:35:04\r\n    -Niveau gustatif, parfait.\r\n\r\n20:13:35:06  20:13:40:19\r\nOn sent l'odeur d'herbe tr\u00e8s forte.\r\n\r\n20:13:40:21  20:13:44:10\r\n   Mais aucun effet psychotrope.\r\n\r\n20:13:44:11  20:13:47:01\r\n     J'ai du plaisir \u00e0 fumer.\r\n\r\n20:13:47:03  20:13:52:16\r\n    Je peux fumer un bon joint\r\n  puis sortir faire mes courses.\r\n\r\n20:13:52:18  20:13:55:06\r\n     Il n'y aura pas de souci.\r\n\r\n20:13:55:08  20:14:01:02\r\n   -Ce cannabis l\u00e9gal sera-t-il\r\nl'alternative parfaite au p\u00e9tard ?\r\n\r\n20:14:01:04  20:14:10:22\r\n-Ca \u00e9largit la palette de l'offre,\r\n   comme une bi\u00e8re sans alcool.\r\n\r\n20:14:11:00  20:14:13:17\r\n   -Je suis \u00e0 moiti\u00e9 convaincu.\r\n\r\n20:14:13:19  20:14:16:23\r\n   Il y a un effet d'apaisement.\r\n\r\n20:14:17:01  20:14:25:17\r\n      Mais ce qu'on cherche,\r\nc'est le c\u00f4t\u00e9 enivrant, la d\u00e9fonce.\r\n\r\n20:14:25:19  20:14:30:15\r\n    -Fumer sans planer, ils sont\r\nd'accord, mais que de temps en temps.\r\n\r\n20:14:33:13  20:14:36:01\r\n   R.MORARD: Laurence Fehlmann,\r\n    vous disiez que \u00e7a pouvait\r\n\r\n20:14:36:03  20:14:40:16\r\n d\u00e9tourner des fumeurs de cannabis\r\n vers quelque chose de plus l\u00e9ger.\r\n\r\n20:14:40:18  20:14:44:05\r\n    Mais les habitu\u00e9s trouvent \r\n    qu'il manque quelque chose.\r\n\r\n20:14:44:07  20:14:46:22\r\n      L.FEHLMANN: Ca demande\r\n         \u00e0 \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n20:14:46:23  20:14:50:11\r\n   J'ai lu plusieurs t\u00e9moignages\r\n       de gens qui disaient\r\n\r\n20:14:50:12  20:14:55:04\r\nne plus vouloir arriver au travail\r\n      compl\u00e8tement shoot\u00e9s.\r\n\r\n20:14:55:05  20:15:01:08\r\n Et avoir cette odeur de cannabis\r\n    sans en avoir les effets.\r\n\r\n20:15:01:10  20:15:05:03\r\n       Je pense que ce sont\r\n        des suppositions.\r\n\r\n20:15:05:04  20:15:10:07\r\n          \u00c7a demanderait\r\n   qu'on analyse plus les faits.\r\n\r\n20:15:10:09  20:15:15:07\r\nIl faut mettre en garde sur le fait\r\n    que c'est quand m\u00eame fumer.\r\n\r\n20:15:15:09  20:15:22:09\r\n  Dans les directives de l'Office\r\n       de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n20:15:22:10  20:15:30:14\r\n il est dommage que la seule fa\u00e7on\r\n      d'utiliser ce cannabis,\r\n       \u00e7a soit de le fumer.\r\n\r\n20:15:30:15  20:15:33:06\r\nR.MORARD: Ou d'en faire une tisane.\r\n\r\n20:15:33:08  20:15:37:06\r\n    L.FEHLMANN: Mais pour cela \r\n   il faudrait une autorisation,\r\n\r\n20:15:37:08  20:15:40:08\r\n  et le vapotage serait interdit.\r\n\r\n20:15:40:10  20:15:46:01\r\n       On est dans le flou.\r\n\r\n20:15:46:03  20:15:52:07\r\nSi \u00e7a pouvait permettre d'\u00eatre plus\r\n    clair par rapport au tabac,\r\n   \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:15:52:09  20:15:55:10\r\n       Il y a un grand flou.\r\n\r\n20:15:55:11  20:15:58:18\r\n     R.MORARD: Mathieu Blanc,\r\n        \u00e7a vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n20:15:58:20  20:16:02:04\r\n          M.BLANC: Oui,\r\n   ce point devrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:16:02:06  20:16:07:07\r\nD'ailleurs, il a \u00e9t\u00e9 dit que \u00e7a peut\r\n  avoir un effet sur la conduite.\r\n\r\n20:16:07:09  20:16:13:05\r\n     En prendre beaucoup peut\r\nvous rendre incapable de conduire.\r\n\r\n20:16:13:07  20:16:16:07\r\n\u00c7a n'est pas un produit sans effet.\r\n\r\n20:16:16:09  20:16:19:14\r\nIl y a quand m\u00eame un peu de THC, 1 %.\r\n\r\n20:16:19:16  20:16:23:18\r\n  Je peine \u00e0 comprendre pourquoi\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2011\r\n\r\n20:16:23:20  20:16:28:00\r\n    a augment\u00e9 cette barri\u00e8re,\r\n    qui \u00e9tait \u00e0 0,3 % de THC.\r\n\r\n20:16:28:02  20:16:32:18\r\n       Il y avait un signal\r\n   pour ouvrir un peu ce march\u00e9.\r\n\r\n20:16:32:20  20:16:39:20\r\n Je pense qu'en termes de signal,\r\n   on ne comprend pas vraiment.\r\n\r\n20:16:39:22  20:16:45:04\r\n    Il y a un double discours.\r\n\r\n20:16:45:06  20:16:48:21\r\n    \u00c7a pose aussi un probl\u00e8me \r\n   sur la question du contr\u00f4le.\r\n\r\n20:16:48:23  20:16:52:20\r\n   Comment distinguer ce produit\r\n     qui a moins de 1 % de THC\r\n\r\n20:16:52:22  20:16:57:23\r\n   avec le produit que quelqu'un\r\n    ach\u00e8terait au march\u00e9 noir ?\r\n\r\n20:16:58:01  20:17:02:10\r\nR.MORARD: Monsieur Bertinat parlait\r\n   d'appel d'air tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:17:02:11  20:17:14:04\r\n  Un jeune qui ne fume pas encore\r\n    va \u00eatre tent\u00e9 de commencer\r\n      avec ce cannabis l\u00e9gal.\r\n\r\n20:17:14:06  20:17:20:15\r\n  J-F.SAVARY: C'est une illusion \r\n  de penser que les jeunes seront\r\n   expos\u00e9s au cannabis via cela.\r\n\r\n20:17:20:17  20:17:28:04\r\n Les jeunes, notamment les mineurs\r\n        ont un acc\u00e8s royal\r\n     au cannabis aujourd'hui.\r\n\r\n20:17:28:06  20:17:35:09\r\n C'est pour cela que nous parlons\r\n  de lib\u00e9ralisation aujourd'hui.\r\n\r\n20:17:35:11  20:17:38:15\r\n        J'aimerais rebondir\r\n       sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:17:38:17  20:17:42:05\r\n        Juste une anecdote.\r\n\r\n20:17:42:07  20:17:47:20\r\nEn anglais, m\u00e9dicament se dit drug,\r\n      et drogue se dit drug.\r\n\r\n20:17:47:22  20:17:51:20\r\n      Avant, les pharmacies\r\n   s'appelaient des drogueries.\r\n\r\n20:17:51:22  20:17:55:07\r\n           Les drogues,\r\n  \u00e7a n'est pas si simple que \u00e7a.\r\n\r\n20:17:55:09  20:17:59:05\r\n   Ce sont des mol\u00e9cules qui ont\r\n    des effets sur le cerveau.\r\n\r\n20:17:59:07  20:18:03:17\r\nIl y a des choses qui peuvent \u00eatre\r\n  dangereuses ou probl\u00e9matiques,\r\n\r\n20:18:03:19  20:18:06:17\r\n     et il y a d'autres choses\r\n         qui sont bonnes.\r\n\r\n20:18:06:19  20:18:11:14\r\n    \u00c0 l'h\u00f4pital, on nous donne\r\n  des opiac\u00e9s contre la douleur.\r\n\r\n20:18:11:16  20:18:17:05\r\n        La m\u00e9decine utilise\r\n      beaucoup ces mol\u00e9cules.\r\n\r\n20:18:17:07  20:18:21:03\r\n  Et dans le cannabis, on a plus\r\n       de 80 cannabino\u00efdes.\r\n\r\n20:18:21:05  20:18:32:15\r\n          Et on d\u00e9couvre\r\n   des substances int\u00e9ressantes,\r\n    notamment l'effet calmant.\r\n\r\n20:18:32:17  20:18:35:11\r\n      Vous dites que tous les\r\n   consommateurs veulent planer.\r\n\r\n20:18:35:13  20:18:37:13\r\nNous, on s'inscrit en faux l\u00e0-contre.\r\n\r\n20:18:37:15  20:18:41:12\r\n        Les consommateurs\r\n     qui consomment beaucoup,\r\npourquoi consomment-ils beaucoup ?\r\n\r\n20:18:41:14  20:18:45:15\r\n     On voit beaucoup de gens\r\n qui vont chercher de la d\u00e9tente.\r\n\r\n20:18:45:17  20:18:50:03\r\n      Ils sont trop stress\u00e9s\r\n       et peinent \u00e0 dormir.\r\n\r\n20:18:50:05  20:18:55:04\r\n Le CBD, si on arrive \u00e0 l'isoler,\r\n         c'est peut-\u00eatre\r\n   ce que les gens recherchent.\r\n\r\n20:18:55:06  20:18:59:20\r\n   Il faut se garder de mettre\r\ntout le monde dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n20:18:59:22  20:19:03:19\r\n    R.MORARD: Monsieur Bertina,\r\n       un petit joint au CBD\r\n\r\n20:19:03:21  20:19:07:18\r\nplut\u00f4t qu'un Temesta ou un Lexotanil,\r\n           c'est pas mal ?\r\n\r\n20:19:07:20  20:19:11:19\r\nE.BERTINAT: Non, ce n'est pas bien\r\n             du tout.\r\n\r\n20:19:11:21  20:19:17:02\r\n     On en revient au probl\u00e8me\r\nde la drogue dans son sens fran\u00e7ais,\r\n\r\n20:19:17:04  20:19:21:15\r\n    de l'usage qu'on en fait et\r\ndu probl\u00e8me comportemental qui suit.\r\n\r\n20:19:21:17  20:19:26:21\r\n    Celui qui prend un Temesta\r\n   peut aller travailler apr\u00e8s.\r\n\r\n20:19:26:23  20:19:31:08\r\n    Le cannabis est infiniment\r\n          plus puissant.\r\n\r\n20:19:31:10  20:19:34:16\r\n    Le probl\u00e8me de la campagne\r\n         que nous vivons,\r\n\r\n20:19:34:18  20:19:39:23\r\n   c'est qu'on cherche \u00e0 montrer\r\n    le cannabis sous ses formes\r\n      les plus sympathiques.\r\n\r\n20:19:40:01  20:19:44:04\r\n      Mais il am\u00e8ne l'usager\r\n       \u00e0 fumer du cannabis.\r\n\r\n20:19:44:06  20:19:50:06\r\n  R.MORARD: Pour vous c'est clair\r\n  qu'on va aller chercher quelque\r\n       chose de plus fort ?\r\n\r\n20:19:50:08  20:19:55:12\r\n     E.BERTINAT: En tout cas, \r\n      on facilite le transit \r\n    vers une drogue plus forte.\r\n\r\n20:19:55:14  20:19:59:17\r\n  Je ne dis pas que tout le monde\r\n   finira par fumer du cannabis.\r\n\r\n20:19:59:19  20:20:06:11\r\n     Mais on les sensibilise.\r\n\r\n20:20:06:12  20:20:11:16\r\n    L.FEHLMANN: Il y a 20 ans,\r\n    on disait que le cannabis \r\n     \u00e9tait une drogue palier.\r\n\r\n20:20:11:18  20:20:14:04\r\n     C'est-\u00e0-dire que les gens\r\n           commen\u00e7aient\r\n\r\n20:20:14:06  20:20:17:05\r\n          par le cannabis\r\n   et finissaient par l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:20:17:07  20:20:20:10\r\n         On s'est aper\u00e7u\r\n    que \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n20:20:20:11  20:20:25:14\r\n       Dire que \u00e7a va faire \r\n       un appel d'air, non !\r\n\r\n20:20:25:21  20:20:31:17\r\n \u00c0 tous les coins de rue, si vous\r\n voulez fumer du cannabis avec du\r\n      THC, vous en trouvez.\r\n\r\n20:20:31:19  20:20:38:12\r\n     Ce ne sera pas n\u00e9cessaire\r\n   d'aller au magasin de tabac, \r\n   qui au moins sera r\u00e9glemente.\r\n\r\n20:20:38:14  20:20:44:11\r\n Ce qui est dommage dans ce d\u00e9bat,\r\n       c'est que nous sommes\r\n         dans l'id\u00e9ologie.\r\n\r\n20:20:44:12  20:20:49:16\r\n          Il faut arr\u00eater\r\n   avec ces questions de morale.\r\n\r\n20:20:49:18  20:20:55:02\r\nIl faut voir ce que dit la science et\r\nquels sont les effets pour la sant\u00e9.\r\n\r\n20:20:55:04  20:21:00:21\r\n          Votre soci\u00e9t\u00e9\r\n    sans drogue est illusoire.\r\n\r\n20:21:00:23  20:21:04:19\r\n      Il faut faire en sorte\r\n que les gens qui sont d\u00e9pendants\r\n\r\n20:21:04:21  20:21:08:09\r\n         peuvent trouver\r\n  des moyens de se faire soigner\r\n\r\n20:21:08:11  20:21:12:16\r\n       et peut-\u00eatre passer \r\n      d'une phase \u00e0 l'autre.\r\n\r\n20:21:12:18  20:21:17:09\r\n   R.MORARD: Mais sur le message\r\n            aux jeunes,\r\n\r\n20:21:17:11  20:21:29:14\r\nest-ce que mettre en contact un jeune\r\n   avec cette substance en kiosque\r\n        est une bonne id\u00e9e ?\r\n\r\n20:21:29:16  20:21:36:05\r\nB.BROERS: Effectivement, \u00e7a pourrait\r\n     inciter les gens \u00e0 fumer,\r\n\r\n20:21:36:08  20:21:41:03\r\n avec le grand risque qu'il reste\r\n croch\u00e9 au tabac, et pas au CBD.\r\n\r\n20:21:41:05  20:21:45:11\r\n      Mais si les jeunes sont\r\n          \u00e0 la recherche\r\n\r\n20:21:45:11  20:21:49:12\r\n  d'une substance qui fait partie\r\n     de leur vie d'adolescent,\r\n\r\n20:21:49:14  20:21:53:14\r\n     c'est mieux qu'elle soit\r\n      accessible en kiosque,\r\n\r\n20:21:53:16  20:22:00:12\r\n   o\u00f9 le produit sera contr\u00f4l\u00e9,\r\n avec des messages de pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:22:00:14  20:22:05:19\r\n    R.MORARD: Bernard Rappaz, \r\n    \u00e7a a un succ\u00e8s fou ce CBD.\r\n\r\n20:22:05:21  20:22:11:03\r\n           \u00c7a s'arrache.\r\n\r\n20:22:11:05  20:22:13:11\r\n   Comment expliquez-vous cela ?\r\n\r\n20:22:13:13  20:22:15:22\r\n  B.RAPPAZ: Il y a un effet mode.\r\n\r\n20:22:15:23  20:22:18:13\r\n    Certains aimeraient go\u00fbter.\r\n\r\n20:22:18:15  20:22:23:12\r\n        Ils sont contents\r\n    d'acheter de fa\u00e7on l\u00e9gale.\r\n\r\n20:22:23:14  20:22:29:16\r\n Mais il y a un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\npublique qu'on passe sous silence.\r\n\r\n20:22:29:18  20:22:35:07\r\n     Vous avez montr\u00e9 un jeune\r\ntout \u00e0 l'heure qui roulait un joint.\r\n\r\n20:22:35:09  20:22:41:17\r\n      En Suisse et en Europe,\r\n  on a une sale manie de m\u00e9langer\r\n       le chanvre au tabac.\r\n\r\n20:22:41:19  20:22:47:04\r\n       Les jeunes ne fument\r\n   les joints qu'avec du tabac.\r\n\r\n20:22:47:06  20:22:51:13\r\n           Ils finissent\r\n par devenir accros \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n20:22:51:15  20:22:57:18\r\nJe connais beaucoup de consommateurs\r\n qui ont arr\u00eat\u00e9 de mettre du tabac \r\n         dans leurs joints.\r\n\r\n20:22:57:20  20:23:01:19\r\nDu coup, leur consommation de joints\r\n         a baiss\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n20:23:01:21  20:23:08:13\r\nLa plupart du temps, quand on a envie\r\n de fumer un joint, c'est qu'on est\r\n       en manque de nicotine.\r\n\r\n20:23:08:15  20:23:14:00\r\n La nicotine est une drogue dure,\r\n       une drogue qui tue.\r\n\r\n20:23:14:02  20:23:19:17\r\n   Le cannabis est dans la rue,\r\n         c'est le bordel.\r\n\r\n20:23:19:19  20:23:23:02\r\n  Il faut r\u00e9glementer ce march\u00e9.\r\n\r\n20:23:23:04  20:23:26:19\r\n      L'\u00c9tat a tout \u00e0 gagner.\r\n\r\n20:23:26:21  20:23:31:05\r\n    Un milliard et demi de taxe\r\n       pour l'AVS par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:23:31:07  20:23:36:11\r\n   Les cons\u00e9quences d'une telle\r\n   r\u00e9glementation sont \u00e9normes.\r\n\r\n20:23:36:13  20:23:41:12\r\nR.MORARD: Barbara Broers, revenons\r\n  sur l'addictivit\u00e9 des joints.\r\n\r\n20:23:41:14  20:23:46:16\r\n   Le probl\u00e8me, dans les joints\r\n      que fument les gens,\r\n      c'est plus de tabac ?\r\n\r\n20:23:46:18  20:23:57:02\r\n B.BROERS: C'est clair que le THC\r\n  a un effet planant et additif.\r\n\r\n20:23:57:04  20:24:02:02\r\n Mais on sait que la d\u00e9pendance au \r\n  cannabis concerne peu de gens.\r\n\r\n20:24:02:04  20:24:07:10\r\n            La plupart\r\n   ne va pas devenir d\u00e9pendant.\r\n\r\n20:24:07:11  20:24:11:16\r\nLe grand risque, c'est que les gens\r\nrestent d\u00e9pendants de la nicotine.\r\n\r\n20:24:11:18  20:24:16:17\r\nC'est une substance tr\u00e8s addictive.\r\n\r\n20:24:16:19  20:24:23:07\r\n    R.MORARD: Il y a des gens\r\n \u00e0 qui le CBD pose des probl\u00e8mes,\r\n      ce sont les policiers.\r\n\r\n20:24:23:09  20:24:27:18\r\n   Comment faire la distinction\r\n entre un joint l\u00e9gal et ill\u00e9gal ?\r\n\r\n20:24:27:21  20:24:32:08\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n20:24:34:13  20:24:39:14\r\n-Acheter son cannabis au comptoir,\r\nc'est d\u00e9sormais l\u00e9gal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:24:39:16  20:24:46:03\r\n Il contient moins de 1 % de THC,\r\n       principale substance\r\n     avec effet psychotrope.\r\n\r\n20:24:46:05  20:24:51:07\r\n     En Suisse, les boutiques\r\n          se multiplient\r\n   et les clients sont nombreux.\r\n\r\n20:24:51:09  20:24:55:20\r\n     -On est sur un cannabis \r\n    qui n'est pas psychoactif.\r\n\r\n20:24:55:22  20:25:01:10\r\n  Tous nos sachets sont scell\u00e9s.\r\n\r\n20:25:01:12  20:25:07:17\r\n-A l'odeur, impossible de distinguer\r\n  le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:25:07:19  20:25:11:18\r\n             La police\r\n ne peut pas trancher \u00e0 l'oeil nu.\r\n\r\n20:25:11:20  20:25:15:07\r\n Elle ne fait pas la distinction.\r\n\r\n20:25:15:09  20:25:22:10\r\n      -Le cannabis est saisi,\r\ncar il est impossible de distinguer\r\n  le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:25:22:11  20:25:26:14\r\n    -Seul le laboratoire permet\r\n  de d\u00e9terminer la teneur en THC.\r\n\r\n20:25:26:16  20:25:30:16\r\n         Co\u00fbt de l'analyse:\r\n330 frs \u00e0 Berne et 500 frs sur Vaud.\r\n\r\n20:25:30:18  20:25:35:00\r\n      Les autorit\u00e9s vaudoises\r\nn'ont pas eu recours \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n20:25:35:02  20:25:39:06\r\n  Mais en cas de g\u00e9n\u00e9ralisation,\r\nimpossible de tester chaque joint.\r\n\r\n20:25:39:08  20:25:46:08\r\n       -Un test de d\u00e9pistage\r\n    pourrait \u00eatre une solution.\r\n\r\n20:25:46:10  20:25:52:12\r\n        Chaque patrouille\r\n  pourrait tester la marchandise\r\n\r\n20:25:52:14  20:25:55:14\r\n     et voir si elle contient\r\n       plus de 1 % de THC.\r\n\r\n20:25:55:16  20:26:00:23\r\n -Probl\u00e8me, la limite entre l\u00e9gal et\r\nill\u00e9gal demande une grande pr\u00e9cision.\r\n\r\n20:26:01:01  20:26:09:18\r\n         -Pour le moment,\r\nces tests ne sont pas assez fiables\r\n  pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n20:26:09:20  20:26:17:11\r\nSi cette probl\u00e9matique se g\u00e9n\u00e9ralise,\r\n    on risque de voir appara\u00eetre\r\nsur le march\u00e9 des tests plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:26:17:13  20:26:21:07\r\n        -Une probl\u00e9matique\r\nqui pourrait prendre de l'ampleur,\r\n\r\n20:26:21:09  20:26:28:23\r\n  car l'argument principal de vente\r\nde ce cannabis est son taux \u00e9lev\u00e9 de\r\ncannabidiol et ses vertus relaxantes.\r\n\r\n20:26:29:01  20:26:31:10\r\n    A Lausanne, cette boutique\r\n   en vend un kilo par semaine.\r\n\r\n20:26:31:11  20:26:34:21\r\n 500'000 frs de chiffre d'affaires\r\n             par mois.\r\n\r\n20:26:36:05  20:26:39:15\r\n      R.MORARD: Je rectifie, \r\n     c'est bien 50'000 francs.\r\n\r\n20:26:39:17  20:26:43:08\r\n      Et pas 500'000 francs.\r\n\r\n20:26:43:10  20:26:47:06\r\n          Mathieu Blanc,\r\n  on a un vrai souci logistique.\r\n\r\n20:26:47:08  20:26:52:12\r\n    Vous vous \u00eates souvent occup\u00e9\r\ndes questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:26:52:13  20:26:54:17\r\n   Il faut r\u00e9parer des lacunes ?\r\n\r\n20:26:54:19  20:26:57:22\r\n M.BLANC: Il y a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:26:58:00  20:27:01:09\r\nJ'ai parl\u00e9 \u00e0 quelques amis policiers\r\n   qui m'ont dit que dans la rue,\r\n\r\n20:27:01:11  20:27:04:22\r\n      ils \u00e9taient confront\u00e9s\r\n   \u00e0 des produits qui sentaient\r\n          la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:27:05:00  20:27:10:05\r\n On ne voit pas comment on pourra\r\n  distinguer les deux produits.\r\n\r\n20:27:10:07  20:27:13:21\r\n      Cette loi a \u00e9t\u00e9 voulue\r\n        par la population.\r\n\r\n20:27:13:23  20:27:20:07\r\n    On doit quand m\u00eame assurer\r\n     le respect de cette loi.\r\n\r\n20:27:20:09  20:27:25:23\r\n     Le contr\u00f4le de ce produit\r\n      est encore impossible.\r\n\r\n20:27:26:01  20:27:30:01\r\nJe fais confiance aux scientifiques\r\n     pour d\u00e9velopper un test.\r\n\r\n20:27:30:03  20:27:34:00\r\n  Mais \u00e7a me semble probl\u00e9matique\r\n         quant aux co\u00fbts.\r\n\r\n20:27:34:02  20:27:39:12\r\nJe ne comprends pas pourquoi on se\r\nsent oblig\u00e9 de lancer ce produit.\r\n\r\n20:27:39:14  20:27:43:22\r\n    Il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n20:27:44:00  20:27:47:21\r\n       R.MORARD: Il faudrait\r\n   l'interdire et r\u00e9viser la loi\r\n\r\n20:27:47:23  20:27:52:13\r\n  ou reprendre le taureau par les\r\n  cornes et peut \u00eatre que ce CBD\r\n\r\n20:27:52:15  20:27:59:00\r\n       est la porte d'entr\u00e9e\r\n       pour la l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:27:59:02  20:28:03:21\r\nM.BLANC: J'entends bien l'argument\r\n      pour franchir ce pas,\r\n\r\n20:28:03:23  20:28:07:04\r\n\u00e7a me semble \u00e0 nouveau regrettable.\r\n\r\n20:28:07:06  20:28:10:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb suivre\r\n       le mouvement europ\u00e9en\r\n\r\n20:28:10:14  20:28:13:11\r\n  et rester \u00e0 ce taux de 0,2-0,3.\r\n\r\n20:28:13:12  20:28:16:23\r\n    Il y a peut-\u00eatre la volont\u00e9\r\n  chez certains d'ouvrir le champ\r\n\r\n20:28:17:01  20:28:19:19\r\n   et de revenir sur la question\r\n  de la l\u00e9galisation du cannabis,\r\n\r\n20:28:19:21  20:28:22:15\r\navec des arguments certes rationnels,\r\n     mais que je ne partage pas.\r\n\r\n20:28:22:17  20:28:25:15\r\n   R.MORARD: Jean-F\u00e9lix Savary, \r\n  on a laiss\u00e9 une porte ouverte ?\r\n\r\n20:28:25:17  20:28:27:18\r\n  Et maintenant, c'est le flou ?\r\n\r\n20:28:27:20  20:28:30:05\r\n       J-F.SAVARY: C'est \u00e7a.\r\n\r\n20:28:30:07  20:28:32:21\r\n On ne parle que de cannabis alors\r\n   qu'on \u00e9tait parti sur le CBD.\r\n\r\n20:28:32:23  20:28:35:20\r\n     On a dit tout \u00e0 l'heure \r\n    quelque chose d'important.\r\n\r\n20:28:35:22  20:28:40:20\r\n Si on dit qu'il faut r\u00e9glementer\r\n     le cannabis, c'est aussi\r\n     pour combattre le tabac.\r\n\r\n20:28:40:22  20:28:51:09\r\n    Le vapotage serait possible\r\n      dans un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9.\r\n\r\n20:28:52:08  20:28:55:14\r\n       Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite\r\n    sur des milliers de jeunes.\r\n\r\n20:28:55:16  20:28:59:18\r\n     Et c'est net: les jeunes\r\narrivent au tabac par le cannabis.\r\n\r\n20:28:59:20  20:29:03:17\r\n     Faisons \u00e7a diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:29:03:19  20:29:07:11\r\n   R\u00e9glementons \u00e7a diff\u00e9remment\r\n\r\n20:29:07:12  20:29:11:10\r\n   pour \u00e9viter cette confusion\r\n et qu'on sache de quoi on parle.\r\n\r\n20:29:11:11  20:29:16:13\r\n  Quand on va la pharmacie, on a \r\n  des m\u00e9dicaments qui contiennent\r\n         des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n20:29:16:15  20:29:21:13\r\n    Mais on ne va pas se dire \r\n    qu'on ach\u00e8te de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:29:21:15  20:29:25:20\r\n  R.MORARD: Qu'est-ce qu'on fait\r\n            avec \u00e7a ?\r\n\r\n20:29:25:22  20:29:30:16\r\n  J-F.SAVARY: C'est l'autre point\r\n    que j'aimerais d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:29:30:18  20:29:37:13\r\n    Peut-\u00eatre qu'on ne voit pas\r\n      le sens, mais c'est l\u00e0.\r\n\r\n20:29:37:15  20:29:42:07\r\n  Dans la politique sur la drogue,\r\nil faut apprendre \u00e0 ouvrir les yeux.\r\n\r\n20:29:42:09  20:29:46:10\r\n  On a fait la guerre \u00e0 la drogue\r\n          pendant 40 ans,\r\n\r\n20:29:46:11  20:29:52:21\r\n mais on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 faire \r\ndiminuer d'un poil la consommation.\r\n\r\n20:29:52:23  20:29:54:21\r\n    Elle n'a fait qu'augmenter.\r\n\r\n20:29:54:23  20:29:56:21\r\n       C'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:29:56:23  20:29:59:08\r\n         Pourquoi les gens\r\n      prennent des produits ?\r\n\r\n20:29:59:10  20:30:01:20\r\n     Il y a plein de raisons.\r\n\r\n20:30:01:22  20:30:05:02\r\n     Comment pourrait-on aider\r\n           les parents ?\r\n\r\n20:30:05:04  20:30:10:04\r\n  C'est \u00e7a, la vraie perspective.\r\n\r\n20:30:10:06  20:30:18:15\r\n  Et le march\u00e9 a toujours un coup\r\n  d'avance sur la r\u00e9glementation.\r\n\r\n20:30:18:17  20:30:26:01\r\n     R.MORARD: Eric Bertina, \r\n    le march\u00e9 arrive \u00e0 rentrer\r\n    dans une faille de la loi.\r\n\r\n20:30:26:03  20:30:31:21\r\nMais les \u00c9tats-Unis ont toujours \u00e9t\u00e9\r\n     stricts avec les drogues.\r\n\r\n20:30:31:23  20:30:36:11\r\n    Ils commencent \u00e0 l\u00e9galiser.\r\n\r\n20:30:36:13  20:30:41:10\r\n      Est-ce qu'on n'est pas\r\n    en train de changer d'\u00e8re ?\r\n\r\n20:30:41:11  20:30:47:20\r\n E.BERTINAT: Oui, malheureusement\r\n       on c\u00e8de \u00e0 une mode.\r\n\r\n20:30:47:22  20:30:52:01\r\n       Il y a des r\u00e9sultats\r\n qui font souci dans le Colorado.\r\n\r\n20:30:52:03  20:30:55:16\r\n       Avec une augmentation\r\n       des hospitalisations.\r\n\r\n20:30:55:18  20:31:00:05\r\n    Certes, l'\u00c9tat du Colorado\r\n     baigne dans les dollars.\r\n\r\n20:31:00:07  20:31:05:16\r\n  Mais dans l'approche de sant\u00e9 \r\n  publique, c'est vraiment rat\u00e9.\r\n\r\n20:31:05:18  20:31:10:21\r\n         L'Espagne a fait\r\n    une grosse marche arri\u00e8re.\r\n\r\n20:31:10:23  20:31:14:20\r\n   A moins que le gouvernement \r\n   ne revienne sur sa position.\r\n\r\n20:31:14:22  20:31:19:16\r\n Mais ils se sont aper\u00e7us que plus\r\n il y avait une offre de drogues, \r\n   plus les jeunes consommaient.\r\n\r\n20:31:20:06  20:31:23:14\r\n            Le march\u00e9\r\n  de la consommation est \u00e9norme.\r\n\r\n20:31:23:16  20:31:28:14\r\nL'approche qu'on a de faire le lien\r\n  avec le tabac est dommageable.\r\n\r\n20:31:28:16  20:31:33:20\r\nJe n'ai jamais entendu les personnes\r\n  qui pr\u00f4nent l'usage du cannabis,\r\n\r\n20:31:33:22  20:31:37:18\r\n       que ce soit m\u00e9dical\r\n    ou dans la lib\u00e9ralisation,\r\n\r\n20:31:37:20  20:31:42:09\r\n   mettre en avant le danger de\r\nl'utilisation courante du cannabis.\r\n\r\n20:31:42:11  20:31:44:20\r\n  Comme on le fait avec le tabac.\r\n\r\n20:31:44:22  20:31:49:22\r\nOn voit qu'il y a beaucoup d'appels\r\n  \u00e0 la prudence sur les paquets.\r\n\r\n20:31:50:00  20:31:53:07\r\n L\u00e0, on lui donne un visage moral.\r\n\r\n20:31:53:09  20:31:56:21\r\n      R.MORARD: On lui donne \r\n      un visage sympathique ?\r\n\r\n20:31:56:23  20:31:59:11\r\nB.RAPPAZ: On parlait des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:31:59:12  20:32:02:11\r\n    Les \u00c9tats-Unis et le Canada\r\n\r\n20:32:02:11  20:32:05:10\r\n   ne m\u00e9langent pas le cannabis\r\n\r\n20:32:05:11  20:32:07:08\r\n             au tabac.\r\n\r\n20:32:07:10  20:32:12:19\r\n  A Amsterdam, ils ont une salle\r\n pour les fumeurs de cannabis pur\r\n\r\n20:32:12:21  20:32:17:05\r\n  et une salle pour les Europ\u00e9ens\r\n  qui le m\u00e9langent avec le tabac.\r\n\r\n20:32:17:07  20:32:23:00\r\n  On a voulu la r\u00e9pression et la\r\n prohibition au niveau politique.\r\n\r\n20:32:23:02  20:32:26:08\r\n        \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec.\r\n\r\n20:32:26:10  20:32:29:11\r\n      \u00c7a n'a aucune influence\r\n      sur les consommateurs.\r\n\r\n20:32:29:13  20:32:34:04\r\n  Mais la politique de cultiver\r\nl'interdit, comme le fait beaucoup\r\n\r\n20:32:34:06  20:32:39:11\r\n la France, alors que la Hollande\r\n   est beaucoup plus lib\u00e9rale,\r\n\r\n20:32:39:13  20:32:43:05\r\n     il y a quatre fois moins \r\n    d'adolescents consommateurs\r\n\r\n20:32:43:07  20:32:46:13\r\nde cannabis en Hollande qu'en France.\r\n\r\n20:32:46:14  20:32:51:20\r\n  Si on veut vraiment d\u00e9velopper\r\n     une politique efficace,\r\n\r\n20:32:51:22  20:32:54:08\r\n       il faut r\u00e9glementer.\r\n\r\n20:32:54:10  20:32:57:00\r\n    On l'a fait avec l'alcool.\r\n\r\n20:32:57:02  20:33:01:01\r\n  Vous pensez que la consommation\r\n    a chang\u00e9 durant la p\u00e9riode\r\n\r\n20:33:01:03  20:33:04:07\r\n  de prohibition de l'absinthe ?\r\n\r\n20:33:04:08  20:33:07:17\r\n    R.MORARD: Il y a un attrait\r\n          de l'interdit.\r\n\r\n20:33:07:19  20:33:12:08\r\n     M.BLANC: On dit toujours\r\n qu'une politique n'a pas d'effet,\r\n\r\n20:33:12:10  20:33:14:18\r\n      qu'elle ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n20:33:14:20  20:33:19:14\r\n       J'aimerais demander\r\n    sur quelle base on se fixe\r\n\r\n20:33:19:16  20:33:23:12\r\n    pour dire qu'une politique\r\n          \u00e9choue ou non.\r\n\r\n20:33:23:14  20:33:27:02\r\n        Il y a des saisies\r\n  tr\u00e8s importantes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:33:27:03  20:33:30:17\r\n       Des gens continuent\r\n    de se droguer, c'est vrai.\r\n\r\n20:33:30:19  20:33:33:09\r\n     Je ne suis pas satisfait\r\n         de la situation.\r\n\r\n20:33:33:11  20:33:37:13\r\n Mais ce n'est pas parce qu'il y a\r\n    des gens qui violent la loi\r\n\r\n20:33:37:15  20:33:41:12\r\n   sur la circulation routi\u00e8re,\r\n   qui commettent des meurtres,\r\n\r\n20:33:41:14  20:33:44:00\r\n qu'on va supprimer ces r\u00e8gles-l\u00e0.\r\n\r\n20:33:44:02  20:33:47:11\r\n   Il faut une approche mesur\u00e9e.\r\n\r\n20:33:47:12  20:33:50:22\r\n     Je ne dis pas qu'il faut\r\n    plus criminaliser les gens\r\n\r\n20:33:51:00  20:33:53:03\r\n      qui fument des joints.\r\n\r\n20:33:53:05  20:33:57:06\r\n On a essay\u00e9 d'avoir une politique\r\n     plus nuanc\u00e9e \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n20:33:57:08  20:34:02:03\r\nMais faire sauter cette 1\u00e8re barri\u00e8re\r\n     et dans 10 ans faire sauter\r\n\r\n20:34:02:05  20:34:07:14\r\n   la suivante sur la coca\u00efne et\r\nl'h\u00e9ro\u00efne, c'est le mauvais chemin.\r\n\r\n20:34:07:16  20:34:11:10\r\n         Il faut en cadre.\r\n\r\n20:34:11:11  20:34:14:14\r\n     M\u00eame si je suis lib\u00e9ral,\r\n     je suis d'accord de dire\r\n\r\n20:34:14:16  20:34:17:18\r\n   qu'il ne faut pas de libert\u00e9\r\n          sans s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:34:17:20  20:34:21:17\r\n     L.FEHLMANN: Pour revenir\r\n  sur la question des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n20:34:21:19  20:34:24:08\r\n   c'est vrai que depuis qu'on a\r\n\r\n20:34:24:10  20:34:28:14\r\n       l\u00e9galis\u00e9 le cannabis\r\n       dans certains Etats\r\n\r\n20:34:28:16  20:34:33:17\r\n ce n'est pas vraiment les jeunes \r\nqui ont augment\u00e9 leur consommation.\r\n\r\n20:34:33:19  20:34:37:05\r\n      Plut\u00f4t ceux d'\u00e2ge m\u00fbr,\r\n         la quarantaine.\r\n\r\n20:34:37:07  20:34:41:00\r\n    Ceux-l\u00e0 \u00e9taient peut-\u00eatre\r\n plus sensibles \u00e0 l'aspect l\u00e9gal.\r\n\r\n20:34:41:02  20:34:45:11\r\n   Il faut donc continuer \u00e0 faire\r\nde la pr\u00e9vention au niveau des jeunes\r\n\r\n20:34:45:12  20:34:48:15\r\n         mais ce n'est pas\r\n  forc\u00e9ment eux qui en profitent.\r\n\r\n20:34:48:17  20:34:52:11\r\n      Au niveau de la Suisse,\r\nvous dites qu'il n'y a aucune preuve\r\n\r\n20:34:52:12  20:34:55:07\r\n         que la politique\r\n     de prohibition a \u00e9chou\u00e9e.\r\n\r\n20:34:55:09  20:34:57:21\r\nIl faut quand m\u00eame ouvrir les yeux.\r\n\r\n20:34:57:23  20:35:03:05\r\n Des arm\u00e9es de policiers couraient\r\n  apr\u00e8s les petits consommateurs.\r\n\r\n20:35:03:07  20:35:07:08\r\nQu'ils fassent des prises de drogues,\r\n       c'est une bonne chose.\r\n\r\n20:35:07:10  20:35:11:02\r\n   Mais au lieu de se concentrer\r\n     sur les grosses affaires,\r\n\r\n20:35:11:05  20:35:13:21\r\n        ils se concentrent\r\n      sur les petits dealers.\r\n\r\n20:35:13:23  20:35:16:12\r\n     Ils doivent les rel\u00e2cher\r\n          le lendemain.\r\n\r\n20:35:16:14  20:35:19:09\r\n      C'est un investissement\r\n       en temps et en argent\r\n\r\n20:35:19:11  20:35:21:12\r\n qui ne rapporte pas grand-chose.\r\n\r\n20:35:21:14  20:35:25:17\r\n Pendant ce temps-l\u00e0, les dealers\r\n  sont dans certains quartiers.\r\n\r\n20:35:25:19  20:35:27:16\r\n    Ils inqui\u00e8tent les parents.\r\n\r\n20:35:27:18  20:35:31:14\r\n    Quand on vend du cannabis,\r\n   on vend aussi de la coca\u00efne.\r\n\r\n20:35:31:16  20:35:33:20\r\n      \u00c7a m\u00e9lange les march\u00e9s.\r\n\r\n20:35:33:22  20:35:39:09\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne veut pas prendre\r\n     le taureau par les cornes.\r\n\r\n20:35:39:11  20:35:42:01\r\n      Mais ce sont les villes\r\n          et les cantons\r\n\r\n20:35:42:03  20:35:46:12\r\n      qui doivent g\u00e9rer cela.\r\n\r\n20:35:46:14  20:35:51:04\r\nM.BLANC: Vous pensez que l\u00e9galiser\r\n    enl\u00e8vera le march\u00e9 noir ?\r\n\r\n20:35:51:06  20:35:53:23\r\n     L.FEHLMANN: Il y en aura\r\n         beaucoup moins.\r\n\r\n20:35:54:01  20:35:57:21\r\n  On a fait l'exp\u00e9rience en 1997\r\n    d'un coffee shop \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:35:57:23  20:36:00:05\r\n      pendant quelques mois.\r\n\r\n20:36:00:07  20:36:03:14\r\n      Le march\u00e9 noir a baiss\u00e9\r\n         en quelques mois.\r\n\r\n20:36:03:16  20:36:06:21\r\n    Il y a aussi le march\u00e9 noir\r\n         de la cigarette.\r\n\r\n20:36:06:23  20:36:10:04\r\n     On ne le supprime jamais\r\n          compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:36:10:06  20:36:16:15\r\n      Les villes actuellement\r\n       sont assez cr\u00e9atives.\r\n\r\n20:36:16:17  20:36:22:08\r\n      Elles n'ont pas attendu\r\n   le cannabidiol pour y penser.\r\n\r\n20:36:22:10  20:36:27:12\r\n Il y a des mod\u00e8les qui devraient\r\n        \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9s\r\n\r\n20:36:27:14  20:36:33:02\r\ndans les formes de r\u00e9glementations,\r\n  pour voir comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n20:36:33:04  20:36:36:23\r\nAyons l'audace de changer de mod\u00e8le.\r\n\r\n20:36:37:01  20:36:41:01\r\n   R.MORARD: En Suisse romande,\r\n     Gen\u00e8ve est \u00e0 la pointe.\r\n\r\n20:36:41:03  20:36:43:06\r\n     On a des projets pilotes.\r\n\r\n20:36:43:08  20:36:46:00\r\n       Le peuple a dit NON \r\n       \u00e0 la lib\u00e9ralisation,\r\n\r\n20:36:46:02  20:36:50:11\r\n    mais les villes reviennent\r\n          par la bande ?\r\n\r\n20:36:50:13  20:36:52:16\r\n  J-F.SAVARY: C'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:36:52:18  20:36:55:05\r\nJe vais revenir sur les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:36:55:07  20:36:56:21\r\n     R.MORARD: Je croyais que\r\n\r\n20:36:56:23  20:36:59:01\r\n  vous vouliez parler des villes.\r\n\r\n20:36:59:03  20:37:02:18\r\n     J-F.SAVARY: Aujourd'hui,\r\n il faut utiliser le conditionnel.\r\n\r\n20:37:02:20  20:37:04:16\r\n   On est en train d'apprendre.\r\n\r\n20:37:04:18  20:37:05:22\r\n          La r\u00e9pression,\r\n\r\n20:37:06:00  20:37:07:20\r\n    on sait comment \u00e7a marche.\r\n\r\n20:37:07:22  20:37:10:21\r\n      On sait comment enfumer\r\n      les paysans en Colombie\r\n\r\n20:37:10:23  20:37:13:06\r\net faire la guerre en Afghanistan.\r\n\r\n20:37:13:08  20:37:16:23\r\nMais comment r\u00e9glementer le march\u00e9,\r\n      on ne sait pas encore.\r\n\r\n20:37:17:01  20:37:20:02\r\n    C'est vrai que le Colorado\r\n       a fait des erreurs.\r\n\r\n20:37:20:04  20:37:24:10\r\n  Les Am\u00e9ricains ont voulu faire \r\n  des produits qu'on peut manger.\r\n\r\n20:37:24:11  20:37:28:05\r\n    Car c'\u00e9tait moins dangereux\r\n           que la fum\u00e9e.\r\n\r\n20:37:28:07  20:37:31:00\r\n       Mais comme l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n         est un probl\u00e8me,\r\n\r\n20:37:31:02  20:37:34:02\r\non a fait des cookies hyper dos\u00e9s.\r\n\r\n20:37:34:04  20:37:37:07\r\n         C'est dangereux !\r\n\r\n20:37:37:09  20:37:39:13\r\n   Des gens ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s.\r\n\r\n20:37:39:15  20:37:44:18\r\nLes Etats qui se succ\u00e8dent changent\r\n           de politique.\r\n\r\n20:37:44:20  20:37:48:14\r\n Le dernier Etat qui a r\u00e9glement\u00e9,\r\n       c'est la Californie.\r\n\r\n20:37:48:16  20:37:55:03\r\n          Sur 1 milliard\r\n  de ressources fiscales esp\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n20:37:55:05  20:37:58:17\r\n 60 % doit revenir \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\n20:37:58:19  20:38:05:11\r\n    Ce qui prot\u00e8ge les jeunes,\r\nc'est la communaut\u00e9, les activit\u00e9s.\r\n\r\n20:38:05:12  20:38:09:00\r\n        Il faut renforcer\r\n   les actions pour les jeunes.\r\n\r\n20:38:09:02  20:38:11:15\r\n      Qu'ils aient une place\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:38:11:17  20:38:17:10\r\n   Faire une nouvelle politique,\r\n    c'est de cela qu'on parle.\r\n\r\n20:38:17:11  20:38:22:09\r\n        Le dernier point,\r\n   c'est qu'on fait des essais.\r\n\r\n20:38:22:10  20:38:25:11\r\n   On fait des essais en Suisse.\r\n\r\n20:38:25:13  20:38:30:10\r\n      Tout ce qu'on a essay\u00e9,\r\n      tout ce qu'on a r\u00e9ussi,\r\n\r\n20:38:30:11  20:38:35:11\r\n     c'\u00e9tait avec des essais.\r\n\r\n20:38:35:13  20:38:38:23\r\n    Mais pas n'importe comment,\r\n        des essais s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:38:39:01  20:38:43:14\r\nLa prescription d'h\u00e9ro\u00efne s'est faite\r\n    avec des budgets cons\u00e9quents.\r\n\r\n20:38:43:16  20:38:47:18\r\n  Avec la prescription d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n        on baissait de 98 %\r\n\r\n20:38:47:20  20:38:51:21\r\n   les consommateurs qui \u00e9taient\r\n       dans la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:38:51:23  20:38:58:01\r\n      Aujourd'hui, vous avez\r\n  des craintes avec le cannabis.\r\n\r\n20:38:58:03  20:39:01:01\r\nMais on sait que \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n20:39:01:03  20:39:03:07\r\n     Laissons-nous r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n20:39:03:09  20:39:05:08\r\n      Laissons-nous avancer.\r\n\r\n20:39:05:10  20:39:07:20\r\n    On a de bonnes universit\u00e9s.\r\n\r\n20:39:07:22  20:39:10:12\r\n            Allons-y !\r\n\r\n20:39:10:14  20:39:15:11\r\n      R.MORARD: M. Bertinat,\r\n Gen\u00e8ve va faire des propositions,\r\n\r\n20:39:15:13  20:39:19:02\r\n  il y a un comit\u00e9 inter partis.\r\n\r\n20:39:19:04  20:39:22:12\r\n        Il y a un consensus\r\n       autour de cette id\u00e9e.\r\n\r\n20:39:22:14  20:39:26:00\r\n        Vous ne voulez pas\r\n     faire bouger les choses.\r\n\r\n20:39:26:02  20:39:29:13\r\n     E.BERTINAT: Un consensus,\r\n       allons-y doucement !\r\n\r\n20:39:29:15  20:39:31:19\r\n      Il y a eu une v\u00e9ritable\r\n\r\n20:39:31:21  20:39:36:05\r\n campagne souterraine aux partis.\r\n\r\n20:39:36:07  20:39:40:20\r\n    On a demand\u00e9 \u00e0 chaque parti\r\n   d'envoyer des gens participer\r\n\r\n20:39:40:22  20:39:44:18\r\n   \u00e0 des travaux pr\u00e9paratoires.\r\n\r\n20:39:44:20  20:39:47:07\r\nMais aucun parti ne s'est prononc\u00e9.\r\n\r\n20:39:47:09  20:39:51:13\r\n On a leur expliqu\u00e9 que tout \u00e9tait\r\n beau dans le meilleur des mondes.\r\n\r\n20:39:51:15  20:39:53:18\r\n Comme on vient de nous le faire.\r\n\r\n20:39:53:20  20:39:57:15\r\n   Il suffirait de lib\u00e9raliser \r\n  le cannabis pour ne plus avoir\r\n\r\n20:39:57:17  20:39:59:09\r\n       de cambriolages, etc.\r\n\r\n20:39:59:11  20:40:01:03\r\n        C'est hallucinant.\r\n\r\n20:40:01:05  20:40:05:22\r\n     Pour en revenir \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nles partis ne se sont pas prononc\u00e9s.\r\n\r\n20:40:06:00  20:40:08:05\r\n     Le projet tarde \u00e0 venir.\r\n\r\n20:40:08:07  20:40:14:01\r\n   \u00c7a risque de ne pas se passer\r\n comme le comit\u00e9 nous l'a annonc\u00e9.\r\n\r\n20:40:14:03  20:40:18:10\r\n R.MORARD: Je propose d'aller voir\r\n\r\n20:40:18:11  20:40:23:01\r\n         ce qui se passe\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:40:23:03  20:40:30:16\r\n         On a s\u00e9lectionn\u00e9\r\n      quelques commentaires.\r\n\r\n20:40:37:07  20:40:39:21\r\n    Le principe de la rubrique,\r\n\r\n20:40:39:23  20:40:43:08\r\n         c'est de donner\r\n    des r\u00e9ponses tr\u00e8s courtes.\r\n\r\n20:40:43:10  20:40:46:11\r\n     Un commentaire pour vous,\r\n        Jean-F\u00e9lix Savary.\r\n\r\n20:40:52:02  20:40:54:06\r\n     J-F.SAVARY: Je regrette,\r\n\r\n20:40:54:08  20:40:55:17\r\n          qu'on l'entend\r\n\r\n20:40:55:19  20:40:57:18\r\n      comme une banalisation.\r\n\r\n20:40:57:20  20:40:59:18\r\n       On veut un contr\u00f4le.\r\n\r\n20:40:59:20  20:41:02:19\r\n     On veut un cadre beaucoup\r\n           plus contr\u00f4l\u00e9\r\n\r\n20:41:02:21  20:41:07:05\r\n   pour mieux prot\u00e9ger les gens.\r\n\r\n20:41:07:07  20:41:11:23\r\n     R.MORARD: Mathieu Blanc, \r\n     un commentaire pour vous.\r\n\r\n20:41:19:00  20:41:21:11\r\n  M.BLANC: L'argument financier,\r\n\r\n20:41:21:13  20:41:24:11\r\nc'est quelque chose qu'on comprend.\r\n\r\n20:41:24:13  20:41:27:13\r\n     Mais il y a une question\r\n           de principe.\r\n\r\n20:41:27:15  20:41:38:00\r\nIl y a des r\u00e8gles qui vont au-dessus\r\n  de l'aspect purement financier.\r\n\r\n20:41:38:02  20:41:42:12\r\n    Je crains qu'en supprimant\r\n        cette barri\u00e8re...\r\n\r\n20:41:42:14  20:41:45:04\r\n          Je ne veux pas\r\n      qu'on criminalise plus.\r\n\r\n20:41:45:06  20:41:49:05\r\nJ'incite ce t\u00e9l\u00e9spectateur \u00e0 payer\r\n   ses imp\u00f4ts plus rapidement.\r\n\r\n20:41:49:06  20:41:52:14\r\nR.MORARD: Laurence Fehlmann Rielle.\r\n\r\n20:41:57:03  20:41:59:12\r\n    L.FEHLMANN: Effectivement,\r\n\r\n20:41:59:14  20:42:01:22\r\n    je pense qu'il ne faut pas\r\n\r\n20:42:02:00  20:42:04:00\r\n     confondre l'interdiction\r\n\r\n20:42:04:02  20:42:05:12\r\n          et l'interdit.\r\n\r\n20:42:05:14  20:42:08:23\r\n   Les parents doivent continuer\r\n     leur travail d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:42:09:01  20:42:10:19\r\n   Ce n'est pas toujours simple.\r\n\r\n20:42:10:21  20:42:14:02\r\n     Il ne faut jamais perdre\r\n     le lien avec les jeunes.\r\n\r\n20:42:14:04  20:42:15:22\r\n       \u00c0 un certain moment,\r\n\r\n20:42:16:00  20:42:18:13\r\n     on ne sait plus tr\u00e8s bien\r\n          ce qu'ils font.\r\n\r\n20:42:18:15  20:42:21:02\r\n      Il faut fixer un cadre.\r\n           Des limites.\r\n\r\n20:42:21:04  20:42:24:10\r\n           Malgr\u00e9 tout,\r\n      si l'alcool et le tabac\r\n\r\n20:42:24:11  20:42:28:16\r\n           sont l\u00e9gaux,\r\n   si le cannabis est l\u00e9galis\u00e9,\r\n\r\n20:42:28:18  20:42:31:11\r\n       ce ne sera pas le cas\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n20:42:31:12  20:42:33:18\r\n        L'alcool non plus.\r\n\r\n20:42:33:19  20:42:37:02\r\n          \u00c7a fait partie\r\n      du travail d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:42:37:04  20:42:40:02\r\n Les jeunes comprennent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:42:40:04  20:42:44:23\r\n Certains outrepassent l'interdit, \r\n\u00e7a fait partie du job d'adolescents.\r\n\r\n20:42:45:01  20:42:50:09\r\n          Mais \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n   ils peuvent avoir du soutien.\r\n\r\n20:42:50:11  20:42:55:07\r\n On peut faire face \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:42:55:09  20:43:00:13\r\n       R.MORARD: On voulait\r\n       une r\u00e9ponse courte !\r\n\r\n20:43:00:15  20:43:05:18\r\n  Dernier commentaire pour vous,\r\n          Eric Bertinat.\r\n\r\n20:43:10:18  20:43:13:02\r\n  E.BERTINAT: Il faut le prouver.\r\n\r\n20:43:13:04  20:43:15:05\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:43:15:07  20:43:20:15\r\n  Le nombre de personnes qui sont\r\n   dans la drogue est important.\r\n\r\n20:43:20:17  20:43:23:22\r\n       \u00c7a pose des probl\u00e8mes\r\n       en termes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:43:24:00  20:43:26:05\r\n       De co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:43:26:07  20:43:28:08\r\n       On en reste cannabis.\r\n\r\n20:43:28:10  20:43:32:01\r\n   Les gens qui sont d\u00e9pendants,\r\n        ils sont nombreux.\r\n\r\n20:43:32:03  20:43:39:12\r\nIl suffit de vous promener \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    \u00e7a sent partout le cannabis.\r\n\r\n20:43:39:14  20:43:43:01\r\n    C'est un fl\u00e9au de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:43:43:03  20:43:47:02\r\n  On le retrouve sur un chantier.\r\n\r\n20:43:47:04  20:43:51:12\r\n        Au volant, les gens\r\n      deviennent d\u00e9sorient\u00e9s.\r\n\r\n20:43:51:14  20:43:54:07\r\n      C'est un r\u00e9el probl\u00e8me.\r\n\r\n20:43:54:09  20:43:58:18\r\nR.MORARD: Je vais donner un chiffre.\r\n\r\n20:43:58:20  20:44:02:23\r\n     Celui de la consommation\r\n      en Suisse du cannabis.\r\n\r\n20:44:03:01  20:44:07:17\r\n      Selon Addiction Suisse,\r\n      6,5 % de la population\r\n\r\n20:44:07:19  20:44:13:07\r\n  de plus de 15 ans en a consomm\u00e9\r\n    dans les 12 derniers mois.\r\n\r\n20:44:13:10  20:44:16:02\r\n  Un jeune sur 5 dans la tranche\r\n\r\n20:44:16:04  20:44:22:06\r\n         des 15 \u2015 24 ans.\r\n\r\n20:44:22:08  20:44:26:23\r\nOn va parler de la lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n20:44:27:01  20:44:31:21\r\n         Barbara Broers,\r\n  on a entendu ces derniers mois\r\n\r\n20:44:31:23  20:44:36:10\r\n        beaucoup d'\u00e9tudes\r\n qui sont sorties sur les effets.\r\n\r\n20:44:36:11  20:44:39:23\r\n     L\u00e0, on parle plus de CBD\r\n      mais bien de cannabis.\r\n\r\n20:44:40:01  20:44:44:10\r\n     Une augmentation de risque\r\nde maladie mentale, de schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n20:44:44:11  20:44:47:02\r\n         Une baisse du QI.\r\n\r\n20:44:47:04  20:44:53:06\r\n    Ce sont des faits av\u00e9r\u00e9s ?\r\n\r\n20:44:53:08  20:44:56:18\r\nB.BROERS: J'aimerais d'abord r\u00e9pondre\r\n\r\n20:44:56:20  20:45:00:05\r\n\u00e0 vos questions sur l'\u00e9pid\u00e9miologie.\r\n\r\n20:45:00:07  20:45:02:13\r\n    Ce sont des chiffres justes\r\n\r\n20:45:02:15  20:45:06:04\r\n mais ils sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n20:45:06:06  20:45:08:19\r\n       Il faut le rappeler.\r\n\r\n20:45:08:21  20:45:14:07\r\n  Ce que vous abordez, ce sont des\r\n\u00e9tudes sur les effets psychiatriques.\r\n\r\n20:45:14:09  20:45:18:17\r\n  Ce sont des \u00e9tudes qui existent\r\n   depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n20:45:18:19  20:45:23:07\r\n  Il faut surtout savoir que les \r\n \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites sur le THC.\r\n\r\n20:45:23:09  20:45:27:22\r\n       Pas sur le cannabis, \r\n       mais bien du THC pur.\r\n\r\n20:45:28:00  20:45:31:21\r\n     Ce n'est pas tout \u00e0 fait\r\n   la m\u00eame chose que le cannabis\r\n\r\n20:45:31:23  20:45:35:11\r\n           qui contient\r\n    aussi d'autres substances.\r\n\r\n20:45:35:12  20:45:38:21\r\n        Ces \u00e9tudes montrent\r\n         des corr\u00e9lations.\r\n\r\n20:45:38:23  20:45:44:09\r\n Les gens qui sont schizophr\u00e8nes \r\nont plus de probl\u00e8mes de cannabis.\r\n\r\n20:45:44:11  20:45:47:02\r\n Mais ce n'est pas une causalit\u00e9.\r\n\r\n20:45:47:04  20:45:50:15\r\n         C'est important\r\n  de distinguer les deux choses.\r\n\r\n20:45:50:17  20:45:54:20\r\n     R.MORARD: L'un n'entra\u00eene\r\n            pas l'autre\r\n\r\n20:45:54:22  20:45:59:10\r\n     mais il y a en fumant une\r\n pr\u00e9disposition \u00e0 d\u00e9velopper cela.\r\n\r\n20:45:59:11  20:46:02:06\r\n        Mais c'est alarmant\r\n        si on est parent...\r\n\r\n20:46:02:08  20:46:05:21\r\n    B.BROERS: La schizophr\u00e9nie,\r\n     c'est une maladie grave.\r\n\r\n20:46:05:23  20:46:12:12\r\n  Cette maladie \u00e9volue moins bien\r\nchez les gens qui consomment du THC.\r\n\r\n20:46:12:14  20:46:18:04\r\n    Mais une partie de ces gens\r\n        b\u00e9n\u00e9ficient du CBD.\r\n\r\n20:46:18:07  20:46:22:02\r\n      Des \u00e9tudes le montrent.\r\n\r\n20:46:22:04  20:46:28:05\r\nPeut-\u00eatre que certains recherchent\r\n  l'effet CBD avec le cannabis.\r\n\r\n20:46:28:07  20:46:31:21\r\n        C'est \u00e0 confirmer.\r\n\r\n20:46:31:23  20:46:39:12\r\n        La deuxi\u00e8me chose,\r\n     c'est que toute personne\r\n\r\n20:46:39:14  20:46:44:19\r\n     qui prend beaucoup de THC\r\npeut d\u00e9velopper des hallucinations.\r\n\r\n20:46:44:21  20:46:48:10\r\n       Un \u00e9tat psychotique.\r\n\r\n20:46:48:11  20:46:52:14\r\n Quelque chose qu'on trouve aussi\r\n      dans la schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n20:46:52:16  20:46:57:15\r\n   Mais c'est quelque chose qui\r\ndispara\u00eet quand on arr\u00eate de fumer.\r\n\r\n20:46:57:17  20:47:02:03\r\n R.MORARD: Vous avez l'impression \r\n qu'on diabolise ou qu'on minimise\r\n\r\n20:47:02:05  20:47:04:21\r\nce qui se passe avec le cannabis ?\r\n\r\n20:47:04:23  20:47:08:11\r\n             B.BROERS:\r\n    Je ne banalise pas du tout.\r\n\r\n20:47:08:12  20:47:11:00\r\n       Les \u00e9tudes non plus.\r\n\r\n20:47:11:02  20:47:16:03\r\n Mais il y a des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \r\n pour montrer que c'est dangereux.\r\n\r\n20:47:16:05  20:47:21:03\r\n Donc on trouve les chiffres pour.\r\n\r\n20:47:21:05  20:47:25:22\r\nC'est pour \u00e7a que certains am\u00e8nent\r\nd'autres chiffres que les autres.\r\n\r\n20:47:26:00  20:47:29:14\r\n          Il faut mettre\r\n    tous les chiffres ensemble.\r\n\r\n20:47:29:16  20:47:34:11\r\nTant que les chiffres sont exacts.\r\n\r\n20:47:34:13  20:47:38:17\r\n  R.MORARD: On a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs\r\n   pistes pour la l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:47:38:19  20:47:41:11\r\n         Vous \u00eates pour, \r\n        Jean-F\u00e9lix Savary.\r\n\r\n20:47:41:12  20:47:44:09\r\n      Quand on entend cela, \r\n      on a envie de dire que\r\n\r\n20:47:44:11  20:47:46:20\r\n  quand on s'occupe d'addictions,\r\n\r\n20:47:46:22  20:47:53:04\r\n         on n'a pas envie\r\n d'en ajouter une suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:47:53:06  20:47:57:04\r\n      J-F.SAVARY: Justement,\r\n  c'est parce que c'est dangereux\r\n\r\n20:47:57:06  20:47:59:18\r\n     qu'il faut le contr\u00f4ler.\r\n\r\n20:47:59:20  20:48:03:05\r\n        J'aimerais revenir\r\n    sur l'exemple de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:48:03:07  20:48:06:19\r\n         C'est un produit\r\nqu'on a mieux g\u00e9r\u00e9 que le cannabis.\r\n\r\n20:48:06:21  20:48:08:12\r\n     Pourtant \u00e7a a fait peur.\r\n\r\n20:48:08:14  20:48:11:16\r\n    Il y a eu une grosse crise\r\n       dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n20:48:11:18  20:48:14:15\r\n         Mais on a \u00e9cout\u00e9\r\n      les gros consommateurs.\r\n\r\n20:48:14:17  20:48:18:04\r\n      On a vu qu'ils avaient \r\n     un sacr\u00e9 parcours de vie.\r\n\r\n20:48:18:06  20:48:22:10\r\n  Ils cherchaient un m\u00e9dicament.\r\n\r\n20:48:22:11  20:48:25:11\r\n     On \u00e9tait dans une logique\r\n         d'autom\u00e9dication.\r\n\r\n20:48:25:13  20:48:28:18\r\n On les a sortis de cette logique.\r\n\r\n20:48:28:20  20:48:31:23\r\n    Ce qui se passe en Suisse,\r\n\r\n20:48:32:01  20:48:36:03\r\n    c'est qu'il y a une baisse \r\n   de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n20:48:36:05  20:48:40:03\r\n   Et une hausse de la situation\r\n     sociale de ces personnes.\r\n\r\n20:48:40:05  20:48:43:05\r\nElles peuvent de nouveau travailler.\r\n\r\n20:48:43:07  20:48:48:10\r\n  On a pu sortir diff\u00e9rents types\r\n     de public du march\u00e9 noir\r\n\r\n20:48:48:11  20:48:52:01\r\n   car ils recherchent peut-\u00eatre\r\n      quelque chose d'autre.\r\n\r\n20:48:52:03  20:48:55:08\r\n        J'aimerais revenir \r\n        sur la corr\u00e9lation.\r\n\r\n20:48:55:10  20:48:59:20\r\n   On oublie qu'elle est la m\u00eame\r\n    pour l'alcool et le tabac.\r\n\r\n20:48:59:22  20:49:04:07\r\n  Est-ce surprenant quand on est\r\nune personne qui a des difficult\u00e9s\r\n\r\n20:49:04:09  20:49:07:21\r\n      psychiques de chercher\r\n    quelque chose qui soulage ?\r\n\r\n20:49:07:23  20:49:10:08\r\n      On peut le comprendre.\r\n\r\n20:49:10:10  20:49:14:03\r\n    Mais il ne faut pas laisser\r\n       ces personnes seules.\r\n\r\n20:49:14:05  20:49:16:18\r\n  Il y a des assistants sociaux.\r\n\r\n20:49:16:20  20:49:20:00\r\n     Des personnes comp\u00e9tentes\r\n        dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:49:20:02  20:49:24:13\r\n        On peut les aider.\r\n\r\n20:49:24:15  20:49:29:02\r\n  R\u00e9duire les probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n20:49:29:03  20:49:32:06\r\n       C'est aussi les gens\r\n    qui vont payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:49:32:08  20:49:34:15\r\n On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas banaliser.\r\n\r\n20:49:34:17  20:49:38:02\r\n \u00c0 prendre conscience des risques.\r\n\r\n20:49:38:04  20:49:41:09\r\n R.MORARD: Sur le vin et l'alcool.\r\n\r\n20:49:41:11  20:49:46:14\r\n     Mathieu Blanc, vous \u00eates\r\n  un grand amateur de vin blanc.\r\n\r\n20:49:46:16  20:49:51:03\r\n     Il y a aussi des ravages\r\n    incroyables avec l'alcool.\r\n\r\n20:49:51:05  20:49:55:05\r\n         Pourquoi traiter\r\n    le cannabis diff\u00e9remment ?\r\n\r\n20:49:55:07  20:50:00:12\r\nM.BLANC: Je ne nie pas les probl\u00e8mes\r\n li\u00e9s \u00e0 une alcoolisation massive.\r\n\r\n20:50:00:14  20:50:04:04\r\n   Il faut aussi les combattre.\r\n\r\n20:50:04:06  20:50:08:00\r\n  \u00c9viter que les jeunes ach\u00e8tent\r\n    \u00e0 n'importe quelle heure.\r\n\r\n20:50:08:02  20:50:12:22\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n   c'est de rechercher l'effet.\r\n\r\n20:50:13:00  20:50:20:07\r\n Certains prennent le produit pour\r\navoir cet effet secondaire planant.\r\n\r\n20:50:20:09  20:50:27:00\r\n     Pour l'alcool et le vin,\r\n  on sait qu'une partie des gens\r\n\r\n20:50:27:02  20:50:30:21\r\n      le font parce qu'il y a\r\n       un v\u00e9ritable plaisir.\r\n\r\n20:50:30:23  20:50:33:23\r\n          Un lien social.\r\n\r\n20:50:34:01  20:50:37:13\r\n Ce sont deux produits diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:50:37:15  20:50:41:07\r\n      Mais l'alcoolisme cr\u00e9e\r\n       de vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:50:41:09  20:50:45:00\r\n     C'est pour \u00e7a qu'il y a \r\n    des mesures de pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:50:45:02  20:50:49:00\r\nMais je pense qu'il faut souligner\r\n      les gens qui rentrent\r\n\r\n20:50:49:02  20:50:51:12\r\n dans des syst\u00e8mes pour en sortir.\r\n\r\n20:50:51:14  20:50:55:23\r\n        En termes de signal,\r\ndire qu'on va lib\u00e9raliser ce r\u00e9gime,\r\n\r\n20:50:56:01  20:51:02:21\r\n  alors qu'on sait qu'il y a des \r\n  probl\u00e8mes, je ne comprends pas.\r\n\r\n20:51:02:22  20:51:05:23\r\n     Il y a l\u00e0 aussi une forme\r\n         de schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n20:51:06:01  20:51:11:09\r\n   Il est important de rappeler\r\n   l'effet sur certains jeunes.\r\n\r\n20:51:11:11  20:51:15:01\r\n        Sur leur cerveau,\r\n  leur capacit\u00e9 de m\u00e9morisation.\r\n\r\n20:51:15:03  20:51:21:05\r\n         Je n'ai pas envie\r\n que ce produit soit libre demain.\r\n\r\n20:51:21:07  20:51:24:19\r\n B.RAPPAZ: Il ne faut pas oublier\r\n        qu'on ne peut pas\r\n\r\n20:51:24:21  20:51:28:12\r\n       comparer le cannabis \r\n      \u00e0 l'alcool et au tabac.\r\n\r\n20:51:28:13  20:51:32:03\r\n          L'\u00eatre humain\r\n    s'accroche aux alcalo\u00efdes.\r\n\r\n20:51:32:05  20:51:36:07\r\n           Comme le th\u00e9,\r\n      le caf\u00e9 ou la nicotine.\r\n\r\n20:51:36:09  20:51:42:03\r\n       On est vraiment fait\r\n    par rapport \u00e0 ces produits.\r\n\r\n20:51:42:05  20:51:47:17\r\n     Il n'y a pas d'alcalo\u00efdes\r\n         dans le cannabis.\r\n\r\n20:51:47:19  20:51:52:16\r\n   L'alcool et le tabac am\u00e8nent\r\n  13'000 d\u00e9c\u00e8s par an en Suisse.\r\n\r\n20:51:52:18  20:51:59:07\r\n Mais les politiques ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n  une r\u00e9glementation de l'alcool\r\n\r\n20:51:59:09  20:52:00:21\r\n        et du tabac juste.\r\n\r\n20:52:00:23  20:52:04:13\r\n     Il ne faut pas commencer \r\n    \u00e0 vendre beaucoup plus cher\r\n\r\n20:52:04:15  20:52:07:03\r\n       car on va d\u00e9velopper\r\n         un march\u00e9 noir.\r\n\r\n20:52:07:05  20:52:08:17\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 compris.\r\n\r\n20:52:08:19  20:52:15:17\r\n   On a cr\u00e9\u00e9 une organisation:\r\nla Coordination suisse du chanvre.\r\n\r\n20:52:15:19  20:52:19:19\r\n    On a travaill\u00e9 sur le plan\r\n    d\u00e9mocratique et politique.\r\n\r\n20:52:19:21  20:52:27:12\r\n      On a m\u00eame eu le soutien\r\n        d'offices f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n20:52:27:14  20:52:34:05\r\n         Les politiciens\r\n     nous ont mis dos au mur.\r\n\r\n20:52:34:07  20:52:39:00\r\n    En nous disant: vous voulez\r\n       lib\u00e9raliser comment ?\r\n\r\n20:52:39:02  20:52:44:05\r\n        On a d\u00fb travailler\r\n     pour proposer un projet.\r\n\r\n20:52:44:07  20:52:47:13\r\n    On a fait tout un travail.\r\n\r\n20:52:47:15  20:52:51:06\r\n      On a perdu pour 8 voix.\r\n\r\n20:52:51:07  20:52:55:07\r\n    Les politiciens se mettent\r\n dans le sens du courant souvent.\r\n\r\n20:52:55:09  20:52:58:21\r\n     On a perdu le vote sur la\r\n    r\u00e9gularisation de ce march\u00e9\r\n\r\n20:52:58:23  20:53:00:13\r\n           pour 8 voix.\r\n\r\n20:53:00:15  20:53:11:21\r\n      Depuis, on est retomb\u00e9 \r\n      dans une p\u00e9riode noire.\r\n\r\n20:53:11:23  20:53:20:05\r\n      R.MORARD: Mais pourquoi\r\nil faudrait l\u00e9galiser aujourd'hui ?\r\n\r\n20:53:20:07  20:53:24:04\r\nC'est quoi votre argument principal ?\r\n\r\n20:53:24:06  20:53:28:12\r\n   B.RAPPAZ: Pour des questions \r\n   de sant\u00e9 publique et \u00e9thique.\r\n\r\n20:53:28:14  20:53:32:19\r\n  C'est pas normal que dans nos \r\n prisons, le 60 % des prisonniers\r\n\r\n20:53:32:21  20:53:35:04\r\n  soient l\u00e0 pour les stup\u00e9fiants.\r\n\r\n20:53:35:06  20:53:37:22\r\nJ'ai pu l'analyser de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:53:38:00  20:53:46:02\r\n   D\u00e8s que j'ai \u00e9t\u00e9 en prison, on\r\nm'a propos\u00e9 coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne, alcool.\r\n\r\n20:53:46:04  20:53:51:09\r\n   C'est l\u00e0 que j'ai compris que\r\nla prohibition ne peut pas marcher.\r\n\r\n20:53:51:10  20:53:56:01\r\nDans une prison o\u00f9 il y a un gardien\r\n         pour deux d\u00e9tenus,\r\n\r\n20:53:56:03  20:53:58:08\r\n  de la drogue circule librement.\r\n\r\n20:53:58:10  20:54:02:03\r\n    Alors comment voulez-vous \r\n   l'emp\u00eacher dans la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:54:02:05  20:54:04:17\r\n   C'est la mafia qui prosp\u00e8re.\r\n\r\n20:54:04:19  20:54:10:09\r\nJe constate que nous avons beaucoup\r\nde politiciens de droite en Suisse.\r\n\r\n20:54:10:11  20:54:13:10\r\n     Ils prennent le courant.\r\n\r\n20:54:13:11  20:54:16:13\r\n  Comme la population est contre\r\n           le cannabis\r\n\r\n20:54:16:15  20:54:19:03\r\n  alors ils vont militer contre.\r\n\r\n20:54:19:05  20:54:21:11\r\n     Voyez les choses en face.\r\n\r\n20:54:21:13  20:54:26:17\r\n Le Portugal a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 il y a \r\n 12 ou 13 ans toutes les drogues.\r\n\r\n20:54:26:19  20:54:32:16\r\n     Quand on parlait de cela\r\n       dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n20:54:32:18  20:54:36:21\r\n   les politiciens suisses nous\r\n disaient qu'on allait d\u00e9velopper\r\n\r\n20:54:36:23  20:54:38:06\r\n         la consommation.\r\n\r\n20:54:38:08  20:54:41:05\r\n           Au Portugal,\r\n  apr\u00e8s 12 ou 13 ans de libert\u00e9,\r\n\r\n20:54:41:08  20:54:43:01\r\n     la consommation a baiss\u00e9.\r\n\r\n20:54:43:03  20:54:46:21\r\n  Si c'est \u00e7a que vous cherchez,\r\n         ouvrez les yeux.\r\n\r\n20:54:47:00  20:54:51:04\r\n   R.MORARD: Cette id\u00e9e de dire \r\n  qu'on va casser le march\u00e9 noir,\r\n\r\n20:54:51:06  20:54:55:11\r\n  et qu'on va mettre des produits\r\n  plus s\u00e9curis\u00e9s que maintenant,\r\n\r\n20:54:55:13  20:54:59:08\r\n    \u00e7a vous parle M. Bertinat ?\r\n\r\n20:54:59:10  20:55:04:12\r\n         E.BERTINAT: Non,\r\n   \u00e7a ne me parle pas beaucoup.\r\n\r\n20:55:04:14  20:55:07:12\r\nOn reste toujours sur le cannabis.\r\n\r\n20:55:07:14  20:55:15:08\r\n   Le cannabis a un taux de THC\r\n     qui a explos\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n20:55:15:10  20:55:19:00\r\n  Il \u00e9tait de quelques pourcents\r\n       dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n20:55:19:02  20:55:21:03\r\n     On est maintenant \u00e0 20 %.\r\n\r\n20:55:21:05  20:55:23:19\r\n   B.RAPPAZ: C'est un mensonge.\r\n\r\n20:55:23:21  20:55:26:03\r\n        Je peux le prouver.\r\n\r\n20:55:26:05  20:55:29:16\r\n           E.BERTINAT:\r\n M. Rappaz nous montre un univers\r\n\r\n20:55:29:18  20:55:36:15\r\n  o\u00f9 le cannabis est merveilleux.\r\n\r\n20:55:36:17  20:55:41:13\r\n   R.MORARD: Il y a quand m\u00eame \r\n  un march\u00e9 noir, les politiques\r\n\r\n20:55:41:15  20:55:44:10\r\n     n'ont pas pu emp\u00eacher \u00e7a.\r\n\r\n20:55:44:11  20:55:49:00\r\nEst-ce que la l\u00e9galisation pourrait\r\n     emp\u00eacher le march\u00e9 noir ?\r\n\r\n20:55:49:01  20:55:53:14\r\n         E.BERTINAT: Non.\r\n\r\n20:55:53:16  20:55:59:08\r\n Au Mexique, ils ont aussi analys\u00e9\r\n    la possibilit\u00e9 de l\u00e9galiser\r\n\r\n20:55:59:10  20:56:03:13\r\n    pour combattre les mafias.\r\n\r\n20:56:03:15  20:56:09:17\r\nLe pr\u00e9sident a dit qu'il n'\u00e9tait pas\r\n   en faveur de la l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:56:09:19  20:56:15:11\r\n Car ce sont des substances nocives\r\npour le d\u00e9veloppement de la jeunesse.\r\n\r\n20:56:15:12  20:56:20:14\r\n         Il y a la mafia,\r\n  les grands barons de la drogue.\r\n\r\n20:56:20:16  20:56:23:23\r\n       Ce n'est pas comme \u00e7a\r\n     qu'on combat le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:56:24:01  20:56:26:21\r\n   R.MORARD: Il y aura toujours\r\n         un march\u00e9 noir ?\r\n\r\n20:56:26:23  20:56:30:00\r\n     J-F.SAVARY: Le Portugal,\r\n      c'est un bon exemple.\r\n\r\n20:56:30:02  20:56:32:11\r\n Il ne suffit pas de r\u00e9glementer.\r\n\r\n20:56:32:13  20:56:36:12\r\n  Le Portugal a pris les ressources\r\nde la r\u00e9pression et ils les ont mises\r\n\r\n20:56:36:14  20:56:39:10\r\n         dans le soutien.\r\n\r\n20:56:39:11  20:56:42:02\r\n    Le produit reste interdit.\r\n\r\n20:56:42:04  20:56:45:06\r\n         C'est d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9,\r\n     vous n'avez pas d'amende.\r\n\r\n20:56:45:08  20:56:47:14\r\n      Mais il y a un soutien.\r\n\r\n20:56:47:16  20:56:50:05\r\n Il y a des travailleurs sociaux.\r\n\r\n20:56:50:07  20:56:58:10\r\n     Ce qu'il faut entendre,\r\nc'est qu'il ne faut pas banaliser,\r\n\r\n20:56:58:11  20:57:01:23\r\n      mais l'interdit p\u00e9nal,\r\n        \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n20:57:02:01  20:57:04:02\r\n  Mais le soutien psychologique,\r\n      on sait que \u00e7a marche.\r\n\r\n20:57:04:04  20:57:07:00\r\n            \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n on a des r\u00e9sultats int\u00e9ressants.\r\n\r\n20:57:07:02  20:57:09:13\r\n       Pour qu'il y en ait,\r\n\r\n20:57:09:15  20:57:13:10\r\n      il faut \u00eatre en contact\r\n       t\u00f4t avec les jeunes.\r\n\r\n20:57:13:11  20:57:18:03\r\n     Il ne faut pas avoir peur\r\n        de parler avec eux.\r\n\r\n20:57:18:06  20:57:20:21\r\n Quand on le fait, \u00e7a marche bien.\r\n\r\n20:57:20:23  20:57:24:01\r\nOn ne se lance pas dans l'inconnu.\r\n\r\n20:57:24:03  20:57:30:12\r\n       Ce qu'il faut faire,\r\n   c'est reprendre le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:57:30:14  20:57:36:22\r\n     R.MORARD: Mathieu Blanc ?\r\n\r\n20:57:37:00  20:57:41:21\r\n M.BLANC: Vous dites il faut \u00e9viter\r\nl'interdit et aller dans le soutien.\r\n\r\n20:57:41:23  20:57:44:11\r\n   Je pense qu'il faut les deux.\r\n\r\n20:57:44:12  20:57:48:01\r\n        Il faut un message \r\n       vis-\u00e0-vis des jeunes.\r\n\r\n20:57:48:03  20:57:50:14\r\n   Il faut continuer comme cela.\r\n\r\n20:57:50:16  20:57:55:21\r\nMais je ne pense pas qu'on les aide\r\n      en leur disant que ceux\r\n\r\n20:57:55:23  20:57:59:23\r\nqui en sont sortis n'ont pas envie\r\n    de voir une l\u00e9galisation.\r\n\r\n20:58:00:01  20:58:04:05\r\n    Car c'est un produit sale.\r\n\r\n20:58:04:07  20:58:08:07\r\n Croire qu'on va sortir du march\u00e9\r\n    noir avec un march\u00e9 cadr\u00e9,\r\n\r\n20:58:08:09  20:58:09:13\r\n         c'est un erreur.\r\n\r\n20:58:09:15  20:58:14:01\r\nAujourd'hui m\u00eame avec des produits\r\n  l\u00e9gaux, il y a un march\u00e9 noir.\r\n\r\n20:58:14:03  20:58:17:22\r\n         Si demain on fixe\r\n      un taux maximum de THC,\r\n\r\n20:58:18:00  20:58:24:10\r\n  certains vont vouloir produire\r\n       un taux plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:58:24:11  20:58:27:08\r\n  R.MORARD: Vous \u00eates un lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:58:27:10  20:58:30:19\r\nQuand on voit l'argent qui ressort\r\n         de ce business:\r\n\r\n20:58:30:21  20:58:34:12\r\n           au Colorado,\r\n    c'est 135 mios de dollars.\r\n\r\n20:58:34:14  20:58:39:19\r\nEst-ce qu'on ne pourrait pas se dire\r\n    qu'on laisse aller le march\u00e9\r\n\r\n20:58:39:21  20:58:43:05\r\n   pour renflouer les caisses ?\r\n\r\n20:58:43:07  20:58:47:16\r\n        M.BLANC: Bien s\u00fbr,\r\n      comme PLR \u00e7a me touche.\r\n\r\n20:58:47:18  20:58:53:17\r\n    Mais la question de ne pas\r\nle regrouper avec des choses sales,\r\n\r\n20:58:53:19  20:58:55:16\r\n        \u00e7a me touche aussi.\r\n\r\n20:58:55:18  20:59:00:21\r\n  Je pense qu'on donne un mauvais\r\n       signal \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\n20:59:00:23  20:59:06:22\r\n On est avec un produit qui a cr\u00e9\u00e9\r\n  des cas de d\u00e9pendances graves.\r\n\r\n20:59:07:00  20:59:11:21\r\n Des gens ont eu leurs comp\u00e9tences\r\n       cognitives touch\u00e9es.\r\n\r\n20:59:11:23  20:59:16:04\r\n  Il ne faut pas aller trop loin\r\n\r\n20:59:16:06  20:59:21:03\r\n       dans la r\u00e9crimination\r\n     des petits consommateurs.\r\n\r\n20:59:21:05  20:59:24:20\r\n     R.MORARD: Un dernier mot.\r\n\r\n20:59:24:22  20:59:29:16\r\n    L.FEHLMANN: Il faut oublier\r\n      le mot lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n20:59:29:18  20:59:32:06\r\n          \u00c7a existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:59:32:08  20:59:35:08\r\n    Il faut une r\u00e9glementation.\r\n\r\n20:59:35:10  20:59:37:21\r\nR.MORARD: C'est la m\u00eame chose, non ?\r\n\r\n20:59:37:23  20:59:42:07\r\nL.FEHLMANN: Non, la lib\u00e9ralisation,\r\n          c'est le r\u00e9gime\r\n\r\n20:59:42:09  20:59:44:10\r\n      qu'on vit aujourd'hui.\r\n\r\n20:59:44:11  20:59:47:11\r\n          C'est interdit,\r\n      mais il y en a partout.\r\n\r\n20:59:47:12  20:59:50:13\r\n          Et l'argent va\r\n     dans la poche des mafias.\r\n\r\n20:59:50:15  20:59:54:09\r\n       Alors que cet argent\r\n pourrait aller dans la pr\u00e9vention\r\n\r\n20:59:54:11  20:59:57:18\r\net un peu aussi dans la r\u00e9pression.\r\n\r\n20:59:57:20  21:00:02:21\r\n         Mais cet argent\r\n    actuellement est gaspill\u00e9.\r\n\r\n21:00:02:23  21:00:05:07\r\n  Il faudrait un r\u00e9gime coh\u00e9rent\r\n\r\n21:00:05:09  21:00:08:15\r\n      entre les trois drogues\r\n       les plus consomm\u00e9es.\r\n\r\n21:00:08:17  21:00:11:14\r\nL'alcool, le tabac et le cannabis.\r\n\r\n21:00:11:16  21:00:14:03\r\n   Avec un contr\u00f4le du taux THC.\r\n\r\n21:00:14:05  21:00:17:06\r\n   Une politique plus coh\u00e9rente.\r\n\r\n21:00:17:08  21:00:21:11\r\n    On ne va pas tout r\u00e9soudre\r\n d'un coup, mais il faut l'audace\r\n\r\n21:00:21:13  21:00:25:07\r\n         d'autres mod\u00e8les.\r\n\r\n21:00:25:09  21:00:29:17\r\nCe sera de toute fa\u00e7on plus efficace\r\n    que ce qu'on vit maintenant.\r\n\r\n21:00:29:19  21:00:32:23\r\n        R.MORARD: On arrive\r\n      \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n21:00:33:01  21:00:35:11\r\n    Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n21:00:39:22  21:00:43:18\r\nBernard Rappaz, je vous entends dire\r\n         que \u00e7a passe vite.\r\n\r\n21:00:43:20  21:00:46:13\r\nMais je vous laisse le mot de la fin.\r\n\r\n21:00:46:15  21:00:49:01\r\n  Vous vous \u00eates battu pour cela.\r\n\r\n21:00:49:03  21:00:52:07\r\n          Je ne sais pas\r\n  ce que l'avenir va nous donner,\r\n\r\n21:00:52:09  21:00:57:02\r\nmais comment vous voyez la politique\r\nde la drogue ces prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n21:00:57:04  21:01:00:15\r\nVous pensez que vous allez pouvoir\r\n        vous y remettre ?\r\n\r\n21:01:00:17  21:01:04:14\r\n     B.RAPPAZ: Les Italiens,\r\n les Autrichiens et les Allemands\r\n\r\n21:01:04:16  21:01:06:06\r\n      sont loin devant nous.\r\n\r\n21:01:06:08  21:01:08:06\r\n      Mais je suis optimiste.\r\n\r\n21:01:08:08  21:01:12:04\r\n   Je crois que c'est un bon pas\r\n     de vendre cela comme \u00e7a.\r\n\r\n21:01:12:06  21:01:16:15\r\n    Je pense qu'on va arriver \u00e0\r\nquelque chose ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n21:01:16:17  21:01:18:19\r\n      Il faut bien le faire.\r\n\r\n21:01:18:21  21:01:23:11\r\n   Quand j'\u00e9tais vice-pr\u00e9sident\r\n du syndicat des paysans suisses,\r\n\r\n21:01:23:13  21:01:28:11\r\non parlait d'un franc aux paysans,\r\n    d'un franc aux commer\u00e7ants\r\n\r\n21:01:28:13  21:01:30:15\r\n      et d'un franc \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:01:30:17  21:01:33:10\r\nMaintenant, on est \u00e0 10 ou 12 frs !\r\n\r\n21:01:33:11  21:01:37:16\r\n   R.MORARD: Le d\u00e9bat aura lieu\r\n   dans les villes et \u00e0 Berne.\r\n\r\n21:01:37:18  21:01:41:22\r\n     Je vous remercie d'avoir\r\n      particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:01:42:00  21:01:46:16\r\n       La semaine prochaine,\r\n\"Infrarouge\" vous propose une soir\u00e9e\r\n\r\n21:01:46:18  21:01:49:02\r\n  sp\u00e9ciale sur la course \u00e0 pied.\r\n\r\n21:01:49:04  21:01:51:18\r\n     Une discipline \u00e0 la mode.\r\n\r\n21:01:51:20  21:01:54:05\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n21:01:54:07  21:01:56:21\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:01:56:23  21:02:03:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029088\r\nDate de transcription : 17-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:01:35 > 20:01:50) [96%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 on allait au kiosque pour acheter des bonbons et des journaux aujourd'hui, on y trouve du cannabis, et cela en toute l\u00e9galit\u00e9, car il s'agit de cannabis avec moins de 1 pourcent de de THC, la substance active qui d'habitude fait planer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:01:51 > 20:01:57) [80%] : \r\nC'est comme si on transportait th\u00e9 apr\u00e8s c'est bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:01:58 > 20:02:27) [84%] : \r\nCette herbe appel\u00e9 Cannabis CBD se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre sur le Net et dans les \u00e9choppes une herbe magique qui rapporte gros \u00e0 ce qu'il avance et qui aurait des vertus th\u00e9rapeutiques pour ceux qui la consomment ici ce enti\u00e8re entier de l'optique, une herbe magique qui ressemblent \u00e0 s'y m\u00e9prendre au Cannabis ill\u00e9gal, alors comment faire le tri est en train de banaliser la fumette et-ce la voie ouverte \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:02:36 > 20:03:49) [91%] : \r\nEt bienvenue dans cette \u00e9mission, voici donc le produit qui fait un tabac ces derni\u00e8res semaines en Suisse, \u00e7a ressemble \u00e0 du cannabis classiques pour vous dire que \u00e7a sent comme du cannabis classiques et pourtant c'est totalement l\u00e9gal, \u00e7a s'appelle du CBD, une sorte de chanvre Light que vous pouvez fumer ou infuser sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, alors dans cette \u00e9mission, on va se demander quelles sont les cons\u00e9quences pour la sant\u00e9 des consommateurs, les cons\u00e9quences pour les jeunes et on va se demander si ce CBD bien c'est un 1er pas vers la lib\u00e9ralisation du cannabis, ils d\u00e9battront vous propose avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux avec nos invit\u00e9s en plateau je vous pr\u00e9sente tout de suite Bernard Rappaz ancien chanvrier la l\u00e9galisation du cannabis, c'est le combat de sa vie, Barbara Brauer, ce m\u00e9decin il nous parlera des effets th\u00e9rapeutiques ou pas de cette plante Laurence Wellman r\u00e9el la socialiste genevoise qui fait de la pr\u00e9vention depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00c9ric Bertinat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Gen\u00e8ve il est totalement oppos\u00e9 aux CDD et au cannabis Jean-F\u00e9lix Savary, le monsieur addiction en Suisse romande et enfin Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical Vaudois, il ne veut pas entendre parler de l\u00e9galisation \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:03:53 > 20:04:07) [91%] : \r\nJean-Philippe Jean-F\u00e9lix Savary le voir \u00e0 le sentir, y a rien qui distingue se joint, un joint qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gal un joint qui est ill\u00e9gal, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s surprenant de trouver cette marchandise sur les \u00e9tals des kiosques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:04:07 > 20:04:33) [92%] : \r\nJe suis d'accord avec vous, c'est assez surprenant, je pense que c'est aussi assez surprenant de voir que \u00e7a fait 20 ans qu'on suisse, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9glementer ce probl\u00e8me et \u00e7a fait 20 ans qu'on a des petits malins qui trouvent des solutions promettent des choses sur le march\u00e9, donc c'est le gros flou, je crois qu'aujourd'hui il est temps de pouvoir traiter cette question avec s\u00e9rieux, puis trouver un mod\u00e8le qui soit enfin applicable dans le pragmatisme et puis le respect, un petit peu de des connaissances actuelles de dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:04:33 > 20:04:45) [90%] : \r\nAlors on va parler de l\u00e9galisation dans dans cette \u00e9mission, mais pour vous qui vous occupez d'addiction, justement, \u00e7a c'est une bonne chose de, de, de pouvoir avoir ce ce Cannabis Light, on va l'appeler comme \u00e7a, dans un kiosque sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:04:45 > 20:05:01) [88%] : \r\nAlors, c'est pas du cannabis Light c'est un produit d'abord qui contient du CBD donc le CBD7 pas consid\u00e9r\u00e9 comme un psychotrope c'est pas un stup\u00e9fiant, nous on n'a pas de connaissance de cas d'addiction aux CDD, donc voil\u00e0, on s'y int\u00e9resse, comme on s'int\u00e9resse \u00e0 la verveine aux fleurs de bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:05:01 > 20:05:06) [85%] : \r\nMathieu Blanc je me tourne vers vous, \u00e7a, \u00e7a vous-il essay\u00e9 du cannabis l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:05:06 > 20:05:42) [92%] : \r\nNon, si je devais essayer du cannabis, ce serait celui-ci : c'est pas vraiment du cannabis mais pour moi \u00e7a donne clairement un mauvais signal et c'est \u00e7a au fond le le souci parce qu'on voit bien que l'engouement qui \u00e9crit autour de, de, de cette volont\u00e9 de cet achat de CBD il est d\u00fb au fait qu'il y a quand m\u00eame, cette mol\u00e9cule que \u00e7a rappelle le cannabis et donc \u00e7a montre aussi que cet engouement, voil\u00e0 qui a un certain nombre de personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es par le produit et je pense que c'est un mauvais signal \u00e0 nouveau \u00e0 l'heure aussi o\u00f9 on combat le tabac, les exc\u00e8s du justement aux fumeurs \u00e0 l'alcool, et l\u00e0 on a l'air de dire tiens \u00e7a c'est c'est permis, et pourquoi pas aller plus loin, ils ne sont que l\u00e0 c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:05:42 > 20:06:02) [88%] : \r\nLaurence Fehlmann Rielle, vous vous occupez des addictions tous genres effectivement Tabac Alcool, cannabis, \u00e7a, on a dit pendant des ann\u00e9es, c'\u00e9tait le le diable, moi en tout cas pendant mon adolescence, on a toujours dit mais pas ont toujours dit : jamais \u00e7a qu'est-ce que vous, vous en pensez qu'on vende aujourd'hui effectivement un Cannabis sans THC mais du cannabis quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:03 > 20:07:21) [88%] : \r\nAlors pour moi il faut ni le diaboliser il banaliser alors en fait, pour certaines, certains fumeurs de joints de cannabis avec THC et m\u00eame parfois de haute teneur en THC, le fait de passer du cannabis, il a \u00e9t\u00e9, avec du cannabis, viol et peut-\u00eatre une bonne chose parce que ces personnes-l\u00e0 ne veulent pas plus ressentir les effets psychotropes du cannabis et le pouvoir quand m\u00eame fonctionner et \u00e7a c'est \u00e7a va dans le sens d'une politique de r\u00e9duction des risques que nous avons toujours soutenu et je vous rappelle que la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9curseur maintenant moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est effectivement que c'est consid\u00e9rer celle du tabac, en fait, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme du tabac, excusez-moi et \u00e0 sens il y a une sur un certain vide juridique c'est-\u00e0-dire est-ce qu'on a le droit de faire de publicit\u00e9, est ce qui a un \u00e2ge l\u00e9gal et il faut dire qu'on voit pas le banaliser dans le sens o\u00f9 m\u00eame si les billots \u00e7a reste du cannabis m\u00e9lang\u00e9 avec du tabac, et il y a les m\u00eames effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur la sant\u00e9, et c'est dans son sac, qu'il faudrait travailler de dire qu'il faut absolument pas le sous- estimer, mais je ne pense pas que \u00e7a va amener forc\u00e9ment des jeunes \u00e0 aller plus loin parce que ceux qui veulent vraiment fumer du cannabis avec autre teneur en THC, ils veulent ressentir ces \u00e0 faire pour ne pas aller fumer, fumer du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:07:21 > 20:07:35) [92%] : \r\nOn va peut-\u00eatre y revenir mais justement Bernard Rappaz je vous vois hocher la t\u00eate, vous \u00eates un ancien chanvrier bien connu vraiment c'est c'\u00e9tait le combat d'une d'une vie, la l\u00e9galisation du cannabis, on y reviendra donc je peux l'imaginer, vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 ce ce type de chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:35 > 20:08:47) [82%] : \r\nOui, oui et puis, oui, oui, j'ai dans le kiosque de mon village \u00e9tait tout \u00e9tonn\u00e9, \u00e7a fait 50 ans que j'tout \u00e0 coup un jour la patronne avec un grand sourire propose quoi je je je je pense \u00e7a, je trouve \u00e7a rigolo rachet\u00e9 j'essayais, je vous garantis \u00e7a aucun effet \u00e7a aucun effet psychotrope, \u00e7a a des effets th\u00e9rapeutiques, par exemple, si vous prenez le publication de Swissmedic Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral : la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, ils disent que le CBD donc le CDD c'est le Cannabis : viol, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, c'est une des substances actives du Duchamp il y en a des centaines \u00e0 \u00e0 propos Cannabis : ouais, moi je pr\u00e9f\u00e8re parler de cr\u00e9atif, pourquoi parler l\u00e0 latin si j'ai vu avec les copains, bon revers devant pas de Vinum parle de vin, quoi, donc, nous sommes inquiets, il y a une chambre th\u00e9rapeutique et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me convient tr\u00e8s bien, mais au niveau des Champ th\u00e9rapeutique le CBD, il a un effet d'apr\u00e8s cette publication, il y a antioxydantes, anti- inflammatoires alors convulsif anti- antique sur l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:08:47 > 20:09:08) [81%] : \r\nMais on n'a pas \u00e9t\u00e9 et m\u00e9decin, on a une m\u00e9decin enqu\u00eater, monsieur Docteur Barbara Breuer, si vous \u00eates chef des unit\u00e9s de d\u00e9pendance D. H. U. G est-ce que tout effectivement les les effets que nous a cit\u00e9 Bernard Rappaz, qui sont effectivement donn\u00e9 par l'OFSP alors avec un gros conditionnel est-ce que ces effets-l\u00e0 sont reconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:08 > 20:09:50) [85%] : \r\nAlors je pense que le conditionnel, c'est tout \u00e0 fait applicable \u00e0 c\u00e9der \u00e0 la situation actuellement \u00e7a fait que finalement que tr\u00e8s peu que on conna\u00eet le le contenu du cannabis et les diff\u00e9rents cannabino\u00efdes et qui sont l\u00e0- dedans pendant longtemps, on pensait que c'\u00e9tait le THC, le principe actif et finalement on peut, on voit que, il y a beaucoup de cannabino\u00efdes diff\u00e9rent donc on est quand m\u00eame parti, le THC de CDD, le cannabis, J\u00e9r\u00f4me et encore d'autres donc ce concert actuellement sur le CDD c'est relativement r\u00e9cent et je pense que \u00e7a, on a des indicateurs que y en a fait int\u00e9ressant vraiment pour l'\u00e9pilepsie, peut-\u00eatre pour les concerts pour l'immunit\u00e9 pour l'anxi\u00e9t\u00e9 m\u00eame pour traiter des psychoses mais c'est c'est pr\u00e9liminaire et que je pense que c'est tout \u00e0 confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:09:50 > 20:09:57) [90%] : \r\nOn sait pas, vous vous conseilleriez \u00e0 des gens de, de, de, de, d'essayer \u00e7a de fumer \u00e7a pourquoi c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:57 > 20:10:53) [84%] : \r\nAlors tout d'abord, je suis m\u00e9decin, donc je vais jamais conseill\u00e9 \u00e0 quelqu'un de une substance si je prescris quelque chose, c'est un m\u00e9dicament qu'on ne prend pas pas avoir fum\u00e9, mais il faut, il faut dire qu'il actuellement on n'a pas encore de m\u00e9dicament reconnu un base de CBD il y a pas de m\u00e9dicament qui existe actuellement dans le compendium suisse qu'est-ce que c'est addictif, alors je pense qu'il est important de clarifier les termes psychotropes actif et addictif, donc comme dit cette potentiellement le CBB semble avoir un fait anti- anxieux anti- \u00e9pileptiques antipsychotiques donc il y en a fait psychoactifs, on peut dire, M. sur la fonction un psychologique, par contre, il n'a pas l'effet planant addictif, donc, et que, en tout cas les substances qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 maintenant, par contre, il faut quand m\u00eame se rendre compte que on n'a jamais fait des des substances qui contient \u00e9norm\u00e9ment de CV et donc c'est quand m\u00eame c'est tout \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:10:53 > 20:11:05) [84%] : \r\nEncore un point d'interrogation, \u00c9ric Bertinat, Duchamp, au fond, avec une tr\u00e8s faible dose de de substances psychotropes, moins d'imp\u00f4ts sont si c'est pas si addictif, c'est, c'est peut-\u00eatre mieux qu'une cigarette, c'est peut-\u00eatre mieux qu'un joint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:11:05 > 20:11:51) [84%] : \r\nC'est c'est pas du m\u00eame ordre, un jeu, le tour de Topco vient de faire montre que tout le monde parle au conditionnel, utiliser tout l'utilisent, c'est une nouveaut\u00e9, mais c'est une nouveaut\u00e9 dont les marchands, mais tout de suite sur leur vitrine que c'est du Cannabis 100 pourcent l\u00e9gal l\u00e9gal, on joue sur le terme Cannabis c'est c'est c'est c'est le cas, mais c'est aussi une porte d'entr\u00e9e, un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el disons peut-\u00eatre que les gens addictif vraiment au cannabis \u00e0 \u00e0 des doses assez forte trouveront un refuge dans ce fameux CDD, moi je crois pas du tout ce qu'ils recherchent, c'est l'effet planant ils sont addicts, hein, il faut bien l'avouer, donc le le le public cible pour le CDD c'est amener les gens, pour moi en tout cas au cannabis, d'une mani\u00e8re ou d'une autre CBD est une porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:11:51 > 20:12:07) [89%] : \r\nAlors, vous vous demandez quel est, quel est l'effet sur les consommateurs les les h\u00e9lico consommateur r\u00e9gulier de de Cannabis : on a voulu savoir ce qu'ils en pensent, justement, est-ce que c'est pour eux une alternative ou pas, notre journaliste Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne a rencontr\u00e9 2 gros fumeur, voici ce qu'ils en pensent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:09 > 20:12:24) [92%] : \r\nCe jeune homme fume du cannabis, quotidiennement, mais depuis peu, il n'a plus besoin de fr\u00e9quenter les dealers, moi je veux prendre du b\u00e9b\u00e9 du CBD du cannabis avec moins de 1 pourcent de de THC c'est l\u00e9gal et \u00e7a s'ach\u00e8te en kiosque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:12:25 > 20:12:34) [81%] : \r\nC'est bizarre de pouvoir en acheter comme \u00e7a l\u00e9galement et \u00e0 l'alcool et je ne vous le dira : on a tout \u00e7a en kiosque, du coup, du coup, ce bon on peut filmer \u00e7a c'est normal quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:35 > 20:12:54) [89%] : \r\nEt lui a 22 ans, il sait bien que le cannabis n'est pas un produit normal, \u00e7a fait 5 ans que chaque jour il se roule des p\u00e9tards, il reconna\u00eet une certaine d\u00e9pendance alors avec le CBD qu'ils consomment d\u00e9sormais en parall\u00e8le au Cannabis traditionnel il essaie, en quelque sorte de se d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:12:55 > 20:13:07) [84%] : \r\nJe voulais un peu tester autre chose qui s'est arr\u00eat\u00e9 un peu de d'y aller plus doucement avec avec ce produit je beaucoup me suis beaucoup plus frais, j'ai moi la t\u00eate lourde, j'ai plus de facilit\u00e9 \u00e0 me lever, plus r\u00e9active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:09 > 20:13:16) [89%] : \r\nUn produit qui n'embrume pas la t\u00eate, Rapha\u00ebl aussi a voulu le tester son CBD il se les fait livrer \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:13:18 > 20:13:24) [83%] : \r\nIl est \u00e0 10 francs le gramme, donc il reste plus cher qu'elle qu'elle a dit que la vie ill\u00e9gal sur le march\u00e9 noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:25 > 20:13:31) [89%] : \r\nCe quadrag\u00e9naire fument chaque jour ou presque depuis plus de 20 ans et lui aussi trouve des qualit\u00e9s, ou CBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:13:32 > 20:13:53) [87%] : \r\nNiveau gustatif parfait niveau go\u00fbt au niveau parfum en son honneur ambiante nous de tr\u00e8s forte nous cache mais aucun effet psychotrope, j'ai du plaisir \u00e0 fumer parce que je fume un bon joint et puis et puis sortir de chez moi, que les faire mes courses et puis il n'y aura aucun souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:54 > 20:13:59) [70%] : \r\nAlors ce Cannabis l\u00e9gal serait-il l'alternative parfaite au p\u00e9tard traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:14:00 > 20:14:07) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e9largit la palette de l'offre, c'est comme si nous tr\u00e8s une bi\u00e8re sans alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:14:10 > 20:14:25) [87%] : \r\nAlors je suis \u00e0 moiti\u00e9 convaincu quoi il y a juste une sorte de petite affaire physique, on va dire, un peu d'apaisement au final ce que cherche dans Cannabis : c'est quand m\u00eame aussi ce fait enivrant, c'est un peu cette la la d\u00e9fonce, quoi, c'est la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:14:26 > 20:14:30) [90%] : \r\nFumer sans planer, ils sont d'accord, mais seulement de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:14:33 > 20:14:43) [85%] : \r\nL'ancienne r\u00e9el, vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a peut d\u00e9tourner des fumeurs de cannabis vers quelque chose de plus l\u00e9ger manifestement ceux qui sont habitu\u00e9s, bah tout qu'il manque quelque chose quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:14:44 > 20:15:55) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que \u00e7a demande \u00e0 \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, il y a moi j'ai lu un certain nombre de t\u00e9moignages qui allaient plut\u00f4t dans le sens de dire voil\u00e0, on ne veut plus \u00eatre arriv\u00e9 au travail quoi comment chanter on on aimerait effectivement peut-\u00eatre avoir cette odeur de cannabis que certains appr\u00e9cient sans en avoir les effets gr\u00e2ce au Cannabis : viols, je pense que c'est pour l'instant ce sont des suppositions et \u00e7a demanderait effectivement que l'on analyse un peu plus les faits et puis une fois de plus, je pense quand m\u00eame de remettre en garde sur le fait que c'est quand m\u00eame fumer et ce qui un petit peu dommage quand m\u00eame chef dans la les directives de l'eau, le fils et dans la sant\u00e9 publique et de Swissmedic des autres sur pas, h\u00e9 bien, la seule fa\u00e7on de l'utiliser ce Cannabis dits Light, c'est de le fumer et \u00e0 en faire une quizaine par exemple, vou\u00e9 pour \u00e7a il faut des autorisations et puis apparemment le vapotage serait interdit, comme tout comme le vapotage, il est interdit encore en Suisse, donc voyez qui on est un peu dans le flou et si \u00e7a pouvait permettre toutes ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de Cannabis Hillary pouvait permettre d'\u00eatre un peu plus clair aussi par rapport au tabac, \u00e7a serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant, donc vous voyez, il y a donc actuellement il y a un grand flou juridique sur beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:15:55 > 20:15:58) [89%] : \r\nDe Mathieu Blanc un grand flou juridique la blanquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:15:58 > 20:16:58) [90%] : \r\nOui, et \u00e7a c'est vrai que c'est un point qui devrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 d'ailleurs dans ces m\u00eames directives au moins le seul point int\u00e9ressant que je que je j'ai vu c'est qu'ils insistent sur le fait que \u00e7a peut aussi avoir un effet sur la conduite et qui ainsi sur le fait qu'on prend beaucoup peu rendent incapable de conduire choc c'est aussi important de le dire, donc c'est pas un produit sans effet il y a quand m\u00eame un petit peu de THC, moins de 1 pourcent alors alors \u00e7a que moi j'ai un peu de peine \u00e0 comprendre pourquoi en 2011, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a augment\u00e9 cette derni\u00e8re qui \u00e9tait \u00e0 0,3 pourcent de de THC quitte alors c'est 1000 euros voil\u00e0 02 ou 03 dans les autres pays d'Europe, et l\u00e0 on voit qu'il y avait quand m\u00eame un signal qui voulait donner pour dire : on va peut-\u00eatre ouvrir un peu ce march\u00e9-l\u00e0-t-elle dans le sens de ce que souhaiterait Monsieur Savary mais je pense, au contraire, \u00e0 nouveau, qu'en terme de signal et puis aussi pour la question du tabac, on comprend pas vraiment, en fait, il y a, il y a une forme de double discours l\u00e0 et puis c'est vrai que \u00e7a pose aussi un probl\u00e8me, je crois qu'on va y venir sur la question du contr\u00f4le parce que comment distinguer ce produit qui a pr\u00e9tendument en moins de 1 pourcent de de de THC avec le produit que quelqu'un ach\u00e8tera au march\u00e9 noir qui a la m\u00eame odeur, la m\u00eame apparence et qui peut-\u00eatre lui est beaucoup plus fort et nocif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:16:58 > 20:17:14) [85%] : \r\nTout \u00e0 l'heure monsieur Pernin parl\u00e9 d'appel d'ailleurs Monsieur Savary et c'est vrai qu'on se dit \u00e0 un jeune qui peut-\u00eatre ne fume pas encore parce que tout \u00e7a est ill\u00e9gal et puis qui qui qui pourrait alors peut-\u00eatre pass\u00e9 18 ans essay\u00e9 ce ce Cannabis l\u00e9gal, il va commencer, il va \u00eatre temps de commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:17:14 > 20:19:00) [88%] : \r\nAlors je crois que c'est un peu une illusion de penser que les jeunes vont \u00eatre expos\u00e9s au cannabis, il y a 5 ans, je crois qu'apr\u00e8s l'\u00e9mission peut aller faire un tour en ville, vous allez voir que c'est tr\u00e8s facile \u00e0 trouver et les jeunes, notamment les mineurs ont un acc\u00e8s royal au cannabis aujourd'hui c'est \u00e7a la la situation donc c'est pour \u00e7a que nous, on parle de lib\u00e9ralisation, aujourd'hui c'est la situation d'aujourd'hui, nous on veut r\u00e9glementer tout \u00e7a, mais je me dire \u00e0 ce qui \u00e9tait dit parce que c'est, c'est un point central, peut-\u00eatre juste une anecdote en en anglais m\u00e9dicaments on dit drogue et drogue on dit droit aussi drogue Drogue : le m\u00eame mot avant les pharmacies, les a plaid\u00e9 droguerie, c'est peut-\u00eatre pas pour rien parce que les drogues, en fait, c'est pas si simple, \u00e7a c'est des mol\u00e9cules qui ont un effet sur le corps des effet sur le cerveau, il y a des choses qui sont des fois dangereuse, il y a des choses qui sont probl\u00e9matiques, \u00e7a peut cr\u00e9er l'addiction et puis il peut y avoir d'autres choses qui sont bonnes, par exemple, quand on va \u00e0 l'h\u00f4pital, on nous donne des opiac\u00e9s, sinon on aurait trop mal les opiac\u00e9s central dans la m\u00e9decine, la m\u00e9decine utilise beaucoup de ce genre de mol\u00e9cules et dans le cannabis ne sera pas la rappeler, on a plus de 80 cannabino\u00efdes, on d\u00e9couvre aujourd'hui des substances qui sont en fait effectivement peut-\u00eatre int\u00e9ressante, notamment l'effet calmant maintenant monsieur Bertinat, vous dites : bah, tous les consommateurs veulent absolument planer, h\u00e9 ben nous on s'inscrit en faux : la parce que les consommateurs, notamment ceux qui consomment beaucoup, pourquoi et consomment beaucoup parce qu'il cherche quelque chose, peut-\u00eatre, ils ont besoin de quelque chose, et chez les gros consommateurs de cannabis, par exemple, on voit beaucoup de gens qui vont chercher de la d\u00e9tente sont trop stress\u00e9s, ils veulent dormir, ils ont de la peine \u00e0 dormir et donc, en fait, le CDD si on arrive \u00e0 l'isoler son arriv\u00e9e le peut-\u00eatre, c'est \u00e7a que les gens recherchent je crois qu'il faut se sauvegarder de mais tout le monde dans le m\u00eame panier, et seulement avoir une image un petit peu trop st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 du consommateur de de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:19:00 > 20:19:08) [87%] : \r\nMonsieur Bertinat peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre un petit joint au CDD plut\u00f4t qu'un Temesta, un exode 3 verres de vin pour dormir, c'\u00e9tait pas mal, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:08 > 20:19:43) [90%] : \r\nNon, c'est pas bien du tout, on en revient au probl\u00e8me de la drogue dans son sens fran\u00e7ais du terme et puis l'usage qu'on en fait et du probl\u00e8me compte porte mental qui suit, j'ai d\u00fb prendre un Temesta le lendemain, il peut aller travailler, il y a peut-\u00eatre la t\u00eate dans de la ouate puis prend un caf\u00e9, puis travaille cannabis et je finis non plus puissant et le probl\u00e8me de la campagne qu'on vit actuellement, c'est qu'on cherche \u00e0 montrer le cannabis sous toutes ses formes les plus sympathiques mais qui am\u00e8ne finalement l'usager en venir vraiment \u00e0 fumer du cannabis, certes il y a pas de distinguo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:19:43 > 20:19:47) [86%] : \r\nOui, c'est clair, commence avec \u00e7a, on va chercher forc\u00e9ment quelque chose qui est, qui est plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:47 > 20:20:02) [87%] : \r\nAlors, en tout cas on facilite le le le Transit vers des drogues verront plus fort, je dis pas tout le monde va finir par fumer du cannabis ou pas assez, \u00e0 2 \u00e0 d'autres drogues plus dures, mais je veux dire on les habitue, on les sensibilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:20:05 > 20:21:12) [88%] : \r\nElle y a avait un temps, on disait que le cannabis \u00e9tait une drogue dite, c'est-\u00e0-dire que les gens commen\u00e7aient par Cannabis et finissait par l'h\u00e9ro\u00efnes et on s'est aper\u00e7u que ce n'\u00e9tait pas le cas du tout, je Madame Th\u00e9r\u00e8se le fait mieux que moi et donc dire que \u00e7a va tout d'un coup faire un appel d'air non et de toute mani\u00e8re, \u00e0 tous les coins de rue, si vous voulez mais vous procurer du cannabis avec THC, h\u00e9 bien, vous en trouvez, donc ce n'est pas n\u00e9cessaire d'aller au magasin papa qui, quand m\u00eame, sera au moins un peu r\u00e9glement\u00e9 pour aller acheter du cannabis, viols et ensuite passer au THC \u00e7a je pense ce qui un peu dommage dans ce d\u00e9bat, c'est qu'on est dans l'id\u00e9ologie, on est dans, dans ce qu'on projette et il faut arr\u00eater avec ces questions de morale, il faut voir un peu ce qui est l'installation et puis ensuite c'est les effets sur la sant\u00e9 et se dire qu'est-ce qui est le mieux pour les gens qui sont sent tout le quoi autre elle est illusoire malheureusement illusoire, donc il faut faire, il faut \u00eatre pragmatique et faire en sorte que les gens qui sont addicts puisse trouver des moments des de moyens de pouvoir se faire soigner et puis passer peut-\u00eatre dans une phrase \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:21:12 > 20:21:28) [87%] : \r\nMais sur le message aux jeunes quand m\u00eame notamment Docteur Breuer ce est-ce que un, un jeune qui comme dont on ne veut pas qu'il con\u00e7ut qui fument du du du chanvre, les 12 accords est-ce que est-ce que le mettre en contact avec quelque chose qui peut trouver en kiosque c'est c'est c'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:21:28 > 20:22:01) [84%] : \r\nJe pense que on a bien illustr\u00e9 les all\u00e9es de c\u00f4t\u00e9 qui possible soit effectivement \u00e7a pourrait inciter les gens \u00e0 fumer avec le grand risque surtout Pir\u00e8s crochet au tabac, je vous rappelle pas OCB ou est-ce que c'est finalement mieux que si sont \u00e0 la recherche, voil\u00e0 de quelque chose de substances du qui font partie de leur vie d'adolescent que \u00e7a mieux qu'ils soient dans une kiosque o\u00f9, en th\u00e9orie, il pourra avoir avec acc\u00e8s \u00e0 un produit contr\u00f4l\u00e9 de la pr\u00e9vention, des messages de pr\u00e9vention o\u00f9 il y a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un march\u00e9 noir, \u00e0 des dealers \u00e7a, cette question se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:22:01 > 20:22:12) [84%] : \r\nBernard Rappaz \u00e7a a un succ\u00e8s fou ce ce ce ces BD manifestement l\u00e0 depuis quelques semaines, \u00e7a \u00e7a s'arrache ici les Kiosque autour de de la t\u00e9l\u00e9 vide en vendent, parce que quand vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:12 > 20:23:34) [86%] : \r\nMais il y a un effet mode il y a des gens qui aimeraient go\u00fbter mais qui sont tout contents de pouvoir acheter une fa\u00e7on l\u00e9gale des jeunes qui veulent parler dans la rue, de chercher un dealer d'un truc comme \u00e7a, mais il y a un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, on passe sous silence, moi, je voudrais vous dire \u00e7a c'est, on l'a vu tout \u00e0 l'heure vous avez montr\u00e9 un jeune qui roulait un joint en Suisse et en Europe, on a une salle m\u00eame une sale habitude c'est de m\u00e9langer le chant du tabac, les jeunes croyaient que, ils commencent un jour par aller \u00e0 Okocha un Pack \u00e0 tabac, pas du tout, ils vont fumer un joint 2 juin mais toujours avec du tabac avec du tabac, puis pour finir, ils sont accros \u00e0 la nicotine et \u00e7a je peux vous dire par exp\u00e9rience que je connais beaucoup de consommateurs qui ont arr\u00eat\u00e9 de mode du tabac dans le rejoint du jour lendemain leur consommation de elle baissait de 50 pourcent parce parce que la plupart du temps quand on, on, on en a envie de rouler un joint, c'est qu'en fait on est en manque de nicotine, la nicotine, \u00e7a reste une drogue dure comme l'alcool, c'est les gros qui qui tue et puis on n'a pas \u00e0 discuter est-ce que c'est bien, est ce qu'on accepte l'alcool parce qu'on n'accepte pas l'alcool le le le cannabis, il est l\u00e0, il est dans la rue, c'est le bordel, il faut r\u00e9glementer, il faut \u00e0 ce march\u00e9, l'\u00c9tat a tout \u00e0 gagner, je dirais, un 1000000000 et demi de taxe pour l'AVS par un \u00e9l\u00e8ve, les prisons qui se vident, les cons\u00e9quences de la r\u00e9glementation des march\u00e9s de calmer sont \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:23:34 > 20:23:46) [83%] : \r\nRevenir l\u00e0- dessus monsieur rap avait peut-\u00eatre Docteur ce Docteur \u00e8s bref cela dessus sur l'addictives IT le probl\u00e8me au fond dont dont dans les joint que fume aujourd'hui les gens, c'est le plus le tabac qu'on va dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:23:46 > 20:24:16) [86%] : \r\nAlors, c'est clair qu'aussi que le c\u00f4t\u00e9 THT a un effet planant et potentiellement addictif, mais on sait tr\u00e8s bien que la d\u00e9pendance au cannabis concerne finalement assez peu de gens bien s\u00fbr, il y en a, il faut les soigner, il faut essayer de pr\u00e9venir, mais il y a quelques personnes qui sont d\u00e9pendants, la plupart ne va pas devenir d\u00e9pendants du cannabis, par contre, le risque, le grand risque, c'est que dans des gens restent de d\u00e9pendants de la nicotine, avec du tabac, sa seule la substance \u00e9videmment parmi les plus addictifs commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:16 > 20:24:32) [84%] : \r\nAlors, en tout cas, il y a des gens \u00e0 qui se soucie BD pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes, ce sont les policiers, comment faire la distinction, on l'a vu tout \u00e0 l'heure entre l\u00e9gal ou un joint ill\u00e9gal, regardez ce reportage l'\u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s entre Berne et Lausanne et il est sign\u00e9 Manon j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:24:34 > 20:24:50) [89%] : \r\nAcheter son Cannabis, au comptoir c'est dor\u00e9navant possible et l\u00e9gal \u00e0 Lausanne l\u00e9gal car ce cannabis contient moins de 1 pourcent de de THC, la principale substance avec effet psychotrope en Suisse, les boutiques comme celle-ci se multiplient et les clients sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (20:24:50 > 20:25:01) [78%] : \r\nDonc on est sur un Cannabis : ce qui est absolument pas psychoactifs, donc il y a aucun effet au niveau de la Commission pour garantir qu'il y a pas une intervention ext\u00e9rieure sur produit en fait on s'ach\u00e8te ou non, \u00e7a, ce sont celles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:01 > 20:25:41) [89%] : \r\nEt pourtant, \u00e0 l'aspect et \u00e0 l'odeur, impossible de distinguer le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal probl\u00e8me dans la rue, la police ne peut pas trancher \u00e0 l'oeil nu \u00e0 Berne, cette derni\u00e8re ne fait donc pas la distinction le Cannabis, de toute mani\u00e8re, saisi, car il est justement impossible de distinguer du cannabis l\u00e9gal du du cannabis ill\u00e9gal, seul le laboratoire permet donc de d\u00e9terminer la teneur en THC, co\u00fbt de cette analyse, plus de 300 francs \u00e0 Berne et environ 500 dans le conte, on ne vaut pour le moment, les autorit\u00e9s vaudoises n'ont pas eu recours \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s, mais si le ph\u00e9nom\u00e8ne se g\u00e9n\u00e9ralise, impossible de tester chaque jour un saisi dans la rue, il faudrait donc trouver de nouvelles r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:25:41 > 20:25:55) [95%] : \r\nUn test de d\u00e9pistage de terrain rapide pourrait \u00eatre une solution en ce sens que chaque patrouille pourrait alors directement tester la marchandise et voir si elle contient plus ou moins de 1 pourcent de de THC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:25:55 > 20:26:00) [83%] : \r\nProbl\u00e8me, la limite entre le cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal, demande une extr\u00eame pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:26:00 > 20:26:17) [91%] : \r\nLa connaissance pour le moment, ces tests ne sont existent, mais sont pas encore assez fiables pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question l\u00e0 lorsque l'on a une substance dans ce qui, \u00e0 la limite, je pense que si cette probl\u00e9matique se g\u00e9n\u00e9ralise, on risque d'avoir une apparition sur le march\u00e9 de tests beaucoup plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:26:17 > 20:26:33) [90%] : \r\nUne probl\u00e9matique qui pourrait bien prendre de l'ampleur, car l'argument de vente num\u00e9ro un de ce Cannabis, c'est son taux \u00e9lev\u00e9 de Cannabis, viols et ses vertus relaxantes \u00e0 Lausanne cette boutique en vont pr\u00e8s d'un kilo par semaine 500000 francs de chiffre d'affaires par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:26:36 > 20:26:53) [89%] : \r\nAlors je rectifie un c'est bien 50000 francs c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et pas 500000 francs de chiffre d'affaires par mois Mathieu Blanc, on a un vrai souci l\u00e9gitime, je veux juste vous \u00eates souvent occup\u00e9 des questions s\u00e9rieuses s\u00e9curit\u00e9 dans votre ville \u00e0 Lausanne compte vous entendez ce ce reportage vous dit qu'il faut r\u00e9parer les lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:26:53 > 20:27:43) [89%] : \r\nIl y a un vrai probl\u00e8me, avant de venir ici, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 quelque 20000 policiers et qui me disait : au fond, voil\u00e0 dans la rue, on est confront\u00e9 \u00e0 des produits qui sont identiques, comme je disais qu'qui sent que la m\u00eame chose et elle a de nouveau, on voit pas exactement comment on va pouvoir distinguer les 2 produits et puis simplement assur\u00e9 dans le contr\u00f4le d'une loi de nouveau qui \u00e9tait voulue par la population, je rappelle \u00e0 nouveau que lorsque les Suisses ont pu voter, ils ont dit non \u00e0 la l\u00e9galisation, donc on doit quand m\u00eame assur\u00e9 de mani\u00e8re violente, le respect de cette loi et puis on a un produit qui lui ressemblent et dont le contr\u00f4le est aujourd'hui encore impossible alors c'est vrai que je pense et je fais confiance aux scientifiques pour qu'on d\u00e9veloppe un test sur la route, mais l\u00e0, pour le moment, avec des co\u00fbts pareil, \u00e7a me semble un peu probl\u00e9matique donc \u00e0 nouveau, je ne comprends pas, surtout, pour quelles raisons on se sent oblig\u00e9 de lancer ce produit qui a qui soul\u00e8ve des probl\u00e8mes aussi en terme de nicotine et voil\u00e0 tout simplement une somme de pas avoir de n\u00e9cessit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:27:43 > 20:27:58) [93%] : \r\nMais alors, soit il faudrait l'interdire et puis donc r\u00e9viser la loi, soit, comme dit le camp d'en face et tout de suite la parole reprendre le taureau par les cornes et ce CDD c'est peut-\u00eatre la porte d'entr\u00e9e pour une autre solution qui serait vers la l\u00e9galisation en tout cas c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:27:58 > 20:28:21) [90%] : \r\nJ'entends bien que \u00e7a puisse \u00eatre un argument pour dire au fond, franchissant cette \u00e9tape-l\u00e0, mais \u00e7a me semble de nouveau juste regrettable et je comprends mal de le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il aurait d\u00fb suivre le mouvement europ\u00e9en rest\u00e9 assez 0 2 0 3, au contraire, il me semble que \u00e7a fait partie peut-\u00eatre d'une volont\u00e9 de certains \u00e0 Berne d'essayer d'ouvrir le Champ et puis de revenir avec cette question sur une l\u00e9galisation du cannabis avec des arguments sans doute qui sont, qui sont rationnels, mais que je ne partage pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:28:21 > 20:28:26) [93%] : \r\nJean-F\u00e9lix Savary on a laiss\u00e9 une porte ouverte comme \u00e7a et puis maintenant c'est le flou et puis il faut se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:26 > 20:29:21) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est en fait, on ne parle que le cannabis alors qu'on \u00e9tait parti sur le CDD, on a dit quelque chose de tr\u00e8s important tout \u00e0 l'heure par rapport au tabac nous si on dit qu'il faut r\u00e9glementer le cannabis, c'est aussi parce qu'on veut arr\u00eater avec le tabac aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, ce qu'on voit c'est que \u00e7a le vapotage se d\u00e9veloppe avec le cannabis, \u00e7a \u00e7a sera possible \u00e0 faire dans un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9, une vraie promotion vraiment enlever les gens de cette consommation avec du tabac, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait juste ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure et une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite sur des milliers de jeunes et c'est tr\u00e8s Net, les jeunes arrivent au tabac par le cannabis donc il on a des moyens pour le le r\u00e9gler le CDD c'est totalement autre chose, faisons \u00e7a diff\u00e9remment r\u00e9glementant \u00e7a diff\u00e9remment pour pas qui \u00e9coute cette confusion puis qu'on sache de quoi on parle, quand on a une affection, on va \u00e0 la pharmacie, on a des m\u00e9dicaments avec un petit autocollant, loi sur les stup\u00e9fiants, parce qu'il est des stup\u00e9fiants, mais on va pas se dire tiens j'ach\u00e8te de l'h\u00e9ro\u00efne ou j'ach\u00e8te untel ou unetelle au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:21 > 20:29:27) [85%] : \r\nNon mais vous qui vous occupez d'addiction, quand m\u00eame, on fait quoi avec \u00e7a, alors maintenant il faudrait, il faudrait tuer emp\u00eacher l'intello.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:29:27 > 20:30:19) [92%] : \r\nQue j'aimerais quand m\u00eame d\u00e9velopper, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9flexions qu'on a entendus sont l\u00e9gitimes, pourquoi on fait \u00e7a, on voit pas le sens peut-\u00eatre, on ne voit pas le sens, mais c'est l\u00e0 et je crois que dans la politique, drogue, il faut apprendre \u00e0 ouvrir les yeux, on a essay\u00e9 pendant 40 ans, avec des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux \u00e9normes de faire la guerre \u00e0 la drogue pour la supprimer, on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 faire diminuer d'un poil la consommation pendant tout ce temps, elle a augment\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, pourquoi les gens prennent des produits bon alors il y a plein de raisons, je crois que nous, ce qu'il faut regarder, c'est comment on diminue les cons\u00e9quences n\u00e9gatives, comment on arrive \u00e0 aider les parents pour s'y retrouver, comment on a, on arrive \u00e0 aider les consommateurs pour qu'ils r\u00e9duisent les risques pour leur sant\u00e9, c'est \u00e7a la vraie perspective effectivement le march\u00e9, on a toujours vu et \u00e7a s'est v\u00e9rifi\u00e9, partout, le march\u00e9 a toujours un coup d'avance sur la r\u00e9glementation L \u00e0 encore une fois la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:30:19 > 20:30:41) [87%] : \r\n\u00c9ric Bertinat pr\u00e8s je vers vous, \u00c9ric Bertinat, le march\u00e9 a raison, le march\u00e9 l\u00e0 arrivent \u00e0 rentrer peut-\u00eatre dans une faille, une faille de la loi, mais on le voit aussi les \u00c9tats-Unis, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s stricts, effectivement avec avec les drogues avec le cannabis commence \u00e0 B\u00e2le l\u00e9galiser, on l'a vu avec certains grands \u00c9tats, la Californie, le Colorado est-ce qu'on n'est pas un peu en train de, de changer d'air, malgr\u00e9 le vote d'il y a 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:30:41 > 20:31:52) [86%] : \r\nOui, malheureusement, on c\u00e8de \u00e0 une \u00e0 une mode, si je peux me permettre, vous parliez des \u00c9tats-Unis, on commence \u00e0 avoir des r\u00e9sultats qu'il faut quand m\u00eame souci au que la Raddho, avec une multiplication des hospitalisations, des probl\u00e8mes \u00e9normes alors certains \u00c9tats d\u00e8s que le radeau baigne dans les dollars, ils ont des revenus ph\u00e9nom\u00e9naux, mais dans un dans un dans une approche sant\u00e9 publique c'est vraiment rat\u00e9 l'Espagne a fait une grosse marche arri\u00e8re avant que le gouvernement qui l'a suivi, qui est actuellement au pouvoir revienne sur sa position, mais ils ont aper\u00e7u qu'\u00e9videmment, plus il y avait une offre de drogue, je parle du cannabis, et puis je n'en consomment, on est, on est face \u00e0 un march\u00e9 de la consommation qui est \u00e9norme et je trouve que l'approche qu'on a m\u00eame de faire un lien avec le tabac et autres et dommageable, j'ai jamais entendu les personnes qui pr\u00f4ne l'usage du cannabis que Monsieur rapport, que ce soit m\u00e9dicale ou 2 simplement dans la lib\u00e9ralisation, mettre en avant les dangers de l'utilisation de l'usage courant du cannabis, comme on le fait avec les Bleus le le tabac on voit isol\u00e9 Paquette il y arr\u00eate d'\u00e9normes Apple \u00e0 la \u00e0 la prudence, le Cannabis : on cherche tous les moyens pour lui donner un visage aimable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:31:52 > 20:31:56) [89%] : \r\nOn a un visage sympathique au cannabis et puis on on cache les m\u00e9faits Bernard Rappaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:31:56 > 20:33:06) [87%] : \r\nOui, on parlait des \u00c9tats-Unis et c'est justement les \u00c9tats-Unis, le Canada, la la mutuelle culturel des consommateurs de cannabis, celle de le Plummer pur, il m\u00e9lange pas au tabac d'ailleurs quand ils viennent faire leur compas Amsterdam, ils ont une salle pour fumeurs de cannabis pur une salle pour les Europ\u00e9ens, qui m\u00e9lange avec du tabac, \u00e7a c'est une chose si on parle de politique, de la drogue, on a voulu la r\u00e9pression, on a voulu la prohibition on, on doit constater que cette ann\u00e9e chez AXA aucune influence sur le nombre de consommateurs, par contre la politique de, de, de cultiver l'interdit, comme le fait beaucoup la, la France, la France est tr\u00e8s r\u00e9pressive sur ce plan- l\u00e0, la relance de la beaucoup plus lib\u00e9rale, h\u00e9 ben vous avez 4 moins d'adolescent consommateur de cannabis en Hollande qu'en France, \u00e7a il faut il faut il faut alors conscience de \u00e7a, si on va vraiment d\u00e9velopper une politique qui est efficace, il faut r\u00e9glementer, on l'a fait avec l'alcool, on a interdit l'absence, vous croyez que \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 quoi que ce soit au niveau de la production, la consommation pendant cette p\u00e9riode de prohibition, non pour finir, on a vu l\u00e9galis\u00e9 l'absinthe, c'est beaucoup plus sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:33:06 > 20:33:07) [78%] : \r\nApr\u00e8s l'interdit mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:33:07 > 20:34:17) [90%] : \r\nQuand on dit toujours, au fond, qu'une politique n'a pas d'effet ne sert \u00e0 rien et qu'il faudrait donc on chang\u00e9 parce qu'on met de l'argent partout, c'\u00e9tait aussi des messages qui \u00e9taient publi\u00e9s sur Facebook cet apr\u00e8s- midi, j'aimerais demander au fond, qu'elle est sur quelle base on se fixe pour dire qu'une politique \u00e9choue ou non, on sait quand m\u00eame qu'il dessaisi tr\u00e8s importantes qui sont faites chaque ann\u00e9e, on sait qu'il y a des gens qui continuent de droguer \u00e0 \u00e7a pour moi, c'est effectivement un \u00e9chec, je ne suis pas satisfait non plus de la situation, mais au fond, c'est pas parce que il y a toujours des gens qui viole la loi sur la circulation routi\u00e8re ou des gens qui commettent un meurtre, alors que c'est interdit pour le Nord depuis plusieurs milliers d'ann\u00e9es, donc on se dit : ben finalement on va laisser tomber ces r\u00e8gles-l\u00e0 parce qu'on voit que \u00e7a marche pas, c'est pour \u00e7a que, il faut je pense qu'il faudrait une une une approche qui est mesur\u00e9e, moi je suis pas en train de dire qu'il faut plus criminaliser le fait, les gens qui qui fument des joints on a essay\u00e9 d'avoir une politique un peu plus nuanc\u00e9 \u00e0 sujet, je pense que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une bonne chose pour mettre une 1\u00e8re barri\u00e8res mais apr\u00e8s vouloir dire on fait sauter celle-ci et puis dans 10 ans, on dira au fond pourquoi pas fait sauter la suivante sur la coca\u00efne ou l'h\u00e9ro\u00efne, je pense qu'on prend le mauvais chemin, il vaut mieux essayer de fixer un cadre et m\u00eame si je suis lib\u00e9ral pour la libert\u00e9, h\u00e9 bien je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame dire \u00e0 un moment ou un autre, il y a pas de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, sans cadre et sans volont\u00e9 au moins de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:34:18 > 20:36:35) [89%] : \r\nJe pense juste pour revenir sur la question des \u00c9tats-Unis, il semblerait que depuis qui on a l\u00e9galis\u00e9 le le produit, le cannabis est un certain nombre d'\u00e9tats, c'est pas tellement chez les jeunes qui ont augment\u00e9 leur consommation, mais plut\u00f4t les gens d'\u00e2ge m\u00fbr vers la quarantaine, alors je dis pas \u00e7a, vous les choses pour lib\u00e9ralisme non mais \u00e7a veut dire aussi que s'il cela \u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu plus sensible l'aspect l\u00e9gal ou pas, mais \u00e7a veut dire qu'il faut continuer \u00e0 faire de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes mais \u00e7a ne veut pas dire non plus que c'est les gens qui en profite, maintenant je pense qu'on peut revenir un peu \u00e0 la Suisse, vous dites, mais il y a aucun aucune preuve qu'-ce que cette politique de prohibition a \u00e9chou\u00e9, mais enfin il faut quand m\u00eame ouvrir les yeux, il y a, vous voyez qu'il y a des arm\u00e9es policiers qui essaye de courir apr\u00e8s il court plus apr\u00e8s les petits consommateurs mais qu'ils fassent des prises de drogue, c'est une bonne chose, mais au lieu de se concentrer sur les grosses affaires, ils sont quand m\u00eame en train de, de, d'arr\u00eater des des petits dealers qui doivent rel\u00e2cher lendemain donc c'est aussi un un un investissement en temps en argent qui est et qui ne rapporte pas grand- chose et pendant ce temps- l\u00e0, les dealers sont quand m\u00eame un peu autour dans certains quartiers, ils inqui\u00e8tent les parents passent m\u00eame s'ils sont pas agressifs, il vend de la drogue et puis quand on vend du cannabis, on peut vendre, c'est de la coca\u00efne, donc \u00e7a rapproche un peu \u00e7a m\u00e9lange un peu les march\u00e9s et \u00e7a montre bien que c'est finalement la Conf\u00e9d\u00e9ration veut pas actuellement \u00e0 prendre que le taureau par les camps, mais du coup, ce sont les villes et les cantons qui, eux, et elles sont, elles, sont doivent juger cela, il aura plus dans la rue, moi, je vous rappelle qu'il y aura toujours en exemple, en fait, il y a eu une petite exp\u00e9rience o\u00f9 il y avait une sorte de coffee-shops qui \u00e9tait parfaitement ill\u00e9gal mais qui a \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9e pendant quelques si\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien figurez-vous que le march\u00e9 noir ABC en quelques mois, alors c'est clair qu'il y a du march\u00e9 noir de la cigarette, hein, de toute fa\u00e7on, on n'emp\u00eachera jamais une toute petite partie march\u00e9 mais en tout cas le gros du march\u00e9 pour El lait et surtout, surtout, je pense qu'il faut quand m\u00eame rappeler que les les les villes actuellement sont assez cr\u00e9ative et elles ont pas attendu le cannabis violent au magasin de tabac pour y penser il y a, et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame des des exp\u00e9riences, des mod\u00e8les qui voudraient essayer d'\u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 dans une forme de r\u00e9glementation pour voir s'comment \u00e7a \u00e7a passe mais au moins, osons, ayons un tout petit peu l'audace de changer de mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:35 > 20:36:47) [89%] : \r\nL\u00e0-dessus Jean-F\u00e9lix Savary c'est vrai qu'il y a plusieurs villes notamment al\u00e9manique en Suisse romande c'est Gen\u00e8ve qui, un peu \u00e0 la pointe qui tente des projets pilotes, le peuple a dit non, il y a 8 ans, la lib\u00e9ralisation, aujourd'hui on a des villes qui reviennent un petit peu par la banque comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:47 > 20:39:10) [89%] : \r\nC'\u00e9tait un projet diff\u00e9rent, moi j'aimerais revenir ou aux \u00c9tats-Unis et puis au conditionnel ce matin par les d\u00e9lits oui mais des v\u00e9los aussi, il faut revenir pour venir dans les villes suisses en fait, qu'est-ce qui se passe aujourd'hui, effectivement, il faut utiliser le conditionnel parce qu'on est en train d'apprendre la r\u00e9pression, on sait comment \u00e7a marche, on sait comment on fume L\u00e9a les paysans n'en Colombie avec des des op\u00e9rations militaires, on sait comment faire la guerre en Afghanistan \u00e7a, on a r\u00e9ussi, mais comment r\u00e9glementer le march\u00e9 n'pas encore, vous avez raison, monsieur Bertinat, le Colorado, au d\u00e9but, ils ont fait des erreurs, ils ont fait des erreurs, c'est ce qu'ils ont pens\u00e9 les Am\u00e9ricains, ils sont o\u00f9 on va faire les produits qu'on peut manger parce que comme \u00e7a, c'est moins dangereuse pour la fum\u00e9e mais comme aux \u00c9tats-Unis : l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un gros probl\u00e8me, on a fait des cookies hyper doser, comme \u00e7a les gens ils mangent pas trop de conquis, c'est hyper dangereux de faire \u00e7a, du coup, il y a des gens qui se sont retrouv\u00e9s intoxiqu\u00e9s tout de suite on ait r\u00e9agi maintenant plus personne va autoriser \u00e7a est-ce qu'on voit c'est que les \u00c9tats qui se succ\u00e8dent, change de politique le le dernier \u00e9tat car r\u00e9glement\u00e9, c'est la Californie et l\u00e0 \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que la Californie, ils ont r\u00e9serv\u00e9 sur le 1000000000 qui qui a, qui pr\u00e9voyait de ressources fiscales il 60 pourcent consacr\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la jeunesse, c'est-\u00e0-dire des activit\u00e9s de jeunesse et Laurence Le c'est bien ce qui prot\u00e8ge les les jeunes, c'est \u00e0 la communaut\u00e9, c'est les activit\u00e9s, les actes et les choses comme \u00e7a, renforcer des actions pour les jeunes, qu'ils aient une place dans la soci\u00e9t\u00e9, la formation, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous prot\u00e8ge efficacement contre les addictions et donc de pouvoir effectivement faire une nouvelle politique, c'est, c'est c'est de sa compagne et peut-\u00eatre la le, le dernier point, c'est que, on fait des essais, et \u00e7a je reviens en Suisse, on fait des essais, on peut faire des essais en Suisse, tout ce qu'on a tout ce qu'on a essay\u00e9 tout ce qu'on a r\u00e9ussi tout ce qu'on a pas tous les succ\u00e8s qu'on a eu au niveau mondial, c'\u00e9tait avec des essais mais pas juste des essais n'importe comment les essais super s\u00e9rieux la prescription d'h\u00e9ro\u00efne \u00e7a s'est fait avec des Budgets cons\u00e9quents pour voir exactement quel \u00e9tait le r\u00e9sultat, on a vu qu'avec la prescription d'h\u00e9ro\u00efne ont baiss\u00e9 de 98 pourcent,, les cambriolages, les consommateurs qui \u00e9taient qui \u00e9taient dans la criminalit\u00e9, c'est incroyable, on va faire \u00e7a avec le cannabis parce que, effectivement, aujourd'hui, vous avez des craintes, nous aussi, on peut avoir des craintes, mais on sait que \u00e7a marche pas donc laisse laissons-nous r\u00e9fl\u00e9chir, laissons-nous avancer, on avait une bonne universit\u00e9, on a des bons chercheurs ont Docteur allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:10 > 20:39:24) [89%] : \r\nL'ex- allez on va laisser r\u00e9pondre l\u00e0- dessus monsieur Bertinat Gen\u00e8ve, votre vie, il va faire des propositions, c'est un comit\u00e9 interpartis qui s'est r\u00e9unie, manifestement il y a un consensus autour de de cette id\u00e9e, vous voulez pas faire avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:24 > 20:39:25) [76%] : \r\nConsensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:25 > 20:39:26) [88%] : \r\nVous \u00eates satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:27 > 20:39:44) [86%] : \r\nElle savait aussi doucement de nouveau il y a eu une v\u00e9ritable campagne souterraine ou parti, il faut quand m\u00eame le dire, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 chaque partie d'envoyer une esp\u00e8ce d'estafettes, participer \u00e0 des travaux pr\u00e9paratoires o\u00f9 aucun parti finalement ne s'est prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:44 > 20:39:46) [99%] : \r\nQuelqu'un qui \u00e9tait mandat\u00e9 par le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:46 > 20:40:15) [87%] : \r\nOn leur a expliqu\u00e9 que tout \u00e9tait beau et dans le meilleur des mondes, comme on vient de nous faire, on nous dit : ben voil\u00e0, on va lib\u00e9raliser le cannabis et puis plus de cambriolages plus march\u00e9 noir c'est hallucinant vous entendre, je sais que c'est votre mani\u00e8re de merveilles probl\u00e8me moi elle est strictement inverse mais pour revenir \u00e0 Gen\u00e8ve, les parties en tout cas son propre nom, c'est le projet tarde \u00e0 venir sur le bureau du Grand Conseil et \u00e7a risque de passer, comme nous l'a expliqu\u00e9 cette femme comit\u00e9 pour lib\u00e9raliser le cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:40:15 > 20:40:32) [91%] : \r\nAlors on va venir sur le on a commenc\u00e9 ce d\u00e9bat ouvrir ce d\u00e9bat, m\u00eame si on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 sur la la l\u00e9galisation pense tout de m\u00eame d'aller voir un petit peu ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux parce que, comme je le disais \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 cette th\u00e9matique, une avalanche de commentaires, on en a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-uns, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:40:37 > 20:40:52) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, le le principe de cette rubrique, c'est de donner des r\u00e9ponses tr\u00e8s courtes \u00e0 ces commentaires le 1er et pour vous Jean-F\u00e9lix Savary en banalisant ce produit, on offre \u00e0 la jeunesse o\u00f9 plus de l'alcool et de la cigarette, un nouveau produit soit disant inoffensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:40:52 > 20:41:08) [91%] : \r\nBon alors je je regrette si on peut l'entendre comme une banalisation nous ce qu'on veut c'est mettre fin \u00e0 la lib\u00e9ralisation pour le contr\u00f4le, on a dit tout \u00e0 l'air, il y avait pas de de mises en garde parce que ce pas contr\u00f4l\u00e9, nous on veut mettre \u00e7a dans un cas beaucoup plus contr\u00f4l\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger les gens, et en 1er les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:41:09 > 20:41:18) [89%] : \r\nMathieu Blanc, que ce soit l\u00e9gal ou pas, on continuera \u00e0 fumer du cannabis, l'argent que j'ai donnais au trafic, on va aller directement dans la poche de l'\u00c9tat jeudi Jack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:41:18 > 20:41:47) [89%] : \r\nL'argument financier, \u00e7a c'est un je peux comprendre, mais au fond, comme j'ai expliqu\u00e9 il y a une question de principe et puis je pense qu'il y a des r\u00e8gles qui vont au dessus de l'aspect purement financier de ce qui peut ramener \u00e0 l'\u00c9tat et je crains de nouveau qu'on supprime cette barri\u00e8re-l\u00e0, je veux pas qu'on criminalise puisqu'on pourchasse les, les, les, les petits fumeurs de cannabis, mais il y a vraiment des limites \u00e0 na\u00eetre et donc barrage invite ce ce t\u00e9l\u00e9spectateur a peut-\u00eatre pay\u00e9 ses imp\u00f4ts plus rapidement ou en une seule fois, tout ce qui peut faire pour am\u00e9liorer les caisses de l'\u00c9tat, mais je pense pas que ce soit le bon syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:41:47 > 20:41:56) [90%] : \r\nLaurence r\u00e9el, ce qui me d\u00e9range c'est ma cr\u00e9dibilit\u00e9 envers mes enfants l\u00e9galement autoris\u00e9, c'est plus difficile pour les parents d'avoir un garde- fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:41:57 > 20:42:56) [90%] : \r\nAlors effectivement, je pense que il faut pas confondre l'interdiction et l'interdit, je crois que les parents, ils doivent aussi continuer \u00e0 faire leur travail et d'\u00e9ducation, qui n'est pas toujours simple, en effet, et puis surtout, ne jamais peur de la communication, le lien avec les jeunes, c'est s\u00fbr qu'\u00e0 un certain moment, mais on ne sait pas toujours tr\u00e8s bien ce qu'ils font, il faut leur fixer en cas leur fixer des limites, \u00e7a fait partie, l'\u00e9ducation et leur dire que, malgr\u00e9 tout, finalement, si l'alcool et le tabac sont l\u00e9gaux, m\u00eame si le cannabis \u00e9tait l\u00e9galis\u00e9e d'abord, \u00e7a serait pas l\u00e9galiser pour les jeunes, je vous rappelle que l'alcool ou plus parfait pour les jeunes, voil\u00e0 pour les mineurs, donc tout \u00e7a \u00e7a fait partie du travail d'\u00e9ducation et je pense que les jeunes comprennent tr\u00e8s bien certains ben il viole pas outrepassent interdit pas fait partie de leur job d'adolescents, mais je pense que, entre l'\u00e9cole et peuvent avoir des soutiens, ils peuvent aussi des soutiens aupr\u00e8s des associant pr\u00e9vention, je pense qu'on peut faire face \u00e0 ce probl\u00e8me tout en r\u00e9glementant ce produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:57 > 20:43:10) [84%] : \r\nParce qu'il faut juste lui rappeler ces personnes appelle mat\u00e9riel derniers commentaires, il est pour vous, \u00c9ric Bertinat, d\u00e9p\u00e9naliser le cannabis, \u00e9vite de tomber dans la drogue dure, cela \u00e9vite d'entrer en contact avec d'autres trafics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:43:11 > 20:43:57) [89%] : \r\nLe prouver mais c'est pas le cas, la preuve c'est que le nombre de personnes qui sombra dans la drogue, c'est important pour des probl\u00e8mes en terme de soci\u00e9t\u00e9, le co\u00fbt de la sant\u00e9, oui d'accord mais on en reste Cannabis puis c'est quand m\u00eame le th\u00e8me de ce soir, les gens qui sont d\u00e9pendants et ils sont tr\u00e8s nombreux, je vous ai entendu dire que \u00e7a, il y a le pas augmenter ou je sais pas, sont tr\u00e8s nombreuses, vous avez qu'\u00e0 vous promener \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a sent partout le cannabis, le cannabis aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve est vraiment un probl\u00e8me, fl\u00e9au de soci\u00e9t\u00e9s, on le retrouve sur un chantier o\u00f9 de nombreux ouvriers fument, on le retrouve au volant ou les gens perdent la d\u00e9sorientation sur la route, ajoutant : c'est un r\u00e9el probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:43:57 > 20:44:53) [89%] : \r\nJe me permets de vous interromps pour donner un chiffre, celui de la consommation, on suisse du du cannabis alors selon Addiction Suisse qui nous donne ces chiffres : 6,5 pourcent de de la population de plus de 15 ans a consommer du du cannabis au moins une fois durant les 12 12 derniers mois et cette un jeune sur 5 dans la tranche 15 24 ans, qui a effectivement qu'on veut consommer du du cannabis durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, on va, on va ouvrir un an sur ce d\u00e9bat sur la sur la l\u00e9galisation sur la lib\u00e9ralisation Barbara premi\u00e8res semaines nous tourner vers vous quand m\u00eame, on a entendu ces derniers mois, ann\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9tudes qui sont sorties sur les effets, alors l\u00e0, on parle plus de CDD ont pas r\u00e9ellement de de cannabis, augmentation des risques de maladie mentale schizophr\u00e9nie notamment, cons\u00e9quences sur le d\u00e9veloppement du cerveau des adolescents, voire m\u00eame baisse du QI s'est fait, vous qui \u00eates m\u00e9decin utilisait spoli\u00e9s maginez toute la la litt\u00e9rature c'est fa\u00e7on av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:44:54 > 20:45:50) [86%] : \r\nEn tout, avant de r\u00e9pondre : je veux quand m\u00eame aussi encore r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l'\u00e9pid\u00e9miologie, je pense que le chiffre que vous avez cit\u00e9s sont, faut tout \u00e0 fait juste mais sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse les derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense qu'on a une hausse et je pense qu'il faut quand m\u00eame aussi rappeler que les sud- les chiffres sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse aussi ce que vous dites, r\u00e9cemment, des \u00e9tudes sur les effets \u00e9ventuellement psychiatrique et autres, c'est des \u00e9tudes, des \u00e9tudes en fait qui existe depuis 2 mots nombreuses ann\u00e9es et que je pense qu'il faut surtout savoir que les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites sur le THC, donc c'est pas sur le cannabis, souvent, c'\u00e9tait assez pur, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que des 2 que le cannabis qui contient de d'autres substances c'est saisi tu souvent des corr\u00e9lations, on peut dire que voil\u00e0 les gens qui, qui, d\u00e9j\u00e0, les gens qui sont schizophr\u00e8nes ont plus de de probl\u00e8mes de cannabis en fait c'est une corr\u00e9lation, c'est pas une causalit\u00e9 je pense que c'est un tr\u00e8s important de toujours distinguer les 2 choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:50 > 20:46:01) [76%] : \r\nEst ce que l'un entra\u00eene pas forc\u00e9ment l'autre, je ne peux avoir comme un film grand une presque que l'Iran \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de maladie, c'est clair que s'alarmant pardon si vous para\u00eet s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:46:01 > 20:47:00) [83%] : \r\nLes services de avec qui sont mutuellement les graves, \u00e7a c'est clair, on sait tr\u00e8s bien que des malades, des gens qui fut souffrent de cette maladie de leur maladie \u00e9volue moins bien quand ils consomment du cannabis, mais c'est clair, concis, consomment du TFC, par contre ce qui est int\u00e9ressant pour des \u00e9tudes r\u00e9centes que montre que une partie de ces gens b\u00e9n\u00e9ficient du CDD, il y a des \u00e9tudes en Allemagne qui montre qu'il r\u00e9pond tr\u00e8s bien OCB donc peut-\u00eatre le seul, et les petits, les gens qui ont consomm\u00e9 du cannabis et chercher l'effet CBD m\u00eame ma raison \u00e9viter dans 7 \u00e0 confirmer, c'est quand m\u00eame un piste int\u00e9ressant et un anneau Menly de r\u00e9cepteurs des Cannabis de c'est des gens qui ont certaines maladies psychologiques d\u00e9j\u00e0 une, ce qui est important aussi, c'est que toute personne qui prend beaucoup de THG est peu d\u00e9velopp\u00e9 des hallucinations comme d\u00e8s que mon \u00e9tat psychotique qui a, qui a quelque chose que l'on trouve aussi sur la schizophr\u00e9nie, donc m\u00eame si on d\u00e9veloppe ce qu'on appelle un psychose toxique, \u00e7a veut pas dire que c'est une schizophr\u00e9nie, c'est quelque chose qui dispara\u00eet, qu'on arr\u00eate de fumer, donc c'est une confusion sur plusieurs plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:47:00 > 20:47:04) [81%] : \r\nLa passion, on le diabolise ce qu'on minimise ce qui ce qui se passe avec le cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:47:05 > 20:47:35) [86%] : \r\nOn sait que les filles, moi je ne banalise pas du tout et que je pense, les \u00e9tudes banaliser non plus \u00e7a juste qui habite en citant des gens qui ont une pr\u00e9- id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue pour montrer que c'est dangereux et on va essayer de trouver les chiffres pour comme on bouge plut\u00f4t si vous sortez, peut-\u00eatre d'autres chiffres que votre vos \u00e0 moi- m\u00eame, je pense que \u00e7a c'est le jeu et que je pense que c'est \u00e0 nous de de mettre tous ces chiffres ensemble tant sur les risques que sur le chiffre exact et que l'est aussi par rapport aux \u00c9tats-Unis, mais je peux vous dire apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:47:35 > 20:47:53) [92%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs pistes pour la l\u00e9galisation, vous \u00eates pour la l\u00e9galisation Jean-F\u00e9lix Savary du cannabis quand on entend \u00e7a, pardon, mais on a envie de se dire : mais si on s'occupe d'addiction veut pas rajouter une substance suppl\u00e9mentaire qui, semble-t-il, m\u00eame si tout n'est pas effectivement corr\u00e9l\u00e9s avoir d\u00e8s des cons\u00e9quences alarmantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:53 > 20:49:38) [90%] : \r\nEh ben justement, c'est parce que c'est dangereux, qu'il faut le contr\u00f4ler et moi, j'aimerais quand m\u00eame revenir sur l'exemple de l'h\u00e9ro\u00efne monsieur monsieur Blanc avait peur pour d'autres produits en fait le produit qu'on a mieux g\u00e9r\u00e9 aujourd'hui que le cannabis est l'h\u00e9ro\u00efne, pourtant il fait plus peur, mais on a une grosse crise dans les ann\u00e9es 90 on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9cout\u00e9 ce que disaient les consommateurs, riz et on s'est rendu compte que les gros consommateurs injecteurs tr\u00e8s probl\u00e9matique en fait ils avaient un sacr\u00e9 parcours de vie, et ils avaient un sacr\u00e9 bagage derri\u00e8re qui cherchait peut-\u00eatre aussi un m\u00e9dicament et on \u00e9tait dans une logique d'autom\u00e9dication, on les a sorti de cette logique-l\u00e0 pour aller dans les probl\u00e8mes d'h\u00e9ro\u00efnes, et ce qui se passe en Suisse, et \u00e7a c'est a observ\u00e9 par le monde entier, c'est qu'on a une baisse de la consommation de riz, une baisse de la consommation de rigueur injectables et une hausse de la situation sociale de ces personnes et du bien \u00eatre de ces personnes qui peuvent de nouveau retravailler, donc effectivement, c'est ce que disait la doctoresse, voir ce qu'on peut effectivement sortir diff\u00e9rents types de public du march\u00e9 noir, parce qu'elle recherche peut-\u00eatre quelque chose d'autre et c'est quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment ill\u00e9gitime, je voulais juste revenir sur la corr\u00e9lation, il y a quelque chose qu'on oublie, c'est que la corr\u00e9lation est la m\u00eame pour l'alcool et le tabac et est-ce surprenant quand on est une personne qui a des difficult\u00e9s psychiques, essayer de chercher quelque chose qui soulage, je pense que c'est quelque chose qu'on peut comprendre mais il faut pas laisser ces personnes seuls face au march\u00e9 noir, il faut les aider, il y a des accompagnants m\u00e9dicaux qui sont possibles, il y a des comp\u00e9tences pointues notamment suis \u00e0 Gen\u00e8ve, mais au CHUV \u00e0 Lausanne dans tous les cantons romands il y a une comp\u00e9tence par par rapport \u00e0 \u00e7a et donc on peut les aider, les accompagner pour r\u00e9duire les probl\u00e8mes de sant\u00e9 augmenter l'insertion sociale et c'est aussi des gens qui vont payer les imp\u00f4ts, donc je crois qu'on a tout int\u00e9r\u00eat justement le pas d'analyse et de prendre conscience des risques et puis prendre ses responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 ces risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:49:39 > 20:49:56) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre juste sur vous parlez de du vin et de l'alcool qui effectivement tr\u00e8s addictif Mathieu Blanc, vous \u00eates, je crois, un grand amateur de de 20, vous aimez bien \u00e7a au fond, il y a des ravages incroyables aussi fait par l'alcool, pourquoi traiter finalement ce Cannabis tellement diff\u00e9remment du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:49:56 > 20:50:08) [89%] : \r\nAlors je, je n'ai pas les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 une alcoolisation massive et on doit aussi les combattre, c'est ce que j'ai fait aussi au Grand Conseil quand on essaie de mettre des des r\u00e8gles pour \u00e9viter que les jeunes notamment, ach\u00e8te un importe quelle heure et Evans s'alcooliser de mani\u00e8re massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:50:08 > 20:51:22) [89%] : \r\nParce que l\u00e0, le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est de voir directement rechercher la fait et c'est ce qu'on disait avant, c'est ce qu'on entendait aussi dans le reportage, c'est qu'il y a des gens qui prennent le le le produit et en particulier le Cannabis uniquement pour avoir c'\u00e9tait secondaire planante qui va leur permet d'\u00eatre selon ce qu'ils disent, alors que pour l'alcool, elle va en particulier, on sait qu'une partie des gens pas les jeunes qui consomment uniquement qu'on boit rapidement le fond parce qu'il y a un v\u00e9ritable plaisir parce qu'il a aussi une tradition, parce qu'il y a un lien social qui cr\u00e9ent et qui correspond effectivement \u00e0 un historique chez nous, donc pour moi c'est vraiment 2 produits qui sont diff\u00e9rents, mais l'alcoolisme cr\u00e9er de vrais probl\u00e8mes, c'est pour \u00e7a que les mesures de pr\u00e9vention qu'\u00e9videmment je salue, m\u00eame chose pour les mesures de pr\u00e9vention qu'on peut faire vis-\u00e0-vis de gens qui acceptent de rentrer dans des syst\u00e8mes pour s'en sortir, \u00e7a je pense que c'est c'est excellent, il faut \u00e9videmment le souligner mais l\u00e0, de nouveau en terme en terme de signal vouloir sans arr\u00eat dire on va lib\u00e9raliser ceci ce ce r\u00e9gime-l\u00e0, alors qu'on fait, on sait d\u00e9j\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes, on doit les mesurer avec l'alcool pour l'accusation massive avec le tabac, je comprends pas, il y a une forme aussi la de on parlait de schizophr\u00e9nie aussi de schizophr\u00e9nie et puis surtout, acheter un minerai par l\u00e0, je pense que c'est quand m\u00eame important de rappeler les faits sur certains jeunes sur leur cerveau sur leur capacit\u00e9 de de m\u00e9morisation qui existent, qui ont \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9s dans diff\u00e9rentes \u00e9tudes et j'ai pas vraiment envie que ce produit-l\u00e0 soit libre Marks SIP demain pour tout le monde et surtout pour les jeunes, Bernard Rapp l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:51:22 > 20:53:15) [87%] : \r\nOui, il faut quand m\u00eame pas oublier que on peut pas comparer, normalement, n'auraient pas compris du cannabis \u00e0 l'alcool et le tabac mais parce que l'\u00eatre humain, ils s'accrochent aux alcalo\u00efdes que \u00e7a soit du th\u00e9, du caf\u00e9, du tabac, la nicotine h\u00e9ro\u00efnes \u00e7a c'est des produits qui contiennent des alcalo\u00efdes et qui nous qui nous accroche la genre humain, on est vraiment fait par rapport \u00e0 ces produits, il y a pas d'alcalo\u00efdes dans l'Cannabis, la, la, l'alcool et le tabac cr\u00e9e grosso-modo autour de 13000 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e en Suisse, mais malgr\u00e9 \u00e7a je trouve que la politique, on a d\u00e9velopp\u00e9 de r\u00e9glementation de l'alcool et du tabac, elle est juste bon maintenant il faut pas, par exemple, le tabac, il faut pas commencer avant beaucoup plus cher, parce qu'on va d\u00e9velopper un march\u00e9 noir et en je crois non politicien, ils ont compris \u00e7a, ce qu'il faut savoir c'est que on a, on avait cr\u00e9\u00e9 une organisation on a cr\u00e9\u00e9 une organisation la coordination suisse du chambre et on a vraiment travaill\u00e9 sur le plan d\u00e9mocratique et politique, \u00e0 telle point qu'\u00e0 un moment, on avait le soutien de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police et puis les politiciens, le conseil national du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils nous ont dit-on le dos au mur, nous disant voulez voulait lib\u00e9raliser vous voulez r\u00e9glement\u00e9, comment, et l\u00e0, on a du sacr\u00e9ment travailler sur nous-m\u00eames nous proposer un projet, on a fait un travail autant sur le, sur le Champ et tous ses d\u00e9riv\u00e9s que sur le cannabis, on a fait un travail apr\u00e8s on a lanc\u00e9 quand on a perdu pour lui voit parce malheureusement les politiciens se comportent trop souvent comme des \u00e9oliennes, il se hisse pas dans le sens du courant et puis on a perdu, on a perdu le vote de la r\u00e9glementation de ce march\u00e9 des chambres cr\u00e9atif en Suisse pour une question de 8 mois, un peu apr\u00e8s l'an 2000 et puis depuis on aura tombait dans une p\u00e9riode noire nos magasins on a r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:53:15 > 20:53:24) [83%] : \r\nMais quel je je vous emm\u00e8ne comment mais pourquoi il faudrait l\u00e9galiser aujourd'hui Champ c'est quoi votre argument principal quand on parle quand m\u00eame donn\u00e9 fait temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:53:25 > 20:54:46) [87%] : \r\nSant\u00e9 publique que pour des raisons morales, \u00e9thiques, c'est pas normal que dans nos prisons le 60 pourcent des des prisonniers sont la cause des stup\u00e9fiants et croyez-moi j'des prisons, moi j'ai aussi analyser de l'Int\u00e9rieur et beaucoup et de voir ce qui se passait, quoi, c'est en prison d'ailleurs d\u00e8s que jette en prison, on m'a propos\u00e9 Cockerill h\u00e9ro\u00efnes alcool et c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que j'ai compris que la la promis sur elle peut pas marcher pas si dans une prison o\u00f9 il y a un gardien pour dire d\u00e9tenus gros et drogue circule librement, comment nous les emp\u00eacher dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut remarquer la main la dessus, maintenant c'est la mafia, c'est le march\u00e9 noir prosp\u00e8re et puis je je je je constate quand m\u00eame que nous avons beaucoup de politiciens de droite en Suisse qui prennent le courant populaire qui se disent : il y a la moiti\u00e9 \u00e0 population que compte le Cannabis, alors nous on va, on va, on va militer contact mais voyez les choses non s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, je mais voyez les choses en face par exemple le Portugal Portugal a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9, il y a 12 ou 13 ans toutes les drogues nous quand on parle de \u00e7a dans les ann\u00e9es 90 en Suisse, les politiciens certains politiciens nous disait on va, on va d\u00e9velopper la consommation ben au Portugal apr\u00e8s 12 13 ans, de libert\u00e9, la consommation \u00e0 la baisse, c'est \u00e7a qu'il faut, si n\u00e9cessaire, \u00e7a chercher s'il vous pla\u00eet messieurs, ouvrez les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:54:46 > 20:55:00) [92%] : \r\nLe march\u00e9 noir quand m\u00eame cette id\u00e9e de dire on va casser le march\u00e9 noir, en plus, on va peut-\u00eatre nature march\u00e9 des choses qui seront beaucoup plus s\u00e9curis\u00e9 qu'actuellement \u00e7a, \u00e7a ne parle pas du tout monsieur Bertinat, vous qui \u00eates quand m\u00eame un des premiers \u00e0 d\u00e9noncer les dealers dans les rues qui d\u00e9range la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:55:00 > 20:55:37) [80%] : \r\nOui, bon, je ne parle pas beaucoup pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, non \u00e7a ne parle pas beaucoup parce on reste toujours sur le cannabis Cannabis : j'ai pas sur le le de sur les les drogues dures, le cannabis, taux de THC qui a explos\u00e9 en 20 ans, il \u00e9tait de quelques pour : dans les ann\u00e9es 80, aujourd'hui on est hardiment 20 c'est d'hiver et temp\u00eate enfant quand on le nous, ce qu'on mange, on monsieur un peu de d\u00e9crire l'univers rechanter du cannabis, c'est pas le cas, on a toute une jeunesse et j'en reste sur le message qu'on donne sur le signal qu'on apporte \u00e0 ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:55:37 > 20:55:50) [90%] : \r\nEt au-del\u00e0, au-del\u00e0 du du mais sachant vous entendu l\u00e0- dessus, mais il y a un march\u00e9 noir, il est l\u00e0, toutes les les politiques jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher est-ce qu'au fond la l\u00e9galisation match pourrait emp\u00eacher ce march\u00e9 noir permet de mettre en circulation des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:55:50 > 20:56:24) [88%] : \r\nNon, r\u00e9ponse : non, le pr\u00e9sident du Mexique qui pourtant cette quoi il parle, o\u00f9 ils ont aussi analyser les possibilit\u00e9s de l\u00e9galiser pour combattre cette semaine, on parle pas de march\u00e9 noir du march\u00e9 \u00e7a abominable, a d\u00e9clar\u00e9, je cite : je ne suis pas en faveur de la consommation, ni de la l\u00e9galisation de la marijuana, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que la consommation de cette substance est nocive pour le d\u00e9veloppement de l'enfant et de la jeunesse et puis, quand il dit : \u00e7a ne sert \u00e0 rien, le march\u00e9 noir s'est substituer les grands barons de la drogue sont l\u00e0 et c'est pas comme \u00e7a qu'on va, qu'on va vraiment combattre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:56:25 > 20:57:35) [90%] : \r\nJ'aimerais juste parler du du Portugal, parce que, effectivement, c'est un bon exemple, en fait, il s'agit, pas juste de r\u00e9glementer et puis tout va bien, c'est pas \u00e7a le Portugal ce qu'ils ont fait, c'est qu'ils ont pris les ressources de la r\u00e9pression, ils les ont mises sur le soutien parce que, au Portugal, le produit reste interdit, c'est d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9, mais vous avez pas d'amende, et en fait \u00e0 la place, vous avez un soutien ont fait il y a une discussion avec des travaux sociaux on peut voir s'il y a des probl\u00e8mes, et s'il y a des probl\u00e8mes, on offre un soutien est ce qu'il faut entendre et l\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est qu'il faut pas banaliser, mais l'interdit p\u00e9nal, on sait que \u00e7a marche pas, par contre, le soutien psychologique, on sait que \u00e7a marche et on a des bons r\u00e9sultats, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, on a des probl\u00e8mes qui sont int\u00e9ressants, effectivement, ces programmes pour qu'ils aient des bons r\u00e9sultats faut pouvoir entrer en contact tous avec les jeunes, il faut parler librement, il faut que les jeunes et pas peur de s'adresser \u00e0 ces programmes capitation et quand on fait \u00e7a, \u00e7a marche plut\u00f4t bien, donc en fait c'est pas comme si on a, on se lan\u00e7ait dans l'inconnu, nous on dit pas qu'il faut ouvrir ce march\u00e9 et tout va bien, comme peut-\u00eatre le Colorado l'affaire, on dit ce qu'il faut faire c'est reprend le contr\u00f4le et puis mettre plus de moyens pour le soutien et l\u00e0, on arrivera \u00e0 faire baisser les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:57:35 > 20:58:24) [93%] : \r\nJuste pour dire que vous dites, il faut \u00e9viter l'interdit et puis ma\u00eetre dans le soutien, je pense qu'il faut \u00e0 la fois l'interdit et du soutien et la pr\u00e9vention qui de politique qui est mis aujourd'hui \u00e9videmment qu'il faut avoir un message vis-\u00e0-vis des jeunes, il faut continuer \u00e0 cela, il faut essayer de sortir les gens qui sont tomb\u00e9s dans la d\u00e9pendance et je pense vraiment pas qu'on les aide en leur disant, au fond ce qui sont sortis, une bonne partie d'entre eux disent on n'a pas envie de voir demain l\u00e9galisation parce que c'est, c'est un produit qui est sale et qui atteint notre sant\u00e9 et je pense aussi que croire qu'on va supprimer le march\u00e9 noir en cr\u00e9ant un march\u00e9, c'est aussi une erreur parce que typiquement, on le sait aujourd'hui, dans un certain nombre de produits qui sont l\u00e9gaux, il y a des march\u00e9 noir qui se d\u00e9veloppe et serait aussi erron\u00e9 de croire que si, par exemple, demain en l\u00e9galisant fixe un taux maximum de THC, il y a pas un certain nombre de personnes qui vont vouloir cr\u00e9er un produit avec un taux de THC l\u00e9g\u00e8rement plus plus \u00e9lev\u00e9 pour donner plus d'effet, et \u00e7a on le voit dans tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:58:25 > 20:58:45) [89%] : \r\nDonc c'est un lib\u00e9ral quand on voit l'argent qui qui qui sort de ce de ce Business, on l'a vu au Colorado, hein, je je sais pas, j'ai plus les chiffres 835 millions de dollars pour 2015, d'entrer dans les caisses de l'\u00c9tat, on pourrait pas c'est-\u00e0-dire que rien n'a fonctionn\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on laisse aller le on laisse aller le march\u00e9 et on remplit les caisses, \u00e7a devrait vous parler, \u00e7a oui c'est ma question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:58:45 > 20:59:23) [88%] : \r\nLa question de la manne financi\u00e8re pour l'\u00c9tat comme PLR \u00e9videmment \u00e7a m'\u00e7a, \u00e7a me touche le le contr\u00f4le aussi du qualit\u00e9 du produit, \u00e9viter que ce soit coup\u00e9 avec des des choses, \u00e7a, c'est aussi un message qui touche mais \u00e0 nouveau, je pense pas qu'on va supprimer le march\u00e9 noir, si on m'assurait qu'on pouvait supprimer peut-\u00eatre je r\u00e9fl\u00e9chirai diff\u00e9remment, \u00e7a donne un mauvais signal aussi \u00e0 la jeunesse et puis \u00e0 nouveau et je reste la dessus, on a un produit qui a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des des cas de d\u00e9pendance graves avec des gens qui ont vu leur leur capacit\u00e9 cognitive touch\u00e9es et puis enfin, de nouveau, je reste sur l'id\u00e9e qu'on a fait d\u00e9j\u00e0 un effort pour \u00e9viter d'aller trop loin dans la chasse des petits consommateurs et que c'est d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re barri\u00e8res et qu'il faut \u00e9viter de toucher le syst\u00e8me mais continuer sur la pr\u00e9vention dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:24 > 20:59:26) [78%] : \r\nUn dernier mot Madame r\u00e9el, ensuite on conclut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:59:26 > 21:00:28) [89%] : \r\nAlors je crois qu'il faut juste essayer d'oublier le mot lib\u00e9ralisation qui existe d\u00e9j\u00e0 pour ce qu'on veut nous c'est la r\u00e9glementation et de contr\u00f4le, vous croyez pas que \u00e7a va c'est show \u00e0 d\u00e9velopper le march\u00e9 noir, c'est la m\u00eame chose que vous dites r\u00e9glementation lib\u00e9ralisation non la lib\u00e9ralisation, c'est le r\u00e9gime qu'on vous actuellement, c'est-\u00e0-dire que c'est interdit, mais on en trouve partout et l'argent que vous l'avez dit va dans la poche des mafias, au lieu d'aller dans la poche de l'\u00c9tat qui pourrait redistribuer pour la pr\u00e9vention pour le soutien th\u00e9rapeutique est un peu un peu, peut-\u00eatre pour l'apr\u00e8s la r\u00e9pression aussi mais en fait ce qu'il faudrait oui mais actuellement il y a, il est gaspill\u00e9 cet argent- l\u00e0 est ce qu'il faudrait, effectivement, c'est peut-\u00eatre un r\u00e9gime un peu coh\u00e9rents entre les 3 drogues les plus consommer, c'est-\u00e0-dire l'alcool, le tabac et le cannabis, avec un contr\u00f4le aussi du niveau de THC et peut-\u00eatre une politique un petit peu plus coh\u00e9rente et Maniche en fait aussi au d\u00e9part que on va pas tout r\u00e9soudre, mais il faut juste avoir un tout petit peu l'audace associer d'autres mod\u00e8les qui toute fa\u00e7on seront certainement plus efficaces que ce qui existe actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:28 > 21:00:34) [96%] : \r\nMesdames, messieurs, on arrive gentiment \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, il est l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:40 > 21:00:58) [90%] : \r\nBernard Rappaz je vais, je me tourne vous je vous entends dire que \u00e7a passe vite, mais je vous laisserai le mot de la fin, vous qui vous \u00eates battu qui avait fait de la prison pour \u00e7a je sais pas, qu'est-ce que l'avenir va va nous donner, mais vous, comment vous voyez la politique de la drogue ces prochaines ann\u00e9es est-ce que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 lib\u00e9raliser ce que vous pensez qu'un jour vous pourrez vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:00:58 > 21:01:32) [88%] : \r\n\u00e9coutez les Italiens, les Autrichiens, les Allemands sont d\u00e9j\u00e0 loin devant nous, nous, on a l'envie des sur place, moi je, moi je suis optimiste, je crois que c'est un bon pas \u00e7a comme \u00e7a, et puis je pense que ces prochaines ann\u00e9es, on va arriver \u00e0 quelque chose, parce qu'il faut bien le faire, je veux dire quand j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident de de du Syndicat unitaire des paysans suisses j'ai discut\u00e9 avec Jean-Pascal Delamuraz ont parl\u00e9 d'un frein aux paysans d'un franc commer\u00e7ants francs \u00e0 l'\u00c9tat, mais maintenant on est \u00e0 distance quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:32 > 21:01:56) [95%] : \r\nEn tout cas le d\u00e9bat risque d'avoir lieu ces prochaines ann\u00e9es dans les villes mais aussi \u00e0 Berne, je vous remercie \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, \u00e0 vous de nous avoir suivi ce soir la semaine prochaine, infrarouge vous propose une soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de la course \u00e0 pied, une discipline terriblement \u00e0 la mode, qui peut \u00eatre elle aussi une drogue d'ici l\u00e0, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, une tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-14T00:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585331", "title": "Consommateurs CBD", "excerpt": "T\u00e9moignages de 2 fumeurs de cannabis \u00e0 propos du cannabis CBD l\u00e9gal au taux de THC de moins de 1 % en vente dans les kiosques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704589229", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, Mathieu Blanc, vice-pr\u00e9sident du PLR vaudois, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, Bernard Rappaz, ancien chanvrier, Barbara Broers, cheffe de l'unit\u00e9 des d\u00e9pendances aux HUG, Eric Bertinat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Gen\u00e8ve.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Bernard Rappaz r\u00e9pond \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1589026", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680734", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029088", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-69FC8AA3-42FA-4375-951F-9C0A0CBBDCE2", "internalArchiveId": "69FC8AA3-42FA-4375-951F-9C0A0CBBDCE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n*** Une alerte au djihadisme inqui\u00e8te la prison genevoise de Champ-Dollon...\r\nLe r\u00e9cit du Temps ce matin. Un d\u00e9tenu irakien, selon ses co-d\u00e9tenus et certains gardiens, tenait des propos faisant l'apologie du djihad, et qui pouvaient aussi le faire passer pour un recruter du groupe Etat Islamique. \r\nApr\u00e8s enqu\u00eate de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale, les soup\u00e7ons n'ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s.\r\nCette affaire, explique la journaliste, r\u00e9v\u00e8le \u00e0 quel point les autorit\u00e9s sont \u00e0 cran. Elle illustre aussi la difficult\u00e9 de d\u00e9tecter les profils les plus inqui\u00e9tants, dans un monde carc\u00e9ral min\u00e9 par les r\u00e9glements de compte. \r\nUn constat tir\u00e9 alors que hier, les services de renseignements pr\u00e9sentait son rapport sur la lutte contre le terrorisme, disant justement que l'appel au djihad continuait de s\u00e9duire. \r\n*** Des s\u00e9nateurs saluent l'initiative du Blick qui a appel\u00e9 cette semaine les Turcs de Suisse \u00e0 voter contre la nouvelle constitution voulue par le pr\u00e9sdient Erdogan...\r\nL'appel du Blick est courageux, juste et important. L'avis de Philipp Mueller, ancien pr\u00e9sident du PLR et conseiller aux Etats cit\u00e9 par le Blick, est le plus \u00e9logieux. La majorit\u00e9 des autres \u00e9lus interrog\u00e9s t\u00e9moignent en tout cas du respect. Une autre PLR, la saint galloise Karine keller Sutter, d\u00e9clare par exemple: c'est bien de montrer aux turcs de Suisse que ce referendum voulu par Erdogan va dans la mauvaise direction. et m\u00eame si le pr\u00e9sident turc cherche justement \u00e0 cr\u00e9er le conflit dans des pays \u00e9trangers, le Blick n'appartient pas au corps diplomatique. Libre au journal de s'exprimer comme bon lui semble. Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, Pirmin Bischof salue \u00e9galement cette implication du journal pour la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9. Une voix discordante quand m\u00eame, celle de l'UDC Hannes Germann: c'est une ing\u00e9rence \"pas tr\u00e8s suisse \" - unschweizerish en allemand  qui va renforcer encore Erdogan, mais le shaffousois salue quand m\u00eame le courage du journal.\r\nLa Turquie, et ses rapports difficiles aussi avec les Pays-Bas... qui votent aujourd'hui pour leurs l\u00e9gislatives. A ce sujet, deux portraits dans le Temps.\r\nTout d'abord le populiste Geert Wilders, une pleine page reprise du Monde: \"gen\u00e8se d'un populiste\". Transform\u00e9, \u00e0 la fin de l'adolescence, par un s\u00e9jour de deux ans en Isra\u00ebl, pays qu'il voit comme la derni\u00e8re ligne de d\u00e9fense face \u00e0 un islam conqu\u00e9rant. \r\nL'autre portrait, derni\u00e8re page du Temps,celui de Sylvana Simmons... un nom moins connu. L'\u00e9g\u00e9rie noire qui veut contrer le populisme. Elle a fond\u00e9 un nouveau parti, \"Artikel 1 (een)\". \r\nN\u00e9e \u00e0 Paramaribo, un nom qui sent bon Rimbaud (ce qu'on dit au po\u00e8te \u00e0 propos des fleurs), au Suriname, elle a d\u00e9laiss\u00e9 sa carri\u00e8re t\u00e9l\u00e9visuelle pour embrasser la cause des minorit\u00e9s. \r\nPas un jour sans son affaire turque dans la presse al\u00e9manqiue de cette semaine. Hier \u00e0 Bern, une d\u00e9l\u00e9gation de cinq \u00e9lus membre du groupe parlementaire suisse-turquie a r\u00e9pondu \u00e0 une invitation de l'ambassade Turque, Visite sensible rel\u00e8ve l'Argauerzeitung, trois jours apr\u00e8s la contoverse autour de la visite du minsitres ds affaires \u00e9atrang\u00e8res Cavusoglu. Parmi eux, les vaudois Laurent Wehrli et Claude B\u00e9gl\u00e9, ainsi que le genevois Yves Nidegger. Mais attention cette entrevue ne devait pas porter le titre de groupe d'amiti\u00e9, mais de dialogue. Les conseillers nationaux se sont dit ouverts \u00e0 rencontrer un groupe parlementaire turcs, mais \u00e0 condition que tous les partis soient repr\u00e9sent\u00e9s. \r\nCe matin, le Blick raconte comment l'ambassade de Tuqruie a tent\u00e9 de faire plier des parlementaires suisses, membres de la d\u00e9l\u00e9gation du conseil de l'Europe, en octobre 2016. Ces \u00e9lus s'alarmaient comme 26 autres membres du Conseil de L'Europe des arrestations massives qui avaient suivi  la tentative de putsch en Turquie. Avant m\u00eame le d\u00e9p\u00f4t de ce texte, le vice ambassadeur de Turquie en Suisse a fait part de ses vives r\u00e9serves au DFAE qui en a inform\u00e9 les parlementaires. \r\n*** Le repr\u00e9sentant suisse \u00e0 l'ONU qui lutte contre la torture risque le ch\u00f4mage...\r\nDidier Burkhalter ne manque pas une occasion de rappeler que la Suisse veut jouer un r\u00f4le actif en faveur des droits de l'homme. Mais \u00e7a ne compte pas pour Nils Melzer, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial contre la torture au Conseil des droits de l'homme . Il a d\u00fb se d\u00e9clarer partiellement au ch\u00f4mage. Car pour remplir un des crit\u00e8res de l'ONU, il doit avoir un poste de conseiller en politique de s\u00e9curit\u00e9 du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9atrng\u00e8res.  Mais contrairement \u00e0 la pratqiue sur le plan international, la Suisse ne soutient pas financi\u00e8rement ses mandats \u00e0 l'ONU. A plusieurs reprises, Nils Melzer a fait appel au DFAE, mais la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00catat lui a r\u00e9pondu que la Suisse devait faire des \u00e9conomies. L'homme connu pour avoir rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre Donald Trump, qui marquait des sympathies pour la simulation de noyade, vise maintenant un poste de professeur dans une univerist\u00e9 \u00e9cossaise.\r\n*** L'Universit\u00e9 de Fribourg est accus\u00e9e de censure par un groupe de hackers...\r\nL'acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 certaines cat\u00e9gories de sites internet via le r\u00e9seau de l'universit\u00e9 fait r\u00e9agir, explique la Libert\u00e9 ce matin. Un compte twitter le d\u00e9non\u00e7ant a \u00e9t\u00e9 ouvert il y a quelques jours, comparant ces pratiques \u00e0 celle de l'Arabie Saoudite et de la Chine.\r\nLa section suisse de ce groupe de pirates a test\u00e9: sont concern\u00e9s, les sites de piratage, pornographiques, sur la violation des droits d'auteur, l'extr\u00eamisme, les virus. \r\nL'Universit\u00e9 r\u00e9pond que son pare-feu est en place depuis d\u00e9cembre 2015, en toute transparence, et qu'on peut toujours faire la demande d'acc\u00e9der \u00e0 un site particulier.\r\nLes Hackers, les pirates informatique, sont aussi \u00e0 la une de Bilan cette semaine. \r\nGrand dossier agr\u00e9ment\u00e9 de t\u00eates de mort. Plus d'une entreprise suisse sur 2 affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime de piratages informatiques l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le magazine propse des t\u00e9moignages, mais aussi un guide des bonnes pratiques... et le commentaire du journaliste en charge du dossier de rappeler: la menace est technologique, la faille est humaine, c'est donc aux hommes d'y r\u00e9pondre. \r\n*** Deux avenues de Lausanne serviront de laboratoire \u00e0 la lutte anti-bruit...\r\nIl s'agit des avenues de Beaulieu et Vinet, qui seront limit\u00e9es \u00e0 30 km/h la nuit, de 22h \u00e0 6h, pour faire diminuer les nuisances sonores nocturnes. \r\nCar les valeurs dont d\u00e9pass\u00e9es d'une dizaine de d\u00e9cibels. La mesure du 30 \u00e0 l'heure pourrait att\u00e9nuer les nuisances du quartier de 2 d\u00e9cibels. De quoi donner la sensation que 66 v\u00e9hicules circulent, alors qu'il en passe 100. La mesure entre en vigueur le 1er juin, et le test durera jusqu'en d\u00e9cembre 2018. \r\nLa luzernerzeitung fait sa une cet matin sur lke projet des conseillers d'Etat Mauro Poggia et Pierre-Yves Maillard qui veut interdire les , bannir le lobby des caisses maladie sous la coupole. Elle accompagne la ptr\u00e9snetation de ce projet, d\u00e9voil\u00e9 par la RTS, d'un commentaire peu complaisant. Ces m\u00e9chantes caisses maladies, dit-il, sont accus\u00e9es de tous els maux. Ce sont des cibles faciles, ce sont elles qui envoiebr les factures m\u00e9dicales et encaissent les primes.  Mais elels ne sont aps les eules \u00e0 influencer les parlementaires: els m\u00e9decins, els h\u00f4ipitaux, la branche pharmacuetique ont aussi leurs entr\u00e9es sous la coupole. Et les co\u00fbits de la sant\u00e9 ne sont aps d\u00fbs aux caisses maladies, mais \u00e0 l'esp\u00e9rance de vcie et aux progr\u00e8s de la m\u00e9dacinbe. Il est ironique que cette initiative soit porte\u00e9s par des conseilkers d'Etat vaudois et genevois, qui veulent se profiler comme des \u00e9conomes, alors que ces deux cantons subventionnent plus que les autres leurs h\u00f4piatux, emp\u00eachant la concurrence de fonctionner, \r\n*** Le frisson musical n'est pas universel...\r\nAutrement dit, \"Angie\" ne donne pas la chair de poule \u00e0 tout le monde. \r\nC'est dans le Temps: qui dit exactement ceci: une symphonie de Beethoven ? Un bon vieux Rolling Stones, le dernier Beyonc\u00e9 ? Bof. \r\nDes chercheurs ont d\u00e9montr\u00e9 l'existence d'une incapacit\u00e9 \u00e0 ressentir l'\u00e9motion \u00e0 l'\u00e9coute de la musique, on appelle \u00e7a \"an-h\u00e9donie musicale\". C'\u00e9tait jusqu'ici peu document\u00e9. \r\n2 \u00e0 3% de la population est concern\u00e9e. Une partie qui arrive \u00e0 d\u00e9coneccter les diff\u00e9rentes influences qui agissent sur le syst\u00e8me de la r\u00e9compense. \r\nLe m\u00e9canisme a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, mais ses causes demeurent inconnues...\r\n( Presse al\u00e9manique 6h45) ***  La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une alerte au djihadisme inqui\u00e8te la prison genevoise Champ-Dollon\r\nLe Temps\r\n*** Des s\u00e9nateurs saluent l'initiative du Blick, qui a appel\u00e9 cette semaine les turcs de Suisse \u00e0 voter contre la nouvelle constitution voulue par le pr\u00e9sident Erdogan\r\nL'appel du Blick est courageux, juste et important. L'avis de Philipp Mueller, ancien pr\u00e9sident du PLR et conseiller aux Etats cit\u00e9 par le Blick, est le plus \u00e9logieux. La majorit\u00e9 des autres \u00e9lus interrog\u00e9s t\u00e9moignent en tout cas du respect. Une autre PLR, la saint galloise Karine keller Sutter, d\u00e9clare par exemple: c'est bien de montrer aux turcs de Suisse que ce referendum voulu par Erdogan va dans la mauvaise direction. et m\u00eame si le pr\u00e9sident turc cherche justement \u00e0 cr\u00e9er le conflit dans des pays \u00e9trangers, le Blick n'appartient pas au corps diplomatique. Libre au journal de s'exprimer comme bon lui semble. Du c\u00f4t\u00e9 du PDC, Pirmin Bischof salue \u00e9galement cette implication du journal pour la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9. Une voix discordante quand m\u00eame, celle de l'UDC Hannes Germann: c'est une ing\u00e9rence \"pas tr\u00e8s suisse \" - unschweizerish en allemand  qui va renforcer encore Erdogan, mais le shaffousois salue quand m\u00eame le courage du journal.\r\nLT - Geert Wilders - \u00e9g\u00e9rie noire nouveau parti\r\nPas un jour sans son affaire turque dans la presse al\u00e9manqiue de cette semaine. Hier \u00e0 Bern, une d\u00e9l\u00e9gation de cinq \u00e9lus membre du groupe parlementaire suisse-turquie a r\u00e9pondu \u00e0 une invitation de l'ambassade Turque, Visite sensible rel\u00e8ve l'Argauerzeitung, trois jours apr\u00e8s la contoverse autour de la visite du minsitres ds affaires \u00e9atrang\u00e8res Cavusoglu. Parmi eux, les vaudois Laurent Wehrli et Claude B\u00e9gl\u00e9, ainsi que le genevois Yves Nidegger. Mais attention cette entrevue ne devait pas porter le titre de groupe d'amiti\u00e9, mais de dialogue. Les conseillers nationaux se sont dit ouverts \u00e0 rencontrer un groupe parlementaire turcs, mais \u00e0 condition que tous les partis soient repr\u00e9sent\u00e9s. \r\nCe matin, le Blick raconte comment l'ambassade de Tuqruie a tent\u00e9 de faire plier des parlementaires suisses, membres de la d\u00e9l\u00e9gation du conseil de l'Europe, en octobre 2016. Ces \u00e9lus s'alarmaient comme 26 autres membres du Conseil de L'Europe des arrestations massives qui avaient suivi  la tentative de putsch en Turquie. Avant m\u00eame le d\u00e9p\u00f4t de ce texte, le vice ambassadeur de Turquie en Suisse a fait part de ses vives r\u00e9serves au DFAE qui en a inform\u00e9 les parlementaires. \r\n***  Le repr\u00e9sentant suisse \u00e0 l'ONU qui lutte contre la torture risque le ch\u00f4mage\r\nDidier Burkhalter ne manque pas une occasion de rappeler que la Suisse veut jouer un r\u00f4le actif en faveur des droits de l'homme. Mais \u00e7a ne compte pas pour Nils Melzer, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial contre la torture au Conseil des droits de l'homme . Il a d\u00fb se d\u00e9clarer partiellement au ch\u00f4mage. Car pour remplir un des crit\u00e8res de l'ONU, il doit avoir un poste de conseiller en politique de s\u00e9curit\u00e9 du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9atrng\u00e8res.  Mais contrairement \u00e0 la pratqiue sur le plan international, la Suisse ne soutient pas financi\u00e8rement ses mandats \u00e0 l'ONU. A plusieurs reprises, Nils Melzer a fait appel au DFAE, mais la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00catat lui a r\u00e9pondu que la Suisse devait faire des \u00e9conomies. L'homme connu pour avoir rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre Donald Trump, qui marquait des sympathies pour la simulation de noyade, vise maintenant un poste de professeur dans une univerist\u00e9 \u00e9cossaise.\r\n***  L'universit\u00e9 de Fribourg est accus\u00e9e de censure par un groupe d'\u00e9tudiants \r\nLibert\u00e9 + Bilan Hacking\r\n*** Deux avenues de Lausanne serviront de laboratoire \u00e0 la lutte anti-bruit\r\nLausanne qui teste le 30 kilom\u00e8tres heures\r\nLa luzernerzeitung fait sa une cet matin sur lke projet des conseillers d'Etat Mauro Poggia et Pierre-Yves Maillard qui veut interdire les , bannir le lobby des caisses maladie sous la coupole. Elle accompagne la ptr\u00e9snetation de ce projet, d\u00e9voil\u00e9 par la RTS, d'un commentaire peu complaisant. Ces m\u00e9chantes caisses maladies, dit-il, sont accus\u00e9es de tous els maux. Ce sont des cibles faciles, ce sont elles qui envoiebr les factures m\u00e9dicales et encaissent les primes.  Mais elels ne sont aps les eules \u00e0 influencer les parlementaires: els m\u00e9decins, els h\u00f4ipitaux, la branche pharmacuetique ont aussi leurs entr\u00e9es sous la coupole. Et les co\u00fbits de la sant\u00e9 ne sont aps d\u00fbs aux caisses maladies, mais \u00e0 l'esp\u00e9rance de vcie et aux progr\u00e8s de la m\u00e9dacinbe. Il est ironique que cette initiative soit porte\u00e9s par des conseilkers d'Etat vaudois et genevois, qui veulent se profiler comme des \u00e9conomes, alors que ces deux cantons subventionnent plus que les autres leurs h\u00f4piatux, emp\u00eachant la concurrence de fonctionner, \r\n*** Le frisson musical n'est pas universel \r\nPas d'\u00e9motion musicale", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-15T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-03-15T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8442026", "ece-8442009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T05:34:22Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse comme promis avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux une alerte au djihadisme on commence par \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup la prison genevoise de Champ- Dollon Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est du temps, ce matin, un d\u00e9tenu irakien selon ses co- d\u00e9tenus et certains gardiens tenait des propos faisant l'apologie du Djihad et qui pouvait aussi le faire passer pour en recruteur du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s enqu\u00eate de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale les soup\u00e7ons n'ont finalement pas pu \u00eatre confirm\u00e9s, mais cette affaire, explique la journaliste r\u00e9v\u00e8le \u00e0 quel point les autorit\u00e9s sont \u00e0 cran sur ce sujet, elle illustre aussi la difficult\u00e9 de d\u00e9tecter les profils les plus inqui\u00e9tants dans un monde carc\u00e9ral min\u00e9 \u00e9galement par les r\u00e8glements de comptes en constat attirer alors que, hier, les services de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sentait son rapport sur la lutte contre le terrorisme, disant justement que l'appel au Djihad continuait de s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nCe matin, nous avons des s\u00e9nateurs qui salue l'initiative du Blick, qui a appel\u00e9 cette semaine les Turcs de Suisse \u00e0 voter contre la nouvelle constitution voulue par le pr\u00e9sident Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nL'appel du Blick est courageux juste et important, c'est l'avis de Philipp M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR et conseiller aux \u00e9tats, cit\u00e9 par le Blick et c'est le plus \u00e9logieux une autre : PLR la Saint galloise Karine keller sous terre, d\u00e9clare : c'est bien de montrer aux turcs de Suisse que ce r\u00e9f\u00e9rendum voulu par Erdogan va dans la mauvaise direction, et m\u00eame si le pr\u00e9sident turc cherche justement \u00e0 cr\u00e9er le conflit dans des pays \u00e9trangers le Blick n'appartient pas au corps diplomatique libre donc au journal de s'exprimer comme bon lui semble, du c\u00f4t\u00e9 du PDC Pirmin Bischof, salue \u00e9galement cette implication du journal pour la d\u00e9mocratie et les valeurs de libert\u00e9, une voix discordante quand m\u00eame celle de l'UDC Agn\u00e8s Guerman c'est une ing\u00e9rence pas tr\u00e8s suisse, d\u00e9clare -t-il, qui va renforcer encore Erdogan mais le shaffousois salue quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [91%] :\r\nLe courage du journal, la Turquie et ses rapports difficiles aussi avec les Pays-Bas qui votent aujourd'hui pour leurs l\u00e9gislatives \u00e0 ce sujet 2 portraits dans le temps, tous abord le populiste Geert Wilders une pleine page, reprise du Monde qui s'intitule : gen\u00e8se d'un populiste transform\u00e9 \u00e0 la fin de l'adolescence par s\u00e9jour de 2 ans en Isra\u00ebl, pays qu'il voit comme la derni\u00e8re ligne de d\u00e9fense face \u00e0 un Islam conqu\u00e9rant, l'autre portrait derni\u00e8re page du Temps, celui de Sylvana Simone un non moins connu, c'est vrai, c'est l'\u00e9g\u00e9rie noire qui veut contrer le populisme, voil\u00e0 le titre de son portrait, elle a fond\u00e9 un nouveau parti articleM. Hollande est n\u00e9e \u00e0 Paramaribo en nom qui sent bon Rimbaud d'ailleurs au Suriname, elle a d\u00e9laiss\u00e9 sa carri\u00e8re t\u00e9l\u00e9visuelle pour embrasser la cause des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [94%] :\r\nEt pas un jour sans son affaire turque dans la presse al\u00e9manique de cette semaine, hier \u00e0 Bern, une d\u00e9l\u00e9gation de cinq \u00e9lus, membre du groupe parlementaire Suisse- Turquie a r\u00e9pondu \u00e0 une invitation de l'ambassade Turque visite sensible, rel\u00e8ve ce matin -l\u00e0, Versailles -t-on 3 jours apr\u00e8s la controverse autour de la visite du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 vous, au boulot, parmi les parlementaires pr\u00e9sents \u00e0 cette rencontre, les Vaudois Laurent Verly et Claude B\u00e9gl\u00e9, ainsi que le Genevois Yves Nidegger mais attention, cette entrevue ne devait pas porter le titre de groupe d'amiti\u00e9 mais de dialogue, les conseillers nationaux se sont dit ouverts \u00e0 rencontrer un groupe de parlementaires turcs, mais \u00e0 condition que tous les partis y soient repr\u00e9sent\u00e9s, et puis ce matin le Blick nous raconte aussi comment l'ambassade de Turquie a tent\u00e9 de faire plier des parlementaires suisses membres de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil de l'Europe, c'\u00e9tait en octobre 2016, ces \u00e9lus s'alarmaient comme 26 autres membres du Conseil de l'Europe des arrestations massives qui avaient suivi la tentative de putsch en Turquie et s'appr\u00eataient \u00e0 d\u00e9poser une motion avant m\u00eame le d\u00e9p\u00f4t de ce texte, le vice, ambassadeur de Turquie en Suisse a fait part de ses vives r\u00e9serves au DFAE qui en a inform\u00e9 les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [96%] :\r\nLe repr\u00e9sentant suisse \u00e0 l'ONU, qui lutte contre la torture risque le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [94%] :\r\nDidier Burkhalter ne manque pas une occasion de rappeler que la Suisse peut jouer un r\u00f4le actif en faveur des droits de l'homme, mais raconte ce matin le Tages-Anzeiger \u00e7a ne compte pas pour Nils sert le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial contre la torture au Conseil des droits de l'homme, il a d\u00fb se d\u00e9clarer partiellement au ch\u00f4mage car pour remplir un des crit\u00e8res de l'ONU Niels Melser doit avoir un poste de conseiller en politique de s\u00e9curit\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais contrairement, car contrairement \u00e0 la pratique sur le plan international, la Suisse ne soutient pas financi\u00e8rement ses mandats \u00e0 l'ONU alors \u00e0 plusieurs reprises, Nils sert a fait appel au DFAE mais la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat lui a r\u00e9pondu que la Suisse devait faire des \u00e9conomies, cet homme, connu pour avoir rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre, Donald Trump, qui marquait des sympathies pour la simulation de noyade vise d\u00e9sormais un poste de professeur dans une universit\u00e9 \u00e9cossaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [96%] :\r\nEt l'Universit\u00e9 de Fribourg, elle est accus\u00e9e de censure par un groupe de hackers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [94%] :\r\nL'acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 certaines cat\u00e9gories de sites internet via le r\u00e9seau de l'universit\u00e9 fait r\u00e9agir, explique la Libert\u00e9 ce matin en compte twitter le d\u00e9non\u00e7ant a \u00e9t\u00e9 ouvert il y a quelques jours, comparant ses pratiques \u00e0 celles de l'Arabie Saoudite et la Chine, rien que \u00e7a, la section suisse de ce groupe de pirates a test\u00e9, sont concern\u00e9s les sites 2 piratage pornographiques sur la violation des droits d'auteur l'extr\u00e9misme ou encore les virus l'Universit\u00e9 r\u00e9pond que son pare- feu est en place depuis d\u00e9cembre 2015, en toute transparence, il y a \u00e0 coeur les pirates en informatique sont aussi une de Bilan cette semaine, un grand dossier, agr\u00e9ment\u00e9 de t\u00eates de mort plus d'une entreprise suisse sur 2 affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime de piratages informatiques l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le magazine propose t\u00e9moignages mais aussi un guide de bonnes pratiques et le commentaire du journaliste en charge du dossier de rappeler la menace est technologique, la faille est humaine, c'est donc aux hommes Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [93%] :\r\nDeux avenues de Lausanne, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart et aussi avec notre invit\u00e9 deux avenues de Lausanne serviront de laboratoire \u00e0 la lutte anti- bruit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [95%] :\r\nIl s'agit des avenues de Beaulieu et Vinet qui seront limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure la nuit de 22 heures \u00e0 6 heures du matin pour faire diminuer les nuisances sonores nocturnes car les valeurs sont d\u00e9pass\u00e9es, d'une dizaine de d\u00e9cibels du 24 heures la mesure du 30 \u00e0 l'heure pourrait att\u00e9nuer les nuisances du quartier de 2 d\u00e9cibels, de quoi donner alors c'est une comparaison que le journal, de quoi donner la sensation que 66 v\u00e9hicules circulent alors qu'il en passe 100 voil\u00e0 pour la comparaison la mesure entre en vigueur le 1er juin et le test durera jusqu'en d\u00e9cembre 2018. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\nLa Luzerner Zeitung, face \u00e0 une ce matin avec le projet des conseillers d'\u00c9tat Amaro et Pierre-Yves Maillard qui veulent interdire les lobbies des caisses maladie sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la campagne, l'Otan, un feuilleton de la pr\u00e9sentation de ce projet d'un commentaire bien peu complaisant ces m\u00e9chantes caisses maladies, dit le commentaire sont accus\u00e9s de tous les maux, ce sont des cibles faciles, car ce sont elles qui envoie les factures m\u00e9dicales et qui encaisse les primes, mais elles ne sont de loin pas les seuls \u00e0 influencer les parlementaires, les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux, la branche pharmaceutique, tous ont aussi leurs entr\u00e9es sous la Coupole et les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas dus aux caisses maladie mais \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qui augmente et aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine, il est donc ironique, dit ce commentaire que cette initiative soit port\u00e9es par 2 conseillers d'\u00c9tat Vaudois et Genevois qui veulent se profiler comme des \u00e9conomes, alors que leurs 2 cantons suisses doivent subventionnent bien plus que les autres leurs h\u00f4pitaux, emp\u00eachant ainsi la concurrence de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [87%] :\r\nLe frisson musical n'est pas universel, autrement dit donc pas la Chair de poule \u00e0 tout le monde, mais attention, c'est dans le temps c'est Crime War sur blanc il dit exactement ceci : une symphonie de Beethoven, un bon vieux Rolling Stones le dernier Bjorn c'est bof, donc c'est eux qui par des Rolling Stones, ils veulent \u00eatre cit\u00e9 dans la revue de presse : je pensais pourcent, bref, des chercheurs ont donc d\u00e9montr\u00e9 l'existence d'une incapacit\u00e9 \u00e0 ressentir l'\u00e9motion \u00e0 l'\u00e9coute de la musique, on appelle \u00e7a l'ann\u00e9e Denis musical c'\u00e9tait pr\u00e9sident \u00e0 l'de la primaire, il faut se tenir au seul plaisir pour cela ne sont c'\u00e9tait donc jusqu'ici assez peu document\u00e9 comme probl\u00e8me 2 \u00e0 3 pourcent de de la population est concern\u00e9e, c'est pas beaucoup, c'est vrai, une partie qui arrive en fait de ces gens arrivent \u00e0 d\u00e9connecter les diff\u00e9rentes influences qui agissent sur le syst\u00e8me de la r\u00e9compense donc non pas de plaisir en \u00e9coutant la musique maison du plaisir, par exemple, on joue, on Poker le m\u00e9canisme a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, mais ses causes donc pour l'instant, demeurent inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [86%] :\r\nL'ann\u00e9e Denis musical passionnant, je vous renvoie \u00e0 MP3 et celui de ce jour particuli\u00e8rement bon en Italie il y a une fois, c'est pour \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0, merci beaucoup, c'\u00e9tait la presse dans un instant d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DE67482-CA4B-4393-B940-035DC13C3678", "internalArchiveId": "4DE67482-CA4B-4393-B940-035DC13C3678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'UDC romande affiche des divisions sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudoise;Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse\r\nLe projet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire en favorisant les \u00e9nergies renouvelables trouve de nombreux partisans au sein des sections romandes de l'UDC. Une position en rupture avec l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * L'UDC romande affiche des divisions sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050  \r\nEn Suisse...l'UDC romande divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Ce paquet de mesures qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire sera soumis au peuple le 21 mai prochain... Il trouve de nombreux partisans au sein des sections romandes du parti... Une position en rupture avec l'UDC Suisse... c'est elle qui avec son r\u00e9f\u00e9rendum m\u00e8ne la fronde contre cette strat\u00e9gie...  Marc Menichini, notamment les aides dont pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les agriculteurs, et bien ces \u00e9l\u00e9ments divisent les d\u00e9mocrates du centre.\r\nPrenez aussi le ni oui ni non d'EconomieSuisse sur cette votation... ou encore le soutien de l'Union suisse des paysans \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... autant de positions qui accentuent les divisions au sein des sections notamment romandes du parti. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n MAG 12\"\r\nUn fracture qui scinde l'UDC vaudoise... o\u00f9 certains \u00e9lus affichent leur soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, clairement en rupture avec la ligne du parti suisse. Comme Jean-Pierre Grin. Le conseiller national parle de fibre \u00e9colo.\r\n MAG 20\"\r\nToujours \u00e0 l'UDC Vaud, son pr\u00e9sident Jacques Nicolet, lui aussi conseiller national, s'est abstenu l'automne dernier lors du vote au Parlement sur cette strat\u00e9gie. Mais la semaine pass\u00e9e, deux tiers de sa section ont clairement vot\u00e9 CONTRE le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. De quoi mettre le pr\u00e9sident dans un certain embarras. Ce dernier a d'ailleurs refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n**** Et dans les autres sections romandes? \r\nEn Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve et Fribourg, m\u00eame si les sections du parti doivent encore se prononcer, la votation du 21 mai provoque des dissensions. Tenez par exemple, le comit\u00e9 directeur de l'UDC fribourgeoise a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son plein soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.   \r\n***Marc \u00e0 vous entendre... pour sa campagne contre cette strat\u00e9gie, l'UDC Suisse ne pourra pas compter sur l'entier de sa base romande.\r\nElle fera la campagne \u00e0 reculons, selon Yvan Perrin.\r\n MAG 21\"\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, Albert Roesti quant \u00e0 lui conteste toute division. \r\n MAG 15\"\r\nIl reste maintenant deux mois \u00e0 Albert Rosti et son \u00e9quipe pour tenter de convaincre cette aile plus rurale, anti-nucl\u00e9aire aussi, de son parti.  \r\n****Un sujet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Pietro Bugnon du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'UDC romande affiche des divisions sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / JDM_2017-03-15T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 15.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire en favorisant les \u00e9nergies renouvelables trouve de nombreux partisans au sein des sections romandes de l'UDC. Une position en rupture avec l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-8442000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T05:47:21Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 la politique suisse maintenant bonjour Marc mini qui nie bonjour Simon l'UDC romande divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 ce paquet de mesures qui, on le rappelle doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, il sera soumis au peuple 21 mai prochain il trouve de nombreux partisans au sein des sections romandes du parti, c'est une position qui \u00e9tait ma foi en totale rupture avec celle de l'UDC Suisse c'est elle qui, avec son r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00e8ne la fronde contre cette strat\u00e9gie 2050 marques, notamment les aides dont pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les agriculteurs, h\u00e9 bien ces \u00e9l\u00e9ments divisent les d\u00e9mocrates du centre voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, prenez aussi le ni oui ni non d'\u00e9conomie suisse sur cette votation la fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie qui ne donnera pas de mot d'ordre ou encore le soutien de l'Union suisse des paysans \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 autant de positions qui accentuent les doutes, les divisions dans les sections notamment romandes du parti, Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [88%] :\r\nNous ne sommes pas unanime sur cette question puisque effectivement lectorat agricole est plut\u00f4t favorable, favorable \u00e0 cette strat\u00e9gie, tandis que l'\u00e9lectorat urbain et plut\u00f4t r\u00e9ticent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [96%] :\r\nUne fracture qui scinde l'UDC vaudoise, par exemple, o\u00f9 certains \u00e9lus affichent leur soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en rupture avec la ligne du parti suisse comme Jean-Pierre Grin le conseiller national Vaudois parle m\u00eame de fibre \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est surtout une fille qui a peut-\u00eatre \u00e9cologique ou dans l'agriculture maintenant avec la production, avant on disait : il faut produire plus, maintenant, on dit il faut produire mieux, donc on est respectueux de l'environnement, ce 1er volet permet disons un certain respect de l'environnement avec ces \u00e9nergies, monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nToujours \u00e0 l'UDC Vaud son pr\u00e9sident Jacques Nicolet, lui aussi conseiller national, h\u00e9 bien il s'est abstenu, l'Automne dernier lors du vote au Parlement sur certains strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais la semaine pass\u00e9e, 2 tiers de sa section ont clairement vot\u00e9 contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, de quoi mettre le pr\u00e9sident dans un certain embarras, ce dernier a d'ailleurs refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, d'accord, bon et Marc dans les autres sections romandes \u00c9lo\u00efse Pasqua en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve et Fribourg, m\u00eame si les sections du parti doivent encore se prononcer, la votation du 21 mai provoque des dissensions, tenez par exemple un le comit\u00e9 directeur de l'UDC fribourgeoise a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son plein soutien \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2005 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\n\u00e0 vous entendre pour sa campagne contre cette strat\u00e9gie, l'UDC suisse ne pourra pas compter sur l'entier de de sa base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nOui, ben oui hein, cette base risque bien de faire campagne \u00e0 reculons, c'est la vie d'Yvan Perrin qui est lui en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum, hein, et donc oppos\u00e9s au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [96%] :\r\nOn a pu voir avec la r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum, il y avait vraiment pas l'enthousiasme qu'on peut constater d'ordinaire sur des sujets sur lesquels nous sommes unanimes donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un indice qui permettra aux c'est que si d'aventure l'UDC combat cette strat\u00e9gie en Suisse romande, elle le fera je dirai \u00e0 reculons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Albert roesti, quant \u00e0 lui conteste toute division. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [91%] :\r\nOn n'est pas du tout divis\u00e9s, on a lanc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'unanimit\u00e9 la n\u00f4tre qu'on \u00e9tait centrales sont \u00e0 peu pr\u00e8s 100 personnes et si on dit oui ou non, \u00e7a ne change rien pour les agriculteurs, alors qu'il faut expliquer, apr\u00e8s je pense pas qu'on \u00e9limine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [96%] :\r\nIl reste maintenant 2 mois \u00e0 la direction de l'UDC suisse pour tenter de convaincre cette aile un peu plus rurale anti- nucl\u00e9aire aussi de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nMarc mini qui nie avec ce sujet, je le signale, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Pietro Bugnon du Palais f\u00e9d\u00e9ral 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-093C490B-FF96-45E4-9557-7464F249E561", "internalArchiveId": "093C490B-FF96-45E4-9557-7464F249E561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC), pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2017;Travis Tygart,directeur de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage;Roth Steve;Ga\u00e9tan Haas, hockeyeur attaquant biennois;Sillig, Lucia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PREVOYANCE VIELLESSE) C'est le compromis de la derni\u00e8re chance...pour nos retraites...\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation a donc choisi hier soir la solution des Etats...\r\nUn bonus de 70 francs pour tous les nouveaux retrait\u00e9s. \r\n14 voix pour...12 contre...\r\nC\u00f4t\u00e9 financement, c'est la version du National qui a \u00e9t\u00e9 retenue....\r\n...la TVA sera relev\u00e9e de 0,6 point...pas pluS.\r\nReste maintenant \u00e0 soumettre ce compromis au Parlement...\r\npour un dernier vote demain...\r\nAlexandra Richard...quelles sont ses chances d'\u00eatre accept\u00e9?\r\n((C'est un compromis, en apparence \u00e9quilibr\u00e9: les 70 francs des Etats, la part de TVA du National. Chacun a fait un pas. A priori, pos\u00e9 ainsi, le projet part gagnant. Mais hier soir, la porte s'est referm\u00e9e sur des insatisfactions. Pour la droite (PLR et UDC), le mod\u00e8le de compensation, via l'AVS plut\u00f4t que le 2\u00e8me pilier, \u00e9tait le point le plus important. En plus, le projet lui semble bancal: on augmente les d\u00e9penses en gardant le m\u00eame financement. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret va d'ailleurs recommander \u00e0 son parti de refuser encore une fois le projet en bloc ce jeudi.))\r\nCC: Du coup Alexandra...pas s\u00fbr que ce compromis parvienne \u00e0 rassembler une majorit\u00e9....\r\n((Oui, d'autant plus qu'il faut r\u00e9unir la majorit\u00e9 qualitif\u00e9e pour passer l'obstacle du frein aux d\u00e9penses: 101 voix, des oui nets. Lundi, au National, il n'y avait que 91 voix favorables. Le calcul est vite fait. Il faudra en d\u00e9crocher 20 de plus. Tr\u00e8s difficile donc. Mais pas exclu. Parce que ce qui sera alors en jeu, et c'est la grande diff\u00e9rence avec les d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents, cette fois-ci, c'est accepter le compromis ou jeter la r\u00e9forme. Et \u00e0 cet instant-l\u00e0, le vote sera plus personnel, il peut transgresser l'avis du parti. Les paysans, par exemple, qui pour la grande majorit\u00e9 n'ont pas de deuxi\u00e8me pilier et sont tent\u00e9s par les 70 francs de bonus \u00e0 l'AVS, ou ceux encore qui voient une urgence \u00e0 r\u00e9former le 2e pilier... Des voix dissidentes ici ou l\u00e0 qui peuvent faire pencher la balance.))\r\nAlexandra Richard....correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral....\r\nPour rappel qu'il suffit que l'une des deux chambres refuse ce compromis...pour enterrer toute la r\u00e9forme des retraites...on suivra \u00e9videmment ce vote...demain au Etats puis au National. \r\n((Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence de conciliation Konrad Graber pense lui que dans 2 jours la vapeur sera dissip\u00e9e...les \u00e9lus moins f\u00e2ch\u00e9s))\r\n(03/SERVICE PUBLIC/ ITW LEUTHARD-REPRIS 22H30) ***On reste \u00e0 Berne...o\u00f9 il \u00e9tait question de service public hier...La SSR ne sera, \u00e0 priori, pas mise sous tutelle du Parlement...\r\nNon...puisqu'il n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR. \r\nLe national a refus\u00e9 de lui accorder davantage de comp\u00e9tences...dans l'octroi de la concession....C'est ce que souhaitaient l'UDC, les Verts Lib\u00e9raux et une petite majorit\u00e9 du PLR...\r\nMais le d\u00e9bat n'est pas clos pour autant...durant la prochain session il sera notamment question de prix de la redevance...\r\nDoris Leuthard...ministre en charge du dossier...\r\n  MAG 41\"\r\n...Doris Leuthard avec Thibaut Schaller.\r\nProchaine \u00e9tape: la discussion sur l'initiative No Billag...au national...\r\npuis des motions qui visent entre autre Option Musique...\r\n(BREVE FEMMES DANS COMMUNES) Syndic...\r\nUn mot qui se d\u00e9cline bien plus souvent au masculin qu'au f\u00e9minin en Suisse...\r\nSeul 15,3% des 769 ex\u00e9cutifs communaux de suisse romande sont dirig\u00e9s par des femmes! \r\nr\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin sur notre site...rtsinfo.ch...\r\n((\u00e7a peut para\u00eetre peu...et pourtant c'est d\u00e9j\u00e0 beacoup pluS qu'il y a 20 ans...))\r\n\u00e0 l'\u00e9poque on ne trouvait que 8% de femmes dans les conseils communaux...tous niveaux confondus.\r\nalors aujourd'hui vou vous demandez peut-\u00eatre qui est le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe?\r\n...\r\nLe Valais avec 9,5% de pr\u00e9sidente de communes.\r\n***et le meilleur?\r\nGen\u00e8ve, 31% de femmes \u00e0 la t\u00eate des ex\u00e9cutifs!\r\nune sacr\u00e9e diff\u00e9rence...t\u00e9moignages et d\u00e9tails sur rtsinfo.ch\r\n(D2/DOPAGE) Une accusation \u00e0 pr\u00e9sent. elle \u00e9mane de l'homme qui a fait tomber Lance Armonstrong...\r\nJ'ai nomm\u00e9 Travis Ty-gart...le c\u00e9l\u00e8bre patron de l'agence am\u00e9ricaine anti-dopage...l'USADA...\r\nIl affirme que l'agence mondiale antidopage manque cruellement d'ind\u00e9pendance! \r\nTravis Tygart l'a dit hier sur les bords du L\u00e9man...plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne...pendant le symposium annuel de l'AMA..l'agance mondial anti-dopage.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  MAG 1'34\"\r\nsymposium de l'Ama qui se termine aujourd'hui....\r\n(09/PAYS-BAS/PA) Eux votent aujourd'hui. Les N\u00e9erlandais doivent \u00e9lire 150 nouveaux d\u00e9put\u00e9s. et LA question qui est sur toute les l\u00e8vres c'est : quel score fera le Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders?\r\nLes sondages lui accordent environ un suffrage sur cinq.\r\nAlain Franco est \u00e0 Amsterdam.\r\n  MAG 1'02\"\r\nouverture des bureaux de vote dans une heure et demi...r\u00e9sultat en soir\u00e9e.\r\n(26/FRANCE RP) qui a dit: Dans cette campagne les balles volent bas et cela ne me d\u00e9plait pas d\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vrais chasseurs...\r\n***Fran\u00e7ois Fillon peut-\u00eatre???\r\nbingo. le candidat de la droite l'a dit hier devant des chasseurs...qu'il rencontrait pour sa campagne...\r\nFran\u00e7ois Fillon qui a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s...\r\nUne premi\u00e8re dans l'histoire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\njamais un candidat majeur n'avait \u00e9t\u00e9 mis en examen. \r\nmais le jour d'apr\u00e8s.... rien n'a chang\u00e9...\r\nRomain Bardet vous avez parcouru la presse de l'Hexagone...ce matin cette mise en examen ne sonne pas comme un coup de tonnerre. \r\nFillon mis en examen: le show continue titre Lib\u00e9ration. L'annonce \u00e9tait attendue et le candidat a repris aussitot sa folle campagne m\u00eame si plusieurs de ses soutiens doutent de sa victoire. \r\nUn inculpation..historique...et des affaire qui \u00e9claboussent fillon mais pas seulement.... ses adversaire aussi . Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du monde que cette campagne....on l'attend. Pour l'heure on tourne en rond...comme les personnages de Beckette dans \"en attendant Godot\". Mais fillon peut r\u00e9chaper \u00e0 cette temp\u00eate. Il a prouv\u00e9 son obstination. Mais a quel prix? Un parti...les R\u00e9publicain....traumatis\u00e9 et une \u00e9quipe aux abois. \r\nCC: Les d\u00e9gats politiques....sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Fillon\r\nC'est le figaro qui l'\u00e9crit. Sa mise en examen demeure un boulet, mais n'est plus une \u00e9paie de Damocl\u00e8s. Elle avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, programm\u00e9e anticip\u00e9e. Les sondages le montrent...le potentiel \u00e9lectorat du candidat n'est plus entam\u00e9 par chaque nouvel \u00e9pisode.\r\nM\u00eame analyse du c\u00f4t\u00e9 des Echos. Fillon mis en examen et alors? ecrit le quoptidien \u00e9conomique. Ce \"et alors\" lanc\u00e9 hier par les proches de fillon.. Fillon fait le pari que la crise est derri\u00e8re lui. Il mise sur son projet...esp\u00e9rant que les Fran\u00e7ais, lass\u00e9s par les affaires...suivront.s\r\nMais l'histoire retiendra tout de m\u00eame ce 14 mars 2017...un candidat pour la premi\u00e8re fois a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 quartante jour du scrutin \u00e9crit ouest france. Cela nourrit encore le discr\u00e9dit des politiques en g\u00e9n\u00e9ral. Mais aussi des juges...et des m\u00e9dias. La droite est r\u00e9duite \u00e0 sauver les meubles. Un Dallas politique qui continue de polluer la campagne en rendant les programmes inaudibles.\r\n(br\u00e8cve france) des ennuis judiciaire...Marine le Pen en a aussi...la candidate du FN est sous le coup de deux proc\u00e9dures fiscales, selon le journal Le Monde. Elle aurait sous-\u00e9valu\u00e9 son patrimoine immobiolier pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune. \r\ndans le viseur du fisc, un manoire de la banlieu parisienne...qui n'aurait pas autant de valeur que \u00e7a selon les le Pen car infest\u00e9v de termites.\r\nEt Emmnauel Macron...pourrait \u00eatre \u00e9clabouss\u00e9 \u00e0 distance par une autre affaire.\r\nle parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour favoritisme portant sur l'organisation d'une soir\u00e9e de promotion des start-ups fran\u00e7aises, \u00e0 Las Vegas, en janvier 2016. Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 la \"vedette\" de cet \u00e9v\u00e9nement. Cette proc\u00e9dure ne vise pas le chef du mouvement \"En Marche!\", qui avait alors rencontr\u00e9 des entrepreneurs, mais \"est susceptible de mettre en cause\" l'organisme de promotion Business France et l'agence Havas, responsables de l'organisation,\r\n(Br\u00e8ve bus) \"Il faut sortir de l'opposition gentils CFF contre m\u00e9chants caristes\"\r\nles mots de Philippe Nantermod...\r\nLe national a adopt\u00e9 hier la motion du PLR Valaisan qui veut lib\u00e9raliser le march\u00e9 des bus longues distances...\r\nSon id\u00e9e: proposer une alternative au rail et si possible faire baisser les prix...\r\nLa gauche y voit une concurrence pour les CFF...\r\net une mauvaise nouvelle pour l'environnement. \r\nAu tour des Etats de se prononcer.\r\n(Br\u00e8ve tennis) \r\n(22/PLAY OFF BERNE BIENNE/ITW HAAS) Il n'y a plus d'\u00e9quipe romande en course pour le titre de champion suisse de hockey sur glace. Apr\u00e8s Gen\u00e8ve-Servette et Lausanne, c'est Bienne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier soir (mardi). Les Seelandais ont perdu 4 \u00e01 \u00e0 Berne, qui remporte la s\u00e9rie quatre victoire \u00e0 une.\r\nUne fin de match pleine d'\u00e9motions pour Ga\u00e9tan Haas... puisque l'attaquant biennois portera le maillot bernois la saison prochaine... \r\n  SON 0'47''\r\nGa\u00e9tan Haas avec Steve Roth.\r\n(25/RECHAUFFEMENT CLIMATIQUE- ALLERGIES/PA) Sortez vos mouchoirs, la saison des pollens est ouverte. Aujourd'hui, pr\u00e8s d'un Suisse sur 5 souffre de rhume des foins, et \u00e7a va probablement encore empirer, \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique. Une \u00e9tude europ\u00e9enne estime que le nombre de personnes allergiques pourrait doubler dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, Lucia Sillig...\r\n  MAG 45\"\r\n((Pour se faire une id\u00e9e de l'impact du r\u00e9chauffement climatique, les chercheurs se sont concentr\u00e9s sur l'ambroisie.\r\nUne plante hautement allerg\u00e8ne qui provoque toutes sortes de sympt\u00f4mes - de la rhinite \u00e0 la conjonctivite, en passant par des crises d'asthme.\r\nCette plante se r\u00e9pand actuellement en Europe, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures.\r\nEt puis... quand il fait plus chaud, les plantes fleurissent plus t\u00f4t - ce qui fait que la saison des pollens s'allonge - et elles produisent aussi plus de pollen. Du coup, les gens sont davantage expos\u00e9s et deviennent plus sensibles, avec des sympt\u00f4mes aggrav\u00e9s.\r\nActuellement, en Europe, 33 millions de personnes sont sensibilis\u00e9es au pollen d'ambroisie. \r\nEt d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce chiffre pourrait plus que doubler, et passer \u00e0 77 millions d'ici la moiti\u00e9 du si\u00e8cle, puisque qu'\u00e0 part la Scandinavie ou la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, cette plante est en voie de coloniser \u00e0 peu pr\u00e8s tout le continent.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Le soleil sera encore tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui... Malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s... \r\nIl fait encore frais ce matin en plaine, 2 degr\u00e9s au minimum... Mais il va faire jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi! 16 en moyenne... et 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ECOSSE SONDAGE) \r\n(TRUMP IMPOTS) \r\n(Br\u00e8ve hockey) \r\n(Br\u00e8ve fin) Hockey sur glace, Berne s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales des play off pour le titre en battant Bienne 4 \u00e0 1. \r\nLes Champions de Suisse remportent la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une.\r\nLugano s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Zurich et prend l'avantage 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est impos\u00e9 \u00e0 Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation.\r\nAmbri-Piotta a battu Kloten 3 \u00e0 2.\r\nExit La Chaux-de-Fonds et Ajoie, en Ligue nationale B\r\nLa Chaux-de Fonds a perdu 2 \u00e0 1 contre Rapperswil.\r\nAjoie a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 \u00e0 Langenthal.\r\nRapperswil et Langenthal s'adjugent leurs s\u00e9ries 4 \u00e0 1 et joueront donc la finale de Ligue nationale B.\r\nFootball,\r\nLa Juventus et Leicester se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale de la Ligue des Champions.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueurs 2 \u00e0 0 au match aller, les Italiens se sont encore impos\u00e9s 1 \u00e0 0 hier soir.\r\nLeicester avait perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 l'aller, mais s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur son terrain.", "durationSec": 937, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8442020", "ece-8442002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T06:03:53Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBienvenue, ce journal Coralie Claude 70 francs de plus pour tous les retrait\u00e9s, c'est donc la solution des \u00e9tats qui l'a emport\u00e9 en conciliation, le compromis sur la r\u00e9forme des retraites est ficel\u00e9, pas s\u00fbr qu'ils survive au vote du conseil national demain ce matin une partie de la droite a la gueule de bois les plus f\u00e2ch\u00e9s sont tent\u00e9s de faire capoter tout le projet, math\u00e9matiquement, nous verrons que la r\u00e9forme n'est pas sauv\u00e9 de Kaboul \u00e0 Lausanne, en passant par Nairobi il faut appliquer le code antidopage avec la m\u00eame rigueur l'Agence mondiale antidopage en a fait sa priorit\u00e9 l'accuse clairement certains pays de ne pas jouer le jeu, elle ferait mieux de balayer devant sa porte, on y trouve trop de repr\u00e9sentants du sport Business, la critique \u00e9mane du patron de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage, vous l'entendrez quel score pour Geert Wilders 20 pourcent selon selon les sondages, mais le plus grand parti en ce jour d'\u00e9lections aux Pays-Bas, c'est celui de l'ind\u00e9cision, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien le Parlement pourrait bien ressembler un peu pourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nC'est un pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9 sous le feu des projecteurs et dont on ne parle presque plus aujourd'hui ce pays c'est la Gr\u00e8ce, elle a connu l'an dernier une ann\u00e9e exceptionnelle en ce qui concerne ses recettes touristiques, mais elles n'ont pas permis la reprise \u00e9conomique tant attendue, comment va la Gr\u00e8ce qu'en est -il de la question de sa dette, par exemple, le philosophe et politologue grec Michel Vakaloulis qui est ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Paris est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon inculp\u00e9 quand dit -on le jour d'apr\u00e8s, h\u00e9 bien qu'on tourne en rond, revue de presse fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nCe matin, nous verrons aussi avec Marc mini qui nie que l'UDC romande est divis\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, une position en rupture avec l'UDC suisse, il est la b\u00eate noire de Facebook et surtout de son patron Marc soccer Berg lui c'est Max Schrems juriste autrichien assez jeunes, 29 ans, \u00e0 l'origine d'une plainte collective d\u00e9pos\u00e9e contre le r\u00e9seau social pour non- respect de la vie priv\u00e9e et nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, Max a d\u00e9cid\u00e9 de mener son combat jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [95%] :\r\nLe rhume des foins, vous en souffrez avec le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer, c'est le compromis de la derni\u00e8re chance pour nos retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nLa conf\u00e9rence de conciliation a donc choisi hier soir la solution des \u00e9tats en bonus de 70 francs pour tous les nouveaux retrait\u00e9s 14 voix pour, 12 contre c\u00f4t\u00e9 financement, c'est la version du National, qui a \u00e9t\u00e9 retenu, la TVA sera relev\u00e9e de0,6 point, pas plus, reste maintenant \u00e0 soumettre ce compromis au Parlement pour d'un dernier vote demain, Alexandra Richard, quelles sont les chances qu'il soit accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [95%] :\r\nC'est un compromis en apparence \u00e9quilibrer les 70 francs des \u00c9tats, la part de TVA du National, chacun a fait un pas, a priori, poser ainsi le projet a de bonnes chances, mais hier soir, la porte s'est referm\u00e9e sur des insatisfactions tr\u00e8s grande pour la droite PLR et UDC le mod\u00e8le de compensation via l'AVS plut\u00f4t que le 2\u00e8me pilier \u00e9tait le point le plus important, la philosophie fondamentale en plus le projet lui semble bancal, on augmente les d\u00e9penses en gardant le m\u00eame financement la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret va d'ailleurs recommander \u00e0 son parti de refuser, encore une fois le projet en bloc ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nDu coup, Alexandra, pas s\u00fbr que ce compromis parvienne \u00e0 rassembler une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, d'autant plus qu'il faut r\u00e9unir la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour passer l'obstacle du frein aux d\u00e9penses sans une voix Ouinet lundi au national, il n'y avait que 91 voix favorables, le calcul est vite fait : il faudra en d\u00e9croch\u00e9 22 plus tr\u00e8s difficile, donc, mais pas exclu parce que ce qui sera \u00e0 l'orange et c'est la grande diff\u00e9rence avec les d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents, cette fois -ci c'est d'accepter le compromis ou jeter la r\u00e9forme et \u00e0 cet instant -l\u00e0, le vote sera plus personnel, il peut transgresser la vie du parti, les paysans, par exemple, qui pour la grande majorit\u00e9 n'ont pas de 2\u00e8me, pilier et sont tent\u00e9s par les 70 francs de bonus \u00e0 l'AVS ou encore ce qu'il voit une urgence \u00e0 r\u00e9former le 2\u00e8me pilier des voix dissidentes ici ou l\u00e0 qui peuvent faire pencher la balance, mais ce sera tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [94%] :\r\nAlexandra Richard correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour rappel : il suffirait que l'une des 2 chambres refuse ce compromis pour enterrer toute la r\u00e9forme des retraites, on suivra \u00e9videmment ce vote demain aux \u00e9tats puis au National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [95%] :\r\nOn va rester \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait question de service public hier La SSR ne sera a priori pas mise sous tutelle par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [94%] :\r\nNon, puisqu'il n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR le national, a refus\u00e9 de lui accorder davantage de comp\u00e9tences dans l'octroi de la concession, justement, c'est ce que souhaitait l'UDC les Verts lib\u00e9raux et une majorit\u00e9 du PLR, une petite majorit\u00e9 du PLR mais le d\u00e9bat n'est pas clos pour autant durant la prochaine session, il sera notamment question du prix de la redevance Doris l'hectare de ministre en charge du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tenir la parole qu'on peut diminuer la redevance sous 400 francs par an, alors \u00e7a sera aussi r\u00e9aliste et les d\u00e9cisions sont trop alors je pensais pris assez pour qu'on re\u00e7oit des programmes de l'information de la culture jusqu'au sport, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [82%] :\r\nLa SSR aujourd'hui doit maigrir seul moment qu'elle r\u00e9duise un petit peu son offre et aussi ce qu'elle co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [88%] :\r\nEt je dirais pas maigrir mais je pense \u00e7a, avec une redevance au total de dire 2 milliards par an, je pense, c'est fait et pour pas \u00e9largir, il faut pas de liste d'argent avec cette somme annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [89%] :\r\nDoris les tartes avec Thibaut Schaller, prochaine \u00e9tape, la discussion sur l'initiative No bilingue au national, puis des motions qui visent entre autre option Musique : c'est un mot qui se d\u00e9cline bien plus haut au masculin qu'au f\u00e9minin, en Suisse, seul15,3 pourcent des des 769 ex\u00e9cutifs communaux de Suisse romande sont dirig\u00e9es par des femmes, r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin sur notre site rtsinfo Point CH alors \u00e7a peut para\u00eetre peu, pourtant, c'est d\u00e9j\u00e0 une grosse progression puisqu'il y a 20 ans, on ne trouvait que 8 pourcent de de femmes dans les conseils communaux, tous niveaux confondus, toutes fonctions confondues alors aujourd'hui vous demandez peut-\u00eatre qui est le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe je t'entends me poser la question du et bien c'est le Valais avec9,5 pourcent de de pr\u00e9sidente de communes a une mani\u00e8re h\u00e9 bien c'est Gen\u00e8ve 31 pourcent de de femmes \u00e0 la t\u00eate des ex\u00e9cutifs communaux, une sacr\u00e9e diff\u00e9rence, t\u00e9moignages et d\u00e9tails sur notre site internet, rtsinfo Point CH une accusation \u00e0 pr\u00e9sent elle \u00e9mane de l'homme qui a fait tomber, Lance Armstrong, j'ai nomm\u00e9 tu\u00e9 Vista Tygart le c\u00e9l\u00e8bre patron de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage l'USADA, il affirme que l'Agence mondiale antidopage manque cruellement d'ind\u00e9pendance gr\u00e9viste l'a dit hier sur les bords du lez mon plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne pendant le symposium annuel de la mal- Agence mondiale antidopage Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [93%] :\r\nLe mot le plus entendu depuis lundi dans ce symposium conformit\u00e9 AMA veut que le code et les sanctions soient enfin appliqu\u00e9s de mani\u00e8re uniforme dans le monde entier, mais c'est plus facile pour un pays riche d'investir et contr\u00f4ler beaucoup plus compliqu\u00e9, dans des pays dont les priorit\u00e9s sont la guerre, la famine, la mis\u00e8re ou la corruption ou pour qui le sport est redevenu un moyen de d\u00e9montrer sa force et puis au sein du mouvement Vista \u00e9gard d\u00e9nonce un manque d'ind\u00e9pendance, le mouvement sportif \u00e9tant d'apr\u00e8s lui sur repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 raison de 50 pourcent au au sein du conseil de fondation et du conseil ex\u00e9cutif de l'agence et \u00e7a freine aussi cette mise en conformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [93%] :\r\nBon a raison l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, les moyens de mettre en conformit\u00e9, toutes les agences nationales antidopage par rapport \u00e0 ses propres r\u00e8gles, mais elle ne l'a pas fait car \u00e0 chaque fois que \u00e7a arrive devant le Conseil de fondation ou le conseil ex\u00e9cutif de l'AMA, le monde sportif refuse de dire qu'il n'est pas en conformit\u00e9, parce que ce n'est pas bon pour le Business et c'est la vraie nature des probl\u00e8mes dans le sport, nous pouvons prendre des d\u00e9cisions en mati\u00e8re de conformit\u00e9 des bonnes d\u00e9cisions qui vont dans le bon sens mais il ne faut pas d\u00e9cid\u00e9e sous influence du monde du sport qui le fait pour le Business. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [94%] :\r\nLe Business qui a pourtant pouss\u00e9 par exemple les grandes organisations professionnelles am\u00e9ricaines baseball au football \u00e0 mettre en place une vraie politique antidopage car leur image et donc leur porte- monnaie en souffrait, et m\u00eame si, au sein de l'administration de la main, on demande aussi plus d'ind\u00e9pendance, d'autres voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire que le monde du sport, de par ses r\u00e9seaux et ses connaissances du syst\u00e8me du dopage ne doit pas \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9es de l'antidopage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [94%] :\r\nLe symposium de la masse termine aujourd'hui \u00e0 Lausanne, donc eux votent aujourd'hui les N\u00e9erlandais doivent \u00e9lire 150 nouveaux d\u00e9put\u00e9s et la question qui est sur toutes les l\u00e8vres, c'est quel score fera le Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders, les sondages lui accordent environ un suffrage sur 5 Alain Franco est \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [91%] :\r\nAux Pays-Bas, il y a ce matin des \u00e9lecteurs qui piaffent d'impatience pour voter pour le seul homme politique qui \u00e0 leurs yeux, peut leur rendre leur pays, qu'ils consid\u00e8rent menac\u00e9s par les immigr\u00e9s musulmans et l'Europe qui leur prend leur souverainet\u00e9, selon les sondages, ils seraient 20 pourcent \u00e0 \u00e0 choisir r\u00eave Wilders mais le plus grand parti \u00e0 ce stade, c'est celui des ind\u00e9cis, presque la moiti\u00e9 des 13 millions d'\u00e9lecteurs, il y aura toujours lequel des 28 partis en course, ils choisiront ce nombre record et l'autre caract\u00e9ristique de ce scrutin, la fragmentation du paysage politique est telle que la plupart des observateurs estiment qu'il faudra 3 voire 4 partis pour former une coalition majoritaire, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire nombres de ces petites formations, qui esp\u00e8re d\u00e9crocher un \u00e0 5 si\u00e8ges sont des partis sectorielles comme 50 plus qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des retrait\u00e9s ou le Parti des animaux dont le nom est tout un programme, enfin, il faudra surveiller le score des \u00e9cologistes de rounds Linux, dont la t\u00eate d'affiche, il y a ce que valeur a fait une campagne plut\u00f4t bien accueilli Alain Franco rtsinfo Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [93%] :\r\nOuverture des bureaux de vote dans une heure et demie \u00e0 peu pr\u00e8s, r\u00e9sultat en soir\u00e9e 38 millions de dollars, voil\u00e0 ce qu'aurait pay\u00e9 Donald Trump en imp\u00f4t sur le revenu, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine,M.S. NBC \u00e0 publier la feuille d'imp\u00f4ts 2005, du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait toujours refus\u00e9 de rende public lui- m\u00eame ses d\u00e9clarations de revenus et les documents montrent que Donald Trump a fait l'objet d'un taux d'imposition de 25 pourcent il il a d\u00e9duit une perte de 100 millions de dollars pour r\u00e9duire le montant de ses imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux qui a dit dans cette campagne, les balles volent bas, cela ne me d\u00e9pla\u00eet pas d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vrais chasseurs on c'est pas quelqu'un de gauche Fran\u00e7ois Fillon non, Bing au candidat de la droite, a dit hier devant des chasseurs qu'il rencontrait \u00e0 l'occasion de sa campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Fillon, qui est inculp\u00e9 hier dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, une premi\u00e8re dans l'histoire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, puisque jamais un candidat majeur n'avait \u00e9t\u00e9 mis en examen, mais le jour d'apr\u00e8s, rien n'a chang\u00e9, il reste candidat Romain Bardet, vous avez parcouru la presse fran\u00e7aise ce matin, cette mise en examen ne sonne pas comme un coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [90%] :\r\nFillon, mis en examen le show continue, titre Lib\u00e9ration l'annonce \u00e9tait attendue, le candidat repris aussit\u00f4t sa folle campagne, m\u00eame si plusieurs de ses soutiens doutent de sa victoire, une inculpation historique et des affaires qui \u00e9claboussent Fran\u00e7ois Fillon mais, pas seulement ses adversaires aussi ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du Monde que la campagne, on l'attend pour l'heure, on tourne en rond comme les personnages de Beckett dans en attendant Godot mais Fillon peut r\u00e9chapper \u00e0 cette temp\u00eate, il a prouv\u00e9 son obstination, mais \u00e0 quel prix un parti les r\u00e9publicains traumatis\u00e9e et une \u00e9quipe aux abois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [96%] :\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts politiques sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [93%] :\r\nC'est le Figaro qui l'\u00e9crit, sa mise en examen demeure un boulet mais n'est plus une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s, elle avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e programm\u00e9e anticip\u00e9e, les sondages le montrent, le potentiel \u00e9lectorat du candidat n'est plus entam\u00e9 par chaque nouvel \u00e9pisode, m\u00eame analyse du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9chos, Fillon, mis en examen et alors, \u00e9crit le quotidien, ce et alors lanc\u00e9 hier par ses proches, Fillon fait le pari que la crise est derri\u00e8re lui, une mise sur son projet, esp\u00e9rant que les Fran\u00e7ais lass\u00e9s par les affaires suivront mais l'histoire retiendra tout de m\u00eame ce 14 mars 2017 un candidat pour la premi\u00e8re fois, mis en examen \u00e0 40 jours du scrutin, \u00e9crit Ouest- France de quoi encore nourrir le discr\u00e9dit politique judiciaire mais aussi m\u00e9diatique un Dallas politique qui continue de polluer la campagne, rendant les programmes inaudibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [94%] :\r\nRomain Bardet, merci des ennuis judiciaire Marine Le Pen en a aussi, la candidate du Front national est sous le coup de 2 proc\u00e9dures fiscales, selon le journal Le Monde, l'aurait sous- \u00e9valu\u00e9 son Patrimoine immobilier pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur la fortune dans le viseur du Fisc un manoir de la banlieue parisienne qui n'aurait pas autant de valeur que \u00e7a, selon la famille Le Pen parce que le parterre est infest\u00e9 de termites, un peu, c'est vraiment ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 invoquer pour se justifier en tennis, c'est clair, la Roger Federer va retrouver son grand rival l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale du Masters d'Indian Wells, le B\u00e2lois battu 7000 Am\u00e9ricains Steve Johnson vingt-septi\u00e8me joueur mondial, en 2 sets : Federer et Nadal joueront la nuit prochaine pour leur dernier duel de l'ann\u00e9e apr\u00e8s la finale de l'Open d'Australie, et puis il n'y a plus d'\u00e9quipe romande en course pour le titre de champion suisse de hockey sur glace apr\u00e8s Gen\u00e8ve- Servette et le Lausanne c'est Bienne qui est \u00e9limin\u00e9 hier soir landais ont perdu 4 1 \u00e0 Berne, qui remporte la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 une, une fin de match, pleine d'\u00e9motions pour Ga\u00e9tan Haas puisque l'attaquant biennois portera le maillot bernois la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [84%] :\r\nC'est un moment qui est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, on s'y attend, mais comme \u00e7a vient, \u00e7a vient un pied la beaucoup \u00e0 ce que je veux voir plus grand, et puis voil\u00e0, je pense que dernier moment pour partir, je reviendrai et puis ce sera encore plus beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:39) [77%] :\r\nSur le match de de ce soir n'est pas pass\u00e9 c'est loin que \u00e7a, vous les ann\u00e9es passablement g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:44) [82%] :\r\nC'est un peu le l'histoire de toute la s\u00e9rie on bonjour bien Acer, il faut \u00eatre clair on la perd pas ici \u00e0 Berne dans la paire \u00e0 la maison, on perd ces 2 matches, c'est tout le temps serr\u00e9, ce soir, ben voil\u00e0, je crois qu'\u00e0 celui de la fin, on prend la t\u00eate, on a utilis\u00e9 des occasions, il veut \u00eatre au fond, ma foi, il y avait de Genoni en face, ce qui a eu son match et puis \u00e7a, \u00e7a a pas suffit \u00e0 la fin on s'ouvre et puis voil\u00e0, \u00e7a s'applique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [93%] :\r\nGa\u00e9tan Haas qui sera bernois la saison prochaine par la cha\u00eene, sortez vos mouchoirs, la saison des pollens est ouverte aujourd'hui pr\u00e8s d'un Suisse sur 5 souffre de rhume des foins, \u00e7a va probablement encore empirer \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, une \u00e9tude europ\u00e9enne, estime que le nombre de personnes allergiques pourrait doubler dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir lucha Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:32) [96%] :\r\nPour se faire une id\u00e9e de l'impact du r\u00e9chauffement climatique, les chercheurs se sont concentr\u00e9s sur l'ambroisie une plante hautement allerg\u00e8ne qui provoque toutes sortes de sympt\u00f4mes de la rhinite \u00e0 la conjonctivite en passant par des crises d'asthme, cette plante se r\u00e9pand actuellement en Europe, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures et puis quand il fait plus chaud, les plantes fleurissent plut\u00f4t ce qui fait que la saison des pollens s'allonge et elles produisent aussi plus de pollen, du coup, les gens sont davantage expos\u00e9s deviennent plus sensibles avec des sympt\u00f4mes aggrav\u00e9s actuellement en Europe, 33 millions de personnes sont sensibilis\u00e9s aux pollens d'ambroisie et d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, ce chiffre pourrait plus que doubler et passer \u00e0 77 millions d'ici la moiti\u00e9 du si\u00e8cle puisqu'\u00e0 part la Scandinavie ou la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, cette plante est en voie de coloniser \u00e0 peu pr\u00e8s tout le continent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [95%] :\r\nEt puis apr\u00e8s les plantes, je pense qu'on peut passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:22) [90%] :\r\nOui, volontiers, merci beaucoup, Coralie, Claude, le soleil sera encore tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages s'\u00e9levaient il fait encore frais ce matin en plaine 2 degr\u00e9s mais \u00e7a va beaucoup monter jusqu'\u00e0 19 cet apr\u00e8s- midi 16 degr\u00e9s en moyenne, il faut encore plus 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-15T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1583188", "internalArchiveId": "AA1703583349", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8462825", "imageURL": "http://www.rts.ch/8462840.image", "backgrounds": ["France, le com\u00e9dien fran\u00e7ais Nicolas Bedos dit avoir souffert de d\u00e9pression."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Mort sur les routes: les observations du Dr Marc Niquille, chef brigade sanitaire HUG", "Histoire de la SSR: de l'\u00e2ge d'or \u00e0 la temp\u00eate", "Nicolas Bedos: un amour et un \u00e9go", "D\u00e9bat sur la concession de la SSR: rien ne change", "R\u00e9actions \u00e0 l'inculpation de Fran\u00e7ois Fillon", "VS: les espoirs du PLR pour le second tour des \u00e9lections", "Gen\u00e8ve Servette: Mc Sorley dans la tourmente", "Interdiction du port du voile en entreprise: l\u2019analyse de Natalie Bougeard", "Routes suisses: le nombre de morts a baiss\u00e9 de 15% en 2016", "Fran\u00e7ois Fillon inculp\u00e9 dans l'affaire des emplois fictifs", "Le Centre social protestant vient en aide \u00e0 la classe moyenne inf\u00e9rieure", "Risques terroristes en Suisse: la menace reste \u00e9lev\u00e9e", "Cour de justice: le voile peut \u00eatre interdit en entreprise", "La col\u00e8re d'Erdogan apr\u00e8s l'appel du Blick \u00e0 refuser le referendum"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 40, la radio suisse et son ind\u00e9pendance \u00e9taient appr\u00e9ci\u00e9es dans l'Europe en guerre. Le service public a partie li\u00e9e avec l'histoire suisse.", "L'humoriste a souvent marqu\u00e9 par des sorties f\u00e9roces, il \u00e9largit cette fois son registre avec une histoire d'amour racont\u00e9e sur 45 ans.", "Le parlement n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR. Mais le d\u00e9bat sur le service public ne fait que commencer.", "Il compte pour cela sur l'\u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s avec le PDC qui \u00e9tait jadis son ennemi historique.", "Il est mis en cause apr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9sultats n\u00e9gatifs. Le Canadien conteste les reproches.", "On recense 216 morts. Cette statistique est in\u00e9dite depuis 1945. Ce r\u00e9sultat est d\u00fb \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration technique des voitures.", "Beaucoup de ses partisans d\u00e9noncent une justice politis\u00e9e. Le coup est rude pour le candidat de droite, \u00e0 moins de 6 semaines de l'\u00e9lection.", "Une campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. Cette classe de la soci\u00e9t\u00e9 est proche de la pr\u00e9carit\u00e9 et ne peut pas toucher l\u2019aide sociale.", "Pr\u00e8s de 500 internautes sont surveill\u00e9s dans notre pays, parce qu'ils diffusent de la propagande djihadiste.", "La Cour de justice de l'Union a rendu un avis dans deux cas de femmes musulmanes qui portaient le foulard islamique.", "En Suisse comme ailleurs, deux camps se forment: les uns pour l'apaisement avec Ankara, les autres pour une r\u00e9action plus ferme."], "variantIds": ["ece-8352658", "ece-8352660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T06:00:50Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:14:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:19:06\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:23:16\r\nBonne nouvelle: de nombreuses vies\r\n  ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es sur la route.\r\n\r\n19:30:23:18  19:30:26:23\r\n          La statistique\r\n     est in\u00e9dite depuis 1945.\r\n\r\n19:30:27:01  19:30:30:11\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 technique des voitures\r\n           y contribue.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:34:11\r\n        Le docteur Niquille\r\n      le dira sur ce plateau.\r\n\r\n19:30:34:13  19:30:37:14\r\n     Les cyclistes par contre\r\n         restent expos\u00e9s.\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:42:03\r\n  La Suisse pr\u00e9sente son rapport\r\n    sur le risque terroriste.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:47:23\r\nPr\u00e8s de 500 internautes surveill\u00e9s: \r\nils diffusent du mat\u00e9riel prodjihad.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:52:15\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n  brandit le Blick qui l'a d\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:56:18\r\n      Deux camps se forment:\r\n   pour l'apaisement avec Ankara\r\n\r\n19:30:56:20  19:31:01:18\r\n  ou pour une r\u00e9action plus ferme\r\n   des d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:07:07\r\nF.Fillon mis en examen dans l'affaire\r\n    des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s,\r\n\r\n19:31:07:09  19:31:11:00\r\n     \u00e0 moins de six semaines \r\n    du premier tour en France.\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:14:15\r\n     La RTS est \u00e0 Ch\u00e2teauroux\r\n     pour sonder l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:17:21\r\n         avec aujourd'hui\r\n    l'impact de cette nouvelle.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:20:12\r\n   La droite \u00e9choue au National:\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:22:20\r\n elle voulait confier au Parlement\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:25:19\r\n       plus de comp\u00e9tences \r\n      sur la concession SSR.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:31:22\r\nL'occasion de retracer l'histoire de\r\nla radio et de la t\u00e9l\u00e9 depuis 1931.\r\n\r\n19:31:33:09  19:31:37:02\r\n          Parfois, le TJ\r\n  d\u00e9bute par une bonne nouvelle !\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:22\r\n      La mortalit\u00e9 routi\u00e8re\r\n  est la plus basse depuis 1945:\r\n\r\n19:31:42:00  19:31:44:16\r\n        216 morts en un an.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:50:09\r\n  Des centaines de vies \u00e9pargn\u00e9es\r\npar rapport aux ann\u00e9es 1970 ou 1980.\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:56:16\r\n    -Un m\u00eame nombre de morts\r\n     sur les routes suisses\r\n\r\n19:31:56:18  19:31:59:05\r\n      avec 70 ans d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:02:06\r\n       En 1945, 211 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:02:07  19:32:06:12\r\n       En 2016, 216 morts.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:12:00\r\n     Moins 88 % par rapport\r\n au record de 1971, 1'773 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:20:17\r\n    Pourtant, le trafic a connu\r\nune hausse exponentielle en 70 ans,\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:24:16\r\n     le nombre de v\u00e9hicules \r\n     a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 40.\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:29:11\r\nCet expert explique ces chiffres\r\n    par plusieurs facteurs.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:33:02\r\n        -On a d'abord rendu\r\n\r\n19:32:33:04  19:32:36:06\r\nla ceinture de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n19:32:36:08  19:32:40:05\r\n    C'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:32:40:07  19:32:44:18\r\n          Par la suite,\r\n    pour \u00e9viter les accidents,\r\n\r\n19:32:44:20  19:32:52:21\r\n  on a \u00e9quip\u00e9 les v\u00e9hicules d'ABS\r\n   ou de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique,\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:58:01\r\n          ca qui a r\u00e9duit\r\n  les cons\u00e9quences des accidents.\r\n\r\n19:32:59:10  19:33:03:08\r\n       -S'ajoutent encore\r\ndes am\u00e9liorations telles qu'ABS,\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:07:12\r\n   stabilisation \u00e9lectronique,\r\n   t\u00f4les absorbant les chocs.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:11:21\r\n    Parall\u00e8lement, la qualit\u00e9\r\ndu r\u00e9seau routier s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:22\r\n  Et les limitations de vitesse\r\n      se sont multipli\u00e9es.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:20:13\r\n   Il y a aussi l'introduction\r\n     de Via Sicura en 2013.\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:25:04\r\n      -La prise de conscience\r\n         des conducteurs,\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:31:05\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9vention\r\n   ou \u00e0 cause de la r\u00e9pression,\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:35:07\r\na permis de diminuer les accidents.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:41:03\r\n-Le nombre de victimes de la route\r\n     pourrait encore baisser.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:46:10\r\n        -Dr Marc Niquille,\r\n     quand on appelle le 144,\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:49:03\r\nce sont vos services qui arrivent.\r\n\r\n19:33:49:05  19:33:54:12\r\n     Depuis combien d'ann\u00e9es \r\n    soignez-vous les bless\u00e9s ?\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:57:11\r\n-Une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant.\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:02:04\r\n -Vous avez constat\u00e9 un changement\r\n     des types de blessures ?\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:06:09\r\n          -C'est certain.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:10:02\r\n    Dans les accidents li\u00e9s aux\r\n      v\u00e9hicules automobiles,\r\n\r\n19:34:10:06  19:34:14:20\r\non a une diminution des traumatismes\r\n               graves\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:19:20\r\n  tels que traumatismes cr\u00e2niens,\r\n      thoraciques, abdominaux.\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:24:03\r\n -Il y a une certaine \u00e9motion avec\r\n       les chiffres du jour.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:27:11\r\n      C'est une am\u00e9lioration\r\n          consid\u00e9rable ?\r\n\r\n19:34:27:14  19:34:31:00\r\n     -C'est la bonne nouvelle.\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:34:12\r\n   216 morts, c'est encore trop.\r\n\r\n19:34:34:16  19:34:37:21\r\n     L'objectif est de 0 mort.\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:43:01\r\n Mais c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat\r\n           remarquable.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:49:02\r\n  -Pour les cyclistes et pour les\r\n     motards, cela reste haut.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:51:12\r\n      -Ils sont tr\u00e8s expos\u00e9s.\r\n\r\n19:34:51:16  19:34:55:05\r\n   Les chiffres restent stables\r\n         malheureusement.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:57:07\r\n    La mortalit\u00e9 reste stable.\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:00:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:00:13  19:35:05:21\r\nLa Suisse face au risque terroriste:\r\nenv. 500 internautes sont surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:35:06:13  19:35:10:16\r\n  -Un camion meurtrier \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:15:09\r\n    Au volant, un homme dont la\r\nradicalisation avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tous.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:03\r\n           On redoute\r\n   un tel attentat en Suisse.\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:21:23\r\n      -Le plus grand danger,\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:25:05\r\n   c'est lelow-cost terrorism.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:34:14\r\n   Un terrorisme qui n\u00e9cessite\r\n peu de moyens et de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:39:01\r\n       -Autre inqui\u00e9tude:\r\nles soldats de retour du djihad.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:43:18\r\n       Sur les 83 Suisses\r\n  partis combattre depuis 2001,\r\n\r\n19:35:43:20  19:35:47:20\r\n  14 seraient revenus au pays.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:48:01\r\n           Ils encourent\r\njusqu'\u00e0 5 ans de prison: pas assez.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:04\r\n           Ils encourent\r\njusqu'\u00e0 5 ans de prison: pas assez.\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:57:18\r\n-Ce n'est pas en deux ou trois ans\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:00:07\r\n      dans un milieu carc\u00e9ral\r\n\r\n19:36:00:09  19:36:03:20\r\n        que vous arriverez\r\n   \u00e0 changer la nature humaine.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:06:05\r\n  On arrive \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:14:13\r\nmais c'est difficile d'affirmer que\r\nla personne ne commettra plus rien.\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:19:09\r\n    -Le service de renseignement\r\nsouhaite pr\u00e9venir la radicalisation,\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:21:15\r\n     notamment sur la Toile.\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:24:19\r\n    En 2016, 497 internautes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s:\r\n\r\n19:36:24:21  19:36:29:03\r\ndeux fois plus qu'il y a deux ans.\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:35:06\r\nCette surveillance devrait emp\u00eacher\r\n  des passages \u00e0 l'acte soudains.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:42:14\r\n   -Le pr\u00e9sident Erdogan brandit\r\n    le Blick pour le critiquer.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:47:11\r\n     Celui-ci appelait \u00e0 voter\r\n      contre son referendum.\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:52:23\r\nD\u00e9bat: les d\u00e9mocraties occidentales\r\ndoivent-elles \u00eatre intransigeantes\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:59:01\r\n ou apaisantes face \u00e0 la Turquie ?\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:03:07\r\n   -\"Votez non \u00e0 la dictature\r\n          d'Erdogan\",\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:09:02\r\n    cette campagne du Blick\r\n  prend une dimension in\u00e9dite.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:13:17\r\n      Le gouvernement turc\r\n    d\u00e9nonce une diffamation.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:19:07\r\nSon pr\u00e9sident mena\u00e7ait le journal\r\n   al\u00e9manique de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:37:19:09  19:37:23:14\r\n  Le r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\n    reste d\u00e9termin\u00e9 et estime\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:28:10\r\n que les 90'000 Turcs de Suisse\r\n   doivent \u00eatre mis en garde.\r\n\r\n19:37:28:15  19:37:32:00\r\n  -On ne se pose pas la question\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:05\r\n  de savoir pour qui c'est bien.\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:37:05\r\n      On a nos commentaires.\r\n\r\n19:37:37:07  19:37:41:16\r\n      On est pour la libert\u00e9 \r\n      d'expression pour tous.\r\n\r\n19:37:41:18  19:37:48:16\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \r\nturc peut venir en Suisse et parler.\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:52:11\r\n    -Les r\u00e9actions divergent\r\n       dans la diaspora.\r\n\r\n19:37:52:13  19:37:57:08\r\n   Ce sociologue kurdo-suisse\r\n          se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:00:12\r\n     -Le journal le plus connu\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:03:19\r\n    et le plus populiste suisse\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:09:17\r\npublie un texte en turc et demande \u00e0\r\nla diaspora de voter contre Erdogan.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:17:12\r\n         Ca fait sourire.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:21:19\r\n -Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    des associations turques\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:25:13\r\n    de Suisse romande estime \r\n    l'appel contre-productif.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:22\r\n -L'intention est peut-\u00eatre bonne.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:32:01\r\n        Mais en victimisant\r\n       le pr\u00e9sident Erdogan,\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:36:04\r\n      on cr\u00e9e un ralliement \r\n      autour de sa personne.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:41:18\r\n  -Une provocation m\u00e9diatique,\r\nmais pas une crise diplomatique.\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:45:22\r\n       Berne n'a pas re\u00e7u\r\n   de r\u00e9clamation officielle.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:51:13\r\n    -En France, Fran\u00e7ois Fillon\r\n        est mis en examen.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:55:15\r\n    Beaucoup de ses partisans\r\n d\u00e9noncent une justice politis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:58:09\r\n    Ancien ministre de gauche,\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:04:20\r\nJ-P.Chev\u00e8nement avait critiqu\u00e9 cet \r\nagenda judiciaire dans la campagne.\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:10:15\r\n-L'audition au Parquet national \r\nfinancier, attendue pour demain,\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:13:07\r\n     a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 24 h.\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:17:17\r\n  L'avocat de F.Fillon confirme\r\nque son client a \u00e9t\u00e9 mis en examen\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:22:15\r\npour d\u00e9tournement de fonds publics\r\net recel d'abus de biens sociaux.\r\n\r\n19:39:22:17  19:39:26:14\r\n L'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait cet apr\u00e8s-midi \r\ndevant la F\u00e9d\u00e9ration des chasseurs.\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:29:23\r\n-Dans cette campagne pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:39:30:01  19:39:33:10\r\n     o\u00f9 les balles volent bas,\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:37:08\r\n       il ne me d\u00e9pla\u00eet pas\r\nd'\u00eatre au c\u00f4t\u00e9 de vrais chasseurs.\r\n\r\n19:39:37:10  19:39:41:08\r\n-Filant la m\u00e9taphore, on croirait\r\n   qu'il parle d'autre chose.\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:44:02\r\n -Il faut arr\u00eater ces caricatures\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:49:07\r\n   qui pr\u00e9sentent tout chasseur\r\n       comme un pr\u00e9dateur.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:52:01\r\n-La chasse au Canard, par exemple,\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:56:13\r\n    responsable des r\u00e9v\u00e9lations\r\nqui ont conduit \u00e0 sa mise en examen.\r\n\r\n19:39:56:15  19:40:00:15\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 l'avait annonc\u00e9 lui-m\u00eame\r\n            le 1er mars.\r\n\r\n19:40:00:22  19:40:03:21\r\n  -Par le choix de ce calendrier,\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:07:04\r\n  c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:09:00\r\n         qu'on assassine.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:14:19\r\n        Je ne c\u00e9derai pas,\r\n      je ne me retirerai pas.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:18:18\r\n         -Cette enqu\u00eate\r\n pour soup\u00e7on d'emplois fictifs\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:20:19\r\n    affecte toute la famille.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:23:11\r\nDeux enfants et l'\u00e9pouse, Penelope,\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:28:08\r\npour son absence pr\u00e9sum\u00e9e d'activit\u00e9\r\n  comme assistante parlementaire,\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:32:21\r\n  mais aussi pour 100'000 euros\r\nper\u00e7us \u00e0 la Revue des deux mondes.\r\n\r\n19:40:32:23  19:40:37:20\r\n  F.Fillon est le premier candidat\r\nmajeur \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:40:37:22  19:40:41:11\r\n  \u00e0 se pr\u00e9senter avec le poids\r\n     d'une mise en examen.\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:46:15\r\n-La mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon\r\n       est-elle un tournant ?\r\n\r\n19:40:46:17  19:40:50:00\r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n           petite ville\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:54:10\r\n     o\u00f9 la RTS s'est install\u00e9e\r\npour sentir le pouls de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:58:19\r\n   Annabelle Durand, on entend \r\n   les deux types de r\u00e9actions:\r\n\r\n19:40:58:21  19:41:01:17\r\n         haro sur Fillon\r\n     ou haro sur les juges...\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:07:07\r\n  Qu'est-ce qui semble dominer ?\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:10:21\r\n     -C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:14:18\r\n   Les habitants de Ch\u00e2teauroux\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:20:12\r\n ont profit\u00e9 de l'anticyclone cet\r\n           apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:41:20:17  19:41:25:17\r\n    Ils sont un peu lass\u00e9s des\r\n    turpitudes de la campagne.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:13\r\n        Ils sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:41:27:18  19:41:31:05\r\n       Certains nous ont dit\r\n        que Fran\u00e7ois Fillon\r\n\r\n19:41:31:10  19:41:34:12\r\n       \u00e9tait un justiciable\r\n        comme les autres.\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:36:21\r\n     Et d'autres nous ont dit\r\n\r\n19:41:37:02  19:41:39:05\r\n      qu'il y en avait marre\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:43:03\r\n        de cet acharnement\r\n     judiciaire et m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:41:43:08  19:41:47:09\r\n           -C'est normal,\r\nil est un citoyen lambda comme nous.\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:49:18\r\n          Il doit payer\r\n     s'il a fait des erreurs.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:53:22\r\n -C'est normal qu'il soit candidat\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, vous trouvez ?\r\n\r\n19:41:54:03  19:41:56:22\r\n  -Non, je trouve \u00e7a pas normal.\r\n\r\n19:41:57:00  19:41:59:17\r\nLui ou Marine Le Pen, c'est pareil.\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:02:21\r\n    Ils ont les m\u00eames histoires\r\n        d'emplois fictifs.\r\n\r\n19:42:02:23  19:42:07:00\r\n      Vaut mieux une personne\r\n comme Hamon, Macron ou M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:09:19\r\n         Pas ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:12:18\r\n -C'est mon candidat, Fillon, oui.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:14\r\n      Si j'\u00e9tais journaliste,\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:20:21\r\nsi je m'amusais \u00e0 d\u00e9noncer les gens\r\n  au bon moment pour les abattre,\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:25:02\r\n   j'aurais mauvaise conscience.\r\n\r\n19:42:25:08  19:42:29:20\r\n    -Il y a beaucoup de choses \r\n   qu'on n'a pas sues autrefois.\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:33:03\r\n  Il y a eu des scandales cach\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:35:22\r\n      On ne le savait pas...\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:40:19\r\n     Mais maintenant, on sait\r\n presque tout, alors c'est g\u00eanant.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:44:15\r\n        On aimerait parfois\r\n        ne pas tout savoir.\r\n\r\n19:42:44:17  19:42:47:13\r\n          Ca complique !\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:57:08\r\n       -Annabelle, la suite,\r\n   \u00e0 qui cela peut-il profiter ?\r\n\r\n19:42:57:11  19:43:01:01\r\n    -C'est une bonne question.\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:05:11\r\n  Sur le terrain, 3 possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:08:15\r\n L'abstention, Emmanuel Macron ou\r\n          Marine Le Pen.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:11:12\r\n Nous ne ferons pas de pronostic.\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:14:15\r\nOn essaie ici de savoir de quel c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:19:22\r\nles Berrichons pourraient pencher.\r\n\r\n19:43:20:02  19:43:22:11\r\nCette semaine, on a suivi l'identit\u00e9\r\n             nationale\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:26:00\r\n  au coeur du quartier populaire.\r\n\r\n19:43:26:04  19:43:28:07\r\n Que signifie se sentir fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:31:09\r\n   C'est \u00e0 suivre cette semaine.\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:36:10\r\n -Une entreprise peut interdire le\r\nport de signes religieux dans l'UE,\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:38:19\r\ncomme le r\u00e9v\u00e8lent deux cas de femmes\r\nqui portaient le foulard islamique.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:38:21\r\n   C'est \u00e0 suivre cette semaine.\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:43:04\r\n      -La Cour de justice\r\n de l'Union europ\u00e9enne a statu\u00e9\r\n\r\n19:43:43:06  19:43:46:19\r\nsur le port du foulard islamique\r\n       par des salari\u00e9s,\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:50:20\r\n  \u00e0 la demande des plus hautes\r\njuridictions fran\u00e7aise et belge.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:01:04\r\n          Interdiction\r\n   tol\u00e9r\u00e9e \u00e0 deux conditions:\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:11:04\r\n       La Cour europ\u00e9enne\r\n donne raison \u00e0 la justice belge\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:14:13\r\n     dans le cas de Samira, \r\n    r\u00e9ceptionniste, licenci\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:15  19:44:19:19\r\npour avoir voulu porter le voile \r\nmalgr\u00e9 le refus de son employeur.\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:22:17\r\n      Elle a port\u00e9 plainte\r\n      pour discrimination.\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:24:16\r\n     A tort, selon la Cour.\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:27:06\r\n     -L'interdiction de porter\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:29:07\r\n       un foulard islamique,\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:33:02\r\n  qui d\u00e9coule d'une r\u00e8gle interne\r\n    interdisant le port visible\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:37:00\r\nde signes politiques, philosophiques\r\nou religieux sur le lieu de travail,\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:41:01\r\nne constitue pas une discrimination\r\n  directe fond\u00e9e sur la religion.\r\n\r\n19:44:41:06  19:44:42:23\r\n    -D\u00e9cision bien accueillie\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:46:19\r\n   par l'organe belge de lutte\r\n   contre les discriminations.\r\n\r\n19:44:47:00  19:44:49:06\r\n        -A partir du moment\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:51:15\r\n     o\u00f9 une entreprise d\u00e9cide\r\n\r\n19:44:51:17  19:44:56:16\r\nde mener cette politique coh\u00e9rente\r\n         et syst\u00e9matique,\r\n\r\n19:44:56:18  19:44:58:23\r\n c'est une justification possible\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:03:18\r\n        pour les personnes\r\n   en contact avec la client\u00e8le.\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:06:11\r\n -L'autre cas est celui d'Asma,\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:09:06\r\n    une ing\u00e9nieure licenci\u00e9e\r\n         sans pr\u00e9avis,\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:12:11\r\n suite \u00e0 la plainte d'un client.\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:17:12\r\n     Un licenciement abusif,\r\nvu l'absence de r\u00e8glement interne.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:21:02\r\n   L'avis des juges europ\u00e9ens\r\n      servira de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:45:21:04  19:45:24:13\r\n   dans l'ensemble de l'Union.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:29:16\r\n        -Natalie Bougeard,\r\n     qu'en est-il en Suisse ?\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:35:03\r\n      La d\u00e9cision europ\u00e9enne\r\n      peut avoir un impact ?\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:38:18\r\n        -La justice suisse \r\n        n'a pas \u00e0 appliquer\r\n\r\n19:45:38:23  19:45:42:05\r\n tel que cette d\u00e9cision europ\u00e9enne\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:47:11\r\n mais elle peut s'en inspirer pour\r\n      les jugements \u00e0 venir.\r\n\r\n19:45:47:14  19:45:51:16\r\nEn 1997, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait\r\n       confirm\u00e9 la d\u00e9cision\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:55:20\r\nqui avait interdit \u00e0 une enseignante\r\n         de porter le voile\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:59:09\r\n   dans le cadre de son activit\u00e9\r\n         professionnelle.\r\n\r\n19:45:59:12  19:46:03:02\r\nOn invoquait le devoir de neutralit\u00e9\r\n             de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:07:23\r\n  Pour ce qui est des \u00e9l\u00e8ves, le \r\n Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en 2015\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:11:20\r\n   que les jeunes filles qui le\r\n           souhaitaient\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:15:04\r\npouvaient porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:21:06\r\n   Dans le secteur priv\u00e9, un cas\r\n      remonte \u00e0 octobre 2016.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:28:15\r\n Le verdict \u00e9tait le licenciement\r\n              abusif\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:36:00\r\ncar il n'y avait pas de directives\r\n   internes dans l'entreprise.\r\n\r\n19:46:36:04  19:46:39:04\r\n Les entreprises internes peuvent \r\nr\u00e9glementer\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:40:23\r\n    comme elles le souhaitent.\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:45:02\r\n Par exemple la Migros, certaines\r\n       filiales interdisent\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:49:05\r\n    tous signes ostentatoires \r\n    id\u00e9ologiques et religieux.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:51:23\r\nMais seulement \u00e0 certains employ\u00e9s,\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:20\r\n          ceux qui sont\r\n    en contact avec le client.\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:58:13\r\n Pas de r\u00e9glementation uniforme en\r\n           Suisse donc.\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:02:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:06:22\r\n  Le Parlement n'aura pas son mot\r\n\u00e0 dire sur la concession de la SSR.\r\n\r\n19:47:07:00  19:47:10:11\r\nMais le d\u00e9bat sur le service public\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:12:11\r\n        -De cette SSR-l\u00e0\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:16:18\r\n   \u00e0 cette SSR-ci, un contexte\r\n    politique bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:20:04\r\n    -Il ne faut pas voir la SSR\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:26:23\r\n      comme une vache sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:27:04  19:47:29:12\r\n         -Il faut stopper\r\n\r\n19:47:29:14  19:47:31:21\r\n      l'expansion de la SSR.\r\n\r\n19:47:32:02  19:47:34:20\r\n          -Une partie\r\n   du Conseil national estime\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:37:22\r\n que la SSR est trop puissante.\r\n\r\n19:47:38:00  19:47:41:16\r\n       Elle veut d\u00e9cider\r\n  du contenu de la concession.\r\n\r\n19:47:41:21  19:47:43:21\r\n       -On pourrait d\u00e9finir\r\n\r\n19:47:43:23  19:47:46:17\r\n  le nombre de cha\u00eenes de la SSR,\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:51:04\r\n     sa place sur l'Internet,\r\n       mais pas le contenu.\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:54:16\r\n      -Une demande rejet\u00e9e\r\n     par 99 voix contre 87.\r\n\r\n19:47:54:22  19:47:57:04\r\n     -La conqu\u00eate des Lumi\u00e8res\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:00:02\r\n est d'avoir un pouvoir m\u00e9diatique\r\n\r\n19:48:00:04  19:48:02:23\r\n ind\u00e9pendant du pouvoir politique.\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:06:15\r\n        C'est fondamental.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:10:23\r\n    -Pour modifier l'\u00e9quilibre\r\nentre la SSR et les m\u00e9dias priv\u00e9s,\r\n\r\n19:48:11:01  19:48:14:10\r\n    il est temps de red\u00e9finir\r\n       le service public.\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:17:03\r\n  -Si on parle de divertissement\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:07\r\n           et de sport,\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:21:22\r\n  la SSR pourrait en faire moins.\r\n\r\n19:48:22:00  19:48:25:15\r\n            Les priv\u00e9s\r\n    pourraient faire ce mandat.\r\n\r\n19:48:25:22  19:48:28:12\r\n   -Cela cache quelque chose.\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:30:10\r\n            -On assiste\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:32:18\r\n   \u00e0 de nombreuses propositions\r\n\r\n19:48:32:20  19:48:36:19\r\n      pour affaiblir la SSR.\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:39:13\r\n   Sous pr\u00e9texte de lib\u00e9raliser\r\n            le march\u00e9,\r\n\r\n19:48:39:15  19:48:46:05\r\n            on favorise\r\nles grands m\u00e9dias priv\u00e9s zurichois.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:51:15\r\n-Le d\u00e9bat sur le champ d'action \r\nde la SSR ne fait que commencer.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:57:00\r\n     L'initiative No Billag\r\n  est la premi\u00e8re proposition.\r\n\r\n19:48:57:21  19:49:01:23\r\n          -T\u00e9l\u00e9 et radio\r\nsont au coeur de la vie politique.\r\n\r\n19:49:02:01  19:49:05:04\r\n       Dans les ann\u00e9es 1930,\r\n        la SSR a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:09:02\r\n    Vers 1940, la radio suisse\r\n       et son ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:49:09:04  19:49:14:22\r\n        \u00e9taient appr\u00e9ci\u00e9es\r\n     dans l'Europe en guerre.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:20:09\r\n  -1931: sous un soleil radieux\r\n     na\u00eet un b\u00e9b\u00e9 nomm\u00e9 SSR,\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:23:15\r\nSoci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:27:16\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui attribue\r\n    l'unique concession radio\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:29:23\r\n financ\u00e9e par une taxe publique.\r\n\r\n19:49:30:01  19:49:35:12\r\n      1953: la SSR essaie\r\n    de diffuser des images !\r\n\r\n19:49:35:14  19:49:38:16\r\n       1958: elle obtient\r\n       une concession TV.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:41:00\r\n     Tout le monde l'adore.\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:43:20\r\n-La t\u00e9l\u00e9 est tellement attachante !\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:46:21\r\n       On s'assied \u00e0 18h00 \r\n      quand elle commence...\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:50:03\r\n        -On dit plus rien,\r\nsinon on se fait remettre en place.\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:54:11\r\n   -1964: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n   autorise la pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:59:17\r\n  -Go\u00fbtez les quenelles de viande\r\n     et vermicelles de Maggi.\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:02:14\r\n  -1968, ann\u00e9e r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:07:23\r\n      -Que la couleur soit !\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:10\r\n        -De 1970 \u00e0 1990:\r\n      probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:21\r\n Puis, gr\u00e2ce \u00e0 des augmentations\r\n de la taxe, devenue redevance,\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:20:16\r\n   on cr\u00e9e des cha\u00eenes radio,\r\n     on construit la tour,\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:25:11\r\non transf\u00e8re le t\u00e9l\u00e9journal romand\r\n       de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:27:08\r\n            *-Bonsoir.\r\n\r\n19:50:27:13  19:50:29:23\r\n   -1992: arriv\u00e9e d'Internet.\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:33:06\r\n         Gr\u00e2ce au c\u00e2ble,\r\n   les cha\u00eenes se multiplient.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:37:13\r\n      C'est chaud pour la SSR,\r\nqui cr\u00e9e un second canal par r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:37:15  19:50:42:03\r\n    1998: on confie \u00e0 Billag\r\n la perception de la redevance.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:51:13\r\n2007: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interdit\r\n  \u00e0 la SSR la pub sur Internet.\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:56:11\r\n  Les enjeux du Net brouillent\r\n    les \u00e9diteurs et la SSR.\r\n\r\n19:50:56:12  19:51:00:14\r\n         -C'est comme \u00e7a !\r\n               -Oh !\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:04:08\r\n     -2010: la SSR fusionne\r\n       la radio et la TV.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:10:22\r\nLa m\u00eame ann\u00e9e, elle perd la bagarre\r\n     de la pub suisse sur M6.\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:13:21\r\n-Si beaucoup de cha\u00eenes fran\u00e7aises\r\n\r\n19:51:13:23  19:51:16:05\r\n     commercialisent en Suisse\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:19:15\r\n leurs programmes, il y aura moins\r\n d'argent pour les m\u00e9dias romands.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:22:05\r\n         -Tout le monde\r\n     en prend plein la t\u00eate.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:25:06\r\n               2011:\r\nla fronde antiredevance se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:30:22\r\nOn reproche \u00e0 la SSR ses 7 cha\u00eenes\r\n  de TV et 18 cha\u00eenes de radio.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:35:16\r\nJuin 2015: vote sur la nouvelle loi\r\n  radio-TV, capital pour la SSR.\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:40:16\r\n          La loi passe,\r\n  mais l'orage gronde toujours.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:42:19\r\n         Novembre 2015:\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:45:11\r\nla SSR applique le plan d'\u00e9conomies\r\n\r\n19:51:45:12  19:51:48:03\r\n le plus lourd de son histoire.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:51:20\r\n          D\u00e9cembre 2015,\r\nl'initiative No Billag est d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:56:11\r\n  Elle r\u00e9clame la disparition de\r\nla redevance et du service public.\r\n\r\n19:51:56:13  19:52:00:00\r\n        2017: deux sujets\r\n   sont discut\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:12:13\r\n      La SSR attend le verdict\r\nen nageant dans de bonnes audiences.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:16\r\n   -Le Centre social protestant\r\n        lance une campagne\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:23:04\r\n sur la classe moyenne inf\u00e9rieure:\r\n\r\n19:52:23:06  19:52:27:21\r\n       les revenus d'environ\r\n    4'000 frs pour une personne\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:31:19\r\n   ou 8'300 frs pour une famille\r\n        avec deux enfants.\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:37:21\r\n          Une cat\u00e9gorie\r\n   fragile devant les impr\u00e9vus.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:47:09\r\n  -La situation de la famille S\r\n         s'est d\u00e9grad\u00e9e\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:50:07\r\n   lorsque leur deuxi\u00e8me fille\r\n       est tomb\u00e9e malade.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:55:02\r\n  Le mari perd son deuxi\u00e8me emploi\r\net la spirale infernale s'enclenche.\r\n\r\n19:52:55:07  19:52:59:12\r\n -Je devais payer les m\u00e9dicaments\r\n  qui n'\u00e9taient pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:52:59:14  19:53:02:05\r\nC'\u00e9tait 100 \u00e0 200 frs par semaine.\r\n\r\n19:53:02:07  19:53:12:11\r\n    Il y avait plus de dettes \r\n    que d'argent qui arrivait.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:16:12\r\n-Cette famille est repr\u00e9sentative\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:21\r\n de la classe moyenne inf\u00e9rieure\r\n        qui s'appauvrit.\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:23:12\r\nQuatre centres sociaux protestants\r\n      lancent une campagne.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:28:11\r\n-On voyait peu cette classe moyenne\r\n inf\u00e9rieure dans nos permanences.\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:30:21\r\n  Ils nous sollicitent davantage.\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:33:15\r\n R\u00e9guli\u00e8rement, des gens viennent\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:37:15\r\n         avec des cornets\r\n    pleins de courriers ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:43:03\r\n          Ces courriers\r\n    contiennent des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:48:18\r\n  La situation devient explosive.\r\n\r\n19:53:49:00  19:53:51:20\r\n         -Trop pauvres\r\n   pour payer leurs factures,\r\n\r\n19:53:51:22  19:53:55:07\r\nmais trop riches pour b\u00e9n\u00e9ficier\r\n       d'aides sociales.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:58:21\r\n Les Centres sociaux protestants\r\n    les aident \u00e0 s'organiser.\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:01:22\r\n -On ne va pas payer leurs dettes\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:04:06\r\n    et on ne va pas tout faire.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:06:21\r\n         On fait un bilan\r\n et on les aide \u00e0 faire un budget.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:09\r\n-Tu peux payer cela, et apr\u00e8s ceci.\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:12:13\r\n      Je n'ai plus de dettes \r\n     et je suis vraiment bien.\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:14:11\r\n         J'ai mon emploi.\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:16:17\r\n  Je travaille dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:54:16:19  19:54:20:02\r\n     donc si j'ai des dettes,\r\n    je risque le licenciement.\r\n\r\n19:54:20:08  19:54:25:01\r\n   -La campagne veut sensibiliser\r\nla population et r\u00e9colter des fonds.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:28:10\r\n     Mais les CSP esp\u00e8rent \r\n    mobiliser les politiques\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:32:21\r\n    pour limiter la hausse des\r\nassurances maladie pour les jeunes.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:38:01\r\n-Ce dimanche, 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection\r\n     au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:42:23\r\nLe PLR veut r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu\r\n en 2013 au profit d'O.Freysinger.\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:46:12\r\n      Il compte sur l'\u00e9change\r\n   de bons proc\u00e9d\u00e9s avec le PDC.\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:50:11\r\n      -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre doit\r\n   se distinguer dans un d\u00e9bat\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:54:00\r\n   qui r\u00e9unit les 7 candidats\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:54:54:02  19:55:01:04\r\n   Il devra tenir t\u00eate aux t\u00e9nors\r\net surtout \u00e0 son rival O.Freysinger.\r\n\r\n19:55:01:21  19:55:05:15\r\n      -Malgr\u00e9 tout le respect\r\n        que j'ai pour vous,\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:07:12\r\n       il y a des attitudes\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:12:04\r\n et des p\u00e9titions lanc\u00e9es qui font\r\n  perdre du temps et de l'argent.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:16:07\r\n   -Il manque \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n   de l'exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:19:19\r\nChef RH dans une grande entreprise,\r\n\r\n19:55:19:21  19:55:23:21\r\n  il se sent capable de diriger\r\n    un d\u00e9partement \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:55:24:04  19:55:27:04\r\n -Il y a la gestion du personnel,\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:30:05\r\n      les choix strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:55:30:07  19:55:36:20\r\n     La connotation politique\r\n      est nouvelle pour moi.\r\n\r\n19:55:37:02  19:55:43:03\r\n-Esther Waeber-Kalbermatten cache \r\n\u00e0 peine sa pr\u00e9f\u00e9rence pour le PLR.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:49:23\r\nUn coup de poignard \u00e0 son colistier,\r\n         St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:52:19\r\n        -Concernant le PLR,\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:56:04\r\nils ont un groupe fort au Parlement.\r\n\r\n19:55:56:06  19:56:00:23\r\nChaque groupe qui est au Parlement\r\n   doit \u00eatre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:06:06\r\n -Les trois PDC affichent aussi\r\n leur soutien au candidat PLR.\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:10:14\r\n         Les alliances\r\n    se tissent en coulisses.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:16:06\r\nM\u00eame P.Couchepin appelle \u00e0 voter\r\n   pour l'ennemi de toujours.\r\n\r\n19:56:16:23  19:56:19:16\r\n  *-Je soutiens les trois PDC,\r\n\r\n19:56:19:18  19:56:23:17\r\n    une socialiste et un PLR.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:28:20\r\n-Une formule magique pour ceux qui\r\nne veulent pas de deux socialistes\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:31:15\r\nou d'O.Freysinger au gouvernement.\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:36:14\r\n    Mais F.Favre devra faire\r\n      mieux que S.Rossini.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:09\r\n-En hockey sur glace, l'entra\u00eeneur\r\nde Gen\u00e8ve-Servette Chris McSorley\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:47:11\r\n est mis en cause apr\u00e8s une s\u00e9rie\r\n      de r\u00e9sultats n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:49:15\r\n    Il conteste les reproches.\r\n\r\n19:56:49:23  19:56:53:19\r\n        -Chris McSorley\r\n  est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2001.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:58:11\r\n      Exigeant, passionn\u00e9,\r\n     col\u00e9rique et impulsif,\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:04:02\r\nle Canadien incarne un management\r\n   sportif tr\u00e8s professionnel.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:10:21\r\n   Pas de titre national, mais\r\ndes honneurs et un beau palmar\u00e8s:\r\n\r\n19:57:10:23  19:57:16:12\r\n    deux finales en playoffs\r\n    et deux Coupes Spengler.\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:23:14\r\n Mais cette ann\u00e9e, Gen\u00e8ve-Servette\r\nest \u00e9limin\u00e9 en quarts par Zoug, 4-0.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:28:17\r\n Le club est dans la tourmente, \r\n l'avenir de McSorley incertain.\r\n\r\n19:57:29:21  19:57:32:04\r\n         -On va interroger\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:34:15\r\n     les personnes concern\u00e9es\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:39:13\r\net prendre les d\u00e9cisions au calme, \r\nloin de l'\u00e9motion de l'\u00e9limination.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:43:01\r\n    -Le divorce est imminent,\r\n        il co\u00fbtera cher:\r\n\r\n19:57:43:03  19:57:47:08\r\n   on parle de plus de 3 mios\r\n    d'indemnit\u00e9s \u00e0 McSorley.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:51:11\r\n   -On assumera les cons\u00e9quences\r\n         de nos d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:57:51:16  19:57:54:12\r\n -Chris McSorley se sent trahi.\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:58:18\r\n  -J'ai mis mon coeur et mon \u00e2me\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:01:09\r\n   pendant 15 ans dans ce club.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:06:00\r\nJ'ai du sang grenat dans les veines.\r\n\r\n19:58:06:02  19:58:09:17\r\n     Je ne trouve pas les mots\r\n          pour vous dire\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:15:14\r\n \u00e0 quel point je suis en d\u00e9tresse,\r\n     et attach\u00e9 \u00e0 cette ville.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:18:20\r\n    Je suis fier de mon travail\r\n\r\n19:58:18:22  19:58:25:11\r\n    et esp\u00e8re \u00eatre l'entra\u00eeneur\r\n       la saison prochaine.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:30:03\r\n      -Quennec et McSorley,\r\n l'union sacr\u00e9e des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:58:30:05  19:58:34:21\r\npourrait sauter ces prochains jours.\r\n\r\n19:58:36:13  19:58:40:17\r\n    -Au cin\u00e9ma, Nicolas Bedos\r\n parle d'amour avec sa partenaire\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:43:21\r\n            \u00e0 la ville\r\n   et \u00e0 l'\u00e9cran, Doria Tillier.\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:49:12\r\n        L'humoriste f\u00e9roce \r\n       \u00e9largit son registre.\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:53:17\r\n   -A 36 ans, il a tout fait.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:56:22\r\nEcrivain, chroniqueur, sc\u00e9nariste.\r\n\r\n19:58:57:00  19:59:00:15\r\n   Le tout avec brio, audace,\r\n   et parfois avec outrance.\r\n\r\n19:59:01:18  19:59:04:05\r\n   -Moi, c'est Bedos avec un B.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:17\r\n   Comme \"bienvenue en France\" !\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:04\r\n   J'avais envie de me gifler !\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:12:08\r\nJe fais partie de ces grands br\u00fbl\u00e9s,\r\n\r\n19:59:12:10  19:59:18:11\r\n    ces timides qui cachent \u00e7a\r\n \u00e0 coup de provoc' et d'arrogance.\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:28:05\r\nAvoir rencontr\u00e9 l'adh\u00e9sion du public\r\n         m'a un peu apais\u00e9.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:31:16\r\n         -Aujourd'hui,\r\n Nicolas Bedos est r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:59:31:18  19:59:35:21\r\nAvec \"Monsieur & Madame Adelman\",\r\n    il se rach\u00e8te une image.\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:38:16\r\nCo-sc\u00e9naris\u00e9 avec Doria Tillier,\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:41:16\r\n         son amoureuse\r\n  dans la vie et dans le film,\r\n\r\n19:59:41:18  19:59:44:19\r\n    cette com\u00e9die dramatique\r\n      est finement \u00e9crite.\r\n\r\n19:59:44:21  19:59:47:20\r\n      La vie d'un \u00e9crivain\r\n     et sa muse sur 45 ans,\r\n\r\n19:59:47:22  19:59:51:15\r\n  de leur rencontre vers 1970 \r\n  jusqu'\u00e0 la mort de Monsieur.\r\n\r\n19:59:51:17  19:59:55:14\r\n   Les coups durs, le succ\u00e8s,\r\nle canap\u00e9 du psy, les enfants...\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:59:08\r\n     -On me traitait d'acteur\r\n     qui \u00e9crivait des livres.\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:02:07\r\n     Maintenant, j'ai vraiment\r\n       une t\u00eate d'\u00e9crivain !\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:02\r\n  -Il y a toujours un peu de soi\r\n\r\n20:00:05:04  20:00:07:07\r\n        dans ce qu'on fait.\r\n\r\n20:00:07:09  20:00:12:03\r\nNous-m\u00eames, on n'arrive pas toujours\r\n   \u00e0 d\u00e9tricoter le faux du vrai.\r\n\r\n20:00:12:16  20:00:16:15\r\n-Toute ressemblance entre l'\u00e9crivain\r\n      en mal de reconnaissance\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:19:00\r\n et Nicolas Bedos est fortuite.\r\n\r\n20:00:19:06  20:00:24:10\r\n   -Je partage avec Victor cette\r\n pathologie de la peur de l'ennui.\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:31:02\r\nJ'ai longtemps cr\u00e9\u00e9 une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9,\r\n     cherch\u00e9 la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:31:07  20:00:33:12\r\n             Par peur\r\n\r\n20:00:33:14  20:00:35:23\r\n  de ne pas laisser de souvenir.\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:40:14\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 habit\u00e9 par des d\u00e9mons,\r\n  une d\u00e9sillusion, la d\u00e9pression.\r\n\r\n20:00:40:16  20:00:47:02\r\nJe n'ai pas sombr\u00e9 gr\u00e2ce aux femmes\r\npassionnantes que j'ai rencontr\u00e9es.\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:49:21\r\n    Je suis le fils d'une femme\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:54:16\r\n    qui a oeuvr\u00e9 toute sa vie\r\n dans l'ombre d'un homme c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n20:00:54:22  20:01:00:20\r\n-Ce film est une d\u00e9claration d'amour\r\n   \u00e0 toutes les femmes de sa vie.\r\n\r\n20:01:02:02  20:01:04:19\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:04:21  20:01:08:07\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard.\r\n\r\n20:01:08:18  20:01:12:11\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, L.Martignetti, Y.Methenitis,\r\n     C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:12:15  20:01:20:04\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030269\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [80%] : \r\nVous serez comme toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:08) [71%] : \r\nUn tarif va avoir met \u00e0 jour o\u00f9 \u00e7a menteur montrent une image encore des parents, qu'est ce qu'on voit derri\u00e8re toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:12) [86%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0, alors l\u00e0, c'est quelqu'un fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:20) [85%] : \r\nCes quelques faits alors c'est pas le caf\u00e9 de Paris c'est Les Halles, le caf\u00e9, le caf\u00e9 Les Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:22) [83%] : \r\nOui, on peut dire qu'\u00e0 faire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:36) [70%] : \r\nBen oui, ben c'est beau ch\u00e2teau Blues fait snob sont des souvenirs oui f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:45) [70%] : \r\nAh oui ne sont importants, enfin c'est marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:46 > 0:00:50) [87%] : \r\nParce que, on se souvient des interventions, mais je me souviens, presque plus des contacts avec les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:03) [69%] : \r\nDonc j'pr\u00e9vention les gendarmes qui avaient annonc\u00e9 oui moi ou oui, une minute, je vous adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:17 > 0:02:37) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici la bonne nouvelle du jour, de nombreuses vies ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es sur la route, la statistique est in\u00e9dite depuis 1945 l'am\u00e9lioration technique des voitures y est pour beaucoup, le Docteur Nick qui le dira, sur ce plateau, les services du 144 le voient, il voit aussi combien les cyclistes reste en revanche expos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:39 > 0:03:16) [90%] : \r\nLa Suisse pr\u00e9sente son rapport sur le risque terroriste pr\u00e8s de 500 internautes sont surveill\u00e9s, ils diffusent du mat\u00e9riel qui pr\u00f4ne le Djihad, le pr\u00e9sident turc brandi le Blick qui l'a d\u00e9fi\u00e9 en Suisse comme ailleurs de camps se forment les pour l'apaisement avec Ankara, les autres qui veulent une r\u00e9action plus ferme des d\u00e9mocraties occidentales, Fran\u00e7ois Fillon est mis en examen dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 moins de 6 semaines du 1er tour en France la RTS \u00e0 Ch\u00e2teauroux pour sonder le coeur de l'\u00e9lectorat, nous verrons avec Annabelle Durand l'impact de la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:31) [92%] : \r\nEt puis la droite \u00e9choue au national, elle voulait confier au Parlement plus de comp\u00e9tences sur la concession SSR, l'occasion de retracer l'histoire de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision au coeur de la politique suisse depuis 1931.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:34 > 0:03:51) [93%] : \r\nIl arrive que le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d\u00e9bute par une bonne nouvelle : \u00e0 preuve, les chiffres de la mortalit\u00e9 routi\u00e8re sont sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1945 216 morts en une ann\u00e9e, ce sont des centaines de vies \u00e9pargn\u00e9es par rapport au pic qui existait dans les ann\u00e9es 70 ou 80 explications Julien Guillaume Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:53 > 0:04:30) [94%] : \r\nUn m\u00eame nombre de morts sur les routes suisses avec 70 ans d'\u00e9cart en 1945 on a enregistr\u00e9 211, tu es le chiffre le plus bas depuis le d\u00e9but des comptages, 5 ans plus t\u00f4t, en 2016, la route a fait 216 morts, un chiffre qui a diminu\u00e9 de 88 pourcent depuis le record de 1971 ou 1773 tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et pourtant, le trafic a connu une augmentation exponentielle en cette d\u00e9cennie, le nombre de v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 40 mais comment s'expliquent ces chiffres, selon cet expert en accident, plusieurs facteurs se combine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:30 > 0:04:58) [91%] : \r\nAlors, dans un 1er temps on a rendu la la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire en 81 pour les passagers avant et en 94 pour les passagers arri\u00e8re non, c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape pour pour diminuer les l\u00e9sions graves, voire les d\u00e9c\u00e8s en cas d'accident par la suite pour \u00e9viter que ces accidents qu'un grand nombre d'accident ne se produise, on a \u00e9quip\u00e9 les v\u00e9hicules de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 active comme l'ABS ou le programme de stabilit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e7a, \u00e7a a permis de r\u00e9duire le nombre d'accidents, ou au moins r\u00e9duire les cons\u00e9quences d'un seul accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:59 > 0:05:07) [92%] : \r\nS'ajoutent encore de multiples am\u00e9liorations comme le syst\u00e8me de freinage ABS et de stabilisation \u00e9lectronique ou encore des t\u00f4les con\u00e7u pour absorber les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:21) [96%] : \r\nParall\u00e8lement, la qualit\u00e9 du r\u00e9seau routier s'est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e, simultan\u00e9ment \u00e0 la multiplication des limitations de vitesse, mais ce n'est pas tout, il y a aussi l'introduction de Via Sicura en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:22 > 0:05:36) [86%] : \r\nDernier point, la prise de conscience des conducteurs, soit du \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9vention, soit \u00e0 cause de la r\u00e9pression a aussi permis de diminuer ce ce nombres d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:05:41) [94%] : \r\nL'espoir est permis : le nombre de victimes de la route pourrait encore baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:54) [89%] : \r\nDocteur Nicki bonsoir bonsoir quand on appelle le 144 c'est vous et vos containers, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait combien d'ann\u00e9es que vous soignez les Bleus une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, est ce que vous avez constat\u00e9 vraiment un vrai changement des types de blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:54 > 0:06:16) [90%] : \r\nAh c'est certain, on a en tout cas dans le domaine de l'accident tautologie li\u00e9es aux v\u00e9hicules automobiles, on a une claire diminution des traumatismes graves, je pense en particulier aux traumatisme cr\u00e2nien aux traumatismes thoraciques abdominaux, bref des situations d'incarc\u00e9ration r\u00e9el qu'on observait il y a une vingtaine d'ann\u00e9es ont quasiment aujourd'hui compl\u00e8tement disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:20) [98%] : \r\nLes chiffres du jour il y a une certaine \u00e9motion, c'est vraiment une am\u00e9lioration consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:34) [88%] : \r\nAh, c'est la bonne nouvelle du jour, 216 morts, c'est encore trop, je rappelle que l'objectif est 0 mort telle qu'il a fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est quand m\u00eame un r\u00e9sultat remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:37) [93%] : \r\nEn revanche pour les cyclistes pour les motards, \u00e7a reste tr\u00e8s haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:06:50) [90%] : \r\n\u00e7a reste des populations tr\u00e8s expos\u00e9s, on le voit, les l\u00e9sions les les liquides, les chiffres restent malheureusement assez stable, la gravit\u00e9 des l\u00e9sions restent stables avec mortalit\u00e9 reste stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:06) [87%] : \r\nDocteur Nicki merci la Suisse prend la mesure du risque terroriste sur son sol, le 3\u00e8me rapport du genre est pr\u00e9sent\u00e9 avec ce chiffre est r\u00e9v\u00e9lateur : pr\u00e8s de 500 internautes sont surveill\u00e9es dans notre pays, il diffuse de la propagande islamiste jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:19) [90%] : \r\nUn camion meurtrier lanc\u00e9 sur la foule \u00e0 Nice au volant, un jeune homme dont la radicalisation avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tous un type d'attentat, impr\u00e9visible, que l'on redoute \u00e9galement sur le sol suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:19 > 0:07:35) [82%] : \r\nLe plus grand Tanger c'est du long que ce l'on appelle \u00e7a le low cost terrorisme \u00e0 Lourdes, le type de terrorisme qui a pas br\u00fbl\u00e9 peu 62 beaucoup de moyens qui est fait par camion par couteau qui demande pas beaucoup de pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:35 > 0:07:53) [90%] : \r\nAutre source d'inqui\u00e9tude, les soldats de retour du Djihad, les chiffres \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne sur les 83 suisse partis combattre au nom de l'Islam depuis 2001 14 serait revenu au pays sur le Net, ils encourent jusqu'\u00e0 5 ans de prison, pas assez pour faire face au d\u00e9fis de la d\u00e9- radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:53 > 0:08:15) [91%] : \r\n\u00e7a n'est pas en 2, 3 ans de de prise en charge dans un milieu carc\u00e9ral que vous arriverez forc\u00e9ment a chang\u00e9 compl\u00e8tement la nature de la nature humaine, on arrive \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, si vous me passez l'expression, mais c'est clair que ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident de pouvoir dire cette personne, c'est termin\u00e9, elle ne commettra plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:35) [91%] : \r\nLe service de renseignement souhaite donc agir en amont en pr\u00e9venant la radicalisation, notamment sur la toile en 2016, 497 internautes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s pour avoir pr\u00f4n\u00e9 l'id\u00e9ologie djihadiste, soit pr\u00e8s de 2 fois plus qu'il y a 2 ans, une surveillance accrue qui devrait permettent d'emp\u00eacher des passages \u00e0 l'acte soudain ou de nouveau d\u00e9part pour la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:37 > 0:09:00) [88%] : \r\nImage est peu commune, le puissant pr\u00e9sident Erdogan brandit l'un des premiers tirages de Suisse pour le critiquer le Blick la d\u00e9fier, il appelait \u00e0 voter compte son r\u00e9f\u00e9rendum en invoquant la libre expression, au-del\u00e0 de l'\u00e9pisode, c'est un d\u00e9bat de fond qui s'engage, les d\u00e9mocraties occidentales doivent-elles se montrer intransigeante sur leurs principe ou au contraire apaisante face \u00e0 la Turquie, No\u00e9mie Guignard Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:00 > 0:09:29) [92%] : \r\nVoter non \u00e0 la dictature d'Erdogan, on a l'habitude des campagnes lanc\u00e9es par le Blick, mais celle-ci en turc et en allemand prend une dimension in\u00e9dite, le gouvernement turc parle de diffamation alors que son pr\u00e9sident, hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mena\u00e7ait le journal al\u00e9manique de repr\u00e9sailles, le r\u00e9dacteur en chef du Blick ne se laisse pas pour autant \u00e9branl\u00e9 pour Christian d'horaires, les 90000 Turcs vivent en Suisse doivent \u00eatre mises en garde, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:29 > 0:09:48) [84%] : \r\n\u00e0 la question qu'on se pose assez bien pour qui nous en un, l'autre opinion on long commentaire, par contre, on est pour la libert\u00e9 d'expression aussi pour le gouvernement, Th\u00e9r\u00e8se de Turku, mon avis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il peut, c'est notre opinion qui peut venir en Suisse et avoir son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:49 > 0:09:57) [86%] : \r\nDans la diaspora les r\u00e9actions diverge ce sociologue kurdes au Suisse oppos\u00e9 \u00e0 Erdogan se r\u00e9jouit de ce soutien inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:57 > 0:10:17) [84%] : \r\nLe journal le plus connu, le plus populaire, populiste en fait de la Suisse, publi\u00e9 en texte en turc appel non donc demande \u00e0 la diaspora de voter contre Monsieur contre Monsieur Erdogan, \u00e7a fait en fait sourire les gens, le moment o\u00f9 il entend \u00e7a, on y voit et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:18 > 0:10:25) [92%] : \r\nPour le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, par contre, l'appel du journal z\u00fcrichois est contre- productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:37) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre des bonnes intentions d\u00e9part mais \u00e9videmment c'est un coup de pouce \u00e0 Erdogan parce qu'en fait en victimisant, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on cr\u00e9e un esp\u00e8ce de ralliement autour de sa personne autour de la pr\u00e9sidence turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:37 > 0:10:46) [95%] : \r\nUne provocation m\u00e9diatique, mais pas de crise diplomatique pour l'instant, Berne, affirme ce soir n'avoir re\u00e7u aucune r\u00e9clamation officielle de la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:05) [95%] : \r\nEn France, Fran\u00e7ois Fillon est mis en examen la nouvelle et spectaculaire, beaucoup de ses partisans d\u00e9noncent une justice politis\u00e9e, un ancien ministre de gauche Jean-Pierre Chev\u00e8nement a m\u00eame critiqu\u00e9 l'agenda judiciaire dans cette campagne, mais le coup est rude pour le candidat de droite \u00e0 moins de 6 semaines de l'\u00e9lection, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:26) [96%] : \r\nLes m\u00e9dias attendaient l'audition au parquet national financier pour demain, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 24 heures pour maintenir un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, selon l'avocat de Fran\u00e7ois Fillon, qui confirme que son client a bien \u00e9t\u00e9 mis en examen pour d\u00e9tournement de fonds publics et recel d'abus de biens sociaux, l'int\u00e9ress\u00e9 se pr\u00e9sentait cet apr\u00e8s- midi devant la F\u00e9d\u00e9ration nationale des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:26 > 0:11:30) [83%] : \r\nDans cette campagne pr\u00e9sidentielle, o\u00f9 les Baltes, ils volent bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:32 > 0:11:37) [92%] : \r\nJe peux vous confier en souriant qui ne me d\u00e9pla\u00eet pas d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de vrais chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:41) [92%] : \r\nEn filant la m\u00e9taphore, on croirait que le candidat parle alors d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:41 > 0:11:50) [93%] : \r\nIl faut arr\u00eater ces caricatures qui pr\u00e9sentent tout chasseurs comme un pr\u00e9dateur toute personne poursuivant un gibier comme un adversaire de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:50 > 0:12:01) [95%] : \r\nLa chasse aux canards, par exemple, responsable des r\u00e9v\u00e9lations qui ont conduit \u00e0 sa mise en examen, l'int\u00e9ress\u00e9 avait tenu \u00e0 l'annoncer lui- m\u00eame le 1er mars sans renoncer \u00e0 sa candidature bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:01 > 0:12:15) [95%] : \r\nPar le choix de ce calendrier, \u00e7a n'est pas moi seulement qu'on assassine, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, je ne c\u00e9derai pas, je ne me rendrai pas, je ne me retirerai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:15 > 0:12:40) [91%] : \r\nCette enqu\u00eate pour soup\u00e7ons d'emplois fictifs n'en n'affecte pas moins aussi toute la famille, 2 enfants et l'\u00e9pouse du candidat P\u00e9n\u00e9lope Fillon, non seulement pour son absence pr\u00e9sum\u00e9e d'activit\u00e9s comme assistante parlementaire pay\u00e9s par de l'argent public, mais aussi pour 100000 euros per\u00e7us \u00e0 la Revue des 2 mondes sans contrepartie claires, Fran\u00e7ois Fillon est le 1er candidat majeur \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 se pr\u00e9senter devant le peuple, avec le poids d'une mise en examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:13:00) [89%] : \r\nQuestion : la mise en examen de Fran\u00e7ois Fillon est-elle tournant d\u00e9cisif, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 Ch\u00e2teauroux, la petite ville de province o\u00f9 la RTS s'est install\u00e9 pour sentir le pouls de l'\u00e9lectorat, loin de la capitale, vous y \u00eates Annabelle Durand on entend les 2 types de r\u00e9actions hein haro sur Fillon ou haro sur les juges qu'est-ce qui semble dominer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:03 > 0:13:35) [92%] : \r\nOui, alors c'est tr\u00e8s difficile de le dire parce que, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate et bien arriv\u00e9e Castelroussins ont profit\u00e9 de l'anticyclone cet apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre que \u00e7a dure encore un petit peu ce soir vous voyez peut-\u00eatre des gens derri\u00e8re moi et puis c'est berrichon, h\u00e9 bien, tr\u00e8s honn\u00eatement, ils sont un petit peu lass\u00e9s des turpitudes de la campagne pr\u00e9sidentielle alors comme vous venez de le dire, effectivement, ils sont partag\u00e9s, certains nous ont dit : Fran\u00e7ois Fillon est un justiciable comme un autre, c'est normal qu'il soit mis en examen, peu importe le calendrier politique et puis d'autres nous ont dit il y en a marre de ce lynchage de cet acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, on les \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:37 > 0:13:47) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait normal, il est au m\u00eame titre que nous un citoyen lambda et qui doit payer si elle a fait des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:47 > 0:13:51) [94%] : \r\nCe que vous trouvez que c'est normal qu'il soit candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:51 > 0:14:07) [91%] : \r\nNon, je trouve \u00e7a pas normal que ce soit lui ou Marine Le Pen, c'est pareil, s'ils ont les m\u00eames histoires d'emplois fictifs, donc non c'est vaut mieux une personne comme aller \u00e0 mon ou macron ou M\u00e9lenchon mais pas ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:09 > 0:14:25) [88%] : \r\nOui, c'est mon candidat Fran\u00e7ois Fillon et si j'\u00e9tais journaliste et si je m'amusais au m\u00eame s'ils \u00e9taient \u00e0 d\u00e9noncer les gens dans leur dos derri\u00e8re leur dos au bon moment pour les pour, les, les abattre, j'aurais, j'aurais du mal \u00e0 dormir, j'aurai mauvaise conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:26 > 0:14:47) [94%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qu'on n'a pas su autrefois, il y a eu des scandales cach\u00e9s, voil\u00e0 on savait pas mais maintenant on sait presque tout alors c'est c'est tr\u00e8s g\u00eanant, on aimerait quelquefois ne pas tout savoir ce que \u00e7a complique les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:48 > 0:14:51) [95%] : \r\nAnnabelle Durand la suite \u00e0 qui cela peut-il profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:54 > 0:15:22) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est une bonne question, en toute humilit\u00e9, sur le terrain, 3 possibilit\u00e9s : souvent, c'est l'abstention, le vote Emmanuel Macron o\u00f9 ce le vote pour Marine Le Pen, mais nous n'allons pas faire de pronostic, nous ce que nous faisons ici c'est on essaye quand m\u00eame de savoir de quel c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien les Berrichons pourrait pencher en vous proposant des sujets sur les th\u00e9matiques de campagne cette semaine \u00e0 suivre l'identit\u00e9 nationale, au coeur du quartier populaire qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00eatre Fran\u00e7ais se sentir fran\u00e7ais c'est \u00e0 suivre cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:23 > 0:15:37) [94%] : \r\nMerci, une entreprise peut interdire le port de signes religieux dans l'Union europ\u00e9enne, la Cour de justice de l'Union, a rendu un avis dans 2 cas de femmes musulmanes qui portaient le foulard islamique, ils estimaient avoir \u00e9t\u00e9 victimes de discrimination, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:38 > 0:15:50) [97%] : \r\nUn avis tr\u00e8s attendu sur un sujet sensible : la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne a statu\u00e9 sur le port du foulard islamique par des salari\u00e9s \u00e0 la demande des plus hautes juridictions fran\u00e7aises et belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:51 > 0:15:58) [97%] : \r\nUne entreprise peut interdire dans son r\u00e8glement int\u00e9rieur, le port visible de signes religieux afin de conserver sa neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:58 > 0:16:24) [93%] : \r\nInterdiction tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 2 conditions : si un r\u00e8glement int\u00e9rieur existe au sein de l'entreprise et si l'objectif de neutralit\u00e9 invoqu\u00e9s par l'employeur et justifi\u00e9e la Cour europ\u00e9enne donne raison \u00e0 la justice belge, dans le cas de Samira r\u00e9ceptionniste dans une soci\u00e9t\u00e9 qui fournit des services d'accueil licenci\u00e9s pour avoir voulu porter le voile, malgr\u00e9 le refus de son employeur, elle porte plainte pour discrimination \u00e0 tort selon la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:24 > 0:16:41) [92%] : \r\nL'interdiction de porter un foulard islamique qui d\u00e9coule d'une r\u00e8gle interne d'une entreprise priv\u00e9e, interdisant le port visible de tout seniors, politique, philosophique ou religieux sur le lieu de travail ne constitue pas une discrimination directe fond\u00e9e sur la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:46) [95%] : \r\nUn avis accueillie favorablement par l'organe belge de lutte contre les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:47 > 0:17:04) [92%] : \r\nEt effectivement, le contact avec la client\u00e8le, \u00e0 partir du moment o\u00f9 une entreprise d\u00e9cide de mener cette politique et je reprends les termes de de de la cour, hein, qu'elle soit coh\u00e9rente et syst\u00e9matique c'est une justification possible, mais limit\u00e9 aux personnes qui sont en contact visuel avec la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:04 > 0:17:24) [94%] : \r\nAutre cas soumis \u00e0 la Cour celui d'Asmara en France une ing\u00e9nieur licenci\u00e9 sans pr\u00e9avis, \u00e0 la demande d'un client de son entreprise qui s'\u00e9tait plaint du voile de la jeune femme un licenciement abusif estime cette fois les juges, vu l'absence de r\u00e8glement interne, l'avis rendu aujourd'hui par les juges europ\u00e9ens servira d\u00e9sormais de r\u00e9f\u00e9rence dans l'ensemble de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:25 > 0:17:29) [92%] : \r\nNatalie Bougeard, qu'est ce qu'il en est en Suisse, et d'abord est-ce que la d\u00e9cision europ\u00e9enne peut avoir un impact chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:30 > 0:18:52) [92%] : \r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, la justice suisse n'a pas appliqu\u00e9es telles quelles dans cette d\u00e9cision europ\u00e9enne par compte, elle peut s'en inspirer pour les jugements \u00e0 venir, qu'en est-il en Suisse, figurez-vous qu'en 1997 d\u00e9j\u00e0 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait confirm\u00e9 la d\u00e9cision des autorit\u00e9s genevoises qui avait interdit \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 une enseignante de porter le voile dans le cas de son activit\u00e9 professionnelle, l'argument invoqu\u00e9, c'\u00e9tait le respect du devoir de neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat, par contre pour ce qui est des \u00e9l\u00e8ves l\u00e0 en 2015 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les jeunes filles qui le souhaitaient pouvaient porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a c'est pour le secteur public en ce qui concerne le secteur priv\u00e9, il y a un cas tr\u00e8s r\u00e9cent qui remonte \u00e0 octobre dernier, octobre 2016, \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 de Berne, les autorit\u00e9s ont d\u00e9savou\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui a licenci\u00e9 une de ses employ\u00e9es qui souhaitait porter le voile sur son lieu de travail, le verdict c'\u00e9tait licenciement abusif pourquoi, bah parce qu'il y avait pas une directive interne sur la question et puis que l'\u00e9quipe des dangers et des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne invoqu\u00e9e par l'entreprise, selon le tribunal, n'\u00e9tait pas si fusion donc les entreprises \u00e0 l'enterrement peuvent r\u00e9glementer par compte, comme elle le souhaite, prenez par exemple la Migros certaines filiales et certaines seulement interdisent tout signe ostentatoire id\u00e9ologique et religieux, mais seulement \u00e0 certains employes yeux employ\u00e9, ceux qui sont en contact avec le client, en Suisse, donc pas de r\u00e9glementation uniforme et des d\u00e9cisions de justice par cons\u00e9quent au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:52 > 0:19:08) [96%] : \r\nMerci Nathalie, le Parlement n'aura pas son mot \u00e0 dire sur la concession de la SSR, la droite a \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative en ce sens au Conseil national mais le d\u00e9bat sur le service public ne fait que commencer, notamment sur la place que la SSR devrait laisser aux m\u00e9dias priv\u00e9s David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:09 > 0:19:17) [85%] : \r\nDe cette SSR l\u00e0 \u00e0 cette SSR si quelques d\u00e9cennies et un contexte politique bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:18 > 0:19:27) [93%] : \r\nIl s'agit pas de voir la SSR comme une vache sacr\u00e9e, car il ne faut pas oublier non plus que les m\u00e9dias priv\u00e9s contribuent \u00e0 cette diversit\u00e9 de l'offre m\u00e9diatique qui nous est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:27 > 0:19:31) [84%] : \r\nOn payer sont il faut stopper l'expansion de la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:31 > 0:19:42) [95%] : \r\nUne SSR trop puissante, c'est la position d'une partie du conseil national pour limiter cette expansion, elle veut avoir son mot \u00e0 dire dans le contenu de la concession octroy\u00e9e \u00e0 la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:42 > 0:19:51) [88%] : \r\nIls ne sont pas achev\u00e9s qu'on pourrait d\u00e9finir par exemple le nombre de cha\u00eenes de la SSR sa place sur l'Internet mais pas le contenu, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 r\u00e9dactionnelle a fait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:51 > 0:19:54) [99%] : \r\nUne demande rejet\u00e9e par 99 voix contre 87.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:55 > 0:20:07) [93%] : \r\nC'est une des grandes conqu\u00eates \u00e0 des lumi\u00e8res que d'avoir un pouvoir m\u00e9diatique ind\u00e9pendante du pouvoir politique, il faut que les m\u00e9dias gardent toute leur ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du politique, c'est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:07 > 0:20:14) [95%] : \r\nPour modifier l'\u00e9quilibre entre la SSR et les m\u00e9dias priv\u00e9s il temps aux yeux de certains de remettre en cause des \u00e9l\u00e9ments du mandat de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:15 > 0:20:26) [93%] : \r\nEn particulier, si on parle de divertissement et de sport, probablement que la SSR pourrait en faire moins et que les priv\u00e9s serait aussi \u00e0 m\u00eame de remplir finalement le le travail que fait la SSR aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:26 > 0:20:29) [89%] : \r\nPour d'autres \u00e9lus, ces revendications cache quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:29 > 0:20:47) [96%] : \r\nOn assiste depuis plusieurs mois \u00e0 de nombreuses propositions visant \u00e0 affaiblir la SSR, ou plus exactement, sous pr\u00e9texte de lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de libre- concurrence de favoriser les grands m\u00e9dias priv\u00e9s z\u00fcrichois essentiellement qui sont en concurrence directe avec la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:47 > 0:20:57) [98%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le Champ d'action de la SSR ne fait que commencer \u00e0 Berne l'initiative No Billag n'est qu'une des propositions d\u00e9battues ces prochains mois qui vise \u00e0 corseter le m\u00e9dia de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:58 > 0:21:16) [92%] : \r\nEt ce d\u00e9bat rappelle combien la t\u00e9l\u00e9vision et la radio sont au coeur de la vie politique dans les ann\u00e9es 30 la SSR a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 40 la Radio suisse et son ind\u00e9pendance \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 dans toute l'Europe en guerre, le service public a partie li\u00e9e avec l'histoire, on \u00e9coute Henri Montavon et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:16 > 0:21:20) [93%] : \r\nSi 1931 sous un soleil radieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:20 > 0:21:24) [92%] : \r\nNet un b\u00e9b\u00e9 nomm\u00e9 SSR Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:24 > 0:21:41) [90%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral lui attribue l'unique concession radio financ\u00e9e par une taxe Public 1953 la SSR essayer un truc fou diffuser des images 1958 elle obtient une concession TV, le ciel est d\u00e9gag\u00e9, tout le monde l'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:41 > 0:21:49) [75%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision, elle est tellement attachante que on s'assied \u00e0 avec un homme qu'elle commence, on dit plus rien si endiguer actions, on se fait mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:49 > 0:22:04) [84%] : \r\n1964 une petite brise souffle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de autre et donc nous aussi, les graines de viande et vermicelles de magie 1968 et en ann\u00e9e r\u00e9volutionnaire, coup de tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:04 > 0:22:06) [94%] : \r\nLa couleur soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:09 > 0:22:33) [86%] : \r\nDe 1970 \u00e0 1990 parce quelques nuages, notamment financiers, mais gr\u00e2ce \u00e0 des augmentations de la taxe devenue redevance, on cr\u00e9e des cha\u00eenes radio par exemple Couleur3 construit la tour on transf\u00e8re le t\u00e9l\u00e9journal Romand de Z\u00fcrich bah \u00e0 Gen\u00e8ve, mesdames et messieurs bonsoir 1990 2, arriv\u00e9e de la tornade Internet et gr\u00e2ce au c\u00e2ble, les cha\u00eenes se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:33 > 0:22:35) [91%] : \r\nC'est chaud pour la SSR, elle cr\u00e9e un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:35 > 0:23:12) [89%] : \r\nSecond canal par r\u00e9gion 1998 on confie : La Hague, filiale de Swisscom, la perception de la redevance vivre encore des questions oui, les questions ne manqueront pas 2007, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interdit \u00e0 la SSR, la publicit\u00e9 sur Internet entre les \u00e9diteurs et la SSR, les enjeux de la toile tourne au cr\u00eapage de chignon ainsi comme \u00e7a 2010, la SSR fusionne la radio et la TV, la m\u00eame ann\u00e9e, la foudre lui tombe sur la t\u00eate, elle perd la bagarre de la publicit\u00e9 Suisse sur M6, si beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:12 > 0:23:16) [90%] : \r\nT\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise commercialise en Suisse romande, leur programme, il y aura beaucoup moins d'argent pour les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:16 > 0:24:12) [89%] : \r\nRemonte plus ce qui se passe et tout le monde en tremplin la Terre 2011 la fronde anti- redevance se pr\u00e9cise, parall\u00e8lement, on reproche \u00e0 la SSR, c'est cette cha\u00eene de TV et 18 cha\u00eenes de radio, juin 2015 vote populaire sur la nouvelle loi radio- TV capital pour la SSR \u00e0 3600 voix pr\u00e8s la loi passe, mais l'orage gronde toujours, novembre 2015 la SSR applique le plan d'\u00e9conomies le plus lourde de son histoire pour 100 d\u00e9cembre 2015, l'initiative No Billag et d\u00e9pos\u00e9, elle r\u00e9clame la disparition de la redevance, donc du service public, telle qu'il existe aujourd'hui 2017 on est dans la temp\u00eate avec 2 sujets distincts discut\u00e9 au Parlement l'initiative No bilingue et la limitation du p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR, qui attend le verdict en nageant dans de bonnes audiences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:15 > 0:24:41) [92%] : \r\nOn reparle des inqui\u00e9tudes de la classe moyenne, le Centre social protestant lance m\u00eame une campagne \u00e0 ce sujet, la classe moyenne dite inf\u00e9rieure est d\u00e9finie par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ce sont les revenus d'environ 4000 francs pour une personne, 8300 francs pour une famille avec 2 enfants, on est loin, au principe de la pr\u00e9carit\u00e9, mais le CSP souligne les fragilit\u00e9s de cette cat\u00e9gorie devant les impr\u00e9vus reportage Hugues Schirmann Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:42 > 0:24:52) [89%] : \r\nLa situation de la famille s'est d\u00e9grad\u00e9 lorsque leur 2\u00e8me fille est tomb\u00e9e malade, \u00e0 ce moment le mari perd son 2\u00e8me emploi, ils gagnent moins de 4000 francs par mois et la spirale infernale s'enclenche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:52 > 0:25:11) [86%] : \r\nJe devais payer les m\u00e9dicaments, ils \u00e9taient pas rembours\u00e9s, donc c'\u00e9tait plus que 100 200 francs par an par semaine et ce qui faisait un total de 600 700 francs par par mois et c'\u00e9tait \u00e9norme pour moi mais l\u00e0 vraiment les dettes bah, il y avait plus de dettes que l'argent qui arrivait donc j'\u00e9tais vraiment je voyais plus le le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:12 > 0:25:18) [89%] : \r\nCette famille est repr\u00e9sentatif de cette classe moyenne inf\u00e9rieure qui s'appauvrit et pour laquelle 4 Centres sociaux protestants lance une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:18 > 0:25:48) [92%] : \r\nCette classe moyenne inf\u00e9rieure \u00e0, on la voyait relativement peu dans nos permanences, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, c'est des gens qui nous sollicitent de mani\u00e8re beaucoup plus importante, on a r\u00e9guli\u00e8rement des personnes qui arrivent dans nos consultations avec des cornes Migros de courrier qui sont pas ouvert parce que ces courriers contiennent des difficult\u00e9s auxquelles les gens ou pas voulu \u00eatre confront\u00e9 imm\u00e9diatement, donc, la situation devient explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:48 > 0:25:56) [89%] : \r\nTrop pauvres pour payer leurs factures mais trop riches pour b\u00e9n\u00e9ficier d'aides sociales, ils obtiennent surtout une aide organisationnel des centres sociaux protestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:56 > 0:26:03) [91%] : \r\nOn va pas payer leurs dettes, et on va pas tout faire, c'est-\u00e0-dire qu'on va les accompagner, on va faire un pilote de la situation, on va les aider \u00e0 faire un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:03 > 0:26:19) [85%] : \r\nTu peux PSA apr\u00e8s tu payeras \u00e7a, ils \u00e9taient l\u00e0, un peu, un petit peu gestionnaire pour moi aujourd'hui, je suis j'ai plus dettes je suis vraiment dont j'ai j'ai mon emploi parce que c'\u00e9tait vraiment important pour moi de ne pas avoir de dettes parce que je suis comme je suis dans la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s, apr\u00e8s les d\u00e9bats, \u00e7a fait le licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:19 > 0:26:29) [94%] : \r\nLa campagne veut \u00e0 la fois sensibiliser la population et r\u00e9colter des fonds, mais les CSP esp\u00e8re aussi mobiliser les politiques, notamment pour limiter la hausse des assurances maladie pour les jeunes en formation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:30 > 0:26:46) [90%] : \r\nCe dimanche, ce sera le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan le PLR r\u00eave de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, au profit d'Oscar Friesinger il compte sur un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s avec le PDC qui \u00e9tait jadis son ennemi historique Erwan J'Agut Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:48 > 0:27:02) [94%] : \r\nDernier briefing Fr\u00e9d\u00e9ric Favre joue gros se distinguer dans un d\u00e9bat qui r\u00e9unit les 7 candidats au Conseil d'\u00c9tat, au moment de monter sur sc\u00e8ne, ce novice en politique, c'est qu'il va devoir tenir t\u00eate aux t\u00e9nors en particulier \u00e0 son rival Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:02 > 0:27:12) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 tout le respect que j'ai pour vous en tant qu'ancien conseiller national il y a quand m\u00eame des attitudes qui ont fait qu'on interpelle des p\u00e9titions se lance ou autres et on perd du temps et \u00e7a co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:12 > 0:27:24) [90%] : \r\nEngag\u00e9 en politique depuis moins d'une ann\u00e9e, il manque \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l'exp\u00e9rience alors il mise sur son parcours professionnel, j'ai fait rage dans une grande entreprise, il se sent capable de diriger un d\u00e9partement aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:24 > 0:27:37) [88%] : \r\n\u00e0 80 90 pourcent il y a quand m\u00eame des choses, gestion du personnel dans les Budgets dans les choix strat\u00e9giques \u00e0 faire et apr\u00e8s, effectivement, qu'il a une connotation politique avec le gouvernement ou la qui est un peu plus nouvelle pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:37 > 0:27:50) [93%] : \r\nJ'en milieu de soir\u00e9e, coup de th\u00e9\u00e2tre, la ministre socialiste Esther Waeber-Kalbermatten, encore \u00e9chaud\u00e9 par les tensions dans son parti cache \u00e0 peine sa pr\u00e9f\u00e9rence pour le PLR, un coup de poignard \u00e0 son propre colistier St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:50 > 0:28:01) [86%] : \r\nNon, en ce qui concerne le PLR, ils sont un groupe fort au Parlement, et je pense dans ce sens, j'ai toujours dit, je pense que chaque lot qui est au Parlement devrait \u00eatre au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:01 > 0:28:16) [90%] : \r\nLes 3 PDC aussi affiche plus ou moins ouvertement leur soutien au candidat PLR afin d'\u00e9vincer Oskar Freysinger oubli\u00e9es les rancoeurs historiques, les alliances se tisse en coulisses m\u00eame Pascal Couchepin radical minoritaire de la premi\u00e8re heure, appellent \u00e0 voter pour l'ennemi de toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:28:16 > 0:28:24) [82%] : \r\nSoutien je soutiendrai les 3 PDC socialiste une socialiste, en l'occurrence et \u00e0 PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:24 > 0:28:37) [92%] : \r\nUne formule magique pour tous ceux qui ne veulent pas de de socialiste ou plus d'Oskar Freysinger au gouvernement, mais pour \u00eatre \u00e9lu, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre devra aussi faire mieux que St\u00e9phane Rossini issus du m\u00eame District, la partie s'annonce cors\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:39 > 0:28:49) [91%] : \r\nHockey sur glace, l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve- Servette Chris McSorley est mise en cause apr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9sultats n\u00e9gatifs, le Canadien conteste il accorde un entretien exclusif \u00e0 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:50 > 0:29:05) [84%] : \r\nVoil\u00e0 la pass\u00e9 chez 7 septembre avec le souhait, Chris McSorley est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2001 exigeant, passionn\u00e9, col\u00e9rique et impulsif, le bouillonnant Canadien incarne management sportif extr\u00eamement professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:07 > 0:29:29) [91%] : \r\nS'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mener son \u00e9quipe au titre national McSorley a connu bien des honneurs et son palmar\u00e8s est \u00e9logieux avec notamment 2 finales en playoff et de Coupes Stanley mais cette ann\u00e9e, Gen\u00e8ve- Servette n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de ses ambitions, \u00e9limin\u00e9 sans gloire en quart de finale par Zoug 4 \u00e0 0 le club est dans la tourmente, l'avenir de McSorley est incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:29 > 0:29:39) [87%] : \r\nPutain, aujourd'hui on va interviewer tous les personnes concern\u00e9es et on va prendre des d\u00e9cisions au calme bas\u00e9 sur tous les f\u00eates et non sur les \u00e9motions d'une grosse d\u00e9ception plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:39 > 0:29:47) [96%] : \r\nEntre les lignes, on comprend que le divorce est imminente, celui-ci co\u00fbtera cher, on parle de plus de 3 millions d'indemnit\u00e9s \u00e0 McSorley mais quand on aime plus, on ne compte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:47 > 0:29:51) [91%] : \r\nJe crois que ce soient les d\u00e9cisions qu'on va prendre on va on en assumera les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:52 > 0:29:56) [90%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Chris McSorley se sent injustement trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:58 > 0:30:25) [89%] : \r\nJ'ai mis moi coeur et mon \u00e2me pendant plus de 15 ans dans ce club pour le faire grandir \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ma ville et j'ai du sang grenades dans les morts, je ne peux pas m'imaginer ailleurs, je ne trouve pas les mots pour vous dire \u00e0 quel point je suis en d'\u00eatre s'et \u00e0 quel point je suis attach\u00e9 \u00e0 cette ville voil\u00e0 mais je suis tr\u00e8s fier de ce que j'ai fait et j'esp\u00e8re pouvoir continuer mon travail, \u00eatre l'entra\u00eeneur la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:26 > 0:30:35) [90%] : \r\nLes histoires d'amour on d\u00e9but et souvent h\u00e9las une fin Quennec a McSorley l'union sacr\u00e9e des ann\u00e9es 2000 pourrait sauter ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:36 > 0:30:49) [95%] : \r\nAu cin\u00e9ma, Nicolas Bedos parle d'amour avec sa partenaire \u00e0 la ville et \u00e0 l'\u00e9cran Doria Tillier, l'humoriste a souvent marqu\u00e9 par des sorties f\u00e9roce, il \u00e9largit son registre avec cette histoire d'amour racont\u00e9 sur 45 ans, Julie Evard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:51 > 0:31:01) [96%] : \r\n\u00e0 36 ans, ce fils de a d\u00e9j\u00e0 tout fait, \u00e9crivain, chroniqueur t\u00e9l\u00e9 chroniqueur tout court, sc\u00e9nariste, il a d\u00e9j\u00e0 tout fait avec brio et audace et parfois aussi avec outrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:01 > 0:31:06) [90%] : \r\nMoi c'est Bedos, Bedos avec un B comme Bienvenue en France, mais restons calme tout de m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:06 > 0:31:28) [90%] : \r\nJ'avais envie de me gifler, je fais partie de ces ces, ces grands br\u00fbl\u00e9s ces grands timides qui qui qui qui essayent de cacher \u00e7a \u00e0 coups de parfois de provoquer de et d'arrogance, ce qui m'a un peu apais\u00e9 c'est c'est d'avoir rencontr\u00e9 l'adh\u00e9sion du public \u00e0 travers mon dernier livre notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:28 > 0:31:54) [91%] : \r\nAujourd'hui, Nicolas Bedos devient r\u00e9alisateur et avec Monsieur et Madame Adelman il se rach\u00e8te une image cosc\u00e9naris\u00e9 avec Doria Tillier son amoureux \u00e0 la ville et dans le film, cette com\u00e9die dramatique est en effet finement \u00e9crite \u00e0 la vie d'un \u00e9crivain et s'amuse, il est d\u00e9roul\u00e9e sur 45 ans, de leur rencontre dans le Paris des ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 la maladie et la mort de monsieur tout \u00e7a dans le d\u00e9sordre en passant par les coups durs, les succ\u00e8s, le canap\u00e9 du psy et les ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:54 > 0:32:00) [81%] : \r\nApr\u00e8s, plus bravo, tu vois, quand j'ai commenc\u00e9, je vais la t\u00eate d'un acteur qui \u00e9crivait des livres dans la page est vraiment \u00e0 la t\u00eate d'un type qui fait d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:00 > 0:32:12) [90%] : \r\nIl a toujours un peu de soi dans ce qu'on fait qui vient, qui est un a forc\u00e9ment un peu gris, mais apr\u00e8s on n'arrive pas toujours \u00e0 d\u00e9tricoter nous-m\u00eames le faux du vrai, on n'est pas forc\u00e9ment les meilleurs pour avoir le recul sur nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:12 > 0:32:19) [93%] : \r\nToute ressemblance entre l'\u00e9crivain en mal de reconnaissance et Nicolas Bedos et donc fortuite, except\u00e9 la peur de l'ennui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:19 > 0:32:55) [93%] : \r\nJe partage avec Victor cette cette cette pathologie, j'ai longtemps, comment dire, cr\u00e9er une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 chercher la mise en sc\u00e8ne un petit peu par politesse, par peur de ne pas laisser de souvenirs, j'ai \u00e9t\u00e9 habit\u00e9e par des d\u00e9mons par une d\u00e9sillusion un d\u00e9sespoir par quelque chose qu'on appelle la d\u00e9pression si j'ai n'ai pas sombrer, c'est aussi parce que j'ai eu la chance de rencontrer des femmes passionnante, je suis aussi le fils d'une femme qui a oeuvr\u00e9 toute sa vie dans l'ombre d'un homme c\u00e9l\u00e8bre, j'avais envie de faire l'apologie de ce que j'ai pu observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:55 > 0:33:01) [96%] : \r\nMonsieur et Madame Adelman et donc une d\u00e9claration d'amour \u00e0 toutes les femmes de sa vie, le probl\u00e8me c'est qu'elle va me castrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:03 > 0:33:07) [95%] : \r\nEn quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:16 > 0:33:19) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:32 > 0:34:41) [73%] : \r\n3 petits couteaux, 3 petites putain ouais trop petits trucs et je pense qu'on a failli faire en f\u00e9vrier avant hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:34:45 > 0:34:46) [75%] : \r\nVous avez pas de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:50 > 0:34:52) [97%] : \r\nJe crois que ce sont les bonnes cartes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:35:01 > 0:35:03) [70%] : \r\nOui, oui, le ma\u00eetre Huysmans oui mais m\u00e9pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:04 > 0:35:11) [91%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a je peux te il y avait pas la les querelles hommage non j'ai pas mon petit spot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:13 > 0:35:19) [79%] : \r\nMais on voudra qu'on essaye une fois qu'ils me mettent la cam\u00e9ra et \u00e7a ne pas et \u00e0 la panne despote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:20 > 0:35:24) [93%] : \r\nJe veux \u00eatre dans la nuit, encore plus moche que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:35:26 > 0:35:27) [89%] : \r\nIl y a plus d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (0:35:28 > 0:35:29) [64%] : \r\nL'ampoule mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:42 > 0:36:01) [76%] : \r\nNous donnera bient\u00f4t de toi, il y a, boutons, ce n'est pas manger, je suis l\u00e0, qui est ben en fait, il y avait celui-ci jour nous je r\u00e9p\u00e8te toutefois j'aurais puis il y a de la marge de la marche, tout va, \u00e9coute c'est tant qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:06 > 0:36:10) [68%] : \r\nTrois pays plus quoi pour 3 petits trucs c'est urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:12 > 0:36:19) [71%] : \r\nMais Urbain et ce qu'il voit encore qu'est ce qu'elle est moi et ce qu'il doit encore clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:25 > 0:36:26) [83%] : \r\n30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:06 > 0:40:17) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il flottait comme un petit air de printemps d'un bout \u00e0 l'autre du pays, ce mardi, plus de 10 heures de soleil en \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s par exemple sur les bords du lez manque comme ici, du c\u00f4t\u00e9 du port de La Tour, de paix, on enregistrait aussi pas moins de 15 \u00e0 18 degr\u00e9s en moyenne en pleine et m\u00eame un maximum de 22 \u00e0 Grono dans les Grisons alors ce temps splendide, nous le devons \u00e0 la pr\u00e9sence d'un anticyclone qui s'\u00e9tire du proche Atlantique jusque vers la Suisse, repoussant le courant perturb\u00e9 plus au nord du continent, mais de celui-ci se d\u00e9tache quand m\u00eame quelques voiles d'altitude des cirrus a retrouv\u00e9 encore demain, nous garderons la m\u00eame situation anticyclonique bel anticyclone \u00e0 plus de 1030 hectopascals qui va nous prot\u00e9ger jusqu'au week- end, et celui-ci s'accompagne aussi d'une belle masse d'air tr\u00e8s chaude pour la saison \u00e0 des temp\u00e9ratures qui sont au-dessus de la norme de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s en moyenne c\u00f4t\u00e9 ciel donc ce soir et cette nuit m\u00e9t\u00e9o Suisse le pr\u00e9voit, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9gag\u00e9e mais il va y avoir du rayonnement du coup, les temp\u00e9ratures seront basses M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e0 l'ancien NAVY de gel au sol, valable jusqu'\u00e0 demain matin 8 heures et demie demain matin on va retrouver quelques bancs de stratus probablement sur le plateau al\u00e9manique qui est sur un temps bien ensoleill\u00e9, mais avec toujours le voyage de ces quelques voiles d'altitude par le Nord, des nuages d'altitude qui vont plut\u00f4t se concentrer sur les r\u00e9gions du sud l'apr\u00e8s- midi, mais une fois de plus, ils ne vont pas alt\u00e9rer l'impression de beau temps, les thermom\u00e8tres eux vont faire \u00e0 nouveau le grand \u00e9cart d'un bout \u00e0 l'autre de la journ\u00e9e puisque nous aurons des minima tr\u00e8s bas et sinon des maxima de ordre de 15 \u00e0 17 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine du plateau jusqu'\u00e0 17 aussi autour du bassin l\u00e9manique 18 en Valais m\u00eame 19 maximum au Tessin va faire 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, comme aujourd'hui, nous aurons une petite bise sur le plateau, le Bassin l\u00e9manique et sinon en montagne, des vents de nord- nord-est g\u00e9n\u00e9ralement faibles ensuite pour la journ\u00e9e de jeudi, il faut s'attendre le matin, trouver des bancs de stratus un petit peu plus \u00e9tendus sur le plateau et le bassin l\u00e9manique mais qui ne vont pas durer l'apr\u00e8s- midi sera tr\u00e8s ensoleill\u00e9, partout, les temp\u00e9ratures vont encore gagner un ou 2 degr\u00e9s la fiabilit\u00e9 tr\u00e8s bonne \u00e9galement pour la journ\u00e9e de vendredi, qui sera ensoleill\u00e9, la plupart du temps mais en cours d'apr\u00e8s- midi, des passages nuageux vont arriver par le nord ouest \u00e0 l'avant de la perturbation qui est, ma foi, attendus pour la journ\u00e9e de samedi, elle donnera des pr\u00e9cipitations partout au nord des Alpes, avec une limite de la neige vers 1400 m\u00e8tres d'altitude, le Tessin devrait rester en marge dimanche notre perturbation va poursuivre sa route est plut\u00f4t se concentrer sur l'est du pays et le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes ainsi on retrouvera assez rapidement un temps sec en Valais et probablement quelques \u00e9claircies aussi sur les plaines romande la d\u00e9gradation ne devrait \u00eatre que de courte dur\u00e9e puisque vous voyez d\u00e9j\u00e0 le soleil devrait revenir pour la journ\u00e9e de lundi, et les temp\u00e9ratures \u00e0 nouveau bien grimper voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ne seront, demain, le 15 mars ne manquez pas dire bonne f\u00eate ONU Louise que vous connaissez \u00e0 cette place Philippe Jeanneret, qui sera l\u00e0 pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o, je vous souhaite quant \u00e0 moi, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, elle se poursuit avec, \u00e0 bon entendeur, qui vous \u00eates, ce soir \u00e0 d\u00e9cortiquer les \u00e9tiquettes sur les produits alimentaires, alors bon moment \u00e0 vous tous et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:58:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585037", "durationSec": 112, "title": "SO VS PLR V3_RTS000001091781", "excerpt": "Un d\u00e9bat a eu lieu \u00e0 Martigny entre les diff\u00e9rents candidats restants pour le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Le PLR, avec son candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, a trouv\u00e9 des soutiens au PDC et en la candidate socialiste Esther Waeber-Kalbermatten, pour reprendre le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans au profit du conseiller d'Etat sortant et candidat UDC Oskar Freysinger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "D\u00c9BAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1585286"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585038", "durationSec": 108, "title": "SO SIGNES RELIGIEUX ENTREPRISES 2_RTS000001091919", "excerpt": "Itw des habitants de la petite ville de Ch\u00e2teauroux sur la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "remarks": "Partiellement d\u00e9crit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585039", "durationSec": 71, "title": "SO REAX FILLON_RTS000001091800", "excerpt": "Le com\u00e9dien et humoriste Nicolas Bedos a r\u00e9alis\u00e9 un film \"Monsieur et Madame Adelman\", qui sort actuellement au cin\u00e9ma. Il y joue avec Doria Tillier, sa compagne dans la vie, un couple et leur vie durant 45 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAUROUX"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585040", "durationSec": 91, "title": "SO RAPPORT TETRA_RTS000001091946", "excerpt": "A Berne, le Conseil national a rejet\u00e9 par vote une motion demandant que le parlement puisse se prononcer sur la concession de radio-t\u00e9l\u00e9vision publique, celle de la SSR. Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif, car une partie des conseillers nationaux de droite estiment que la SSR ne doit plus se d\u00e9velopper, afin de laisser de la place aux m\u00e9dias priv\u00e9s en mati\u00e8re d'audiovisuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585041", "durationSec": 132, "title": "SO PORTRAIT BEDOS_RTS000001091921", "excerpt": "En 2016, le nombre de morts sur les routes en Suisse  a baiss\u00e9 de 15% par rapport \u00e0 2015, et est au plus bas depuis 70 ans, avec 216 tu\u00e9s. Selon l'analyste en accidents Martial Giobellina, cette baisse s'explique par diff\u00e9rents facteurs, notamment des \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 dans les voitures, l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau routier, la limitation des vitesses pour les v\u00e9hicules automobiles, et la mise en place de Via Sicura.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1585298"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585042", "durationSec": 110, "title": "SO NEWS SERVICE PUBLIC_RTS000001091893", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui dresse le portrait de l'entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC Chris McSorley, qui est dans la tourmente suite \u00e0 la d\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace LNA 2016 - 2017 et qui risque d'\u00eatre licenci\u00e9 apr\u00e8s 15 ans \u00e0 cette fonction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUDIOVISUEL", "SERVICE PUBLIC", "T\u00c9L\u00c9VISION", "RADIO", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1585279"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585043", "durationSec": 110, "title": "SO MORTS ROUTES_RTS000001091961", "excerpt": "Le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 et mis en examen par la justice fran\u00e7aise, pour d\u00e9tournement de fonds publics et recel d'abus de biens sociaux, \u00e0 la suite de l'affaire des pr\u00e9sum\u00e9s emplois fictifs de ses enfants et de son \u00e9pouse, P\u00e9n\u00e9lope Fillon. Malgr\u00e9 cela, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre sa campagne \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ACCIDENT ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585044", "durationSec": 106, "title": "SO MC SORLEY_RTS000001091927", "excerpt": "La une du journal Blick le 13.03.2017 demandant aux Turcs de Suisse de voter contre le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel a fait violemment r\u00e9agir le gouvernement turc, d\u00e9non\u00e7ant une ing\u00e9rence calomnieuse. Le Blick a en effet compar\u00e9 la r\u00e9forme constitutionnelle turque du 16.04.2017 \u00e0 un r\u00e9gime dictatorial. Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a m\u00eame brandi le journal suisse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1584954"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585045", "durationSec": 109, "title": "SO GE PRECARITE CLASSE MOYENNE_RTS000001091801", "excerpt": "Pr\u00e9prod historique \u00e0 base d'archives concernant la radio et t\u00e9l\u00e9vision publiques suisses, la SSR, ainsi que les questions politiques li\u00e9s \u00e0 la concession, \u00e0 la redevance, et \u00e0 la r\u00e9partition de l'audiovisuel entre les secteurs public et priv\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585046", "durationSec": 96, "title": "SO FILLON INCULPE 1403_RTS000001091875", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "PARIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "ABUS DE CONFIANCE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1585266"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585047", "durationSec": 108, "title": "SO BLICK TURQUIE_RTS000001091956", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CONSTITUTION"], "sequenceIds": ["1585264"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585048", "durationSec": 179, "title": "FRIGO HISTORIQUE SSR 2_RTS000001088831", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC", "T\u00c9L\u00c9VISION", "RADIO", "AUDIOVISUEL", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["SSR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585095", "summary": "Patinoire des Vernets : Itw de Hugh Quennec, pr\u00e9sident Gen\u00e8ve Servette HC. Itw de Chris McSorley, entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve Servette HC.", "id": "1584954", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS", "QUENNEC, HUGH"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585402", "summary": "Plateau : itw Docteur Marc Niquille, m\u00e9decin chef de la brigade sanitaire HUG.", "id": "1585262"}, {"internalArchiveId": "AA1703585404", "summary": "Itw de Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du journal Blick. Itw Ihsan Kurt, sociologue kurdo-suisse", "id": "1585264", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585406", "summary": "B\u00e2timent du tribunal de grande instance de Paris. \nDiscours de Fran\u00e7ois Fillon, candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, devant les repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des chasseurs. \n01.03.2017, discours de Fran\u00e7ois Fillon.\nArchives de P\u00e9n\u00e9lope Fillon, \u00e9pouse de Fran\u00e7ois Fillon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9poux. \nCouverture de la Revue des Deux Mondes, avec le portrait de Fran\u00e7ois Fillon.", "id": "1585266", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRANCE", "PARIS"], "visualPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585419", "summary": "Int salle du Conseil national : discours de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR. Discours de Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale zurichoise UDC. \nItw Natalie Rickli. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national neuch\u00e2telois socialiste. Itw Manfred Buehler, conseiller national bernois UDC.", "id": "1585279", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "BUEHLER, MANFRED"], "visualCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585426", "summary": "Martigny : d\u00e9bat entre les candidats pour le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan, notamment Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, candidat PLR, Oskar Freysinger, conseiller d'Etat sortant et candidat UDC, Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat sortante et candidate socialiste, Christophe Darbellay, candidat PDC, St\u00e9phane Rossini, candidat socialiste. \nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \nExtrait de l'\u00e9mission RTS Forum du 11.03.2017, itw par t\u00e9l\u00e9phone de Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1585286", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "FREYSINGER, OSKAR", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585438", "summary": "Itw Nicolas Bedos, com\u00e9dien, co-sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur. \nExtraits du film \"Monsieur et Madame Adelman\", r\u00e9alis\u00e9 par Nicolas Bedos. \nItw Doria Tillier, com\u00e9dienne et co-sc\u00e9nariste.", "id": "1585298", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Duplex Ch\u00e2teauroux, France", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689756", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030269", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584758", "internalArchiveId": "AA1703584899", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat au Conseil national sur le service public audiovisuel (SSR)", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat au Conseil national sur le service public audiovisuel. Le parlement a refus\u00e9 d'\u00eatre investi d'un r\u00f4le de contr\u00f4le de la concession de la SSR. Il a par contre accept\u00e9 la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante de surveillance de l'audiovisuel.", "durationSec": 8879, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "thematicCorporations": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:48:34Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703585096", "summary": "Intervention de Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste et pr\u00e9sidente des Verts suisses.", "id": "1584955", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585097", "summary": "Intervention de Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise et copr\u00e9sidente des Verts suisses.", "id": "1584956", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585098", "summary": "Intervention de Martin Candinas, conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien grison.", "id": "1584957", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585099", "summary": "Intervention de Natalie Rickli, conseill\u00e8re national UDC zurichoise et pr\u00e9sidente de la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national.", "id": "1584958", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CANDINAS, MARTIN", "RICKLI, NATALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585100", "summary": "Intervention de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication.", "id": "1584959", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585102", "summary": "Le Conseil national votant sur motion proposant de soumettre la concession de la SSR au parlement.", "id": "1584961", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585103", "summary": "Le Conseil national votant sur la motion proposant d'instaurer une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante de surveillance de l'audiovisuel.", "id": "1584962", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "medias": [{"id": "1690586", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030335", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-241F7082-F9A6-41AF-9E66-CA1E1316CA86", "internalArchiveId": "241F7082-F9A6-41AF-9E66-CA1E1316CA86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC n'obtiendra pas de si\u00e8ge au gouvernement soleurois", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Soleure le week-end dernier, l'UDC n'est pas parvenue \u00e0 placer l'un des siens au gouvernement. Arriv\u00e9 avant-dernier au premier tour, son candidat a d\u00e9cid\u00e9 lundi soir de jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n* * L'UDC n'obtiendra pas de si\u00e8ge au gouvernement soleurois Forte avanc\u00e9e des socialistes, polarisation, f\u00e9minisation et \u00e9chec de l'UDC: \r\nc'est ce qui ressort des \u00e9lections cantonales \u00e0 Soleure le week-end dernier.. \r\n Pour la 5\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'UDC n'est pas parvenue \u00e0 placer l'un des siens au gouvernement... \r\nSon candidat a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de jeter l'\u00e9ponge.. \r\nIl ne se repr\u00e9sente pas pour le second tour... \r\nVoil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s qu'\u00e9prouve l'UDC pour acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs cantonaux.. \r\nAlain Arnaud ...", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019UDC n\u2019obtiendra pas de si\u00e8ge au gouvernement soleurois  / 12H30_2017-03-14T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Soleure le week-end dernier, l'UDC n'est pas parvenue \u00e0 placer l'un des siens au gouvernement. Arriv\u00e9 avant-dernier au premier tour, son candidat a d\u00e9cid\u00e9 lundi soir de jeter l'\u00e9ponge."], "variantIds": ["ece-8439755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:08:55Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nForte avanc\u00e9e des socialistes polarisation f\u00e9minisation et \u00e9chec de l'UDC, c'est ce qui ressort des \u00e9lections cantonales \u00e0 Soleure le week- end dernier pour la 5\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'UDC n'est pas parvenue \u00e0 placer l'un des siens au gouvernement son candidat a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 hier soir de jeter l'\u00e9ponge, il ne se repr\u00e9sente pas pour le second tour, voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s qu'\u00e9prouve l'UDC pour acc\u00e9der aux Xacti feu cantonaux Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nUDC qui pourtant n'est pas en manque d'\u00e9lecteurs en tout cas pas \u00e0 Soleure o\u00f9 il passe presque 20 pourcent pourtant pourtant, dimanche dernier, elle a perdu un si\u00e8ge au parlement et son candidat pour le Conseil d'\u00c9tat est arriv\u00e9 tr\u00e8s en retard 7\u00e8me sur 8, bien loin de pouvoir esp\u00e9rer s'imposer au second tour, donc il renonce, un sc\u00e9nario qui rappelle celui du Valais, il y a 2 semaines, \u00e0 la diff\u00e9rence qu'Oskar Freysinger reste lui candidat \u00e0 voir s'il en ira de m\u00eame du candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et Vaudois 6 semaines \u00e0 venir \u00e0 Soleure pour le gouvernement, 3 sortants ont obtenu la majorit\u00e9 absolue d\u00e8s le 1er tour un PLA 2 PDC reste 2 fauteuils \u00e0 repourvoir 3 candidats pour les Br\u00e9guet, c'est donc l'assurance que pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le canton aura 2 femmes dans son ex\u00e9cutif au Grand Conseil, le PLR reste le 1er parti du canton, mais le PS, qui gagne 4 si\u00e8ges ravi la 2\u00e8me place au PDC qui en perdent en cela les \u00e9lections sur le roi illustre une nouvelle fois cette \u00e9rosion du centre et la polarisation toujours plus grande, depuis le reste Froch dit f\u00e9d\u00e9ral de 2015 Les 11 \u00e9lections cantonales ont vu le PDC perdre au total 25 si\u00e8ges et le PBD 8 au profit du PS, du PLR et l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [78%] :\r\nC'\u00e9tait Alain non. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16CC55C8-BC59-48E2-A5FA-9C3CD2A880D5", "internalArchiveId": "16CC55C8-BC59-48E2-A5FA-9C3CD2A880D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201;Martin Candinas, conseiller national grison, PDC;Nathalie Rickli, conseilli\u00e8re nationale zurichoise UDC\r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mardi, par 99 voix contre 87, de ne pas confier au Parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR. C'est donc le statu quo qui perdurera.\r\n\r\n* * Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR  \r\nLe Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR.. \r\nCe matin, la chambre du peuple d\u00e9battait de politique m\u00e9diatique, avec au coeu de la discussion, la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publiques... \r\nLes \u00e9lus se sontd'abord  pench\u00e9s sur un rapport concernant leu service public.. \r\nPuis ils ont vot\u00e9 sur plusieurs interventions parlementaires..  notamment une motion demandant que la concession de la SSR soit valid\u00e9e par le Parlement... \r\nThibaut Schaller on vous retrouve \u00e0 Berne, apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, ce texte a \u00e9t\u00e9 finalement rejet\u00e9... \r\nC'\u00e9tait assez serr\u00e9. 99 voix contre 87... la majorit\u00e9 a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas confier au parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR... Le PDC Martin Candinas, avec le PS et les Verts a d\u00e9fendu le statu quo.\r\nSON\r\nLe PLR, divis\u00e9, et l'UDC n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 donner au Parlement ce droit de regard sur la SSR. De ce d\u00e9bat reste toutefois la critique envers les m\u00e9dias publics, un mammouth qui emp\u00eache les acteurs priv\u00e9s de se d\u00e9velopper, selon l'UDC Nathalie Rickli.\r\nSON\r\nLe Parlement n'en a pas fini avec la SSR... prochaine \u00e9tape, l'initiative No Billag, trait\u00e9e au National lors de la prochaine session.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439762", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR / 12H30_2017-03-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mardi, par 99 voix contre 87, de ne pas confier au Parlement le pouvoir d\u2019intervenir indirectement sur la marche de la SSR. C\u2019est donc le statu quo qui perdurera."], "variantIds": ["ece-8439762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:12:39Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlein le Conseil national, ne veut pas intervenir dans le fonctionnement de la SSR, ce matin, la Chambre du peuple d\u00e9battait de politique, m\u00e9diatique, avec au coeur de la discussion, la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publique, les \u00e9lus se sont d'abord pench\u00e9s sur un rapport concernant le service public, puis ils ont vot\u00e9 sur plusieurs interventions parlementaires notamment une motion qui demandait que la concession de la SSR soit valid\u00e9e par le Parlement, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne apr\u00e8s un d\u00e9bat nourri ce texte a donc \u00e9t\u00e9 finalement rejet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui et s'\u00e9tait assez serr\u00e9 par 99 voix contre 87, la majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas confier au Parlement le pouvoir d'intervenir indirectement sur la marche de la SSR Le PDC Martin Candinas \u00e7a d\u00e9fendu le statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [84%] :\r\nD\u00e9mission les si \u00e0 l'avenir, nous prenons ce genre de d\u00e9cision au niveau du Parlement, ce sera le chaos sur la for\u00eat de la SSR, une radio et une t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, et on ne fait fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLes minorit\u00e9s linguistiques se sont d'ailleurs mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre leur r\u00e9gion et langue respective, on a entendu du romanche ce matin \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [67%] :\r\nC'est seniorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Conseil national dans le, que c'est la fin des ravages camarades r\u00e9colte, mais aussi de l'Italie, alors les gars de la sc\u00e8ne pas la ritalie non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nImpossible de parler italien a demand\u00e9 une \u00e9tude, une \u00e9lue socialiste et un Vert lib\u00e9ral al\u00e9manique un brin d\u00e9sempar\u00e9s r\u00e9ponse \u00e9tait non enfin, c'est le PLR divis\u00e9 l'UDC n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 donner au Parlement, ce droit de regard sur la SSR qu'il demandait le lib\u00e9ral- radical, Christian Wasserfallen a pourtant rappel\u00e9 que les acteurs priv\u00e9s accomplissait une mission d'information importante sans toucher d'argent de Billag savez -vous pas que certains m\u00e9dias priv\u00e9s de Touche Pas de redevance et accomplissent pourtant une mission de service public, m\u00eame son de cloche chez l'UDC Nathalie Rickli, la SSR emp\u00eacherait les priv\u00e9s de s'emparer de certains domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [90%] :\r\nLa SSR a continuellement d\u00e9velopper son offre la redevance n'a cess\u00e9 d'augmenter et pour faire quelque chose, ou les priv\u00e9s sont actifs Internet divertissement sports l\u00e0 il y a du potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0 entendu beaucoup de critiques envers la SSR ce matin donc, notamment lorsqu'elles diffusent du divertissement ou du sport, c'est sur ce point que la ministre Doris les tartes injustement contre- attaquer, rappelant que l'achat de droits sportifs \u00e9tait libre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nBen \u00e7a pourquoi est -ce qu'il n'y a pas d'acteurs priv\u00e9s qui ach\u00e8tent des droits dans le sport, mesdames et messieurs, h\u00e9 bien parce que justement la diffusion du sport est largement d\u00e9ficitaire, il n'y a pas pris une seule offre sportive qui soit rentable dans ce trafic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat a donc \u00e9t\u00e9 nourris, ce matin, et pourtant, le Parlement n'a pas encore fini avec la SSR, prochaine \u00e9tape l'initiative No Billag et son \u00e9ventuel contreprojet trait\u00e9 au National lors de la prochaine session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nThibaut Schaller, notre correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce sont des chiffres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45109FEC-8924-4605-A341-0369E3A5726D", "internalArchiveId": "45109FEC-8924-4605-A341-0369E3A5726D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  la campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Recep Tayip Erdogan ...\r\nRecep Tayip Erdogan  est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime time, en brandissant le Blick de ce lundi qui porte le titre: votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan ! Un article dont il a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick, puisque hier le journal a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse, en allemand et en turc. Une lettre qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque, car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'etat de droit en Suisse ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays. Hier, l'Etat turc a exig\u00e9 du Blick des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect envers le pr\u00e9sident turc. Tandis qu'un journal  proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi. Du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire. Une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Stadelman, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens responsable de la Turquie. Il juge excellente l'initiative du Blick,. Car  selon lui ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu: c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n - Geert Wilders - A tous les turcs des Pays Bas ...Interview de Arslan\r\n***  Et la volont\u00e9 de Benbjamin Nentanyaou d'organbiser la comm\u00e9ration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le fait de remous sous la coupole\r\nEt les objections viennent de gauche. La Balserzeitung raconte que la f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me, hier  au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier Burkhalter sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique. La Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin netanyaou , ne pas m\u00e9priser le droit international. Il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu.  Dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite de un  silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socilaiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer. Il appelle \u00e0 plus de transparence de la ville rh\u00e9nane. \r\n*** L'horlogerie donne tous les signes d'une reprise et C'est Nick Hayek le grand patron de Swatch qui le dit\r\n33 realance retraites \r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte. C'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'Argauerzeitung. Favorable \u00e0 uen augmentation de 70 francs par mois par retrat\u00e9. Car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la maqrue de la solidarit\u00e9 entre les juenes et les vieux, les riches et les pauvres. Des valeuzrs de stabilit\u00e9 dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8er et qu'elle peut brandir en exemple sur le plan international.  Il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS et cette augmentation de 70 francs lui en donnerait l'occasion. Le Blick croit voir pour sa part quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR, certains \u00e9lus pourrauent accepter le compromis des Etats - les 70 francs justement. Tandis qze la Luzernerzeitung rappelle: chaque voix va compter. \r\nretraite - commentaire + d\u00e9fections PLR\r\n*** La gauche marque des points dans les cantons, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015\r\nLe parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phones et l'effet Trump: en trois point, l'Argauerzeitung r\u00e9sume le contenu de son article. Depuis le virage \u00e0 droite de 2015, le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord ouest de la Suisse. par exemple en argovie l'automne drnier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, et \u00e0 B\u00e2le ville un si\u00e8ge. Ces r\u00e9ussites, le PS les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels directs des \u00e9lus \u00e0 ses \u00e9lecteurs, qui favorise leur mobilisation.  Mais l'esprit politique du temps y est aussi pour quelque chose: un esprit anti Trump anti popuilsime qui se r\u00e9veille parmi les \u00e9lecteurs. Ce que montre aussi cette \u00e9tude du journal, c'est que la gauche et la droite se renforcent, mais pas le centre. \r\n24 heures + le matin\r\n*** Jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites aujourd'hui \u00e0 Bern, et c'est dans toute la presse ce matin\r\nLibert\u00e9 Friends\r\nArgauerzeitung + Blkick\r\n*** Une affaire de sacs poubelles et un caf\u00e9 pour terminer ...\r\nAllez on commence par les poubelles avec une r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger: cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise s'occupe de la distribution des sacs Poubelles dans la ville de  Zurich. Cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur, exclues de ce march\u00e9 npublic. Or selon la loi, les mandats importants de la ville doivent faire l'objet d'un appel d'offres. Et avec une telle pratique,  Zurich fait figure d'exception par arpport aux autres villes al\u00e9manqiues de Suisse. Un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratqiue sur ce business sale des ordures zurichoises, comme l'appelle le Tagi.\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Redjep Tayyip Erdogan...\r\nRecep Tayip Erdogan  est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime time, en brandissant le Blick de ce lundi qui porte le titre: votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan ! Un article dont il a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick, puisque hier le journal a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse, en allemand et en turc. Une lettre qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque, car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'etat de droit en Suisse ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays. Hier, l'Etat turc a exig\u00e9 du Blick des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect envers le pr\u00e9sident turc. Tandis qu'un journal  proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi. Du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire. Une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Stadelman, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens responsable de la Turquie. Il juge excellente l'initiative du Blick,. Car  selon lui ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu: c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nEn \u00e9cho au message du Blick hier: ceux qui veulent un r\u00e9gime dictatorial en Turquie doivent y retourner, le tweet ce week-end de Geert Wilders, candidat populiste aux l\u00e9gislatives aux Pays-Bas, \u00e0 lire dans 24h et la tribune de gen\u00e8ve: \"A tous les turcs des Pays-Bas qui sont d'accord avec Erdogan: allez en Turquie et ne revenez jamais !\" \r\nEt dans les m\u00eames journaux, l'interview de la conseill\u00e8re nationale des Verts, B\u00e2loise d'origine kurde, Sibel Arslan. A la prise de position du Blick, elle r\u00e9pond qu'elle se r\u00e9jouit que les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet. Mais avertit: il faut faire attention \u00e0 ne pas braquer les gens. Tous les ressortissants turcs n'ont pas le m\u00eame avis, ce n'est pas un groupe homog\u00e8ne.\r\n*** Et la volont\u00e9 de Benyamin Netanyahu d'organiser la comm\u00e9moration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le fait des remous sous la coupole...\r\nEt les objections viennent de gauche. La Balserzeitung raconte que la f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me, hier  au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier Burkhalter sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique. La Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin netanyaou , ne pas m\u00e9priser le droit international. Il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu.  Dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite de un  silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socilaiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer. Il appelle \u00e0 plus de transparence de la ville rh\u00e9nane. \r\n*** L'horlogerie donne tous les signes d'une reprise, et c'est Nick Hayek le grand patron de Swatch, qui le dit...\r\nGrande interview de Nick Hayek dans l'AGEFI ce matin. A quelques jours de la conf\u00e9rence annuelle de Swatch Group et de l'ouverture du salon de B\u00e2le la semaine prochaine. \r\nOptimiste: il n'y a pas de crise de la montre; la chine n'est pas un probl\u00e8me mais une chance, parce que ses consommateurs aument les montres m\u00e9canques swissmade. \r\nQuand \u00e0 la montre connect\u00e9e, c'est une opportunit\u00e9: Swatch conna\u00eet la diff\u00e9rence entre une belle montre et une pi\u00e8ce \u00e9lectronique. Et c'est pour cela que l'enteprise continue son partenariat avec le CSEM, le centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, avec son propre syst\u00e8me d'explotiation: Nick Hayek explique: nous ne voulons pas faire l'erreur d'entrer dans l'\u00e9lectronique grand public. \r\n***La gauche marque des points dans les cantons, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015...\r\nLe parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phones et l'effet Trump: en trois point, l'Argauerzeitung r\u00e9sume le contenu de son article. Depuis le virage \u00e0 droite de 2015, le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord ouest de la Suisse. par exemple en argovie l'automne drnier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges, et \u00e0 B\u00e2le ville un si\u00e8ge. Ces r\u00e9ussites, le PS les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels directs des \u00e9lus \u00e0 ses \u00e9lecteurs, qui favorise leur mobilisation.  Mais l'esprit politique du temps y est aussi pour quelque chose: un esprit anti Trump anti popuilsime qui se r\u00e9veille parmi les \u00e9lecteurs. Ce que montre aussi cette \u00e9tude du journal, c'est que la gauche et la droite se renforcent, mais pas le centre. \r\nDans le canton de Vaud, d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, c'\u00e9tait hier. Et 24 heures propose 2 pleines pages sur les enjeux de ces \u00e9lections. Il y a d'abord un duel entre la socialiste Cesla Amarelle et l'UDC Jacques Nicolet, pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon. Chacun essaiera de faire oublier un peu sa vraie couleur politique pour montrer qu'il est ssoluble dans un coll\u00e8ge. Difficutl\u00e9 ensuite de s'attaquer pour le PS, le PLR et les verts, tant le tandem Broulis - PLR et Maillard - PS est fort. Enfin, derni\u00e8re question: qui passera au premier tour ?\r\nEt hier \u00e0 l'heure du d\u00e9p\u00f4t des listes, s'arr\u00eatait aussi la campagne du PLR utilisant des mots du parler vaudois... Le Matin fait le bilan: le PLR a une \u00e9pecl\u00e9e d'id\u00e9es, mais qui n'ont pas suscit\u00e9 une flop\u00e9e de r\u00e9actions. Mais pas de quoi niousser ou piorner si vous pr\u00e9f\u00e9rez: c'\u00e9tait plut\u00f4t sympathique et original, dit le quotidien. \r\n***Jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites, aujourd'hui \u00e0 Berne, et c'est dans toute la presse ce matin...\r\nIls d\u00e9tiennent la clef de la r\u00e9forme... La Libert\u00e9, mais \u00e0 lire aussi dans Les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste ou le Courrier, nous pr\u00e9sente des \u00e9lus ou groupes d'\u00e9lus qui peuvent faire la diff\u00e9rence.\r\nLes agriculteurs, et leur unique pilier. Les Vert Lib\u00e9raux, qui pourraient se d\u00e9tacher du duo PLR-UDC avec qui ils font \u00e9quipe depuis le d\u00e9but. Le MCG Roger Golay, contre les 70 francs de plus \u00e0 l'AVS, mais qui l'accepterait si l'id\u00e9e passait. \r\nEnfin, l'influence des assureurs, qui veulent avant tout boucler une r\u00e9frome. \r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte. C'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'Argauerzeitung. Favorable \u00e0 uen augmentation de 70 francs par mois par retrat\u00e9. Car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la maqrue de la solidarit\u00e9 entre les juenes et les vieux, les riches et les pauvres. Des valeuzrs de stabilit\u00e9 dont la Suisse peut \u00eatre fi\u00e8er et qu'elle peut brandir en exemple sur le plan international.  Il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS et cette augmentation de 70 francs lui en donnerait l'occasion. Le Blick croit voir pour sa part quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR, certains \u00e9lus pourrauent accepter le compromis des Etats - les 70 francs justement. Tandis qze la Luzernerzeitung rappelle: chaque voix va compter. \r\n*** Pour terminer: une affaire de sacs poubelle, et un caf\u00e9 !\r\nAllez on commence par les poubelles avec une r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger: cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise s'occupe de la distribution des sacs Poubelles dans la ville de  Zurich. Cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur, exclues de ce march\u00e9 npublic. Or selon la loi, les mandats importants de la ville doivent faire l'objet d'un appel d'offres. Et avec une telle pratique,  Zurich fait figure d'exception par arpport aux autres villes al\u00e9manqiues de Suisse. Un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratqiue sur ce business sale des ordures zurichoises, comme l'appelle le Tagi.\r\nParlons caf\u00e9, c'est l'heure id\u00e9ale... La tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir le prix du breuvage en ville. Il varie du simple au double.\r\nOn le trouve \u00e0 2 francs, chez un restaurateur qui applique ce tarif en matin\u00e9e, et qui dit fid\u00e9liser ainsi ses clients, qui reviennent quand il est \u00e0 3.50.\r\nEt un cafetier de glisser au journaliste que le prix de revient est entre 1.45 et 1.60.\r\nPour fid\u00e9liser, d'autres m\u00e9thodes, \u00e0 par le prix diff\u00e9renci\u00e9, pratiqu\u00e9 dans plusieurs bistrots. Le cadre, les formules petit d\u00e9jeuner.\r\nMais, se demande la Tribune, est-ce que les consommateurs sont vraiment attir\u00e9s par les prix bas ? pas forc\u00e9ment, ou jusqu'\u00e0 une certaine limite... plac\u00e9e \u00e0 3 francs 50 par les clients interrog\u00e9s.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-14T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-14T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8439812", "ece-8439792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:03:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Kiruna, nous sommes \u00e0 Lausanne de nouveau pour la revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la campagne du Blick contre la nouvelle constitution turque, c'\u00e9tait hier, n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent le pr\u00e9sident turc Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nRedjep Tayyip Erdogan est m\u00eame apparu hier soir dans une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision turque en prime Time en brandissant le journal al\u00e9manique qui porte le titre votez non \u00e0 la dictature d'Erdogan un article dont le pr\u00e9sident turc a compris chaque mot, se f\u00e9licite le Blick ce matin puisque hier, il a publi\u00e9 une lettre ouverte aux turcs de Suisse en allemand et en turc, une lettre, on le rappelle, hein, qui appelait \u00e0 refuser la r\u00e9forme de la constitution turque car celui qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'\u00c9tat de droit, en Suisse, ne peut pas vouloir l'abolir dans son pays, hier, l'\u00c9tat turc a exig\u00e9 du Blick, des mesures pour r\u00e9parer le manque de respect t\u00e9moign\u00e9 envers le pr\u00e9sident, tandis qu'un journal proche du gouvernement turc a pr\u00e9sent\u00e9 le logo du Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un drapeau nazi du c\u00f4t\u00e9 du DFAE, pas de commentaire, une r\u00e9action en revanche du juge f\u00e9d\u00e9ral Thomas Chantal de Man, qui est aussi membre de l'association des juges europ\u00e9ens, responsable de la Turquie, il juge l'initiative du Blick excellente car, selon lui, ce qui se pr\u00e9pare en Turquie, c'est du jamais vu, c'est une tentative de renversement total d'une d\u00e9mocratie par les urnes en une dictature identique \u00e0 celle de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [94%] :\r\nEt en \u00e9cho au message du Blick hier, ceux qui veulent un r\u00e9gime \u00e9tait Auriel en Turquie doivent y retourner le tweet ce week- end de Geert Wilders candidat populiste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives aux Pays-Bas, c'est-\u00e0-dire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve ce tweet \u00e0 tous les turcs des Pays-Bas qui sont d'accord avec Erdogan allez on Turquie et ne revenez jamais et dans les m\u00eames journaux l'interview de la conseill\u00e8re nationale des Verts, la B\u00e2loise, d'origine kurde, Sibel Arslan \u00e0 la prise de position du Blick, elle r\u00e9pond qu'elle se r\u00e9jouit que les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet, mais avertit : il faut faire attention \u00e0 ne pas braquer les gens tous les ressortissants turcs n'ont pas le m\u00eame avis, et ce n'est pas un groupe homog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nOui, c'est ce que nous rappeler Andreas Gross d'ailleurs hier matin sur cette antenne, il faut pas confondre le gouvernement turc avec la population turque et la volont\u00e9 de Benyamin Netanyahu d'organiser la comm\u00e9moration des 120 ans du sionisme \u00e0 B\u00e2le, fait des remous sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nEt les objections viennent de gauche la bazar Tatum raconte que la f\u00eate f\u00eate planifi\u00e9e par le pr\u00e9sident isra\u00e9lien \u00e0 B\u00e2le est devenu un th\u00e8me hier au parlement f\u00e9d\u00e9ral le conseiller NAS national Genevois Carlo Sommaruga, sp\u00e9cialiste de politique ext\u00e9rieure, a profit\u00e9 de l'heure des questions pour interroger Didier pour Calder sur ce qu'il consid\u00e8re comme une manoeuvre politique, \u00e0 ses yeux, la Suisse ne doit pas servir de plate-forme \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou ne pas m\u00e9priser le droit international, il s'inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 de la ville si cet \u00e9v\u00e9nement a lieu alors dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle que cette affaire est pour l'heure du ressort des cantons et justement Belleville se drape, pour l'heure, dans un silence prudent, ce que d\u00e9plore un autre socialiste le b\u00e2lois Eric Nussbaumer il appelle \u00e0 plus de transparence de la part de la ville rh\u00e9nane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nEt l'horlogerie, elle donne tous les signes d'une reprise, c'est pas moi qui le dis, c'est Nick Hayek, le grand patron de de Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nOui, grande interview de Nick Hayek dans les ce matin \u00e0 quelques jours de la conf\u00e9rence annuelle de Swatch Group et de l'ouverture du salon de B\u00e2le sera la semaine prochaine, optimiste, il n'y a pas de crise de la montre, la Chine n'est pas un probl\u00e8me mais une chance parce que ses consommateursM. les montres m\u00e9caniques Swissmedic quant \u00e0 la montre connect\u00e9e, h\u00e9 bien c'est une opportunit\u00e9, dit -il, Swatch conna\u00eet, Lady Di, la diff\u00e9rence entre une belle montre et une pi\u00e8ce \u00e9lectronique et c'est pour cela que l'entreprise d'ailleurs continue son partenariat avec le CSEM, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique pour cr\u00e9er son propre syst\u00e8me d'exploitation pour sa montre connect\u00e9e Nick Hayek, explique : nous ne voulons pas faire l'erreur d'entrer dans l'\u00e9lectronique grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [94%] :\r\nVaste d\u00e9bat bon la gauche en vient \u00e0 la politique, la gauche marque des points dans les cantons apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nLe Parti socialiste, ses coups de t\u00e9l\u00e9phone et l'effet Trump en 3 points : la carte actuelle r\u00e9sume le contenu de son article depuis le virage \u00e0 droite de 2015 le parti socialiste reprend des couleurs, particuli\u00e8rement dans le nord- ouest de la ville, par exemple en Argovie l'Automne dernier, il a gagn\u00e9 5 si\u00e8ges ces r\u00e9ussites, le PS, les doit \u00e0 sa strat\u00e9gie des appels Directs des \u00e9lus aux \u00e9lecteurs qui favorise leur mobilisation, mais l'esprit politique du temps il y a tout aussi pour quelque chose, une sorte d'esprit anti Trump anti populisme qui se r\u00e9veille, parmi les \u00e9lecteurs de sensibilit\u00e9 socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [93%] :\r\nEt dans le canton de Vaud d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, c'\u00e9tait hier, et 24 heures propose 2 pleines pages sur les enjeux de ces \u00e9lections cantonales, il y a d'abord en duel entre un socialiste Cesla Amarelle, l'UDC Jacques Nicolet pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon chacun essaiera de faire oublier un peu sa vraie couleur politique pour montrer qu'il est soluble dans un coll\u00e8ge difficult\u00e9s ensuite de s'attaquer pour le PS, le PLR et les verts tant le tandem Broulis PLR et Maillard, PS est fort, enfin, derni\u00e8re question que se pose le journal qui passera au 1er tour et puis hier, \u00e0 l'heure du d\u00e9p\u00f4t des listes s'arr\u00eatait aussi la campagne du PLR utilisant des mots du parler Vaudois et le matin, en fait le bilan de cette campagne, le PLR a une \u00e9p\u00e9e d'id\u00e9es mais qui n'ont pas suscit\u00e9 une flop\u00e9e de r\u00e9actions mais pas de quoi New c'est au pied, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'\u00e9tait plut\u00f4t sympathique et original, dit le quotidien jour J pour le d\u00e9bat sur les retraites, aujourd'hui \u00e0 Berne et dans dans toute la presse, o\u00f9 ils d\u00e9tiennent la cl\u00e9 de la r\u00e9forme La Libert\u00e9 mais \u00e0 lire aussi dans Les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou le Courrier la libert\u00e9 nous pr\u00e9sente des \u00e9lus ou groupes d'\u00e9lus qui peuvent faire la diff\u00e9rence, il y a les agriculteurs et leur unique pilier les Verts lib\u00e9raux qui pourraient se d\u00e9tacher du duo PLR UDC avec qui ils font \u00e9quipe depuis le d\u00e9but le MCG, Roger Golay, contre les 70 francs de plus \u00e0 l'AVS mais qui l'accepterait peut-\u00eatre quand m\u00eame si l'id\u00e9e passait enfin l'influence des assureurs qui veulent avant tout boucler une r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [92%] :\r\nUne AVS forte signifie une Suisse forte, c'est le commentaire en premi\u00e8re page de l'ARC avoir Zeitung, favorable \u00e0 une augmentation de 70 francs par mois de l'AVS car l'AVS est la valeur sociale la plus importante du pays, la marque de la solidarit\u00e9 entre les jeunes et les vieux, les riches et les pauvres, des valeurs de stabilit\u00e9 dans la Suisse peut \u00eatre fier sur le plan international, il est grand temps que le parlement reconnaisse le mod\u00e8le de succ\u00e8s de l'AVS dit ce commentaire et cette augmentation de 70 francs Lyon donnerait l'occasion le Blick croit voir pour sa part, quelques d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 du PLR certains \u00e9lus pourrait accepter, finalement, l'augmentation de 70 francs, tandis que l\u00e0, l'Otan a failli le rappelle : chaque voix va compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [96%] :\r\nPour terminer, une affaire de sacs poubelle et un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nAlors on commence par les poubelles avec cette r\u00e9v\u00e9lation du Tagesanzeiger cela fait 20 ans que la m\u00eame entreprise, s'occupe de la distribution des sacs poubelle dans la ville de Zurich cela fait donc des ann\u00e9es que la m\u00eame entreprise fait son beurre avec la vente de plus de 10 millions de sacs poubelles, ce qui suscite la col\u00e8re des autres soci\u00e9t\u00e9s du secteur exclues de ce juteux march\u00e9 public, or selon la loi, les mandats importants de la ville, doivent faire l'objet d'un appel d'offres et avec une telle pratique Zurich fait figure d'exception par rapport aux autres villes al\u00e9maniques de Suisse un conseiller communal PLR appelle \u00e0 un changement de pratique sur ce Business sale des ordures z\u00fcrichoises comme la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [87%] :\r\nLe Times, h\u00e9 bien, parlons caf\u00e9, maintenant c'est l'heure id\u00e9ale, vous en conviendrez, la Tribune de Gen\u00e8ve est all\u00e9e voir le prix du breuvage en ville et il varie du simple au double, on le trouve \u00e0 2 francs par exemple chez un restaurateur qui applique ce tarif en matin\u00e9e qui dit ainsi fid\u00e9liser ses clients qui reviennent quand le caf\u00e9 est pass\u00e9 \u00e0 3 5 2 francs le matin 250 la jusqu'\u00e0 11 heures c'est de Franck \u00e0 partir de \u00e7a parce que voil\u00e0, il y a un cafetier qui glisse d'ailleurs au journaliste qui fait qu'est -ce que le prix de revient est entre 1 francs 45 et en France 60 pour le le caf\u00e9, alors pour finaliser, il y a d'autres m\u00e9thodes, \u00e0 par le prix diff\u00e9renci\u00e9 qui est pratiqu\u00e9 dans plusieurs bistrots il y a le cadre est les formules, petit d\u00e9jeuner, le go\u00fbt du caf\u00e9 aussi, \u00e9videmment, mais se demande la Tribune, est-ce que les consommateurs sont vraiment attir\u00e9s par les prix bas, pas forc\u00e9ment, ou alors, jusqu'\u00e0 une certaine limite plac\u00e9e \u00e0 3 francs 50 par les clients interroger au-del\u00e0 300 contre, c'est trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [81%] :\r\nOui, alors, de ce qu'il y en avait plus cher oui bien s\u00fbr, et notamment dans des et capitale suisse al\u00e9manique merci beaucoup du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich merci beaucoup vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA0B6CCE-D28A-492B-845E-94DCBB37D7E2", "internalArchiveId": "DA0B6CCE-D28A-492B-845E-94DCBB37D7E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;Meyer, Guillaume;Eric van Wincoop, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et coauteur de l'\u00e9tude sur Twitter\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:21-08:00:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/ECONOMIE SUISSE SE 2050 PA) Pas de position officielle... Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9cider...\r\nEconomie Suisse ne choisit pas son camp... sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en votation le 21 mai... \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re botte en touche sur ce projet qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire de la Suisse...\r\nElle va laisser les diff\u00e9rentes branches faire campagne, dans les deux camps...\r\nLe monde de l'\u00e9conomie est donc divis\u00e9... Une division qui pourrait \u00eatre favorable au camp du \"oui\"... \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Thibaut Schaller...\r\n  0'49''\r\n((Oui car les opposants \u00e0 la r\u00e9forme n'arrivent pour l'instant pas \u00e0 r\u00e9unir de poids lourds autour d'eux. EconomieSuisse fait dans le ni oui ni non apr\u00e8s avoir pourtant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique au d\u00e9part... Quant \u00e0 l'Union Suisse des Arts et m\u00e9tiers, elle soutient m\u00eame la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique...  L'UDC se retrouve donc un peu plus isol\u00e9e. Elle aura certes l'appui de la fa\u00eeti\u00e8re des machines ou encore celle des transporteurs routiers, mais elle n'a pour l'instant pas r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer plus large. Le parti s'engage par cons\u00e9quent avec une longueur de retard dans la campagne, mais ceci dit, c'est une position qui ne l'a jamais emp\u00each\u00e9 de l'emporter dans les urnes. La non-d\u00e9cision d'EconomieSuisse peut toutefois \u00eatre vue comme une bataille perdue pour les r\u00e9f\u00e9rendaires... on sait que la fille de Christoph Blocher, la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher militait pour que la faiti\u00e8re recommande un \"non\" le 21 mai... D'un autre c\u00f4t\u00e9, EconomieSuisse n'aidera pas non plus le camp du \"oui\".))\r\n(03/ECONOMIE SUISSE SE 2050 ITV BUTTET) Et dans le camp du oui justement, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, se r\u00e9jouit de ne pas compter EconomieSuisse parmi ses adversaires... il mais d\u00e9nonce un manque d'audace de la faiti\u00e8re \u00e9conomique...\r\n  0'41'' ((finit un peu s\u00e8chement))\r\nEt cette derni\u00e8re campagne... C'est la RIE III... Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pi\u00e9tro Bugnon...\r\n(Br\u00e8ve retraites) Autre dossier \u00e0 Berne, celui des retraites... \r\nUne conf\u00e9rence de conciliation a lieu cet apr\u00e8s midi au Parlement... S\u00e9nateurs et conseillers nationaux, tenteront de trouver un compromis sur ce projet de loi...qui est dans l'impasse depuis plusieurs mois... \r\nPrincipale pierre d'achoppement le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas... \r\nLa conf\u00e9rence de conciliation annoncera sa solution ce soir... Et les chambre en d\u00e9batteront d\u00e8s jeudi...\r\n(14/BREXIT/SI VOTE: RDP 8H PA) \"La Grande Bretagne est d\u00e9sormais \u00e0 l'aube de la n\u00e9gociation la plus importante pour le pays depuis une g\u00e9n\u00e9ration\"... \r\nParole de David Davis, le ministre britannique du Brexit... Le ton est donn\u00e9.. apr\u00e8s le oui hier soir du Parlement britannique... Oui \u00e0 la loi qui autorise le divorce avec l'Union... La Premi\u00e8re ministre Theresa May peut donc d\u00e9sormais entamer les n\u00e9gociations... \r\nElle doit encore demander le divorceavant la fin du mois de mars. Reste \u00e0 savoir exactement quand. \r\nMais dans la presse britannique ce matin... c'est une autre femme qui fait de l'ombre \u00e0 Theresa May...  \r\nC'est Nicola Sturgeon, la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise qui annoncait hier sa volont\u00e9 d'organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse... Romain Bardet.\r\nOui il faut dire que cette annonce hier, avant le vote de la chanbre des Lords a fait l'effet d'une bombe. Strugeon tend une ambuscade \u00e0 May avec un deuxi\u00e8me projet d'ind\u00e9pendance titre le Times. Qui \u00e9crit que le timing....avant m\u00eame l'invocation de l'article 50 du Trait\u00e9 de Lisbonne...ce timing a surpris les opposant \u00e0 westminster, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 d'Edimburg. \r\nStur Crazy...\u00e9crit le Sun. Sturgeon la folle. Avec deux mot: incertitude et division....un nouveau vote de l'\u00e9cosse c'est la menace d'\u00e9clatement.\r\nLe cas \u00e9cossais: Une crise que Theresa May elle m\u00eame a cr\u00e9\u00e9, c\u00e9rit l'\u00e9ditoritalise du Guardian. Une crise homemade tant les besoins de l'\u00e9cosse ont \u00e9t\u00e9 brutallement ignor\u00e9s par la premi\u00e8re mininstre depuis son entr\u00e9e en fonction. \r\nC'est en tout cas une nouvelle battaille britannique \u00e9crit le daily telegraph. Alors que Nicpla Sturgeon souhaite que les \u00e9cossais votent avant la fin du processus de divorce....soit dans moins de deux ans.\r\n(15/PAYS-BAS/ ANALYSE DEBAT PA) Romain Bardet, merci!\r\nEt Theresa May doit s'exprimer aujourd'hui... lors d'un discours tr\u00e8s attendu... Pas s\u00fbr qu'elle annonce le d\u00e9clenchement du Brexit... Il pourrait intervenir plut\u00f4t \u00e0 la fin du mois... Selon des sources gouvernementale... la Premi\u00e8re Ministre pourrait attendre un peu... Laisser les \u00e9lections aux Pays Bas... \r\nLes N\u00e9erlandais votent demain pour des l\u00e9gislatives. Les sondages donnent une avance de trois si\u00e8ges au parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre Mark Reutte sur son challenger, le leader d'extr\u00eame-droite Geert Wilders... \r\nMais il reste encore beaucoup d'ind\u00e9cis.\r\n Hier soir, les deux hommes ont \u00e9chang\u00e9 leurs arguments face cam\u00e9ra lors d'un d\u00e9bat que notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Pays-Bas Alain Franco a suivi pour nous...\r\n(D6/ TWITTER TAUX DE CHANGE PI) Et si Twitter permettait de pr\u00e9dire l'\u00e9volution des taux de change? \r\nAux Etats-Unis, deux chercheurs ont pass\u00e9 au crible le r\u00e9seau social. \r\nIls ont diss\u00e9qu\u00e9 les \u00e9changes exprimant une opinion au sujet du taux de change euro-dollar, surdeux ans et demi. Le fruit de leurs recherches vient d'\u00eatre publi\u00e9. \r\nEt le r\u00e9sultat est assez d\u00e9coiffant, puisqu'il montre; que dans le domaine des changes, les tweets ont une vraie valeur informative. Guillaume Meyer.\r\n  1'37''\r\n((Twitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs. C'est peut-\u00eatre aussi le meilleur ami des traders. Chaque jour, plusieurs centaines d'opinions circulent sur le r\u00e9seau \u00e0 propos du taux de change entre l'euro et le dollar. Ce ne sont que des opinions, mais il en ressort un sentiment g\u00e9n\u00e9ral. En ce moment, par exemple, le consensus parie sur le renforcement du dollar et l'affaiblissement de l'euro.\r\nCe que disent les chercheurs, c'est que ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral est un indicateur fiable pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement. Plus fiable, m\u00eame, que certaines m\u00e9thodes scientifiques utilis\u00e9es dans les salles de march\u00e9.\r\nEric van Wincoop est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et coauteur de l'\u00e9tude.\r\nVAN WINCOOP PR\u00c9VISIBILIT\u00c9\r\n\u00abC'est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9dire les taux de change. La m\u00e9thode la plus connue consiste \u00e0 comparer les taux d'int\u00e9r\u00eat: c'est le fondement de la strat\u00e9gie la plus r\u00e9pandue, le portage. Nous avons d\u00e9couvert qu'on peut faire PLUS de profit en se basant sur le sentiment sur Twitter qu'en faisant du portage, \u00e0 condition de savoir s'y prendre.\u00bb\r\nAujourd'hui, dans les salles de march\u00e9, Twitter n'est qu'une source d'information tr\u00e8s secondaire. Pour Eric van Wincoop, les traders qui savent exploiter le contenu des tweets peuvent prendre l'avantage sur les autres.\r\nVAN WINCOOP CONSEIL\r\n\u00abJe ne pense pas que Twitter soit largement utilis\u00e9 aujourd'hui pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement, donc nous recommandons son utilisation. Si vous pers\u00e9v\u00e9rez dans cette strat\u00e9gie, vous aurez un bon rendement, en moyenne, par rapport au risque que vous prenez. Bien s\u00fbr, il faut garder \u00e0 l'esprit que ce risque existe, et que vous pouvez facilement perdre de l'argent. Mais pour un grand fonds sp\u00e9culatif, c'est certainement une strat\u00e9gie qui en vaut la peine.\u00bb\r\nPour les chercheurs, l'int\u00e9r\u00eat de Twitter ne se limite pas au march\u00e9 des changes: c'est aussi un outil valable sur le march\u00e9 des actions. Avis aux amateurs.))\r\n(20/AVANT PAPIER HC BIENNE PA) Hockey sur glace...\r\nLe HC Bienne est le dernier espoir romand en quart de finale des play-offs de Ligue A. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise est men\u00e9e toutefois trois victoires \u00e0 une par Berne...\r\nEn cas de d\u00e9faite ce soir ce serait l'\u00e9limination... \r\nEt Bernardin Allemann, cette s\u00e9rie n'est pas d\u00e9pourvue d'\u00e9motions...\r\n  0'51''\r\n((Un nombre pour illustrer l'\u00e2pret\u00e9 des d\u00e9bats entre deux voisins qui se respectent, mais ne s'appr\u00e9cient gu\u00e8re, encore moins en p\u00e9riode de play-offs. Ce nombre: 217. Comme les minutes de p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9s durant le dernier acte de ce quart de finale, samedi dernier. 217, c'est un nouveau record, effa\u00e7ant le pr\u00e9c\u00e9dant, 188, lors d'un match entre Bern d\u00e9j\u00e0 et Gen\u00e8ve. Il y a 13 ans. Samedi, la rencontre s'est m\u00eame termin\u00e9 avec l'ensemble des joueurs sur la glace s'\u00e9changeant des coups. Mais les seuls coups qui comptent, ce sont les buts et les victoires. Et Bern est le meilleur \u00e0 ce niveau. Et fera tout pour faire taire d\u00e9finitivement son voisin ce soir d\u00e9j\u00e0, afin de ne pas devoir retourner dans la cit\u00e9 horlog\u00e8re jeudi.  Apr\u00e8s les \u00e9checs retentissants de Gen\u00e8ve et Lausanne, sortis tous deux sans victoire, Bienne va-t-il sauver l'honneur romand en poussant le grand Berne dans ses derniers retranchements? Du hockey ou de la boxe, quel sport sera le plus pratiqu\u00e9 ce soir\u00e0 la BernArena ? Toutes les r\u00e9ponse d\u00e8s 20h15.))\r\nA suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations...\r\n(Obama en Polyn\u00e9sie) Et ni hockey ni boxe... Mais peut-\u00eatre du kitesurf qui sait? Pour Barack Obama... \r\nSi vous le cherchez... il sera en polyn\u00e9sie fran\u00e7aise... Pour un mois... d\u00e8s demain... C'est ce qu'indique la t\u00e9l\u00e9vision locale... information confirm\u00e9e par le ministre du logement... \r\nQuestion logement il sera d'abord sur un atoll qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de l'acteur am\u00e9ricain Marlon Brando... avat de poursuivre par la visite de Bora Bora...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Opposition syrienne n'ira pas \u00e0 Astana)", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8439811", "ece-8439791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:10:13Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nCe 22 Blandine vite, pas de d\u00e9cision pour \u00e9viter de se d\u00e9chirer, voil\u00e0 la tactique d'\u00e9conomie suisse pour la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, pas de mot d'ordre : une libert\u00e9 de vote qui pourrait profiter au camp du oui, un \u00e9lu PDC d\u00e9nonce un manque de courage, un divorce peut en cacher un autre, quand la Brando Grande-Bretagne serait pr\u00eate \u00e0 claquer la porte de l'Union europ\u00e9enne, c'est l'Ecosse qui menace de quitter la patrie britannique est la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise veut un r\u00e9f\u00e9rendum enfer et damnation dans la presse britannique ce matin, dans ce journal aussi contre Twitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs, mais aussi un indicateur sur les march\u00e9s financiers et puis le HC Bienne sauvera -t-il l'honneur Romand, ce soir en play- off face \u00e0 Berne, portrait d'une s\u00e9rie \u00e0 rebondissements fin de ce journal, pas de position officielle, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nParce d\u00e9cider \u00e9conomie suisse ne choisit pas son camp sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique en votation le 21 mai la fa\u00eeti\u00e8re botte en touche sur ce projet qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, de la Suisse, elle va laisser les diff\u00e9rentes branches faire campagne dans les 2 camps, le monde de l'\u00e9conomie et donc divis\u00e9 : une division qui pourrait \u00eatre favorable au camp du oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, car les opposants \u00e0 la r\u00e9forme n'arrive pour l'instant pas \u00e0 r\u00e9unir 2 poids lourds autour de \u00e9conomie suisse fait dans le ni oui ni non, apr\u00e8s avoir pourtant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique au d\u00e9part la non d\u00e9cision de la fa\u00eeti\u00e8re peut \u00eatre vu comme une bataille perdue pour les r\u00e9f\u00e9rendaires, on sait que la fille de Christoph Blocher la concernation dans l'UDC Magdalene Amar Tou le Blocher militait pour qu'\u00e9conomie suisse recommande un non, le 21 mai c'est rat\u00e9, quant \u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, elle soutient la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, l'UDC se retrouve donc un peu plus isol\u00e9 est certes l'appui de la fa\u00eeti\u00e8re des machines ou encore celle des transporteurs routiers, mais elle n'a pour l'instant pas r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer plus large le parti s'engage par cons\u00e9quent avec une longueur de retard dans la campagne, mais ceci dit, c'est une position qui ne l'a jamais emp\u00each\u00e9 de l'emporter dans les urnes et l'UDC peut se dire \u00e9galement que d'un autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie suisse n'aidera pas non plus le camp du oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nMais dans le camp du oui justement le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, se r\u00e9jouit de ne pas compter \u00e9conomie suisse parmi ses adversaires mais il d\u00e9nonce aussi un manque d'audace de la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors ce qui une strat\u00e9gie peu courageuse d'\u00e9conomie suisse, on peut se poser la question, parfois si pour faire face aux d\u00e9fis, actuels et futurs, cette organisation n'est pas \u00e0 d\u00e9passer, en tout cas c'est la question qu'on peut se poser aujourd'hui, je le prends quand m\u00eame comme un signal positif quand on se rappelle la pression qui \u00e9conomie suisse a exerc\u00e9 sur les parlementaires durant les travaux, ici \u00e0 \u00e0 Berne, h\u00e9 bien effectivement \u00e9conomie si c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et puis, aujourd'hui, d'arriver \u00e0 une absence de prise de position, c'est plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [91%] :\r\nEconomiesuisse ne s'engagera pas n'engagera pas non plus ses moyens, ce sera plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [94%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9, mais si on se rappelle la derni\u00e8re campagne qui \u00e9conomie suisse a soutenu la ce n'est en tout cas pas le gage d'une d'une victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [94%] :\r\nCette derni\u00e8re campagne c'est la RIE III il Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pietro Bugnon autre dossier \u00e0 Berne, celui des retraites, une conf\u00e9rence de conciliation a lieu cet apr\u00e8s- midi au Parlement, s\u00e9nateurs et conseillers nationaux tenteront de trouver un compromis sur ce projet de loi qui est dans l'impasse depuis plusieurs mois, principale Pierre d'achoppement, le bonus de septante francs par rente dont le National ne veut pas et la conf\u00e9rence de conciliation annoncera sa solution ce soir les chambres en d\u00e9battront d\u00e8s jeudi, la Grande-Bretagne est d\u00e9sormais \u00e0 l'aube de la n\u00e9gociation, la plus importante pour le pays depuis une g\u00e9n\u00e9ration, parole de David Davis, le ministre britannique du Brexit, le ton est donn\u00e9 apr\u00e8s le oui hier soir du Parlement britannique Oui \u00e0 la loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne, la premi\u00e8re ministre Theresa May peut donc d\u00e9sormais entamer les n\u00e9gociations, elle doit demander le divorce encore avant la fin du mois de mars, reste \u00e0 savoir quand exactement, mais dans la presse britannique ce matin, c'est une autre femme qui fait de l'ombre \u00e0 Theresa May c'est Nicola Aster John la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise qui annon\u00e7ait sa volont\u00e9 hier d'organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [91%] :\r\nIl faut dire que cette annonce hier avant le vote de la Chambre des lords a fait l'effet d'une bombe Store John tend une embuscade mais il y avait avec un 2\u00e8me projet d'ind\u00e9pendance, titre le Times qui \u00e9crit que le timing, avant m\u00eame l'invocation de l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne ce timing a surpris les opposant Westminster mais aussi du c\u00f4t\u00e9 d'Edimbourg Store Crazy, \u00e9crit le Sun Store John folle, avec 2 mot incertitude et division la Premi\u00e8re ministre, Theresa May veut un deal qui concerne toutes les parties du Royaume-Uni mais n'a pas encore dit si elle bloquerait l'organisation d'un second vote \u00e9cossais le cas \u00e9cossais, une crise que Theresa May a elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Guardian, tant les besoins de l'\u00c9cosse tentes ont \u00e9t\u00e9 brutalement ignorer l'annonce de Nicolas jeunes en une aussi \u00e9videmment de la presse \u00e9cossaise, une annonce en forme de critique du gouvernement britannique Store de jeunes ayant rencontr\u00e9 que de l'intransigeance du c\u00f4t\u00e9 de Westminster, c'est en tout cas une nouvelle bataille britannique, \u00e9crit le Daily Telegraph, alors que Nicolas je ne souhaite que les \u00e9cossais votent avant la fin du processus de divorce avec l'UE, soit dans moins de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [92%] :\r\nMerci romande Romain Bardet et Theresa May doit s'exprimer aujourd'hui lors d'un discours tr\u00e8s attendu, pas s\u00fbr qu'elle annonce le d\u00e9clenchement du Brexit Il pourrait intervenir plut\u00f4t \u00e0 la fin du mois, on le disait, selon des sources gouvernementale la Premi\u00e8re Ministre pourrait attendre un peu : Laisser passer les \u00e9lections aux Pays-Bas notamment, puisque les N\u00e9erlandais votent demain pour des l\u00e9gislatives, les sondages donnent une avanc\u00e9e de 3 si\u00e8ges au Parti lib\u00e9ral VVD du Premier ministre Mark Ruth sur son challenger, le leader d'extr\u00eame droite Geert Wilders mais il reste encore beaucoup d'ind\u00e9cis et hier soir, les 2 hommes ont \u00e9chang\u00e9 leurs arguments face cam\u00e9ra lors d'un d\u00e9bat que notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Pays-Bas Alain Franco a suivi pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat \u00e9tait attendu, il devait constituer le pinacle d'une campagne rythm\u00e9e par les tweets enflamm\u00e9s du populiste Wilders et une crise diplomatique, sans \u00e9gal entre les Pays-Bas et la Turquie, mais au final ce duel n'a livr\u00e9 aucune surprise sur les 2 candidats qui se disputent la premi\u00e8re place aux \u00e9lections de mercredi, si vous voulez vous r\u00e9approprier votre pays Ruth de son bureau, a lanc\u00e9 Wilders : je veux que nous N\u00e9erlandais, soyons les premiers \u00e0 mettre un terme aux dangereux populisme a plaid\u00e9 Ruth \u00e0 propos de la crise diplomatique entre la et Ankara qui s'est traduit par des affrontements entre Turquie et policiers \u00e0 Rotterdam Wilders a recommand\u00e9 de renvoyer les turcs de Hollande chez eux Ruth a r\u00e9pliqu\u00e9 : il y a une diff\u00e9rence entre depuis son canap\u00e9 et diriger le pays et pas question de le faire au sein d'une coalition avec Wilders, jamais je ne gouvernerai avec vous, affirme Ruth, personne ne vous croit r\u00e9pondu Wilders critiqu\u00e9 par certains, m\u00eame dans son camp pour son programme jug\u00e9 trop simpliste Alain Franco rtsinfo Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [94%] :\r\nEt si Twitter permettait de pr\u00e9dire l'\u00e9volution des taux de change aux \u00c9tats-Unis, 2 chercheurs ont pass\u00e9 au crible, le r\u00e9seau social, ils ont diss\u00e9qu\u00e9 les \u00e9changes exprimant une opinion au sujet du taux de change, l'Euro dollars sur 2 ans et demi le fruit de leurs recherches, vient d'\u00eatre publi\u00e9 le r\u00e9sultat est assez d\u00e9coiffant, puisqu'il montre que dans le domaine des changes les tweets ont une vraie valeur informative Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [94%] :\r\nTwitter n'est pas qu'une machine \u00e0 rumeurs, c'est peut-\u00eatre aussi le meilleur ami des traders chaque jour plusieurs centaines d'opinions circulent sur le r\u00e9seau, \u00e0 propos du taux d'change entre l'Euro et le dollar, ce ne sont que des opinions, mais il en ressort un sentiment g\u00e9n\u00e9ral en ce moment, par exemple, le consensus parie sur le renforcement du dollar et l'affaiblissement de l'Euro et ce que disent les chercheurs, c'est que ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral est un indicateur fiable pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement plus fiable m\u00eame que certaines m\u00e9thodes scientifiques qui sont utilis\u00e9s dans les salles de march\u00e9, \u00c9ric Van den est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie et coauteur de cette \u00e9tude frappes des clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9tendre pour changer la m\u00e9thode la plus connue consiste \u00e0 comparer les taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est l'enfant de la strat\u00e9gie la plus r\u00e9pandue, le portage, nous avons d\u00e9couvert qu'on peut faire plus de profit en se basant sur le sentiment sur Twitter qu'en faisant du portage \u00e0 condition de savoir s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [89%] :\r\nMais de aujourd'hui dans les salles de march\u00e9, Twitter n'est qu'une source d'information tr\u00e8s secondaire et donc pour Eric van den grimpe les traders qui savent exploiter le contenu de ces tweets peuvent prendre l'Avantage sur les autres, a donc fait un crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [93%] :\r\nJe ne pense pas que Twitter soit largement utilis\u00e9 aujourd'hui pour prendre des d\u00e9cisions d'investissement donc nous recommandons c'est un utilisation si vous pers\u00e9v\u00e9rez dans cette strat\u00e9gie, vous aurez un bon rendement en moyenne par rapport aux risques que vous prenez, mais il faut garder \u00e0 l'esprit que sur East existe et que vous pouvez facilement perdre de l'argent mais pour un grand fonds sp\u00e9culatif, c'est certainement une strat\u00e9gie qui en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [94%] :\r\nPour ces chercheurs, l'int\u00e9r\u00eat de Twitter ne se limite pas au march\u00e9 des changes, c'est aussi un outil valable sur le march\u00e9 des actions, avis aux amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [88%] :\r\nHockey sur glace le HC Bienne est le dernier espoir Romand en quart de finale des play- offs de Ligue A l'\u00e9quipe z\u00e9landaise est men\u00e9e toutefois trois victoires \u00e0 une, par Berne et, en cas de d\u00e9faite ce soir, ce serait donc l'\u00e9limination Bernardin Lehman cette s\u00e9rie n'est pas d\u00e9pourvue d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [88%] :\r\nUn nombre pour illustrer l'\u00e2pret\u00e9 des d\u00e9bats entre 2 voisins qui se respecte mais ne s'appr\u00e9cient gu\u00e8re, encore moins en p\u00e9riode de play- offs ce nombre 217 comme les minutes de p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9e durant le dernier acte de ce quart de finale, samedi dernier, 217 c'est un nouveau record, effa\u00e7ant le pr\u00e9c\u00e9dent 188 lors d'un match entre Berne d\u00e9j\u00e0 et Gen\u00e8ve, il y a 13 ans, samedi, la rencontre s'est m\u00eame termin\u00e9 avec l'ensemble des joueurs sur la glace, \u00e9changeant des coups mais les seuls co\u00fbts qui compte, ce sont les bus et les victoires et Berne le meilleur \u00e0 ce niveau, il fera tout pour faire taire d\u00e9finitivement son voisin ce soir d\u00e9j\u00e0, afin de ne pas devoir retourner de la cit\u00e9 horlog\u00e8re jeudi apr\u00e8s les \u00e9checs retentissants de Gen\u00e8ve et Lausanne sortis tous 2 sans victoire Bienne va -t-il sauver l'honneur Romand, en poussant le grand Berne dans ses derniers retranchements Guy Hoquet ou de la boxe, quel sport sur le plus pratiqu\u00e9 ce soir \u00e0 la BernArena toutes les r\u00e9ponses, d\u00e8s 20 heures 15. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [89%] :\r\n\u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information, et ni hockey ni boxe n'est peut-\u00eatre kite Surf, qui sait, pour barrer Obama puisque, si vous le cherchez \u00c9ric, il sera en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour moi d\u00e8s demain, c'est ce qu'indique la t\u00e9l\u00e9vision locale, information confirm\u00e9e par le ministre du Logement, question logement il sera d'ailleurs d'abord sur un atoll qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de l'acteur am\u00e9ricain Marlon Brando, avant de se poursuivre par la visite de Bora Bora. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [86%] :\r\nRaison de quitter Washington parce que l\u00e0- bas il fait un temps d'chien para\u00eet -il merci Blandine L\u00e9vite pour votre journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32D2B4C3-02B6-4570-A917-54B72ECCEA2F", "internalArchiveId": "32D2B4C3-02B6-4570-A917-54B72ECCEA2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Sur les pr\u00e8s de 8 millions de francs investis dans la campagne de la RIE III, seuls 800'000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants. Le camp du oui a d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de deux millions dans les deux derni\u00e8res semaines de la campagne.\r\n\r\n* * Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III *** Ce sont des chiffres vertigineux.. \r\nLa campagne autour de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aurait co\u00fbt\u00e9 plus de 7 millions 600 mille de francs.. \r\nTr\u00e8s pr\u00e8s du record de 10 millions de francs d\u00e9tenu par l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC.. \r\nPietro Bugnon, vous avez pu vous procurer cette projection \u00e9tablie par Media Focus. .. \r\nDerri\u00e8re cette somme globale consacr\u00e9e \u00e0 la RIE3 se cache un d\u00e9s\u00e9quilibre important...\r\n(( Sur les plus de 7 millions de francs, seulement 800'000 auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants \u00e0 la RIE3. La gauche et les syndicats. C'est \u00e0 peine 10% du total. Pour obtenir ce chiffre, l'institut Media Focus a \u00e9valu\u00e9 et additionn\u00e9 les sommes d\u00e9pens\u00e9es pour payer les annonces parues dans la presse suisse durant l'entier de la campagne.\r\nL'\u00e9cart est donc colossal. Un peu plus de 800'000 francs pour les opposants contre plus de 6,7 millions pour les partisans de la r\u00e9forme. Le camp du \"Oui\" qui, tenez-vous bien, aurait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de francs... plus du tiers de son budget de campagne... uniquement dans les 2 derni\u00e8res semaines avant la votation. Faites le calcul, \u00e7a fait environ 150'000 francs par jour !\r\nDes chiffres qui d\u00e9montrent bien la grande nervosit\u00e9 des partis bourgeois et des milieux \u00e9conomiques dans la derni\u00e8re ligne droite. Face \u00e0 des sondages qui montraient une progression du \"Non\", ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse... En vain, puisque la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e le 12 f\u00e9vrier dernier par pr\u00e8s de 60% des Suisses.\r\n)) \r\n*** Merci Pietro. On pr\u00e9cisera encore que l'\u00e9tude Media Focus ne comptabilise ni la publicit\u00e9 en ligne, ni les tous m\u00e9nages envoy\u00e9s par courrier postal.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 7,6 millions d\u00e9pens\u00e9s dans le cadre de la campagne RIE III  / 12H30_2017-03-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sur les pr\u00e8s de 8 millions de francs investis dans la campagne de la RIE III, seuls 800'000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants. Le camp du oui a d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de deux millions dans les deux derni\u00e8res semaines de la campagne."], "variantIds": ["ece-8439764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T18:14:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe sont des chiffres vertigineux la campagne autour de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises aurait co\u00fbt\u00e9 plus de 7 millions 600 1000 francs tr\u00e8s pr\u00e8s du record de 2010 millions de francs, d\u00e9tenu par l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC, Pietro Bugnon, vous avez pu vous procurer cette projection \u00e9tablie par M\u00e9dia Focus derri\u00e8re cette somme globale consacr\u00e9e \u00e0 la RIE3, se cache un d\u00e9s\u00e9quilibre important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [97%] :\r\nSur les plus de 7 millions de francs seulement 800000 auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par les opposants \u00e0 la RIE3, la gauche et les syndicats, c'est \u00e0 peine 10 pourcent du du total pour obtenir ce chiffre l'institut M\u00e9dia Focus a \u00e9valu\u00e9 et additionn\u00e9 les sommes d\u00e9pens\u00e9es pour payer les annonces parues dans la presse suisse durant l'entier de la campagne, l'\u00e9cart est colossal, un peu plus de 800000 francs pour les opposants, contre plus de6,7 millions pour les partisans de la r\u00e9forme, le camp du oui qui, tenez -vous bien, aurait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de francs, un tiers de son budget de campagne uniquement dans les 2 derni\u00e8res semaines avant la votation, faites le calcul, \u00e7a fait environ 150000 francs par jour des chiffres qui d\u00e9montrent bien la grande nervosit\u00e9 des partis bourgeois et des milieux \u00e9conomiques dans la derni\u00e8re ligne droite, face \u00e0 des sondages qui montraient une progression du Non, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse en vain puisque la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, le 12 f\u00e9vrier dernier par pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nEt on pr\u00e9cisera encore que l'\u00e9tude M\u00e9dia Focus ne comptabilise ni la publicit\u00e9 en ni ni les tous m\u00e9nages envoy\u00e9s par courrier postal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1517A03-BA90-408A-82C1-3B9B7876DE37", "internalArchiveId": "D1517A03-BA90-408A-82C1-3B9B7876DE37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef : 2/5", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "2/5\r\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l'absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l'UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:12-13:29:23 / * 2/5\r\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l'absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l'UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1575, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8422779", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 14.03.2017", "Vacarme du 14.03.2017", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef / VAC_2017-03-14T13:04:15_vacarme", "FINANCEMENT DES CAMPAGNES: La fortune du chef / VAC_2017-03-14T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["2/5\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l\u02b9absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l\u02b9UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "2/5\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS (VD), a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des institutions politiques du Conseil national o\u00f9 elle continue de si\u00e9ger. Etant par ailleurs professeure de droit, elle d\u00e9nonce l\u02b9absence de r\u00e8gles en mati\u00e8re de financement de la vie politique et d\u00e9nonce la toute-puissance financi\u00e8re de l\u02b9UDC. C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC (GE) et vice-pr\u00e9sidente du parti, lui r\u00e9pond. \n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8422780", "ece-8422779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:44Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [91%] :\r\nLes techniques du marketing vont supplanter le v\u00e9ritable d\u00e9bat public et la confrontation des id\u00e9es parce que finalement la politique revient \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une esp\u00e8ce de de grandes campagnes marketing d'affichage et de publicit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a vide de substance la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [76%] :\r\nSi on votation que le plus riche gagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:50) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pour mener une campagne politique, il faut de l'argent pour imprimer des affiches du tout m\u00e9nage pour ins\u00e9rer des pubs dans les journaux pour d\u00e9velopper une strat\u00e9gie sur les r\u00e9seaux sociaux pour organiser des rencontres avec les \u00e9lecteurs, bref pour faire passer les messages tout azimut mais les partis sont ill\u00e9gaux en mati\u00e8re de moyens pour leurs d\u00e9penses \u00e9lectorales sachant que celles -ci ne sont pas plafonn\u00e9s en Suisse et quel r\u00f4le joue l'argent dans la force de conviction d'un parti, certaines formations politiques sont connus pour compter au sein de leurs membres parmi les plus grandes fortunes du pays Magdalena Blocher, par exemple, l'h\u00e9riti\u00e8re de son p\u00e8re, Christophe Blocher conseill\u00e8re nationale UDC grisonne un Patrimoine estim\u00e9 \u00e0 4 milliards de francs, c'est 5 fois plus que la fortune des 200 45 autres parlementaires r\u00e9unis, cela a -t-il une influence 2 femmes vont s'exprimer \u00e0 ce sujet aujourd'hui de politicienne de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, celle n\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elles sont par ailleurs toutes 2 juristes et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil national en 2011 r\u00e9\u00e9lu en 2015 mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, tout ou presque les oppose dans les id\u00e9es, et notamment celles concernant la transparence en mati\u00e8re de financement des partis et des campagnes politiques, voici la fortune du chef, c'est un reportage de Marc Giouse, il r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:23) [88%] :\r\nNous sommes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel dans une \u00e9preuve de droit constitutionnel, on va rencontrer l'une des femmes qui surveille fait preuve voil\u00e0 Mesdames c'est messieurs vous reste encore une minute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:35) [98%] :\r\nJe vous prierai de ne pas oublier de mettre votre num\u00e9ro de matricule sur l'enveloppe. \r\nAinsi que sur toutes les pages. \r\nC'est possible \u00e0. \r\nEt de fermer l'enveloppe si cela marche m\u00eame avoir, professeur de droit du Conseil de Monsieur le socialiste vouloir et puis ensuite de venir signer le papier qui nous indique que vous avez rendu votre copine, elle est membre de la commission politique au Conseil national voil\u00e0 chers \u00e9tudiants, merci de bien vouloir r\u00e9pondre aux copies parce ici si l'\u00e9galit\u00e9 de traitement par rapport \u00e0 vos coll\u00e8gues. \r\nJe crois qu'on a gagn\u00e9 gentiment le parce que sinon on va louper le train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Cesla Amarelle les preuves, fini la de droit constitutionnel la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qu'est ce qu'il dit en mati\u00e8re de r\u00e9glementation de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [93%] :\r\nAlors, elle ne dit pas grand- chose, hein, puisque on a si vous voulez un un article constitutionnel sur la formation de l'opinion et et sur le fait que la d\u00e9mocratie exige en fait que la formation de l'opinion se fasse librement, il y a aussi un article sur les partis politiques, mais \u00e7a ne constitue pas une base l\u00e9gale, si vous voulez, c'est une reconnaissance, mais \u00e7a ne constitue pas une base l\u00e9gale pour le financement des partis qui d\u00e9claratoire quoi, c'est d\u00e9claratoire, \u00e7a veut dire qu'on reconna\u00eet le r\u00f4le des partis politiques dans la vie politique suisse, mais \u00e7a n'exige pas grand chose de plus, en fait, et c'est \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [86%] :\r\nLe b\u00e2t blesse, on va dire, alors on a tout f\u00e9vrier pour monter jusqu'\u00e0 rien, on continuera cette autre killer, si vous le souhaitez, comme c'est vous qui d\u00e9cidez depuis qu'il reculait aussi, c'est par l\u00e0, plus largement dans le grand et suisse, il y a pas de de r\u00e8gles sur le niveau de financement sur les les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, c'est ce qu'on appelle l'exception suisse la la Suisse est le le seul pays en Europe pendant le Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas pouvoir disposer de cadre l\u00e9gal pour le financement des partis, il n'y a pas de plafonnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [91%] :\r\nExig\u00e9s, il n'y a pas de transparence non plus qui est qui est exig\u00e9e et puis il n'y a pas de financement public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nEt \u00e7a le le Conseil de l'Europe, ou plut\u00f4t le Gr\u00e9co, le groupe des \u00c9tats contre la corruption en fait reproche \u00e0 la Suisse depuis avec insistance depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [93%] :\r\nAlors je crois qu'on est au 4\u00e8me cycle hein, c'est la 4\u00e8me fois qu'on nous dit qu'il faut trouver une solution \u00e0 cette exception suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [92%] :\r\nQuand vous dites qu'on nous le dit comme membre de la commission des institutions politiques au nationales, vous faites partie des gens qui rencontrent les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Gr\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [91%] :\r\nLe le Gr\u00e9co, a insist\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait des rapports, malheureusement, tant qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 politique il y a pas de solution et puis il faut voir aussi qu'il y a eu aussi acte qui est l'association pour un actionnariat juste et \u00e9quitable, ils ont v\u00e9ritablement revendiquer le fait que les entreprises soient transparentes par rapport aux donc elle donne aux partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [92%] :\r\nLes annonces et en montant et donc en disant : c'est nous qui avons donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [92%] :\r\nOui, exactement, mais aussi qu'elles soumettent \u00e0 leur actionnariat, en fait, les informations dans les Budgets des entreprises concernant ses parrainages politiques pour l'instant, il y a eu une petite \u00e9volution notamment dans le domaine des banques ou c'est vrai que les banques ont \u00e9t\u00e9 un tout petit peu plus transparente mais, disons -le, reste dans le domaine des assurances dans le domaine notamment des entreprises pharmaceutiques, c'est un peu plus long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [95%] :\r\nLes portes du funiculaire se ferme, on va monter jusqu'\u00e0 la gare, et puis j'ai d'autres questions \u00e0 vous poser, on le fera dans le train si vous \u00eates d'accord sur la situation actuelle, comment \u00e7a se passe au niveau, financement des partis et des campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [92%] :\r\nCesla Amarelle vous avez pos\u00e9 le cadre juridique de notre probl\u00e9matique l'argent dans les campagnes \u00e9lectorales et les campagnes de votations, quelle est l'influence, au jour d'aujourd'hui de l'argent justement dans les campagnes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [87%] :\r\nMais je dirais que \u00e7a pose un peu pr\u00e8s 3 types de probl\u00e8mes le 1er probl\u00e8me c'est que il y a une esp\u00e8ce d'explosion d'd\u00e9penser lectorat elle \u00e9puise tout \u00e7a, exacerbant fait l'in\u00e9galit\u00e9 des chances entre les candidats et entre les parties en 2011 si je me souviens bien, on \u00e9tait un peu pr\u00e8s 42 millions et on sait qu'en 2015 la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a d\u00e9pass\u00e9, vraiment toutes, toutes les possibles les plafonds qui avaient d\u00e9termin\u00e9 jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [92%] :\r\n\u00c9tat seulement je crois 28 millions en 2003, \u00e7a \u00e7a augmente mani\u00e8re exponentielle depuis 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [90%] :\r\nExactement en terme d'affiches de publicit\u00e9 de campagne personnelle certains conseillers nationaux pour se faire \u00e9lire \u00e0 Z\u00fcrich ont d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 300000 francs \u00e0 titre personnel, donc on Didot, quel parti probablement PLR et UDC et puis en Suisse romande, on sait que pendant 2015 pendant ces \u00e9lections, il y a eu un peu pr\u00e8s des campagnes autour de 120000 francs pour pour certains candidats, notamment au PDC donc \u00e7a veut bien dire que ce probl\u00e8me de l'explosion des d\u00e9penses \u00e9lectorales il a pas de fin, si on n'a pas un cadre l\u00e9gal qui permet \u00e0 un moment donn\u00e9, de mettre en francs et en plafond \u00e0 6 explosions, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est la pression pour rep\u00e9rer des fonds, c'est-\u00e0-dire que les parties sont dans une qu\u00eate de de fonds driving a permanent et puis \u00e7a \u00e7a peut engranger des d\u00e9rapages, \u00e7a peut aussi, si c'est pas bien contr\u00f4ler \u00e7a peut engranger au SIDA, corruption. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [89%] :\r\nSi on s'arr\u00eate sur cette ce probl\u00e8me -l\u00e0, votre parti, le Parti Socialiste est confront\u00e9e \u00e0 \u00e0 cette augmentation des d\u00e9penses et vous avez venait de discuter d'une plus grande part que vous r\u00e9troc\u00e8de riez, vous les \u00e9lus \u00e0 votre parti pour alimenter ses caisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a une mani\u00e8re indirecte en fait de financer les partis par le pied des antennes, unit\u00e9s de parlementaires par le biais des indemnit\u00e9s des \u00e9lus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e7a, \u00e7a permet de palier en fait \u00e0 justement une augmentation des d\u00e9penses, mais qui disent on pourrait engranger justement des des recherches de qu\u00eate de fonds sans sans contr\u00f4le et puis je dirais que le 3\u00e8me probl\u00e8me qui, qui \u00e0 mon avis grave aussi, c'est l'impression de marketing g\u00e9n\u00e9rale de la politique, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez la la les les techniques du marketing vont supplanter le v\u00e9ritable d\u00e9bat public et la confrontation des id\u00e9es parce que on risque avec ce type de de banalisation des affiches de la publicit\u00e9 de de tentes a mis le le d\u00e9bat public, parce que finalement la politique revient \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une esp\u00e8ce de de grandes campagnes marketing d'affichage et de et de publicit\u00e9, et \u00e7a \u00e7a vide de substance la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [92%] :\r\nDonc, c'est la forme qui prend le pas sur le fond, c'est donc la meilleure campagne en terme de qualit\u00e9 de communication qui risquent de l'emporter, alors que peut-\u00eatre que, politiquement, elle est moins int\u00e9ressante pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique et \u00e7a si vous voulez, il faut que la Suisse trouve une solution parce que si vous voulez dans la l\u00e9gislation actuelle, ce qu'on a pour l'essentiel, c'est une interdiction de la publicit\u00e9 \u00e9lectorale \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais c'est rien de plus et on voit bien que cette interdiction, elle est extr\u00eamement b\u00e9n\u00e9fique : c'est une mesure qui est qui est proportionn\u00e9e, parce que si on avait disons la possibilit\u00e9 de faire de la publicit\u00e9 politique \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, ce serait une catastrophe parce que, il y aurait justement cette surench\u00e8re des grands partis, qui ont aujourd'hui beaucoup d'argent et en l'occurrence l'UDC en particulier qui qui pourraient effectivement, comment dire, tapiss\u00e9 tout tout le l'espace public, avec justement cette si ces manipulations et si ces publicit\u00e9s marketing. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:37) [98%] :\r\nL'UDC c'est le parti qui d\u00e9pense le plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [91%] :\r\nC'est que c'est un parti qui travaille beaucoup sur les campagnes d'affichage tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est clair que c'est un parti qui a des moyens \u00e9normes pour justement faire cette campagne d'affichage, donc rien qu'en termes d'affiches, aucun autre parti politique ne peut se permettre ce type de tapissage du domaine public, par le biais des affiches mais si vous voulez le parti qui met le plus sur ces campagnes d'affichage et c'est ce qui est le plus visible pour les Lecteurs, h\u00e9 bien c'est clair que c'est l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:11) [87%] :\r\nSelon vous, qu'est -ce qu'il faudrait introduire comme r\u00e8gle pour r\u00e9\u00e9quilibrer le d\u00e9bat public et donner des chances \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gale ou pas trop in\u00e9gal \u00e0 chaque partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:21) [94%] :\r\nAlors si vous voulez, il y a 3 pistes de solution : la premi\u00e8re, c'\u00e9tait d'avoir un financement public, c'est ce qui se fait en en Allemagne, en Italie, en France, parce qu'on se disait que, en introduisant davantage d'argent public dans le syst\u00e8me bien on provoquerait une esp\u00e8ce de de substitution de l'argent priv\u00e9 vers l'argent public, ce qui est faux : la plupart des pays on a introduit ce financement public, en fait, il y a eu des caisses noires, il y a eu une augmentation n'a exacerb\u00e9 la probl\u00e9matique de l'argent dans le d\u00e9bat public, donc on s'est rendu compte finalement que cette solution de financement public, pas si bonne qu'on peut le croire la 2\u00e8me solution c'est la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:02) [97%] :\r\nDes dons priv\u00e9s, mais faire en sorte qu'on sache d'o\u00f9 ils viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [89%] :\r\nExactement, c'est que les donateurs sont connus, s'ils sont importants, que les comptes des partis politiques sont public qui peuvent \u00eatre consult\u00e9s et donc \u00e7a donne vraiment l'explication des rapports anti- \u00e9conomie allemande politique qui se fait plus de mani\u00e8re clandestine, mais qui se fait de mani\u00e8re ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:22) [91%] :\r\nDans votre proposition, on accepte des dons de personnes priv\u00e9es de personnes morales, autrement dit les entreprises il y a des d\u00e9mocraties qui ont exclu, comme la France, les dons des entreprises compensent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a je pense que c'est une d\u00e9cision que doit prendre le parti politique, par exemple, le Parti socialiste, refusant tout don de personne morale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [89%] :\r\nVous l'avez discut\u00e9 il y a quoi 2 mois \u00e7a avec la possibilit\u00e9 d'accepter justement de l'argent de banques qui disent donner au prorata de l'influence des partis et pas selon les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [93%] :\r\nExactement, on a eu un grand d\u00e9bat au Congr\u00e8s de de Thoune a justement o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question de savoir comment est -ce qu'on faisait ce que oui ou non accepter un don de soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res, etc et je crois que le parti a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il refuse v\u00e9ritablement cette cette cette solution parce que ce n'est pas en coh\u00e9rence avec les propositions de notre parti, nous nous sommes le parti qui d\u00e9fend les salari\u00e9s, nous sommes pour une dynamisation du syst\u00e8me \u00e9conomique en d\u00e9fendant les PME en d\u00e9fendant aussi que les entreprises puissent d\u00e9velopper en fait des emplois durables, socialement responsable, etc, et le fait de recevoir de l'argent de de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ne nous para\u00eet pas \u00eatre en coh\u00e9rence avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [91%] :\r\nAlors donc transparence sur les donc pas de financement public 3\u00e8me grande id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:40) [93%] :\r\nAlors la 3\u00e8me grande id\u00e9e, c'est de limiter en fait les d\u00e9penses \u00e9lectorales, \u00e7a c'est la 3\u00e8me piste qui a \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e parce que on se rend compte en fait que, au-del\u00e0 du d\u00e9bat sur la transparence, il faut v\u00e9ritablement trouv\u00e9 la solution pour arr\u00eater la course \u00e0 la d\u00e9pense \u00e9lectoral pour lib\u00e9rer les responsables politiques de de l'angoisse de se procurer un maximum d'argent pour se faire un maximum de propagande et puis il faut v\u00e9ritablement trouver les meilleures solutions, \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple interdire ou limiter pendant quelques semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent un scrutin certaines formes de publicit\u00e9 \u00e9lectorale, ou bien, notamment dans les journaux, dans les affiches, etc, ou bien de dire que les propagande \u00e9lectorale sont plafonn\u00e9es \u00e0 hauteur pour un surnom je de votation \u00e0 hauteur de, de, de 60000 francs de parler d'une somme particuli\u00e8re, il serait facile de contr\u00f4ler parce que \u00e9videmment les partis utilisent les affiches utilisent des journaux, les publicit\u00e9s dans les journaux, il serait facile de contr\u00f4ler que la limite en fait du plafond a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:54) [92%] :\r\nUne des nerfs, question qui vous concerne Cesla Amarelle, vous \u00eates candidate \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Vaud dans quelques semaines, \u00e9lections va se d\u00e9rouler est -ce que vous avez mis de l'argent personnel, vous \u00eates l\u00e0, la petite derni\u00e8re sur le ticket socialiste vous pourriez tenter d'en rajouter par rapport \u00e0 ce que le parti consacre financi\u00e8rement \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez la seule d\u00e9pense personnelle que g\u00e9n\u00e9ralement de droite faire au sein de mon parti, c'est pour financer en fait un site internet que j'ai d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs et puis le reste est une campagne d'\u00e9quipe et puis qui se fait, bien qu'elle soit la majoritaire, elle se fait en \u00e9quipe et puis elle se fait par le biais des milliers de financement du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:54) [91%] :\r\nSous le d\u00f4me du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour venir rencontrer ici, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, elle est aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC nationale cet apr\u00e8s- midi, elle travaille au sein Commission entre 2 affaires et de vote, elle a accept\u00e9 de r\u00e9pondre m\u00e9diation sur le financement des partis politiques. \r\nBonjour C\u00e9line bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [90%] :\r\nOn rencontre ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler du financement des partis politiques, la Suisse dans ce domaine, ratifier des conventions internationales, que \u00e7a soit au niveau du Conseil de l'Europe ou des Nations unies et en fait, elle ne s'applique pas ses propres conventions vous \u00e0 l'UDC ainsi qu'au PLR, vous vous opposez \u00e0 \u00e0 plus de transparence, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:55) [92%] :\r\nParce que \u00e7a, \u00e7a pourrait finalement faire en sorte que certaines personnes ne donne pas de l'argent parce qu'elles ont pas forc\u00e9ment envie que leurs noms soient transmis, mais encore il faut savoir qu'il y a aussi certain comptant comme Gen\u00e8ve je suis h\u00e9 bien o\u00f9 nous avons l'obligation de donner tous les noms des personnes qui donnera de l'argent, en partie, mais on sait que beaucoup de personnes finalement passe par soit une une association quelque chose pour pas que leur nom soit directement donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [91%] :\r\nEt puis, les partis politiques sont tenus dans votre canton \u00e0 publier leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:29) [86%] :\r\nExactement, nous publions les comptes toutes les ann\u00e9es et tout le monde peut v\u00e9rifier et non importe quelle personne qui donne m\u00eame 10 francs et finalement d'essence est inscrite sur les comptes du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [87%] :\r\nEst -ce que vous pensez de cette loi genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:43) [92%] :\r\nPersonnellement, je la trouve excessive je, moi je m'y oppose parce que je consid\u00e8re que si je veux lui donner de l'argent \u00e0 une association, parce que les partis politiques, ce sont des associations, h\u00e9 bien je n'ai pas forc\u00e9ment envie que mon nom soit donn\u00e9 comme si je donne de l'argent \u00e0 une fondation \u00e0 que sage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [88%] :\r\nAlors en m\u00eame temps un citoyen quand ils votent, il envie de savoir qui paye pour qui, finalement, commente le parti sur lequel il a envie de poser son choix et financ\u00e9 et \u00e7a fait partie des informations \u00e9clairantes pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:14) [93%] :\r\nMais je crois que \u00e7a d\u00e9pend aussi du syst\u00e8me politique auquel nous avons, nous avons dans le pays en Suisse avec la technocratie Direct, je crois qu'il n'y a pas ce besoin forc\u00e9ment de transparence parce que nous sommes des p\u00e9titions pour la plupart 2010 et finalement apporte pourrait lancer une initiative sans forc\u00e9ment que l'on sache qui donne l'argent derri\u00e8re \u00e7a, donc je ne suis pas certaine que dans notre syst\u00e8me, cela est une forte importance et on le voit que c'est pas toujours les les campagnes o\u00f9 il y a plus d'argent qui sont gagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [91%] :\r\nSi on se fie finalement au seul chiffre, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9penses de publicit\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 il y a quelques instituts qui fournissent des chiffres fiables, on voit que l'UDC concernant par exemple \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale de 2011 et le parti qui a le plus d\u00e9pens\u00e9 par si\u00e8ge, je crois qu'on atteint, selon ses calculs, 360000 francs par \u00e9lu, vous trouvez que c'est normal que un parti comme le d\u00e9pense autant et puis que d'autres comme les Verts, lib\u00e9raux d\u00e9pense 10 fois moins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:16) [89%] :\r\nJe crois que l\u00e0 elle est le financement d'une \u00e9lection ou d'un parti d\u00e9pend aussi du nombre d'\u00e9lus et que plus il y a des lieux plus le parti \u00e0 \u00e0 un financement, nous sommes un parti je pense plus vieux ou plus anciens, c'est depuis plus et donc les les Verts lib\u00e9raux et de ce fait, dans le parti, a peut-\u00eatre plus de moyens, nous sommes le 1er parti suisse et il y a des gens qui nous soutiennent et donc pour moi, c'est pas une forc\u00e9ment une question longtemps car on voit dans des votations, des fois, on voit que la H\u00e9riot 3 \u00e9conome aussi, \u00e7a a vraiment financer a fortement et nous avons perdu, \u00e9videmment que l'argent aide mais je ne crois pas que si l'on parle de 360000 francs pour une \u00e9lection de 4 ans, ce sont aussi des montants comme on peut voir dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:59) [91%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, c'est des montants encore relativement modeste en revanche dans les votations il y a parfois des Budgets assez colossaux dont on conna\u00eet pas exactement le montant mais on voit bien que \u00e7a d\u00e9pense beaucoup et vous avez l'Avantage au sein de l'UDC d'avoir d\u00e9membr\u00e9 tr\u00e8s fortun\u00e9s, comme par exemple la fille de Christoph Blocher 4 milliards de fortune, elle peut puiser dans sa fortune personnelle pour alimenter une votation \u00e0 laquelle elle tient est -ce que c'est juste, \u00e9quitable, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:27) [92%] :\r\nMais moi, je me suis plut\u00f4t admiratif des gens qui n'ont pas besoin d'argent et qui donc il faut vraiment de la politique, par conviction et de ce fait, moi je trouve que c'est tout \u00e0 son honneur, des personnes qui sont responsables de telles entreprises qui sont capables de s'investir pour leur pays, donc ce jeu vous pensez pas que l\u00e0 on puisse parler de justice est -ce que finalement devrait pas remercier ces gens qui pince marcher l'\u00e9conomie de notre pays et qui en plus sont d'accord, de s'investir pour les int\u00e9r\u00eats de son propre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [91%] :\r\nAh, vous parlez de son engagement personnel, mais pour les Lecteurs pour le citoyen, pour qu'un combat politique se d\u00e9roule \u00e0 armes \u00e9gales, parce que ce serait pas plus juste d'avoir un plafonnement des d\u00e9penses ou les partis d\u00e9pensent \u00e0 peu pr\u00e8s tous la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:10) [91%] :\r\nEncore une fois, c'est bien de pouvoir faire de la pub, mais c'est pas une garantie de succ\u00e8s, on voit qu'aujourd'hui le nouveau moyen de communication, ce sont aussi les m\u00e9dias sociaux pour les r\u00e9seaux sociaux, on voit que Trump, c'est un des plus forts qu'il arrive, par les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 faire passer ses messages, donc je crois qu'aujourd'hui l'argent c'est une chose, mais il y a aussi sa place au communiqu\u00e9 qu'on a une autre gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:33) [91%] :\r\nAlors vous avez raison la justesse d'une position politique, la qualit\u00e9 des arguments \u00e7a compte l'argent aussi, sinon ce quart monde en d\u00e9penseraient pas autant \u00e7a, \u00e7a a une influence, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:45) [91%] :\r\nAh mais l'argent a une influence dans la vie, \u00e7a on peut pas le nier et c'est s\u00fbr qu'avec des moyens, on peut se permet d'avoir plus de diversit\u00e9 dans ses moyens de communiquer, donc soit par les r\u00e9seaux, ce sera soit par des affiches soient assure on dit excusez -moi des culs de bus, par exemple, quoi, donc c'est clair qu'avec des moyens financiers, on va pouvoir essayer de toucher plus de personnes, c'est \u00e9vident que c'est un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:12) [96%] :\r\nDonc s'il y a de telles diff\u00e9rences de moyens financiers, c'est que le combat politique se d\u00e9roule pas de mani\u00e8re \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:19) [90%] :\r\nMais vous avez l'impression qu'on ach\u00e8te la personne qui votent parce qu'on fait de la publicit\u00e9, je ne crois pas, je crois que la population suisse \u00e0 cette sagesse de finalement voter comme elle le pense et on a plusieurs fois vu les moyens qu'ont \u00e9t\u00e9 mis, je prends l'initiative de l'UDC du 9 f\u00e9vrier au je crois que la \u00e9conomie suisse a lui aussi mis des moyens hallucinant, bien que l'UDC avec les miens de moyen mais les longtemps \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 remporter cette initiative, c'est donc ce n'est pas toujours la cl\u00e9 du succ\u00e8s, moi je, je pense que l'aspect de l'objet en soi et de l'\u00e9motionnel qui peut toucher les gens, \u00e0 d\u00e9faut, beaucoup plus de port\u00e9e que que l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:03) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Marc Giouse, les affiches de campagne, on a vu, on en voit dans plusieurs cantons romands, cette ann\u00e9e, leur nombre et leurs qualit\u00e9s influence -t-elle votre fa\u00e7on de voter tout cet argent d\u00e9pens\u00e9 en marketing politique est -il \u00e0 votre avis, bien investi 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Matthieu Ramsauer. \r\nDemain, nous reviendrons sur une fameuse votation celles sur la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et sur ce qu'a co\u00fbt\u00e9 la compagnie de part et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:50) [86%] :\r\nJe connais pas, je suis pas si je connaissais, je vous donnerai pas non plus, mais on sait que les m\u00e9dias aimeraient toute la transparence, mais je crois que c'est utile, on sait qu'il faut certains moyens alors certains font des calculs jusqu'moi pour que on va continuer \u00e0 travailler comme \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:11) [85%] :\r\nAiry 3 la d\u00e9faite de l'argent roi, c'est un reportage \u00e0 suivre demain en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [90%] :\r\nInfo trafic RTS une information concernant le trafic ferroviaire, la gare de Fleury est \u00e0 nouveau ouverte mais quelques retards restent possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:40) [75%] :\r\nPistes propos\u00e9es rien g\u00eanant et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [88%] :\r\nCette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines fanal titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moralisme, chercheur au CNRS, membre de laboratoire qui s'appelle l'institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC et vice-pr\u00e9sidente du parti", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF886256-ACA3-4BEB-BA9C-5D626E41383C", "internalArchiveId": "BF886256-ACA3-4BEB-BA9C-5D626E41383C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jon Henley, correspondant aux affaires europ\u00e9ennes du quotidien The Guardian;Christina Gaggini, directrice romande d'Economie Suisse;Ren\u00e9 Goy, directeur adjoint de Pro-Senectute Vaud;Ren\u00e9 Thomet, pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise des institutions pour personnes \u00e2g\u00e9es;Carlo Lombardini avocat, sp\u00e9cialiste du droit bancaire;Peter Navarro, ardent protectionniste, \u00e0 la t\u00eate du conseil du commerce \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/VOTE BREXIT / REFERENDUM ECOSSE)  \r\nLa question n'est d\u00e9sormais plus de savoir comment mais quand?\r\nQuand Theresa May enclenchera activera le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne?\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique s'\u00e9tait donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin mars. \r\nTechniquement elle pourrait lancer les hostilit\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui...\r\nPuisque le parlement britannique a adopt\u00e9 tard hier soir son projet de loi sur le Brexit...\r\nBonjour Catherine Ilic...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct de Londres...\r\nHier soir c'est donc la version orginale, sans retouche, celle du gouvernement qui l'a emport\u00e9e...\r\nOui, les deux chambres du parlement se sont montr\u00e9es dociles hier lors de l'adoption finale du texte, la preuve que Theresa May jouit d'une forte autorit\u00e9 au sein de son parti, la r\u00e9bellion chez les conservateurs a en effet \u00e9t\u00e9 minime.\r\nLa Premi\u00e8re ministre est donc d\u00e9sormais libre d'appuyer sur le bouton Brexit \u00e0 tout moment,  Quand va-t-elle le faire ?\r\nElle sera devant les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui pour faire un compte rendu du dernier sommet europ\u00e9en la semaine derni\u00e8re \u00e0 Bruxelles.  Elle aurait donc l'opportunit\u00e9  d'enclencher la proc\u00e9dure de divorce avec Bruxelles \u00e0 ce moment . C'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voquait la presse ce week-end.Mais elle aurait finalement renonc\u00e9 \u00e0 franchir ce pas aujourd'hui. Son porte-parole a en effet douch\u00e9 les espoirs en annon\u00e7ant hier que Theresa May attendrait la fin du mois.\r\nCC: Catherine Ilic, conna\u00eet-on les raisons de ce recul ?\r\nles sp\u00e9culations vont bon train. on \u00e9voque les \u00e9lections aux Pays-Bas demain. on mentionne aussi les c\u00e9l\u00e9brations du 60\u00e8me anniversaire de la fondation de l'Union europ\u00e9enne le 25 mars.  Theresa May, par souci de d\u00e9licatesse, souhaiterait en fait \u00e9viter que l'annonce du divorce n'interf\u00e8re avec ces deux \u00e9v\u00e9nements.\r\nMais les m\u00e9dias avancent une autre raison : l'annonce fracassante de la Premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, qui a \u00e9clips\u00e9 hier la victoire de Theresa May au parlement, en demandant un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse.\r\nCC: et c'est l\u00e0 un nouveau front qui s'ouvre pour Theresa May.\r\nBlablba.\r\nExtro: Catherine Ilic notre correspondante \u00e0 Londres merci...\r\n(12/ECOSSE/ ITV HENLEY long) ...\r\nOn l'a dit...l'Ecosse est venue compliquer la donne...\r\nNicola Sturgeon compte organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion...\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, ou d\u00e9but 2019. \r\navec ou sans l'aval de Londres...quitte \u00e0 n'organiser qu'un scrutin informel, comme l'avait fait la Catalogne...\r\nAujourd'hui 50% des \u00e9cossais y seraient favorables.  \r\nMais que gagneraient-ils \u00e0 faire cavalier seul?\r\nJon Henley, correspondant au Guardian dresse la liste des avantages.\r\n  0'49''\r\nJon Henley correspondant aux affaires europ\u00e9ennes du Guardian interrog\u00e9 par Guillaume Rey. \r\nEt c'est donc la semaine prochaine que Nicola Sturgeon demandera \u00e0 son parlement l'autorisation de n\u00e9gocier un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum avec Londres...\r\n(02/ECONOMIE SUISSE SE 2050 ITV GAGGINI) ***En Suisse...on savait EconomieSuisse divis\u00e9e sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique...et bien c'est pluS que jamais le cas...\r\nSi bien que la fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie ne prendra pas positions sur cette strat\u00e9gie soumise au vote le 21 mai prochain...et que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLe comit\u00e9 directeur ne donne aucun mot d'ordre....il l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s d'intenses discussions...\r\n((Pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider? ))\r\nChristina Gaggini...directrice romande d'Economie Suisse...\r\n   0'44''\r\nChristina Gaggini avec Thibaut Schaller.\r\nOn rappelle que l'USAM soutient elle le tournant \u00e9nerg\u00e9tique...\r\nLes transporteurs routiers et l'hotellerie-restauration ont eux rejoint le camp du NON...\r\n(Br\u00e8ve retraites) eux non plus ne se sont pas mis d'accord...\r\nconseiller nationaux et s\u00e9nateurs...\r\nIl leur reste la s\u00e9ance de conciliation cet apr\u00e8s-midi pour trouver un compromis sur les retraites.\r\nHier le National a fait un pas en direction des Etats...\r\nen renon\u00e7ant au rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans...et \u00e0 couper dans les rentes des veuves.\r\nMais c'est toujours NON au bonus de 70 francs...\r\nUn sc\u00e9nario qui garde ses chances puisque ses partisans sont majoritaires \u00e0 la conf\u00e9rence de conciliation.\r\nAu final les chambres auront le dernier mots...jeudi en principe...\r\ns'il l'une des deux invalide le compromis, c'est toute la r\u00e9forme qui coulera.\r\n(D3/REPRESENTATION SENIOR PARLEMENTS PI) ***...justement... les retrait\u00e9s sont-ils suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s en politique? A en croire Jacques Neirynck, la r\u00e9ponse est non...Voil\u00e0 pourquoi l'ancien conseiller national se pr\u00e9sente au Grand Conseil vaudois!\r\n\u00e0...85 ans!\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au Matin dimanche. \r\nIl faut dire que la population suisse vieillit...\r\nLe nombre de retrait\u00e9s devrait augmenter de 50% d'ici 2045...selon L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\nMais aujourd'hui, en 2017...les + de 65 ans sont-ils oui ou non sous-repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements? \r\nMaurice Doucas a scrut\u00e9 les chiffres...\r\n  1'29''\r\ndes cheveux gris...qui ne disent rien de la couleur politique.\r\n(19/BANQUES ENTRAIDE/ ITV LOMBARDINI) La nouvelle est tomb\u00e9e hier...et elle a fait du bruit...\r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral donne son feu vert \u00e0 l'entraide administrative entre Berne et Paris dans l'affaire des donn\u00e9es vol\u00e9es \u00e0 UBS France. \r\nCela concerne 600 noms de riches clients fran\u00e7ais. \r\nEn clair, la Suisse pourra renseigner son voisin dans cette affaire d'aide \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale. \r\nDans une d\u00e9cision publi\u00e9e hier (lun) les juges de Mont-Repos cassent ainsi la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral...\r\nau grand regret de Carlo Lombardini avocat, sp\u00e9cialiste du droit bancaire.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\n(Br\u00e8ve Pays-Bas) L'escalade...entre la Turquie et les Pays-Bas...\r\nLa Turquie refuse de laisser rentrer \u00e0 Ankara l'ambassadeur n\u00e9erlandais..tant que, je cite, les Pays-Bas n'auront pas r\u00e9par\u00e9 les torts qu'ils ont commis...\r\nd\u00e9clration du vice-Premier ministre turc.\r\nles n\u00e9erlandais qui votent demain!\r\nLe d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre le Premier ministre n\u00e9erlandais Mark Rutte et son rival populiste Geert Wilders s'est conclu hier par un affrontement virulent sur l'avenir du pays. \r\n\"Je veux que les Pays-Bas soient le premier pays \u00e0 mettre un terme au mauvais populisme\", a d\u00e9clar\u00e9 Mark Rutte, \u00e9voquant le Brexit et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis.\r\nCe d\u00e9bat d\u00e9terminant devrait influencer les 60% d'\u00e9lecteurs encore ind\u00e9cis. Le scrutin aux Pays-Bas est consid\u00e9r\u00e9 comme un barom\u00e8tre de la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite en Europe en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections \u00e0 travers le continent.\r\n(D5/VISITE MERKEL USA  DI) ***une rencontre report\u00e9e...en raison du froid. \r\nLa rencontre entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, pr\u00e9vue aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 vendredi en raison de la temp\u00eate.\r\nDonald Trump et Angela Merkel devraient parler commerce.\r\nTout oppose la libre-\u00e9changiste convaincue et une administration Trump qui pr\u00f4ne une politique protectionniste. Et chacun, Olivier Schorderet, va tenter de pr\u00f4ner les vertus de son mod\u00e8le.\r\n  0'29''\r\nCC: Mais aujourd'hui, un homme symbolise l'\u00e9tat des relations entre les deux pays...\r\n '1'05''\r\n(25/QUALITE VIE) ...partir vivre \u00e0 l'\u00e9tranger...vous y songer...et bien ce classement publi\u00e9 ce matin vous aidera peut-\u00eatre \u00e0 choisir un point de chute!\r\nLe cabinet Mercer a class\u00e9 231 m\u00e9tropoles au niveau mondial en fonction de la qualit\u00e9 de vie. Dans le top 10 on retrouve surtout des cit\u00e9s europ\u00e9ennes....dont 3 villes suisses, Romain Bardet...\r\nIl s'agit de Zurich, Gen\u00e8ve et B\u00e2le...\r\nOui avec ce constat du cabinet Mercer: les villes europ\u00e9ennes offrent une qualit\u00e9 de vie parmi les plus enviables de la plan\u00e8te. Ceci malgr\u00e9 les incertitudes politiques et financi\u00e8res actuelles.\r\nDans le top dix...trois villes suisses en effet. Zurich est m\u00eame deuxi\u00e8me juste derri\u00e8re la capitale autrichienne Vienne...n\u00b01 pour la huiti\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Suivies par Auckland, Munich, Vancouver, D\u00fcsseldorf, Francfort...Et puis Gen\u00e8ve juste devant Copenague et B\u00e2le. On notera aussi la 14\u00e8me place de Berne.\r\nDes villes qui attirent ainsi les activit\u00e9s commerciales, mais aussi et c'est important les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Cette \u00e9tude annuelle est d'ailleurs scrut\u00e9e par les grandes entreprises.\r\n39 crit\u00e8res sont pris en compte. Par exemple:  l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, la criminalit\u00e9, le r\u00e9seau mobile et internet. La qualit\u00e9 des transports en commun ou encore la gestion des d\u00e9chets.\r\nTout en bas de cette liste o\u00f9 il fait bon vivre...Des villes comme Damas en Syrie, N'djamena au Tchad, Port-au-Prince \u00e0 Ha\u00efti ou Sanaa capitale du Y\u00e9men. Et c'est Bagdad en Irak qui ferme la marche.\r\n...merci Romain Bardet...votre coup de coeur?\r\n(Br\u00e8ve tennis) lui vient de st-barth\u00e9l\u00e9my...\r\nStan Wawrinka...mais Indian Wells...Californie semble lui convenir...\r\npuisque le num\u00e9ro 3 mondial s'est qualif\u00e9 pour les 8\u00e8me de finale...du tournoi californien. Il a battu l'allemand Philipp Kohlschreiber...7-5 6-3...\r\nProchain adversaire: le Japonais Yoshi-hito Nishi-oka (N.70)\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore un temps ensoleill\u00e9...\r\nIl fera 2 degr\u00e9s, 15 \u00e0 18 au maximum... Avec une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8439806", "ece-8439787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T06:08:31Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa Premi\u00e8re c'est l'heure du journal Coralie Claude Time Brexit le Parlement britannique adopte le projet de loi sur le Brexit, Theresa May a d\u00e9sormais les mains libres pour enclencher le divorce avec l'Union europ\u00e9enne, reste \u00e0 savoir quand, aux derni\u00e8res nouvelles la Premi\u00e8re ministre ne serait plus si press\u00e9 les n\u00e9gociations s'annoncent compliqu\u00e9es avec Bruxelles mais avec Edimbourg aussi ni oui ni non, vous connaissez le principe \u00e9conomie Suisse aussi, elles ne donne pas de consigne de vote sur la strat\u00e9gie g\u00e9rer 2050, ses membres pourront faire campagne dans les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nAux Pays-Bas, \u00e0 la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le Parti lib\u00e9ral du 1er ministre Mark Rutte semblerait confirmer son Avantage face au Parti de la Libert\u00e9 du populiste rire Wilders selon un dernier sondage Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Amsterdam, o\u00f9 il a suivi le d\u00e9bat TV entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les retrait\u00e9s apparemment pas dans les parlements cantonaux et les plus de 65 ans ils sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s, alors qu'ils devraient \u00eatre 50 pourcent de de plus en Suisse dans une trentaine d'ann\u00e9es, reste \u00e0 savoir si ce sont eux qui d\u00e9fendent le mieux leurs int\u00e9r\u00eats, on parlera aussi de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nPolitique, 32 pourcent d'\u00e9lus au Conseil national depuis les \u00e9lections 2015, comment faire mieux, pourquoi les femmes sont -elles si peu nombreuses aux postes cl\u00e9s, Marl\u00e8ne Coulomb Ueli membre du Haut Conseil fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes qui est de passage en Suisse, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure pour en parler, \u00e0 7 heures 35 ce matin encore nous ferons plus ample connaissance avec un homme qui est en train de r\u00e9inventer sa fonction Valter Tournaire chancelier la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis un peu plus d'un an, il veut \u00eatre pr\u00e9sent jusque dans les d\u00e9bats du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les troupes d'union l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nPour vivre heureux, vivons vivons \u00e0 Vienne, c'est dans la capitale autrichienne, que la qualit\u00e9 de vie, la meilleure selon le classement publi\u00e9 ce matin des 3 villes suisses ne sont pas en reste, la question n'est d\u00e9sormais plus de savoir comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nMais quand Theresa May enclenchera activera le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, la Premi\u00e8re ministre britannique s'\u00e9tait donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin mars, techniquement, elle pourrait le faire d\u00e8s aujourd'hui puisque le parlement britannique a adopt\u00e9 tard hier soir, son projet de loi sur le Brexit, bonjour Catherine Litch bonjour, vous \u00eates en Direct de Londres hier soir, c'est donc la version originale, celle du gouvernement qui l'a emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [96%] :\r\nOui, absolument, les 2 chambres du Parlement se sont montr\u00e9es dociles hier lors de l'adoption finale du texte, la preuve que Theresa May jouit d'une forte autorit\u00e9 au sein de son parti, la r\u00e9bellion chez les conservateurs, en effet, \u00e9t\u00e9 minime la Premi\u00e8re ministre est donc d\u00e9sormais libre d'appuyer sur le bouton Brexit \u00e0 tout moment quand va -t-elle le faire, elle sera devant les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui pour faire un compte rendu du dernier sommet europ\u00e9en Bruxelles elle aurait donc l'opportunit\u00e9 d'enclencher la proc\u00e9dure de divorce avec Bruxelles \u00e0 ce moment, c'est d'ailleurs ce qu'\u00e9voquait la presse ce week- end mais Theresa May aurait finalement renonc\u00e9 \u00e0 franchir ce pas aujourd'hui son porte- parole, en effet, douch\u00e9 les espoirs en annon\u00e7ant hier que Theresa May attendrait la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [94%] :\r\nCatherine est -ce qu'on conna\u00eet les raisons de ce recul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [95%] :\r\nEh bien, les sp\u00e9culations vont bon train, on \u00e9voque les \u00e9lections aux Pays-Bas demain on mentionne aussi les c\u00e9l\u00e9brations du 60\u00e8me anniversaire de la fondation de l'Union europ\u00e9enne le 25 mars Theresa May, par souci de d\u00e9licatesse souhaiterait en fait \u00e9viter que la notification du divorce n'interf\u00e8re avec ces 2 \u00e9v\u00e9nements, mais les m\u00e9dias avancent une autre raison : l'annonce fracassante de la Premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise qui a \u00e9clips\u00e9 hier la victoire de Theresa May au parlement en demandant un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [98%] :\r\nC'est \u00e9videmment un nouveau front qui s'ouvre pour Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [91%] :\r\nOui, comme si le Brexit n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, voil\u00e0 une nouvelle bataille \u00e0 mener pour la chef du gouvernement britannique et l'on peut clairement s'attendre un bras de fer entre elle et Nicolas jeunes dans les semaines \u00e0 venir, notamment sur la date de ce nouveau r\u00e9f\u00e9rendum Nicolas Todt jeunes r\u00e9clament une consultation entre l'Automne 2018 et le printemps 2019 Theresa May ne semble pas dispos\u00e9s \u00e0 entrer en mati\u00e8re d'apr\u00e8s le Times de ce matin, elle devrait refuser calendrier et rejeter la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse, dans les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [91%] :\r\nCatherine Ilic, notre correspondante \u00e0 Londres, merci, alors on l'a dit l'Ecosse est venue compliquer un peu plus la donne Nicolas Star John compte organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion, avec ou sans l'aval de Londres, quitte \u00e0 n'organiser qu'un scrutin informel, comme l'avait fait la Catalogne aujourd'hui 50 pourcent des des \u00e9cossais y seraient favorables, mais que gagneraient -t-il \u00e0 faire cavalier seul John Hensley correspondant au Guardian dresse la liste des avantages. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:51) [89%] :\r\nCe serait la la r\u00e9alisation dans d\u00e9sir profond de beaucoup d'\u00c9cossais depuis tr\u00e8s longtemps l'Ecosse gagnerait aussi \u00e9videmment l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en et une certaine identit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, la question de si oui ou non l'Ecosse survivraient \u00e9conomiquement restent quand m\u00eame \u00e9pineux, il y a des \u00e9conomies d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui qui commence \u00e0 dire oui une Ecosse ind\u00e9pendante faudrait probablement soit augmenter les imp\u00f4ts, soit couper dans les d\u00e9penses, mais pour les ind\u00e9pendantistes qui cherche cette solution depuis des d\u00e9cennies, c'est un r\u00eave qui, pour la premi\u00e8re fois, semble \u00eatre vraiment r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [90%] :\r\nJohn les correspondant aux affaires europ\u00e9ennes du Guardian, interrog\u00e9 par Guillaume Rey c'est donc la semaine prochaine que Nicola Starr John demandera son Parlement l'autorisation de n\u00e9gocier un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum avec Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [82%] :\r\nBon Suisse en savait qu'\u00e9conomie Suisse \u00e9taient divis\u00e9s sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, h\u00e9 bien, c'est plus que jamais le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [93%] :\r\nOui, si bien que la fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie ne prendra pas position sur cette strat\u00e9gie soumise au vote le 21 mai prochain et que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum, le comit\u00e9 directeur ne donne aucun mot d'ordre, il annonc\u00e9 hier, apr\u00e8s d'intenses discussions, Christina Gaggini, directrice romande d'\u00e9conomie Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:17) [85%] :\r\nDes armes non membres \u00e9taient extr\u00eamement partag\u00e9s une partie de de nos membres, consid\u00e8re que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ne convient pas du tout une autre estime qu'elle a, elle a quand m\u00eame moins de d\u00e9fauts qu'au d\u00e9part, avant les d\u00e9parts parlementaire donc cette position d'aujourd'hui, elle, on ne peut pas dire oui ou non la strat\u00e9gie elle tout sens en fait il s'agit d'\u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 au sein de notre it\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [93%] :\r\nQuelque part, \u00e9conomie Suisse n'arrive pas \u00e0 trancher sur un des grands d\u00e9bats de politique \u00e9conomique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:48) [93%] :\r\nAlors je pense pas que la question soit tranch\u00e9e ou pas notre mission en tant que f\u00e9d\u00e9ration des entreprises merci celle de de trouver le d\u00e9nominateur commun et dans ce cas tr\u00e8s rare, nous n'avons pas trouv\u00e9, donc nous ne prenons pas position. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nChristina Gaggini avec Thibaut Schaller, on rappelle que l'usage elle soutient le tournant \u00e9nerg\u00e9tique et les transporteurs routiers, l'h\u00f4tellerie-restauration 2 rejoint le camp du non, eux non plus ne se sont pas mis d'accord, conseiller nationaux et s\u00e9nateurs leur reste la s\u00e9ance de conciliation cet apr\u00e8s- midi pour trouver un compromis sur les retraites, hier, le National a fait un pas en direction des \u00c9tats ont renon\u00e7ons rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans et \u00e0 couper dans les rentes des veuves, mais c'est toujours NON au bonus de 70 francs, un sc\u00e9nario qui garde ses chances puisque ses partisans sont majoritaires \u00e0 la conf\u00e9rence de conciliation au final ce sont les chambres qui auront le dernier mot, jeudi, en principe, et si l'une des deux invalide le compromis, h\u00e9 bien c'est toute la r\u00e9forme qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [95%] :\r\nJustement, les retrait\u00e9s sont -ils suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s en politique, \u00e0 en croire un certain Jacques Neirynck la r\u00e9ponse est non, voil\u00e0 pourquoi l'ancien conseiller national se pr\u00e9sente au Grand Conseil Vaudois, vous nous rappelez son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [93%] :\r\n85 ans, voil\u00e0, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections de ce printemps \u00e0 85 ans, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au Matin dimanche, il faut dire que la population suisse vieillit, le nombre de retrait\u00e9s devrait augmenter de 50 pourcent d'ici 2045 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais aujourd'hui, en 2017, les plus de 65 ans sont -ils oui ou non, sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements Maurice Doucas a scrut\u00e9 les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [93%] :\r\nDans la population suisse, les retrait\u00e9s sont 18 pourcent or or les d\u00e9put\u00e9s de plus de 65 ans ne p\u00e8se respectivement que 7 et 8 pourcent dans dans les parlements fribourgeois et Vaudois sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on recense 12 pourcent de de retrait\u00e9s, exception notable \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les a\u00een\u00e9s sont surrepr\u00e9sent\u00e9s, un parlementaire sur quatre \u00e0 plus de 65 ans, le directeur adjoint de proc\u00e8s unique tout et vous reconna\u00eet que les retrait\u00e9s ne sont pas assez dans les l\u00e9gislatifs, mais ils ne sont pas les seuls, on \u00e9coute Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:49) [90%] :\r\nJe pense que toutes les cat\u00e9gories d'\u00e2ge ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e dans les parlements Ivo politique, je pense que notamment les personnes qui sont des jeunes adultes, ainsi qu'\u00e0 l'autre extr\u00eame des Agenais seniors sont sans doute sous- repr\u00e9sent\u00e9s, il en va de m\u00eame de la repr\u00e9sentation des femmes dans les parlements qui reste au-dessous de la encore son population qu'elle repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:14) [97%] :\r\nMais faut -il \u00eatre \u00e2g\u00e9 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des retrait\u00e9s comme le pr\u00e9tend Jacques Neirynck ce n'est pas l'avis de Ren\u00e9 Thomet qui est le pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise des institutions pour personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:25) [91%] :\r\nC'est pour moi une culture du dialogue interg\u00e9n\u00e9rationnel qui est n\u00e9cessaire dans notre soci\u00e9t\u00e9, et si on sp\u00e9cialiste trop et que les retrait\u00e9s sont les seuls habilit\u00e9s \u00e0 parler de la vieillesse et les je ne sont les seuls \u00e0 parler de la jeunesse, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on de s\u00e9rieux probl\u00e8mes quand on parle de probl\u00e8mes plus g\u00e9n\u00e9raux comme je c'est pas le mariage homosexuel par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:46) [98%] :\r\nMais avec une population qui vieillit, il y aura fatalement plus de cheveux gris dans les h\u00e9micycles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\nMais la nouvelle est tomb\u00e9e hier, elle a fait grand bruit, d'ailleurs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert \u00e0 l'entraide administrative entre Berne et Paris dans l'affaire des donn\u00e9es vol\u00e9es \u00e0 UBS France, \u00e7a concerne 600 noms de riches clients fran\u00e7ais, en clair la Suisse pourra renseigner la France dans cette affaire d'aide \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, dans une d\u00e9cision publi\u00e9e hier, les juges de Mon-Repos ont donc casser la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, au grand regret de Carlo Lombardini, avocat sp\u00e9cialiste du droit bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:22) [95%] :\r\nL'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite, c'est de traiter l'entraide comme un acte judiciaire alors que l'entraide, doit \u00eatre un moyen utilis\u00e9 par le gouvernement helv\u00e9tique pour obtenir des avantages et maintenant on arrive \u00e0 cette situation paradoxale que on a chass\u00e9 tous les clients fran\u00e7ais d\u00e9fiscaliser des banques helv\u00e9tiques, mais on ne peut pas avoir acc\u00e8s au march\u00e9 fran\u00e7ais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pris cette d\u00e9cision dans sa conviction de ce qu'est le droit helv\u00e9tique mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas l\u00e0 pour faire de la politique, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire de la politique et faire de la politique, cela veut dire parfois dire des choses d\u00e9sagr\u00e9ables \u00e0 d'autres \u00c9tats, c'est malheureusement une qualit\u00e9 intellectuelle dans notre gouvernement semble totalement incapables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [90%] :\r\nEt en bref \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'escalade entre la Turquie et les Pays-Bas, la Turquie refuse de laisser rentrer \u00e0 Ankara, l'ambassadeur n\u00e9erlandais tant que, je cite : les Pays-Bas n'auront pas r\u00e9par\u00e9 les torts qu'ils ont commis, d\u00e9claration du vice- 1er ministre turc est donc revenu sur l'interdiction pour le chef de la diplomatie turque de tenir un meeting \u00e0 Rotterdam ce week- end et puis les Pays-Bas \u00e9lisent demain leur parlement en parlera d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9sent Arnal, les derniers d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s hier soir entre le 1er ministre sortant marqueront nationaliste Wilders I-Leader de l'extr\u00eame droite, \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t chaud, le parti de Geert Wilders n'a presque aucune chance de former le prochain gouvernement, car les autres formations politiques refusent de gouverner avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [74%] :\r\nAux Pays-Bas, un Pasteur dames, reportage dans la Franco- dans 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [92%] :\r\nUne rencontre \u00e0 pr\u00e9sent qui \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en raison du froid, la rencontre entre Donald Trump et Angela Merkel, elle devait avoir lieu aujourd'hui, mais la temp\u00eate qui s\u00e9vit aux \u00c9tats-Unis en a d\u00e9cid\u00e9 autrement puisque le vol d'Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, ensemble, la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit parler, entre autres, de commerce, la chanceli\u00e8re toutes les opposants faite entre la chanceli\u00e8re allemande partisane du \u00e9change et l'administration Trump, qui pr\u00f4ne une politique protectionniste et Olivier Schorderet, chacun va tenter de pr\u00f4ner les vertus de son mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:28) [93%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique accompagnant un chef d'\u00c9tat ou de gouvernement \u00e0 l'\u00e9tranger, quoi de plus normal, mais si les patrons de Bosch et Siemens ont annonc\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, c'est pour mettre en avant le nombre d'emplois cr\u00e9\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par des soci\u00e9t\u00e9s allemandes 120000 pour les les 2 seuls g\u00e9ants industriels Donald Trump lui pourrait menacer une nouvelle fois de sanctions douani\u00e8res ceux qui, comme BMW vendent aux \u00c9tats-Unis des produits fabriqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger au Mexique notamment ou alors accus\u00e9 l'Allemagne d'avoir fait de l'Union europ\u00e9enne son instrument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [96%] :\r\nEt aujourd'hui, un homme symbolise l'\u00e9tat des relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [93%] :\r\nPeter Navarro ardent on protectionniste \u00e0 la t\u00eate du Conseil du commerce \u00e0 la Maison Blanche, l'homme qui, fin janvier, accus\u00e9 l'Allemagne de sous- \u00e9valuer grossi\u00e8rement l'Euro pour rendre ses exportations comp\u00e9titive et faire gonfler le d\u00e9ficit commercial de ses partenaires, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, et r\u00e9cemment il en a remis une couche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:19) [96%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me avec l'Allemagne, leur argument c'est de dire, puisque nous faisons partie de l'Union europ\u00e9enne, nous ne pouvons pas discuter directement avec les \u00c9tats-Unis, de la r\u00e9duction du d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:32) [91%] :\r\nPourtant, Peter Navarro ne serait plus en odeur de saintet\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche selon le Fine Sun-Times une guerre civile d\u00e9chir\u00e9 le cabinet \u00e9conomique de Donald Trump une r\u00e9union houleuse aurait m\u00eame vu s'\u00e9charper r\u00e9cemment d\u00e9fenseurs et d\u00e9tracteurs de Peter Navarro les premiers partisans d'une ligne dure, les autres d'une approche plus mod\u00e9r\u00e9es, celles partag\u00e9es par les v\u00e9t\u00e9rans de Wall Street, \u00e0 leur t\u00eate et Gary Cohn, l'ancien banquier de Goldman Sachs cette aile gauche serait en train de marginaliser Peter Navarro et d'ouvrir peut-\u00eatre la voie \u00e0 une approche plus conciliante des questions commerciales de la part de Donald Trump, pourquoi pas d\u00e8s ce soir avec Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [94%] :\r\nOlivier Schorderet, de la rubrique \u00e9conomique partir vivre \u00e0 l'\u00e9tranger vous y songer, h\u00e9 bien ce classement publi\u00e9 ce matin vous aidera peut-\u00eatre \u00e0 choisir un point d'chute le cabinet Mercer a class\u00e9 231 m\u00e9tropoles au niveau mondial en fonction de la qualit\u00e9 de vie dans le top ten, on retrouve surtout des cit\u00e9s europ\u00e9ennes dont 3 villes suisses Romain Bardet, il s'agit de Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:30) [93%] :\r\nOui, avec ce constat du cabinet Mercer, les villes europ\u00e9ennes offrent une qualit\u00e9 de vie, parmi les plus enviables de la plan\u00e8te, ceci malgr\u00e9 les incertitudes politiques et financi\u00e8res actuelles dans le top 10 3 villes suisses en effet, Z\u00fcrich et m\u00eame deuxi\u00e8me juste derri\u00e8re la capitale autrichienne, Vienne, num\u00e9ro 1 pour la la 8\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, suivies par Auckland Munich Vancouver D\u00fcsseldorf, Francfort et puis Gen\u00e8ve juste devant Copenhague et B\u00e2le, on notera aussi la 14\u00e8me place de Berne, des villes qui attirent ainsi les activit\u00e9s commerciales mais aussi et c'est important les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s cette \u00e9tude annuelle est d'ailleurs scrut\u00e9e par les grandes entreprises 39 crit\u00e8res sont pris en compte par exemple l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, la criminalit\u00e9, le r\u00e9seau mobile et Internet, la qualit\u00e9 des transports en commun ou encore la gestion des d\u00e9chets, tout en bas de cette liste o\u00f9 il fait mon vivres des villes comme Damas en Syrie N'Djamena au Tchad Port-au-Prince en Ha\u00efti ou Sanaa, capitale du Y\u00e9men et c'est Bagdad, en Irak, qui ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [98%] :\r\nMerci Romain Bardet votre coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [71%] :\r\nJe dirais nous Neuch\u00e2tel n'est pas qu'elle soit non c'est c'est Vienne c'est la plus belle ville du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:33) [90%] :\r\nEt puis, en bref les vient de Saint-Barth\u00e9lemy, dans le canton de Vaud Stan Wawrinka qui a pass\u00e9 le cap des s'est qualifi\u00e9 en fait pour la 8\u00e8me de finale d'Indian Wells et plus samedi comme \u00e7a le tournoi californien o\u00f9 il a battu l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 2 sets, prochaine adversaire un Japonais Yoshihito Nishioka 70\u00e8me joueur mondial. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EDBDCEF-310B-4518-951B-A72E932513B0", "internalArchiveId": "5EDBDCEF-310B-4518-951B-A72E932513B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan?", "publicationDate": "2017-03-14T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quation pour le Conseil d'Etat valaisan conna\u00eetra son \u00e9pilogue dimanche lors du second tour des \u00e9lections, qui voit le PDC se positionner en arbitre. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini (PS/VS), Oskar Freysinger (UDC/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (PLR/VS).\r\n\r\n* * Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan? FAVRE\r\n-Depuis le 1er tour, le PDC a multipli\u00e9 les signes de soutien \u00e0 votre candidature.Si vous \u00eates \u00e9lu ce sera clairement gr\u00e2ce au PDC, vous leur serez redevable, quelle sera votre marge de manoeuvre au sein d'un gouvernement qui comptera de plus probablement trois PDC ?\r\n-le PDC vous pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 Rossini parce que compte tenu de votre inexp\u00e9rience politique il sera facile de faire de vous ce qu'ils veulent alors que votre adversaire Rossini est connu pour \u00eatre une forte t\u00eate.\r\n-Vous avez 10'000 voix de retard sur Rossini, c'est \u00e9norme.Votez pour vous,  c'est assurer la r\u00e9\u00e9lection  de OF. non ?\r\n-vous r\u00e9p\u00e9tez que votre exp\u00e9rience professionnelle de gestion du personnel vous suffit pour \u00eatre Conseiller d'Etat.mais il s'agit d'autre chose, d'amener une vision politique, de cr\u00e9er des majorit\u00e9s au sein d'un gouvernement et avec le Parlement.tout cela vous devrez l'apprendre.alors qu'il faut \u00eatre op\u00e9rationnel de suite\r\nROSSINI\r\n-Le Haut-Valais se mobilise pour EWK.et pour la prot\u00e9ger bcp voterons Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.alors que le PLR dans le Haut est inexistant.elle-m\u00eame n'a pas ni\u00e9 que le plr pouvait revendiquer un si\u00e8ge.\r\n-Plusieurs cadres de l'UDC ont avou\u00e9 qu'ils avaient vot\u00e9 pour vous au 1er tour.pour faire barrage \u00e0 EWK face \u00e0 la candidate UDC.ils ne revoteront pas pour vous.\r\nLes Haut-Valaisans n'ont plus, ils vont serrer les rangs.et le PDC a clairement pris position.Comment vous comprenez ses appels du PDC \u00e0 soutenir Favre ?\r\n-Vous avez violemment attaqu\u00e9 votre coll\u00e8gue EWK en juin dernier via communiqu\u00e9.comment peut-on vous croire aujourd'hui quand vous dites que vous serez pr\u00eat au compromis et \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n-en tant que socialiste, pour \u00eatre \u00e9lu vous devriez changer de canton.ou de parti ? Vous faites peur ?\r\nFREYSINGER\r\n-Apr\u00e8s le 1er tour o\u00f9 votre fa\u00e7on de faire de la politique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e, aucune remise en question, vous martelez que ce n'est que la strat\u00e9gie de r\u00e9volution conservatrice avec Ensemble \u00e0 droite qui a \u00e9t\u00e9 mauvaise.aucune remise en question, manque d'humilit\u00e9 ?\r\n-vous avez dit que vous deviez changer votre image (d\u00e9bat de Canal 9), chang\u00e9 de style.on  peut faire \u00e7a en 2 semaines ? qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n-vous dites vivre la pire p\u00e9riode de votre vie, on vous sent mal \u00e0 l'aise, dans les cordes depuis le 5 mars.et votre communication est chancelante et contradictoire.\r\n(\u00ab je suis haut-valaisan, je n'ai pas de sang romand \u00bb, \u00ab si je ne suis pas r\u00e9\u00e9lu les Valaisans devront me payer une rente \u00bb, Desot : \u00ab la r\u00e9volution conservatrice est antid\u00e9mocratique \u00bb alors que vous avez dit vouloir faire une r\u00e9volution conservatrice..)\r\n-vous avez aussi vot\u00e9 Rossini au 1er tour ?\r\n-si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu vous vous concentrez sur le Valais o\u00f9 vous continuerez \u00e0 aller pr\u00eacher la bonne parole \u00e0 Berlin, Moscou etc. ? et la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC ? Difficilement conciliable.\r\n-vous vous plaignez sans cesse des m\u00e9dias.un peu facile.vous dites vous-m\u00eame que vous leur devez vos \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes.", "durationSec": 1243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8439779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le nouvel \u00e9quilibre du Conseil d'Etat valaisan? / FOR_2017-03-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quation pour le Conseil d'Etat valaisan conna\u00eetra son \u00e9pilogue dimanche lors du second tour des \u00e9lections, qui voit le PDC se positionner en arbitre. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini (PS/VS), Oskar Freysinger (UDC/VS) et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-8439779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:35Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va lancer tout de suite le d\u00e9bat avec les consoles, les candidats au Conseil d'\u00c9tat valaisan St\u00e9phane Rossini, Oskar Freysinger et monsieur Favre, qui repr\u00e9sente le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonsoir, candidat socialiste Oskar Freysinger, bonsoir, bonsoir, le conseiller d'\u00c9tat sortant de l'UDC et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre bonsoir bonsoir, candidat pour le PLR, alors on va commencer avec vous ce qu'a Freysinger, conseiller d'\u00c9tat sortant et cette sanction 1er tour est arriv\u00e9 6\u00e8me vous avez perdu \u00e9norm\u00e9ment de suffrages 20000 par rapport \u00e0 il y a 4 ans, \u00e7a vous allez un peu sonn\u00e9 ce Style Freysinger 9 visiblement pas pass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 en tout cas au 1er tour est -ce que vous allez changer, changer de Style, de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nBon, voyez, il y a une remise en question, d\u00e9j\u00e0 maintenant, pour ce 2\u00e8me tour donc on a relanc\u00e9 la machine sur une toute autre base on joue de nouveau la carte individuelle, \u00e9videmment que j'ai essay\u00e9 \u00e0 un exercice collectif au 1er tour qui a, l\u00e0, c'est \u00e9chouer, je me remets en question \u00e9videmment sur la strat\u00e9gie sur le type de communication, on a aussi activer des r\u00e9seaux, ce qu'on n'avait pas fait au 1er tour etc etc, donc sur la campagne \u00e9videmment qu'il faut tirer la le\u00e7on et tr\u00e8s rapidement si on veut avoir une chance maintenant, je suis assez convaincant, convaincu, excusez -moi, que le les citoyens n'ont pas voulu que je je change fondamentalement, ce que je suis puisque je suis rest\u00e9 celui pour qui ils ont vot\u00e9 il y a 4 ans, lorsque j'ai fait ce super r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire que je dois rester moi- m\u00eame, mais peut-\u00eatre que, il y a des r\u00e9glages dans l'engagement que je prends dans les, les, les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de 10 que les actions, disons que j'ai entrepris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mandat pass\u00e9 plus \u00e7a qui a pos\u00e9 probl\u00e8me, d'apr\u00e8s ce que j'ai cru comprendre que la gestion de de mon d\u00e9partement a en soi, c'est, c'est \u00e7a qui est assez \u00e9trange dans l'histoire, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [84%] :\r\nMais je pense quand m\u00eame revendiquer celui qui revendique \u00e9galement le d\u00e9partement Christophe Darbellay arriv\u00e9 clairement 1er oui donc c'est peut-\u00eatre aussi une sanction de votre mani\u00e8re de g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [91%] :\r\nAlors vous pourrez parler de sanctions le 19 moi je pense que pour le moment, ok, un signal a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, c'est clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 douloureux je, je dois dire que c'est quelque chose qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 encaisser parce que vous devez continuer \u00e0 faire campagne en ayant pris une baffe monumentale qui vous laisse groggy, c'est vrai que c'est dur, mais \u00e7a m\u00e9rite quand m\u00eame pour le principe, pour tout ce que j'ai toujours d\u00e9fendu pour la souverainet\u00e9 de ce pays, c'est c'est les institutions, la la d\u00e9mocratie directe pour une politique d'immigration qui tienne la route pour pour des fronti\u00e8res cr\u00e9dits pour la s\u00e9curit\u00e9, merde, \u00e7a je l'ai toujours d\u00e9fendue, je vais continuer \u00e0 le faire jusqu'au bout et puis ensuite le peuple choisira le 19 est -ce que vraiment ce ce ce d\u00e9samour et et et par rapport \u00e0 ma personne, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vais perdre et si Par-contre c'\u00e9tait plut\u00f4t due \u00e0 la strat\u00e9gie plut\u00f4t une sorte d'accident de parcours, et bien le peuple me renouvellera sa confiance et moi je suis assez confiant maintenant que que ces gens ne peuvent pas tout \u00e0 coup trouv\u00e9 m\u00e9prisable ce qu'ils ont pour Th\u00e9o nu, il y a 4 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini pour pour le Parti socialiste et aussi pour pour le PLR, afin de les minoritaires, c'est un peu tout ce contre Freysinger dans dans cette r\u00e9\u00e9lection, vous y croyez \u00e0 cette \u00e0 cette promesse de changement qui vient de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [92%] :\r\nMoi j'ai pas me prononcer sur la promesse de de changement de Monsieur Freysinger \u00e7a c'est, c'est son probl\u00e8me, c'est lui- m\u00eame qui a amen\u00e9 ce ce th\u00e8me de de changer l'image moi je reste comme je suis, je suis entr\u00e9 dans cette campagne en venant avec mes exp\u00e9riences politiques mes r\u00e9seaux bernois ma mani\u00e8re de de faire de la politique en en homme de dossiers et j'ai fait la campagne comme \u00e7a, donc j'ai fait la campagne sur la personnalit\u00e9, la population valaisanne m'd\u00e9sign\u00e9 5\u00e8me au 1er tour \u00e7a veut dire que voil\u00e0, j'ai la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer une place au au gouvernement et maintenant la probl\u00e9matique, elle se trouve bien s\u00fbr pour cette 5\u00e8me place mais il se trouve aussi pour cette 5\u00e8me place non seulement contre Monsieur Freysinger mais aussi contre monsieur puisqu'on est dans le dans le m\u00eame District, donc voil\u00e0, c'est une campagne qui qui continue pour moi en \u00e9tant telle que je suis tels que j'ai \u00e9t\u00e9 tout le temps dans ma carri\u00e8re politique coh\u00e9rent avec mes id\u00e9es que je ne renie en aucun en aucun cas et avec ma personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [88%] :\r\nEst -ce que vous saurez \u00eatre St\u00e9phane Rossini, le conseiller d'\u00c9tat, de tous les valaisan parce que c'est int\u00e9ressant depuis la fin du 1er tour, on a vu notamment Oskar Freysinger, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le Haut-Valais, allez -y faire campagne de votre c\u00f4t\u00e9, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 hein, la relation avec le Haut-Valais il y a, Esther Weber Kalbermatten mode socialiste qui est devant vous, vous avez eu des mots tr\u00e8s durs compte le Haut-Valaisan l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, quand elle est partie en campagne est -ce que vous saurez \u00eatre ce conseiller d'\u00c9tat, qui est aussi celui de Haut-Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [89%] :\r\nRe- faut pas confondre mais remarquez, mais critique \u00e0 l'\u00e9gard du parti socialiste du Haut-Valais et l'Euro valait, \u00e7a n'est rien, \u00e7a n'est, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose, j'ai toujours fait de la politique comme conseiller national mais aussi au Grand Conseil, en d\u00e9fendant la population qu'elle soit Suisse ou ou valaisannes j'ai fait de la politique pour les gens sans aucune distinction r\u00e9gionaliste, donc je vois pas le probl\u00e8me m\u00eame que je suis socialiste je suis, j'ai aussi la fibre identitaire valaisanne chevill\u00e9 au corps je suis chasseur je suis montagnard, j'habite dans les montagnes, je connais le Valais, des vall\u00e9es, mais je suis vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [87%] :\r\nIl y a juste aussi, hein, \u00e7a fait 20 pourcent de de lectorat dans le canton, sans frais, 2 au Conseil d'\u00c9tat, c'est trop pour le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [90%] :\r\nC'est un probl\u00e8me pour le c'est un probl\u00e8me pour les les Valaisannes et les valaisan qu'il faut une r\u00e9flexion purement je dirais partisane d'un scrutin majoritaire, la population valaisanne a donn\u00e9 les 5 premiers au 1er tour, elle s'est pas pos\u00e9 la question \u00e0 mon avis la proportionnalit\u00e9, parce que pour \u00e7a, il y a le Grand Conseil la population valaisanne a soutenu des personnalit\u00e9s, je fais partie de ces 5 et j'entend bien le rester au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, vous \u00eates le candidat du du PLR, vous \u00eates arriv\u00e9 assez loin de du Quintette du du m\u00eame du sextette de de t\u00eates, vous \u00eates \u00e0 10000 voix de de la 5\u00e8me place et pourtant le PLR voit cette opportunit\u00e9 aujourd'hui de de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, avec le soutien d'un d'un parti, le PDC, on a vu sur les r\u00e9seaux sociaux, certains membres du PDC qui qui affich\u00e9 la photo, ils ont vot\u00e9 pour les trois PDC et rajouter votre nom tout d'un coup cette le meilleur ami du PDC alors vous \u00e9tiez les fr\u00e8res ennemis n'y a pas si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [88%] :\r\nAlors \u00e0 37 ans, je peux vous dire qu'on fait partie des g\u00e9n\u00e9rations o\u00f9 il y a pas d'ennemis historiques, les gens avec qui on veut construire le Valais demain et ce qui est s\u00fbr aujourd'hui, bah c'est qu'effectivement de ce Freysinger lundi tout \u00e0 l'heure, il y aura peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 que le peuple revotent dans le sens o\u00f9 ils le veulent, plus au gouvernement et puis si \u00e7a, c'est quelque chose qui arrive, h\u00e9 bien dans tous les cas, c'est pas 20, comme l'a dit monsieur Rossini mais de d\u00e9putation c'est 14 pourcent pour pour les socialistes, donc quand on dit des personnalit\u00e9s, c'est aussi la vision de la soci\u00e9t\u00e9, qu'\u00e0 la personnalit\u00e9 et on peut pas tout d'un coup comme \u00e7a, exclure le centre- droite que je repr\u00e9sente, en disant, ben voil\u00e0, il y avait 10000 voix, effectivement, il y avait 10 villes voix au 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [83%] :\r\n\u00e0 3 1 au Conseil d'\u00c9tat, avec les trois PDC qui sont nettement en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [88%] :\r\nOui, d'accord, mais \u00e0 partir de l\u00e0, il aurait dit et centre- droit alors on leur a dit qu'ils \u00e9taient, centre gauche, maintenant ils sont droit il bouge selon les circonstances assez int\u00e9ressant, moi, ce qui est s\u00fbr, c'est chasser clairement sur mon centre- droite et \u00e7a c'est quelque chose qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense des entreprises un le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du Valais, il recule, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e on s'appauvrit la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et de plus en plus importante, donc l\u00e0 on doit d\u00e9velopper le Valais et l\u00e0 il y a besoin d'un centre- droite fort quelqu'un qui vient de l'\u00e9conomie, et encore une fois la bonne repr\u00e9sentation du canton, elle passe par le Conseil d'\u00c9tat et Grand Conseil et si l'UDC et le PLR ne sont plus repr\u00e9sent\u00e9s, il y a plus de trois PDC 2 socialistes c'est 57 d\u00e9put\u00e9s sur 130 qui ont pas de conseiller d'\u00c9tat, vous voyez un petit peu pervers quand \u00e7a chemine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [86%] :\r\nCentre droite Fortis vous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre mais en m\u00eame temps vous \u00eates assez novice en politique, \u00e7a fait une ann\u00e9e que vous en faites vraiment s\u00e9rieusement ce que \u00e7a peut vous qui pouvait repr\u00e9senter ce centre droite fort, on vous reproche ce manque d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors on me reproche souvent ce manque d'exp\u00e9rience, mais \u00e0 \u00e7a il y a une r\u00e9ponse qui est toute faite, c'est que je suis dans les entreprises depuis plus de 20 ans, je suis \u00e0 la direction de la 2\u00e8me plus grande entreprise priv\u00e9e du canton, donc \u00e0 partir de l'ex\u00e9cutif de g\u00e9rer des Budgets de g\u00e9rer du personnel, de mettre en place une strat\u00e9gie, c'est \u00e7a aussi la politique, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est quelque chose que je fais plus pieuse heureuse ann\u00e9e d'autres on exp\u00e9rience de l\u00e9gislatif, h\u00e9 bien moi j'ai de l'ex\u00e9cutif \u00e0 mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [90%] :\r\nOskar Freysinger bien Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez je, je ne suis pas l\u00e0 pour dire du mal d'un autre candidat, il a sa l\u00e9gitimit\u00e9, de se repr\u00e9senter le parti a d\u00e9cid\u00e9 puisqu'ils avaient 2 candidats au d\u00e9but, lui, s'en est sortie mieux que l'autre, moi, ce que ce que je peux faire, c'est juste parler pour moi- m\u00eame, je ne peux pas je veux dire, j'ai, je suis le candidat sortant, j'ai fait 4 ans il faut 2 ans environ, pour arriver \u00e0 ma\u00eetriser l'\u00e9norme paquebot qu'on m'avait mis dans les mains, parce qu'ils pour bien c'est toute la s\u00e9curit\u00e9 avec toute la justice, les prisons larv\u00e9e, la police train Scarface non pas forc\u00e9ment, vous avez souhait\u00e9 prendre la s\u00e9curit\u00e9 oui, parce que situation attendez jamais j'avec 2 seules possibilit\u00e9s parce que les r\u00e8glements c'est clair c'est mais c'est les anciens qui choisissent d'abord c'\u00e9tait soit je prenais l'\u00e9cole et la s\u00e9curit\u00e9, ce que j'ai privil\u00e9gi\u00e9 soit c'\u00e9tait l'\u00e9cole et la sant\u00e9 alors avec l'\u00e9cole et la sant\u00e9 souhait\u00e9e 85 pourcent du du personnel salari\u00e9 quelque part par l'\u00c9tat n'est -ce pas, ils sont rest\u00e9s je ne, je me serais tu\u00e9, c'\u00e9tait politiquement impossible \u00e0 r\u00e9ussir, c'est trop, c'est c'est lui, alors il au moins avec ma coll\u00e8gue Esther Weber, on a fait, c'\u00e9tait a l\u00e2ch\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 la pris \u00e0 la sant\u00e9 pas sant\u00e9 social, \u00e7a va mieux en ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nC'est difficile, \u00e7a quand m\u00eame Oskar Freysinger parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai, vous avez des d\u00e9partements importants mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez toujours voulu jouer sur tous les tableaux en restant au d\u00e9but, conseiller national en restant ensuite vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse en ayant une actu une une des activit\u00e9s politiques tr\u00e8s fortes, hein, aux couleurs de votre parti, notamment \u00e0 l'\u00e9tranger, quelque part, c'est vous qui avez souhait\u00e9 jouer ce jeu surtout l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nAlors mes activit\u00e9s, l\u00e0 c'\u00e9tait des voyages que j'ai affaire \u00e0 quelques reprises en effet trop pendant cette l\u00e9gislature o\u00f9 je suis all\u00e9 faire une conf\u00e9rence comme invit\u00e9 pour une conf\u00e9rence c'\u00e9tait pendant le week- end \u00e0 mes frais, excusez -moi, mais j'ai encore le droit d'aller \u00e0 Berlin un week- end simplement faire dire en fait pour les valaisan oui non mais attendez, c'est bon week- end quelque part au ment o\u00f9 il keine monsieur je paye demain poche l'avion, l'h\u00f4tel, tous ces mots Week-End, j'ai quand m\u00eame encore le droit d'avoir une vie priv\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a me regarde, vous nous dites, mais avait pas Jean mais attends, \u00e0 toutes les missions de vos je ne pas dit \u00e7a, j'ai juste dit qu'il me fallait il faut 2 ans pour ma\u00eetriser untel paquebots ensuite pendant 2 ans vous donner toute la mesure de ce que vous pouvez faire en dirigeant untel d\u00e9partement \u00e7a c'\u00e9tait ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et maintenant je devrais d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9, je trouve que c'est un g\u00e2chis, c'est \u00e7a que je dis, parce que l\u00e0 maintenant le paquebot, il est vraiment \u00e0 flot et il a trouv\u00e9 sa vitesse de croisi\u00e8re, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'aurais un sentiment de frustration et vraiment de travail inaccompli, c'est \u00e7a qui est dommage parce que le le suivant, lui, va devoir de nouveau faire 2 apprentissage pour ma\u00eetriser et d'autant plus que certains lots n'ont m\u00eame pas de de d'exp\u00e9rience politique, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est tout ce qui est la la gestion des, des, des, des, des aspects politiques accessoires simplement la gestion du d\u00e9partement, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et donc ils vont devoir peut-\u00eatre avoir un temps d'apprentissage encore plus long et pour cette raison, je me dis c'est quand m\u00eame un peu du g\u00e2chis si \u00e7a devait aller dans sens mais ceci dit peuple il me dit David lorsqu'il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [86%] :\r\nDroite dimanche exactement St\u00e9phane Rossini voulait l'exp\u00e9rience politique, vous l'avez -vous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps ou pas au Conseil national, on vous a surtout vu sur les questions de sant\u00e9 sociale, a priori, ce d\u00e9partement la et et pas pas disponible, vous \u00eates capable de travailler dans un autre domaine que celui de de pr\u00e8s, de qui est qui a votre pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [92%] :\r\nBien \u00e9videmment, je crois que quand on a fait, alors qui vous int\u00e9resserait, mais la question se pose pas du tout d'abord, il faut \u00eatre \u00e9lu dans les 5 ensuite, il y a des sortants qui seront r\u00e9\u00e9lus et puis on r\u00e9partira les les d\u00e9partements, je crois que j'ai un grand Avantage, en ayant fait 12 ans \u00e0 la commission de gestion du Conseil national, c'est d'avoir suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s les la la gouvernance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et l\u00e0, on devient quelqu'un de tr\u00e8s interdisciplinaire et bien \u00e9videmment que dans les les commissions, j'\u00e9tais plut\u00f4t sant\u00e9- social mais \u00e7a signifie aussi lorsqu'on travaille sur ce th\u00e8me -l\u00e0, avoir une relation tr\u00e8s \u00e9troite \u00e0 la probl\u00e9matique \u00e9conomique par ma formation de scientifiques et mon m\u00e9tier de chercheur, h\u00e9 bien je suis en relation avec tout le probl\u00e8me de l'innovation, la recherche de transfert de technologie, donc on a cette transversalit\u00e9, c'est aussi le r\u00e9sultat de 16 ans de vie politique f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a c'est un c'est un Avantage en m\u00eame temps comme aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, on est tr\u00e8s au courant des dossiers valaisan important dans tous les domaines, donc voil\u00e0, j'ai aucun probl\u00e8me avec l'\u00e9conomie avec l'\u00e9nergie avec la la la formation voil\u00e0 donc aujourd'hui la question c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [80%] :\r\nValaisan sur lesquels les les Valaisans vous pas comment retrouver ainsi, par exemple, on prend la Lex Weber ou la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, vous avez pris des positions qui \u00e9taient encore totale contradiction avec ce qu'ont vot\u00e9 les valaisan la la ainsi la la Halde de plus c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [92%] :\r\nJe m'excuse il faut il faut arr\u00eater les journalistes, il faudrait une fois pour toutes vous informer la latte avec Matthias Reynard, nous avons, nous avons fait campagne contre la la, nous \u00e9tions oppos\u00e9s \u00e0 cette plainte quant \u00e0 la Lex Weber h\u00e9 bien c'est le r\u00e9sultat de ce qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de faire en Valais j'assume cette position, j'habite dans une station de montagne, j'ai vu le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et je cite toujours, Simon Epiney, Kavkaz, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait conseiller aux \u00c9tats, si on est pas capable de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes d'autres viendront nous les r\u00e9gler, malheureusement c'est ce qui est arriv\u00e9, mais aussi une frange de la population valaisanne qui a d'autres pr\u00e9occupations, il y a pas dans la la probl\u00e9matique de l'\u00e9conomie touristique, il y a pas que la construction, il y a aussi tout le fonctionnement de l'\u00e9conomie touristique, il faut revoir et l\u00e0 je pense que c'est pas un probl\u00e8me majeur que va \u00eatre de gauche dans ce canton, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, vous avez entendu ce qu'a Freysinger qui disait voil\u00e0 une fille en en 4 ans, c'est c'est court pour se mettent dans un d\u00e9partement, il faut peut-\u00eatre une certaine stabilit\u00e9, il faut compter 2 ans pour pour vraiment conna\u00eetre les arcanes d'autant et peut-\u00eatre m\u00eame plus quand on n'a pas travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans le monde politique, c'est peut-\u00eatre aussi une question de de stabilit\u00e9 de ce gouvernement de r\u00e9formes qui sont lanc\u00e9s et qu'il faudra ont -ils continuer \u00e0 faire aboutir qui qui pr\u00eachent en votre d\u00e9faveur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [87%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame pas moi qui vais d\u00e9cider si Monsieur Oscar Freising, elle est r\u00e9\u00e9lu ou non, moi je suis candidat pour ce poste, je postule un emploi comme ses 2 autres messieurs \u00e0 partir de l\u00e0, je vais pas donner des arguments pour sauf r\u00e9sign\u00e9, j'essaie de mettre en avant ce que moi je peux apporter j'aimerais peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser tout \u00e0 l'heure, il a \u00e9t\u00e9 mis en avant, ben l\u00e0 le manque d'exp\u00e9rience du l\u00e9gislatif monsieur Freising et a une grande exp\u00e9rience dans l'enseignement et la nymphe, il en a fait 28 ans il a jamais fait de gestion d'un d\u00e9partement en tant que telle avant ici est mis il ces choses hein monsieur Rossini taudis, elle a fait campagne, conclu \u00e0 la h\u00e2te, si j'ai bien lu le protocole de vote national, il s'est abstenu, c'est pas comme \u00e7a que moi j'appelle me battre pour mon canton, moi j'ai envie d'aller de l'avant, de montrer des choses et puis quand on est dans une direction \u00e0 5 ou 6, h\u00e9 bien on se bat et puis si on dit qu'on fait quelque chose, on va contre, m\u00eame si son parti derri\u00e8re, peut-\u00eatre pas de la m\u00eame la m\u00eame id\u00e9e usagers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [88%] :\r\nL\u00e0 que vous avez ni inexp\u00e9rience totale parce qu'on s'est abstenu \u00e0 Berne pour laisser la possibilit\u00e9 au Parti socialiste valaisan d'avoir une position ind\u00e9pendante de ce qu'on a fait, et ensuite on a fait campagne contre la la, monsieur, c'est la r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [86%] :\r\nNavr\u00e9 mais j'entends bien mais en attendant on peut aussi oppos\u00e9 Monsieur Darbellay son parti a vot\u00e9 contre, et lui il a vot\u00e9 pour, h\u00e9 ben nous on s'est abstenu pour penser le contraire il y a plusieurs mois, elle est partie retir\u00e9es, excusez -moi, mais oui, mais \u00e7a va l'exp\u00e9rience pour comprendre la politique peut faire des lapsus \u00e0 comme \u00e7a mais par contre, dans une salle o\u00f9 on est tous ans on et0,5 pourcent du du pouvoir d\u00e9cisionnel mais \u00e7a, c'est lorsqu'on aussi comparer 20 pourcent \u00e0 \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [85%] :\r\nC'est pas un, il a travaill\u00e9 dans des commissions des dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [88%] :\r\nMa\u00eetre on va pas vous mette d'accord l\u00e0- dessus, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est int\u00e9ressant avec vous 3 messieurs St\u00e9phane Rossini Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et puis Oskar Freysinger, c'est que les trois finalement, vous d\u00e9pendez des \u00e9lecteurs PDC eux qui vont quelque part d\u00e9sign\u00e9 qui sera le le roi entre vous 3, Oskar Freysinger, j'aimerais bien vous attendent l\u00e0- dessus, vous avez pendant 20 ans de carri\u00e8re politique constamment attaqu\u00e9 le PDC ce parti client\u00e9liste son h\u00e9g\u00e9monie sa bien- pensance tout ce que vous d\u00e9testez et aujourd'hui, vous devez avoir des mots, on a entendu d\u00e8s le soir du 1er tour des mots tr\u00e8s accommodant envers ce parti cache bien su faire campagne \u00e0 nuit punit plus rien comprendre quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [90%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait vrai parce que je peux m'identifier avec l'aile droite du PDC qui sur les valeurs et tr\u00e8s proche de nous, si pour les Noirs du haut certaines c'est pour \u00e7a d'ailleurs que Nicolas Voide \u00e9taient avec moi sur la liste, je peux vivre avec cette aile la du PDC maintenant avec l'aile chr\u00e9tienne-sociale c'est clair que c'est un peu plus difficile, mais \u00e7a ne se joue plus \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce 2\u00e8me tour \u00e0 mon avis, il d\u00e9passe totalement les clivages de des, des, des mots d'ordre des, des, des, des, des partis traditionnels, \u00e7a j'ai travers\u00e9 dans la ville de Sion il y a pas mal de gens avec qui sont arr\u00eat\u00e9es, qui vont parler et je vois quels sont leurs crit\u00e8res, ils sont maintenant r\u00e9ellement \u00e0 choisir l'\u00eatre humain, son bilan \u00e9ventuellement ses caract\u00e9ristiques, son charisme, bon peut-\u00eatre voil\u00e0 des des TCC des crit\u00e8res qui, qui sont tr\u00e8s individuelle, qui sont aussi passablement li\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9motion positive ou n\u00e9gative par rapport \u00e0 la personne et et c'est \u00e7a qui va d\u00e9terminer alors maintenant que le r\u00e9sultat, moi j'en sais rien, mais je sais que je peux \u00eatre confiant quand m\u00eame parce que j'ai donn\u00e9 des preuves de mon de mon militantisme politique de l'engagement de 20 ans de ma vie que je fais quasiment que \u00e7a, et, et o\u00f9 j'ai j'ai vraiment cr\u00e9er un parti \u00e0 partir de rien, ex nihilo pour arriver quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre un acteur le plus important du 2 des plus importants du du du canton du Valais, donc c'est quand m\u00eame un bilan, c'est quand m\u00eame quelque chose o\u00f9 les gens m'ont suivi, il en ou il fait confiance \u00e0 votre bilan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [89%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s il n'y a St\u00e9phane Rossini, c'est vrai, le le PDC c\u00f4t\u00e9 faiseur de roi, presque envie de choisir avec qui il va gouverner dans au Conseil d'\u00c9tat valaisan et ce soutien qui est quand m\u00eame assez, assez claire, assez nette pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre alors malgr\u00e9 les appels du pied aussi de de la pr\u00e9sidente Barbara lendemain c'\u00e9tait lors de notre d\u00e9bat \u00e0 Sion o\u00f9 on comprenait qu'un peu les yeux doux au PDC vous vous comprenez ses ses appels du PDC \u00e0 soutenir aller contre vous finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la politique des des notait valaisan \u00e7a existe peut-\u00eatre encore, je suis pas s\u00fbr que le que l'\u00e9lectorat soit tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, moi j'ai toujours re\u00e7u beaucoup de soutien des des PDC dans mes diff\u00e9rentes \u00e9lections et je vois pas pourquoi ce et ceux qui ont reconnu ma personnalit\u00e9 jusqu'ici la d\u00e9nigreurs et maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:55) [91%] :\r\nOn est au terme de ce d\u00e9bat, messieurs, il y a encore une petite question qu'on a beaucoup envie de vous poser, on est \u00e0 Lyon 1 pour cette cette \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des pr\u00e9sidentielles, on aimerait juste savoir pour qui vous voteriez si vous \u00e9tiez fran\u00e7ais commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre citoyen fran\u00e7ais qui vous souterraines de rayer pour cette pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [86%] :\r\nAlors, en l'occurrence \u00e0 l'instant o\u00f9 je vous parle, aucune id\u00e9e, aucune id\u00e9e quand quand quand m\u00eame, non pour l'instant non, non, pour l'instant, je me pr\u00e9occupe surtout de la politique valaisanne, j'ai d\u00e9j\u00e0 7 jusqu'\u00e0 apr\u00e8s gain sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [90%] :\r\nAlors vous savez, j'vous vous penseriez Marine Le Pen j'ai reproch\u00e9 au Parti socialiste fran\u00e7ais de s'\u00eatre immisc\u00e9 dans une campagne de votation en Suisse, alors je ne vais pas maintenant, moi, d'ici \u00e0 la radio, allez faire de lui l'ing\u00e9rence politique en France, vous imaginez que je ne r\u00e9pondrai pas \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:44) [97%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini et j'ai entendu la question avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [86%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup, je, je, je, j'observe de temps en temps, ce qui se passe bien que s'\u00e9tant, on n'a pas vraiment beaucoup de disponibilit\u00e9, mais enfin, voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Suisse il y a quelques mois contre le le revenu universel, je ne suis m\u00eame battu contre cette proposition -l\u00e0 donc : ah bon, je suis pas s\u00fbr suis tr\u00e8s enchant\u00e9, puis pour le reste macron j'en sais rien, la, la, les probl\u00e8mes des triangulaires fran\u00e7aise c'est qu'\u00e0 la fin, on vote pour quelqu'un mais pour celui, surtout pour celui qu'on veut pas quoi, donc c'est un peu compliqu\u00e9, donc on attend le 19 mars valaisan puis on laisse les Fran\u00e7ais \u00e0 leurs probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [94%] :\r\nAlors on vous reposera peut-\u00eatre la question au soir du 19 mars merci beaucoup St\u00e9phane Rossini, candidat socialiste, ce qui a Freysinger, conseiller d'\u00c9tat UDC sortant et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, candidat du PLR pour ce 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales au Conseil d'\u00c9tat valaisan qui ont lieu ce dimanche une belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [84%] :\r\nBonsoir, bonne soir\u00e9e, on va bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-14T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-071F25A2-F330-4EC9-A1CC-333ECA2B46CC", "internalArchiveId": "071F25A2-F330-4EC9-A1CC-333ECA2B46CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Harris, vice-pr\u00e9sident de l'association Eurocitizen;Says ; Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC et membre de la d\u00e9l\u00e9gation AELE charg\u00e9e des relations avec le parlement europ\u00e9en;Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique du Valais;Boruszewski (R FAVRE) \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:10-08:00:27 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/BREXIT PAPIER CALENDRIER) C'est une semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute pour la Grande-Bretagne... \r\nLes chambres britanniques pourraient bien approuver aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le projet de loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nUne approbation qui pourrait mener au d\u00e9clenchement du Brexit d\u00e8s demain... Katja Schaer...\r\nC'est une \u00e9tape d\u00e9cisive qui se jouera aujourd'hui pour ce projet de loi - examin\u00e9 en seconde lecture. Le texte avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s le mois dernier d\u00e9j\u00e0 - avant l'intervention des Lords. Comprenez bien, il y a, dans le Parlement, d'un c\u00f4t\u00e9 la chambre des communes, de l'autre la chambre des lords. Et ces derniers avaient exig\u00e9 deux amendements au texte. C'est don\r\nc ce texte amend\u00e9 que la chambre des communes doit examiner aujourd'hui - avant de le renvoyer aux Lords - aujourd'hui encore. Alors plusieurs sc\u00e9narios sont possibles. Les lords pourraient retarder le texte si les communes refusent les amendements. Mais c'est peu probable. On s'attend plut\u00f4t \u00e0 ce que ce texte - avec ou sans amendements - soit approuv\u00e9 par les deux chambres. Et cette approbation donnerait alors le feu vert \u00e0 la \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May pour activer - th\u00e9oriqement d\u00e8s demain d\u00e9j\u00e0 - le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne - celui-l\u00e0 m\u00eame qui engagera la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(D7/ BREXIT PEUR EN ESPAGNE RE) Et cette proc\u00e9dure de divorce \u00e9tait attendue... Mais pour l'instant, les Britanniques qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger... n'ont que peu d'information sur ce qui les attend...\r\nLa plus grande communaut\u00e9 britannique en Europe est en Espagne... Il sont un peu plus de 300 mille... Et plusieurs associations se sont cr\u00e9\u00e9es pour d\u00e9fendre leurs droits...\r\nA l'image d'Eurocitizen qui avait organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re un colloque pour tenter de r\u00e9pondre aux questions... Reportage \u00e0 Madrid Val\u00e9rie Demont... \r\n   1'36''\r\nReportage de Val\u00e9rie Demont \u00e0 Madrid...\r\n(08/MULTI/TURQUIE/FRANCE METZ PA) La tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays Bas... Le pr\u00e9sident turc a promis hier \u00e0 La Haye, de lui faire payer le prix, pour avoir refoul\u00e9 deux ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais... Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril... \r\nRedjep Tayypo Erdoan a d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme... La Haye d\u00e9nonce la folle attitude d'Ankara... Et exclue de pr\u00e9senter des excuses... Bref... la pol\u00e9mique est vive... et elle touche aussi la France...  En France, le minidtre turque des affaires \u00e9trang\u00e8res a pu tenir son meeting \u00e0 Metz... devant huit cent sympathisans... Mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique... Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... \r\n  59''\r\nEt puis en Suisse... le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e sa visite initialement pr\u00e9vue hier... \u00e0 Zurich...\r\n(02/UDC A L'ETRANGER ITV RIME) Il leur faudra une autorisation \u00e9crite...\r\nCelle du chef de groupe UDC... qui dira si tel ou tel parlementaire peut ou non se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pendant une session... Voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8le la NZZ am Sonntag...\r\nFini donc les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et permises... il faut dire que l'UDC crait de perdre des votations au pl\u00e9num, faute de combattant... \r\nLe parti vient donc d'adapter son r\u00e8glement... Le Conseiller National UDC Jean Fran\u00e7ois Rime, s'en r\u00e9jouit... \r\n  0'54''\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(04/MASTER METIERS PETITE ENFANCE ITV CLIVAZ) Faut-il rallonger la formation des enseignants du primaire..? En faisant passer la dur\u00e9e des \u00e9tudes de trois \u00e0 cinq ans... du niveau bachelor au master... \r\nLe d\u00e9bat est en cours... selon la NZZ d'hier... Le journal rapporte que les recteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront un papier de position sur le sujet... \r\n Mais pour Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique valaisanne...  le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation.\r\n   0'45''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(24/TENNIS) Et puis, direction la Californie... \r\nO\u00f9 il y avait trois suisses en lice cette nuit... au tournoi d'Indian Wells... \r\nRetour victorieux de Roger Federer...\r\nLe B\u00e2lois a battu le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en deux sets 6-2, 6-1 au deuxi\u00e8me tour. Fin de parcours en revanche pour Henri Laaksonen. \r\nCaroline Reymond, Roger Federer s'est dit soulag\u00e9 apr\u00e8s sa victoire... \r\nSoulag\u00e9 parce que Roger Federer restait sur une d\u00e9faite surprenante au 2e tour \u00e0 Duba\u00ef face \u00e0 un joueur issu des qualifications, le Russe Evgeni Donskoy. \r\nLe B\u00e2lois a remis les pendules \u00e0 l'heure cette nuit en balayant le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert qu'il d\u00e9fiait pour la premi\u00e8re fois sur le circuit. Toujours port\u00e9 vers l'avant, il s'est impos\u00e9 en 51 minutes 6-2 6-1.  \r\nMais le B\u00e2lois est moins convaincant dans le d\u00e9sert californien qu'\u00e0 Melbourne o\u00f9 il a conquis son 18e titre du Grand Chelem. Le Ma\u00eetre explique que sa d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef a l'a ramen\u00e9 sur terre. Il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de l'effet Melbourne. Et il devra hausser le niveau de son jeu au prochain tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson. S'il s'impose, le B\u00e2lois devrait alors croiser le fer avec Rafael Nadal. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Henri Laaksonen est tomb\u00e9 avec les honneurs face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Jack Sock. Le joueur schaffhousois, issu des qualifications s'est inclin\u00e9 en trois manches 6-3 0-6 6-4.\r\nDans le tournoi f\u00e9minin, Timea Bacsinszky en mode guerri\u00e8re s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les huiti\u00e8me de finale face \u00e0 Kiki Bertens apr\u00e8s un combat de 3h23. La Vaudoise s'est impos\u00e9e 6-3 5-7 7-6. \r\nMerci Caroline Raymond... Et Stan Wawrinka, jouera en seizi\u00e8me de finale la nuit prochaine face \u00e0 l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\nEt puis, en football, le Lausanne Sport reste lanterne rouge de Super League... \r\nHier, les Vaudois ont fait match nul \u00e0 domicile 0 partout face \u00e0 Young Boys. \r\nPour sa part le FC Sion s'est inclin\u00e9 chez lui \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le 1 \u00e0 0 alors que dans le dernier match du jour Thoune s'est d\u00e9fait de Lugano 5 \u00e0 2.\r\n(A PAYER (CHAINES) 13/BIRMANIE/COMM ENQUETE INTER PA) Aung San Suu Kyi et la Birmanie sous les projecteurs de l'ONU ce lundi... L'envoy\u00e9e sp\u00e9ciale des droits de l'Homme pour la Birmanie, Yanghee Lee, remet aujourd'hui son rapport au Conseil des droits de l'Homme. elle devrait demander officiellement la constitution d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes dont sont victimes les musulmans de l'ethnie rohingya.Alors que la Birmanie est dirig\u00e9e par un gouvernement pro d\u00e9mocratique depuis presque un an, 140.000 personnes ont fui leurs villages ces cinq derniers mois pour \u00e9chapper \u00e0 des violences.... A  Rangoon, les pr\u00e9cisions de R\u00e9my Favre.\r\n  0'54''\r\n((Elle estime que l'arm\u00e9e birmane commet des crimes contre l'humanit\u00e9 dans l'Etat de l'Arakan. \u00e0 l'ouest de la Birmanie. des ex\u00e9cutions sommaires. des viols collectifs. la diplomate Yanghee Lee souhaite donc une commission d'enqu\u00eate internationale, comme celles constitu\u00e9es sur la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord.\r\nMais tous les pays europ\u00e9ens ne soutiennent pas une telle initiative. la conseill\u00e8re d'Etat Aung San Suu Kyi dirige le gouvernement birman. elle est laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix. certains Etats europ\u00e9ens ne souhaitent pas ternir son image alors qu'elle n'est au pouvoir que depuis un an.\r\nCette position complaisante tranche avec la gravit\u00e9 des actes commis par les militaires birmans dans l'Arakan. Yanghee Lee parle par exemple d'enfants rohingyas br\u00fbl\u00e9s vifs. \u00ab exag\u00e9r\u00e9 \u00bb, r\u00e9pond un porte-parole du parti politique d'Aung San Suu Kyi. pour lui, la crise dans l'Etat de l'Arakan est une affaire interne au pays. dont le Conseil des droits de l'Homme n'a pas \u00e0 se m\u00ealer. R\u00e9my Favre.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8438008", "ece-8437989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T06:07:50Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite le Brexit demain : la Grande-Bretagne pourrait lancer le divorce mardi, pas de quoi r\u00e9jouir les Britanniques install\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Espagne, travail, retraites, couverture sant\u00e9, ils ne savent toujours pas \u00e0 quoi s'attendre, reportage, les parlementaires UDC davantage contr\u00f4ler plus question de partir \u00e0 l'\u00e9tranger pendant les sessions sans une bonne excuse sign\u00e9 par le chef de groupe dans ce journal aussi, Roger Federer a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire, il s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour le 3\u00e8me tour d'Indian Wells face aux Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert un Federer soulag\u00e9 apr\u00e8s sa surprenante d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef, c'est une semaine d\u00e9cisive qui d\u00e9bute pour la grande Bru. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAtteignent les chambres britanniques pourraient bien approuver aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 le projet de loi qui autorise le divorce avec l'Union europ\u00e9enne une approbation qui pourrait mener au d\u00e9clenchement du Brexit d\u00e8s demain, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, le Parlement pourrait clore le d\u00e9bat aujourd'hui, alors comprenez bien, il y a dans le Parlement, d'un c\u00f4t\u00e9, la chambre des Communes, la chambre basse, de l'autre, la chambre d'h\u00f4tes, donc, la Chambre des lords et ces derniers avaient exig\u00e9 deux amendements au texte pr\u00e9vu, c'est donc ce texte amend\u00e9, que la Chambre des communes doit examiner avant de le renvoyer aux Lords, aujourd'hui encore, alors, de l\u00e0, 2 sc\u00e9narios sont possibles d\u00e8s lors les lords pourraient retarder le texte, les communes refusent les amendements mais c'est peu probable, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 ce que ce texte, avec ou sans amendements soit approuv\u00e9 par les 2 chambres et cette approbation donnerait alors le feu Vert \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May pour activer en principe d\u00e8s demain d\u00e9j\u00e0 le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, celui -l\u00e0 m\u00eame qui engagera la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [91%] :\r\nCette merci et une proc\u00e9dure de divorce attendu donc, mais pour l'instant, les Britanniques, qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger n'ont que peu d'informations sur ce qui les attend, la plus grande communaut\u00e9 britannique en Europe est en Espagne, ils sont un peu plus de 300000 et plusieurs associations se sont cr\u00e9es derni\u00e8rement pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'image d'Eurocitizen qui avait organis\u00e9 la semaine derni\u00e8re un colloque pour tenter de r\u00e9pondre aux questions Reportage \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [57%] :\r\nDevrait en Ecosse Kemp r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [87%] :\r\nSalle comble, remplie de Britanniques inquiets du sort qui leur sera r\u00e9serv\u00e9, il redoute qu'une fois perdu leur appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, leur vie soit chamboul\u00e9 l'un des ministre conseiller de l'ambassade britannique tente de rassurer, affirmant que la Grande-Bretagne ne veut pas lever de barri\u00e8re qu'elle est dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9couter, mais l'angoisse est palpable, les Britanniques ont des soucis tr\u00e8s concret, Michaela oui c'et vice- pr\u00e9sident de l'association You The Citizen, cr\u00e9\u00e9 en septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [89%] :\r\nEt je mets les fesses \u00e9poque alors que tout le c'est tr\u00e8s difficile car tout planifi\u00e9 pour la vie future c'\u00e9tait impossible dans ces conditions et nous ne savons pas ce qui va se passer pour notre travail, nos retraites, notre couverture de sant\u00e9, l'\u00e9ducation de nos enfants, il y a un manque \u00e9norme de s\u00e9curit\u00e9 juridique pour nous int\u00e9resser au lui a fr\u00f4l\u00e9, non je n'ai pas nos autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [95%] :\r\nMichael Harris et ses compatriotes ont soif d'informations mais toujours aucune r\u00e9ponse de David Davis, le ministre charg\u00e9 du Brexit ni possibilit\u00e9 de rencontrer une commission parlementaire britannique venu il y a une quinzaine de jours \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [89%] :\r\nMandela Cambior sauver peu il y a des fr\u00e8res c'est entre autre \u00e0 l'\u00e9vidence, nous serons une monnaie d'\u00e9change, le ministre du Brexit et d'autres membres du gouvernement ont d\u00e9j\u00e0 dit que nous serons \u00e0 capital pour n\u00e9gocier, mais nous sommes aussi oubli\u00e9 il y a un aspect int\u00e9ressant, nous les Britanniques en Espagne, nous n'avons pas pu voter 90 pourcent des des britanniques en Europe n'ont pas pu voter car il r\u00e9side depuis plus de 15 ans, en dehors de leur pays, nous n'avons pas de vote et pour un politicien, quelqu'un qui ne votent pas existe pas ligne canaux Ventana existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [93%] :\r\nSeule solution pour ces Britanniques d\u00e9sireux de rester europ\u00e9en : faire du bruit le plus possible aupr\u00e8s de Londres et de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nReportage de Val\u00e9rie Daumont, la tension n'est pas retomb\u00e9e entre la Turquie et les Pays-Bas, le pr\u00e9sident turc, a promis hier aux Pays-Bas, de leur faire payer le prix pour avoir refoul\u00e9 2 ministres turcs du territoire n\u00e9erlandais Ils venaient faire campagne pour la r\u00e9forme constitutionnelle en votation en Avril Redjep Tayyip Erdogan et le pr\u00e9sident turc, a d\u00e9nonc\u00e9 un comportement rappelant le fascisme et le nazisme, le gouvernement n\u00e9erlandais d\u00e9nonce la folle attitude donc et exclu de pr\u00e9senter des excuses Bref, la pol\u00e9mique est vive, elle touche aussi la France, en France, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pu tenir un meeting \u00e0 Metz hier devant 800 sympathisants mais l'autorisation de ce meeting a divis\u00e9 la classe politique Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [94%] :\r\nUne r\u00e9union autoris\u00e9 au nom de l'\u00c9tat de droit, voici l'argument avanc\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais, Jean-Marc Ayrault, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, estime ainsi qu'il n'y avait pas de menace av\u00e9r\u00e9e pour l'ordre public et donc pas de raison de l'interdire, mais dans un contexte d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France, cette d\u00e9cision a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re \u00e0 droite le candidat Fran\u00e7ois Fillon estime que le gouvernement fran\u00e7ais a manqu\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne au Front national, Marine Le Pen s'est fendu d'un tweet pourquoi devrait -on tol\u00e9rer sur notre sol des propos que d'autres d\u00e9mocraties refuse Emmanuel Macron plus ambigus, a regrett\u00e9 qu'aucune position commune n'est \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, seul Beno\u00eet Hamon a soutenu la position du gouvernement fran\u00e7ais, le candidat socialiste se dit en d\u00e9saccord total avec la mani\u00e8re dont aujourd'hui le pouvoir turc veut r\u00e9duire les libert\u00e9s, mais le r\u00f4le de la France n'est pas d'interdire a priori un d\u00e9bat Fr\u00e9d\u00e9ric rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [94%] :\r\nEt puis en Suisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a report\u00e9 \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e sa visite, initialement pr\u00e9vue hier \u00e0 Z\u00fcrich, il leur faudra une autorisation \u00e9crite, celle du chef de groupe UDC qui dira si telle ou telle parlementaire peut ou non se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pendant une session, voil\u00e0 ce que r\u00e9v\u00e8le la NZZ AM Sonntag, fini donc les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es permises, il faut dire que l'UDC craint de perdre des votations au pl\u00e9num faute de combattants, le parti vient donc d'adapter son r\u00e8glement, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [91%] :\r\nOn a actuellement des sujets tr\u00e8s importants, o\u00f9 les votes sont extr\u00eamement serr\u00e9s, on conna\u00eet le programme 3 ou 4 semaines avant la session, donc on peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien fixer ses rendez- vous en fonction du programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [91%] :\r\nC'est souvent des r\u00e9unions du Conseil de l'Europe ou de l'OSCE, pas forc\u00e9ment sur les session parlementaires de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, ben si les sujets du Parlement sont plus importants que le sujet de Strasbourg ou de l'OSCE, le chef de groupe sera certainement faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [84%] :\r\nIl y a eu aussi une conf\u00e9rence de presse en faveur de la air il y a 3 qui vous a manqu\u00e9 \u00e0 vous \u00e0 quelques-uns de vos coll\u00e8gues quelques votes savait sachez Monsieur Amstutz aussi en lien avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:38) [88%] :\r\nC'est vrai, non, peut-\u00eatre, mais il faut reconna\u00eetre que, ma foi, cette conf\u00e9rence de presse avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e fix\u00e9s en fonction des gens qui menait cette campagne probablement que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, surtout qu'on a perdu la votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [95%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah, faut -il rallonger la formation des enseignants du primaire en faisant passer la dur\u00e9e de leurs \u00e9tudes, de 3 \u00e0 5 ans du niveau Bachelor au master, le d\u00e9bat est en cours selon la NZZ hier le journal rapporte que les recteurs d\u00e8s hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques \u00e9mettront un papier de position sur le sujet \u00e0 l'Automne mais pour Patrice Clivaz, directeur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique valaisanne le vent n'est pas forc\u00e9ment en train de tourner en faveur d'un allongement de la formation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:22) [93%] :\r\nLe vent ne tourne -t-on pas du tout les recteurs sont en perp\u00e9tuelle r\u00e9flexion sur leur activit\u00e9, qui est celle de former les enseignants, on pourrait bien s\u00fbr faire plus long en fait un excellent syst\u00e8me maintenant avec nos 3 ans de Bachelor et j'ai le sentiment que c'est simplement une discussion qui est ouverte avec laquelle on peut vivre mais pas sous la forme d'une position qui est prise maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [89%] :\r\nDonc, le d\u00e9bat n'est pas encore m\u00fbrs, vous- m\u00eame, vous \u00eates pour ou contre cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [88%] :\r\nAlors, c'est bien connu, Patrice Clivaz contre je d\u00e9fends une formation de Bachelor, nous partons de la une maturit\u00e9 gymnasiale qui est tr\u00e8s solide en Suisse, il nous faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire un tout petit peu parfois un tout petit peu le m\u00e9nage chez nous, on peut le faire, on le fait, il y a ensuite, imaginer qu'on a Lonclas Herning N\u00eemes, \u00e7a veut dire une formation durant toute la vie, malheureusement, de la formation \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu plein puis direction la Californie, o\u00f9 il y avait 3 Suisses en lice cette nuit au tournoi d'Indian Wells retour victorieux de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert en 2 sets 6 2 6 1 au 2\u00e8me tour fin de parcours, en revanche, pour Henri Laaksonen, Caroline Raymond, Roger Federer s'est dit soulag\u00e9 apr\u00e8s sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [95%] :\r\nOui soulag\u00e9 parce que Roger Federer restait sur une d\u00e9faite surprenante au 2\u00e8me tour \u00e0 Duba\u00ef face \u00e0 un joueur issu des qualifications, le Russe Yevgeny Donskoy, le B\u00e2lois a remis les pendules \u00e0 l'heure cette nuit en balayant le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert qu'il d\u00e9fiait pour la premi\u00e8re fois sur le circuit, toujours port\u00e9 par la voix sur l'avant, il s'est impos\u00e9 en 51 minutes 6 2 6 1 mais le B\u00e2lois est moins convaincant dans le d\u00e9sert californien qu'\u00e0 Melbourne, o\u00f9 il a conquis son 18\u00e8me titre du Grand Chelem, le Ma\u00eetre explique sa d\u00e9faite \u00e0 Duba\u00ef la ramener sur terre, il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de l'effet Melbourne et il devra hausser le niveau de son jeu au prochain tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson s'il s'impose, il devrait alors croiser le fer avec Rafa\u00ebl Nadal de son c\u00f4t\u00e9, Henri Laaksonen est tomb\u00e9 avec les honneurs face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Jack Sock, le joueur schaffhousois, issu des qualifications, s'est inclin\u00e9 en 3 manches 6 3 0 6 6 4 et puis dans le tournoi f\u00e9minin Timea Bacsinszky en mode guerri\u00e8re s'est qualifi\u00e9 hier soir pour le 8\u00e8me de finale face \u00e0 la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens apr\u00e8s un combat de 3 heures 23 la Vaudoise s'est impos\u00e9 6 3 5 7 7 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [96%] :\r\nMerci Caroline Raymond Et Stan Wawrinka jouera lui en 16\u00e8me de finale la nuit prochaine, face \u00e0 l'Allemand Philipp Kohlschreiber et c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T07:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "internalArchiveId": "A4E5859C-F300-40F9-9183-F4578E9BE1DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, sp\u00e9cialiste des populismes;St\u00e9phane Montangero,  membre de son comit\u00e9 directeur, pr\u00e9sident du PS vaudois;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale, GE, membre du parti Les Verts;Gregor Rutz, UDC ZH, \u00e9lu au grand conseil ZH, membre de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/FRANCE/BEAUX COSTUMES FILLON PA) Les pol\u00e9miques, les fran\u00e7ais en ont assez! \r\nEmmanuel Macron l'a dit hier sur Tf1...et il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser...\r\nDe gauche \u00e0 droite...les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage r\u00e9clament un d\u00e9bat sur le fond...\r\nIl faut dire qu'\u00e0 6 semaines du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nentre po\u00e9mique, affaire judiciares et invectives.\r\nF\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic.\r\nIl y a les pol\u00e9miques...les affaires judiciaires et les invectives...\r\nmais il manque...le d\u00e9bat de fond....\r\nA 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nLes fran\u00e7ais attendent encore un v\u00e9ritable \u00e9change sur les id\u00e9es...les programmes des candidats...\r\nBref, \u00e0 41 jours du premier tour...la campagne peine \u00e0 d\u00e9marrer...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says...pose le diagnostic...\r\n   1'01''\r\n(D1/ OPERATION JOURS DE FRANCE DI)  \r\n...ces \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres...nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre...\r\nIls parcourent la France profonde...loin des QG de campagne...\r\nUne op\u00e9ration baptis\u00e9e: jours de France...\r\nElle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes...avec des carnets de routes notamment...\r\nPremi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze...o\u00f9 vous \u00eates Nicolas Vultier.\r\nBonjour...\r\n...vous \u00eates le chef de notre rubrique internatinale...en direct de \"Brive la Gaillarde\"...c'est o\u00f9 sur la carte?\r\n...\r\nNicolas...deux semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale...pour parcourir la France...qu'est-ce que vous allez y faire? qui allez-vous rencontrer? dites-nous tout?\r\nC'est a la fois banal mais toujours essentiel et passionnant. Le terrain, A la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde... ou tout simplement La France comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Frederic Soulier. Ni France d'En Bas ni France d'En Haut. La France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions. Ses couleurs id\u00e9ologiques aussi.\r\nCC: Nicolas Vultier, cette Corr\u00e8ze, vous allez la sillonner cette semaine aux c\u00f4t\u00e9s d'Annouk Henry...Pourquoi avoir choisi ce d\u00e9partement?\r\nSymboliquement la Corr\u00e8ze c'est dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de deux pr\u00e9sidents. Jacques Chirac et Francois Hollande.  Et puis plus concr\u00e8tement on trouve en Corr\u00e8ze, ce qui touche les fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien. L'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur l'ins\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport, des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\nCC: Et la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze \u00e7a donne quoi?\r\nElle prend lentement mais on sent des brivistes int\u00e9ress\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser, le P\u00e9n\u00e9lope Gate a peut \u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique. Mais il a ralenti le cours normal d'une campagne. On attend toujours le d\u00e9bat de fond. Tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi. Ils s'interrogent mais ils iront voter. \r\n...justement ces brivistes...habitants de Brive la Gaillarde on les entendra dans votre reportage Nicolas...juste apr\u00e8s ce journal...\r\n((votre prochaine \u00e9tape?))\r\n...\r\n***on vous rappelle donc notre op\u00e9ration Jours de France...\r\n2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des fran\u00e7ais...avec des reportages...des portraits de Suisse qui travaillent en France...Forum sera en direct de plusieurs villes...\r\ndont Bordeaux ce soir. \r\nLe tout \u00e0 suivre... sous le hashtag \"JoursdefranceRTS\"\r\n(09/TURQUIE/TENSIONS PAYS-BAS, ITV JAMIN) ...La France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque...\r\nHier le chef de la diplomatie turque Melvut Cavusolglu...qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse...y a tenu une meeting \u00e0 Metz...\r\nun rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande...\r\nScandaleux pour le Front National. \r\nUn manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\nqui prend donc le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs d'y faire campagne...\r\n***...ce qui leur a d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan...\r\nle pr\u00e9sident turc a qualif\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re...\r\nIl promet des repr\u00e9sailles...\r\nD\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe, parle d'une forme d'islamophobie...d'une mont\u00e9e du racisme et du fascime.\r\nLe premier ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses...\r\nEt pourtant...derri\u00e8re les mots...aussi forts soient-ils...peut de risque que l'escalade se concr\u00e9tise...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge  nous explique pourquoi. \r\n  1'00''\r\nJ\u00e9rome Jamin sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat...\r\nLes \u00e9lections aux Pays-Bas c'est ce mercredi...d\u00e9bat ce soir entre le premier ministre Mark R\u00fctte et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders...\r\nle scrutin pour ou contre le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie c'est le 16 avril.\r\n(Brexit br\u00e8ve) En bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance...\r\nautour du Brexit.\r\nLondres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce...avec l'UE...le fameux artice 50 du trait\u00e9 de Lisbonne...\r\npuisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0...en adoptant le projet de loi du gouvernmeent...qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B au cas ou les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient.\r\n(06/INITIATIVES ASSURANCES MALADIE ITV MONTANGERO) ***7h...on revient en Suisse...avec cette question: le parti socialiste soutiendra-t-il les deux nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie?\r\ndeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la sant\u00e9 genevois et vaudois.\r\nle MCG Mauro Poggia et le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\non vous l'apprenait samedi dans Forum...\r\nLa premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie (fixer et encaisser les primes).\r\nL'autre entend limiter les liens entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. ((en leur interdisant de si\u00e9ger dans les conseil d'dministration))\r\nMais pour en revenir au PS...Le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillards au c\u00f4t\u00e9 de la FRC (l'automne dernier). \r\nAujourd'hui, ces textes ont de quoi convaincre le PS suisse selon St\u00e9phane Montangero membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du PS vaudois.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(01/UDC A L'ETRANGER PAPIER PA) Une autorisation \u00e9crite. \r\nC'est ce dont auront dor\u00e9navant besoin les parlementaires UDC pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires, selon la NZZ am Sonntag.\r\nFini, les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et permises. \r\nLe groupe UDC craint, fautes de combattants, de perdre des votations en plenum. Il vient donc d'adapter son r\u00e8glement. Muriel Ballaman.\r\n  1'00''\r\n(D5/ PARLEMENTAIRES SUR JO PI) ***Des Jeux Olympiques en Valais en 2026: \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte-monnaie.\r\ndans les limites du raisonnable. Entre enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse et la crainte des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers. les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter car elles d\u00e9passent la logique partisane. Cynthia Racine a pris le pouls du parlement.\r\n  1'30''\r\n(Br\u00e8ve Tennis) Tennis les suisses \u00e0 Indian Wells...cette nuit....\r\nTimea Bachinsky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\nRodger Federer sera face \u00e0 l'am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale...le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le fran\u00e7ais Stephane Robert.\r\nFin de parcours en revanche pour Henry Laacksonen battu en 3 sets accroch\u00e9s par l'am\u00e9ricain Jack Sock.\r\n(18/LAUSANNE SPORT PA) ***En football, le Lausanne Sport attend toujours un premier succ\u00e8s en 2017. \r\nHier (dimanche) dans leur antre de la Pontaise les Vaudois ont partag\u00e9 l'enjeu 0 \u00e0 0 contre Young Boys. Un r\u00e9sultat nul qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge... Herv\u00e9 Borsier. \r\n   0'49''  BORSIER\r\nDeux autres matches avaient lieu hier (dimanche). Thoune a s\u00e8chement battu Lugano 5 \u00e0 2 alors que B\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Sion 1 \u00e0 0. Sion est toujours 3\u00e8me mais ne compte d\u00e9sormais plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me.\r\n(Br\u00e8ve fin) Gen\u00e8ve (ats) La Chaux-de-Fonds et Ajoie sont au bord de l'\u00e9limination. En demi-finales des play-off, les Neuch\u00e2telois ont perdu 5-1 \u00e0 Rapperswil, tandis que les Jurassiens ont \u00e9t\u00e9 battus 4-3 ap par Langenthal, et les voil\u00e0 men\u00e9s 3-1 dans la s\u00e9rie.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8437976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8437995", "ece-8437976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-19T05:59:32Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [98%] :\r\nC'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [98%] :\r\nDu bleu, du blanc, du rouge \u00e0 6 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise la RTS vous emm\u00e8ne sur les routes de France pour une op\u00e9ration sp\u00e9ciale baptis\u00e9e Jours de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n2 semaines durant lesquelles la r\u00e9daction vous proposera des reportages, des interviews, des portraits, des \u00e9missions en Direct aussi pour se plonger dans la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [95%] :\r\nCe matin, cap sur la Corr\u00e8ze le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents escale dans la petite ville de Brive la Gaillarde 47000 habitants qui attendent toujours un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, une pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a toujours son lot de rebondissements de psychodrame d'incertitude, mais cette fois en 2017 l'impression domine que tous les plafonds sont crev\u00e9s en la mati\u00e8re, retour sur une cuv\u00e9e particuli\u00e8re, ce sera avec G\u00e9rard Courtois, le directeur \u00e9ditorial du journal Le Monde, il sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Paris tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLes Pays-Bas, capitale du fascisme Ankara utilise le lexique des extr\u00eames pour qualifier les traitements r\u00e9serve \u00e0 ses ministres aux Pays-Bas expuls\u00e9s ou interdits de faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nL'ambiance \u00e9tait \u00e0 l'escalade verbale, la Turquie va -t-elle trop loin, nous poserons la question socialiste Andreas Gross, ancien codirigeant du groupe parlementaire, Suisse, Turquie, il sera avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nEt un sp\u00e9cialiste du populisme nous dira que malgr\u00e9 les discours muscl\u00e9 les Europ\u00e9ens et les turcs restent des partenaires particuliers qui, pour soutenir les 2 nouvelles initiatives sur l'assurance maladie des textes port\u00e9e par Pierre-Yves Maillard et Pozza, h\u00e9 bien le Parti socialiste pourrait \u00eatre s\u00e9duit, y compris en Suisse al\u00e9manique ah oui mais aux JO 2026 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nLes \u00e9lus sont partag\u00e9s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nEntre enthousiasme et scepticisme mais pas forc\u00e9ment en fonction de leur parti politique et puis du rouge seulement pour le Lausanne- Sport, celui de la lanterne du classement, le spectre de la rel\u00e9gation plane sur le club Vaudois. \r\nLes pol\u00e9miques, les Fran\u00e7ais en ont assez, Emmanuel Macron, l'a dit hier soir sur TF1, il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser, de gauche \u00e0 droite les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et leur entourage, r\u00e9clament un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le fond, sur les programmes, mais il faut dire qu'\u00e0 6 semaines du 1er tour la campagne fran\u00e7aise peine \u00e0 d\u00e9marrer entre pol\u00e9miques affaires judiciaires et invectives Fr\u00e9d\u00e9ric, il se pose de diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [93%] :\r\nC'est une campagne o\u00f9 les vrais sujets Paint a \u00e9merg\u00e9 d'abord \u00e0 cause des affaires judiciaires qui occupent une large partie du temps de parole des candidats les uns pour se d\u00e9fendre, \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois Fillon de Marine Le Pen vis\u00e9e chacun par des enqu\u00eates pour emploi fictif, les autres pour attaquer pour r\u00e9agir, pour commenter, bref, difficile de trouver un rythme se ce week- end encore, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00fb affronter des accusations, des costumes de luxe lui aurait \u00e9t\u00e9 offert d'apr\u00e8s la presse fran\u00e7aise pour pr\u00e8s de 50000 francs par un g\u00e9n\u00e9reux donateur anonyme le m\u00eame Fran\u00e7ois Fillon a aussi d\u00fb faire retirer ind\u00e9cent du site de son parti, une caricature repr\u00e9sentant, Emmanuel Macron, l'ancien banquier cigare \u00e0 la bouche et chapeau haut de forme sur la t\u00eate, dessin aux connotations antis\u00e9mites, a reconnu le candidat de la droite et du centre et la semaine qui vient, ne devrait pas \u00eatre si diff\u00e9rentes mercredi, Fran\u00e7ois Fillon a rendez- vous chez les juges en vue d'une probable mise en examen dans les sondages, plus d'un \u00e9lecteur fran\u00e7ais sur 3 se dit encore aujourd'hui ind\u00e9cis Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly rtsinfo \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [92%] :\r\nDes \u00e9lecteurs ind\u00e9cis et les autres tr\u00e8s bien nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux vont aller \u00e0 leur rencontre de tous ces Fran\u00e7ais, ils parcourent la France profonde, loin des QG de campagne, une op\u00e9ration baptis\u00e9e Jours de France, on l'a dit, elle d\u00e9bute ce matin sur nos ondes, avec des carnets de route notamment premi\u00e8re escale en Corr\u00e8ze, o\u00f9 vous \u00eates, Nicolas Vultier, bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique International en Direct de Brive la Gaillarde, alors c'est o\u00f9, sur la carte de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [93%] :\r\nAlors la Corr\u00e8ze c'est un d\u00e9partement rural du sud- ouest de la France 240000 habitants dans la r\u00e9gion de Nouvelle-Aquitaine, on est \u00e0 l'ouest du Massif Central, on l'appelle le ch\u00e2teau d'eau de la fa\u00e7ade Atlantique Brives-la-Gaillarde c'est environ 200 kilom\u00e8tres de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, on est pr\u00eat si on vous situe bien Nicolas Vultier donc vous \u00eates en route 2 semaines d'op\u00e9ration sp\u00e9ciale que propose la RTS 1 pour parcourir parcourir la France qu'est -ce que vous allez -y et faire qui vous allez rencontrer, dites -nous tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [95%] :\r\nAlors c'est \u00e0 la fois banal mais toujours essentiel et passionnant, on va simplement ratisser le terrain pendant 2 semaines, des \u00e9quipes de la RTS partent \u00e0 la rencontre de ce qu'on appelle souvent la France profonde ou tout simplement la France, comme le dit le maire de Brive la Gaillarde Fr\u00e9d\u00e9ric Soulier ni France d'en bas, ni France d'en haut, la France dans toute sa diversit\u00e9, ses opinions et ses couleurs id\u00e9ologiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [84%] :\r\nNicolas, on a la dire, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, premi\u00e8re escale, pourquoi ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [93%] :\r\nAlors symboliquement la Corr\u00e8ze dans l'histoire r\u00e9cente, le d\u00e9partement de 2 pr\u00e9sidents Jacques Chirac et Fran\u00e7ois Hollande et puis plus concr\u00e8tement, on trouve encore ce qui touche les Fran\u00e7ais au plus pr\u00e8s dans leur quotidien, l'emploi, la d\u00e9sertification rurale, l'exode des jeunes, le risque de communautarisme, les questions sur la s\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de transport et des agriculteurs qui se demandent quel sera leur avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [88%] :\r\n\u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle en Corr\u00e8ze qu'est -ce que \u00e7a donne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [92%] :\r\nAlors la campagne elle prend lentement, mais on sent des Brivistes int\u00e9ress\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser le P\u00e9n\u00e9lope d'\u00c9tat peut-\u00eatre ramen\u00e9 des fran\u00e7ais vers la politique, mais il a ralenti le cours normal d'une campagne, on attend toujours le d\u00e9bat de fond, tous connaissent le scandale, beaucoup disent \u00eatre dans le plus grand d\u00e9sarroi, il s'interrogent mais ils iront voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nJustement ces Brivistes ses habitants de Brive la Gaillarde, on les entendra dans votre reportage Nicolas juste apr\u00e8s ce journal, donc on voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [93%] :\r\nElle le titre de notre op\u00e9ration Jours de France 2 semaines sur les routes de l'Hexagone pour prendre le pouls des Fran\u00e7ais avec des reportages, des portraits de de Suisse aussi du travail en France Forum sera en Direct de plusieurs villes, dont la ville de Bordeaux ce soir chez Alain Jupp\u00e9, le tout \u00e0 suivre sous le hashtag Jours de France RTS, en un mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [95%] :\r\nLa France qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 la pol\u00e9mique turque hier le chef de la diplomatie turque Melvut Tchat vous au loup qui avait annul\u00e9 sa visite en Suisse il y a tenu un meeting \u00e0 Metz, un rassemblement autoris\u00e9 par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande scandaleux pour le Front national, un manque de solidarit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour Fran\u00e7ois Fillon, qui a donc pris le parti des Pays-Bas qui ont interdit aux ministres turcs y faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nIl aura d'ailleurs valu les foudres de Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [95%] :\r\nPr\u00e9sident turc, a qualifi\u00e9 les Pays-Bas de r\u00e9publique banani\u00e8re, il promet des repr\u00e9sailles d\u00e9nonce le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses ministres en Europe parle d'une forme d'islamophobie d'une mont\u00e9e du racisme et du fascisme, le 1er ministre n\u00e9erlandais exigent des excuses et pourtant, derri\u00e8re les mots aussi forts soient -ils, peu de risque que l'escalade se concr\u00e9tise vraiment J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:50) [89%] :\r\nLes populistes, \u00e7a fait la diff\u00e9rence entre 2 registres enregistre rh\u00e9torique qui consiste \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement agressif vis-\u00e0-vis de toute une s\u00e9rie d'ennemis et un registre rationnelle de Real politique qui consiste \u00e0 travailler avec les gens qui ont envie de travailler banal train Bruxelles g\u00e9nie en est la meilleure illustration Erdogan sait tr\u00e8s bien que ses partenaires sont en Europe par contre il veut laisser entendre au peuple turc, il ne se laissera pas faire, par le gouvernement hollandais et de la m\u00eame mani\u00e8re, en Europe, un certain nombre d'individus critique la Turquie qui seraient de plus en plus soumise \u00e0 l'Islam, mais ce sont les m\u00eames qui savent tr\u00e8s tr\u00e8s bien que la Turquie est un partenaire, s'il y avait au Moyen-Orient \u00e9lan d'autres domaines, ce n'est pas sp\u00e9cialement graves qu'on se lance des noms d'oiseaux, derri\u00e8re il y a des collaborations il y a une histoire, j'ai appris qu'on est plus dans de la musculation discursive, \u00e0 cause notamment de la pression des \u00e9lections en France et aux Pays-Bas et \u00e0 cause du fait qu'elle ne gagne et dans un processus o\u00f9 iront de plus en plus son pays autoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, sp\u00e9cialiste des populismes avec Dominique Choffat, les \u00e9lections aux Pays-Bas, c'est ce mercredi d'ailleurs 1er enfin d\u00e9bat ce soir entre le 1er ministre Mark Ruth et son principal opposant, le d\u00e9put\u00e9 Geert Wilders, le scrutin pour compte le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie aura lieu le 16 avril en bref, une autre \u00e9ch\u00e9ance autour du Brexit, l\u00e0, Londres pourrait enclencher d\u00e8s demain la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, le fameux article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, puisque le parlement britannique pourrait boucler le dossier ce soir d\u00e9j\u00e0, en adoptant le projet de loi du gouvernement gouvernement qui a annonc\u00e9 hier avoir concoct\u00e9 un plan B, au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations avec Bruxelles \u00e9choueraient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [92%] :\r\n7 heures 8 ans revient en Suisse avec cette question : le parti socialiste soutiendra -t-il les 2 nouvelles initiatives f\u00e9d\u00e9rales sur l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nDeux initiatives port\u00e9es par les ministres de la Sant\u00e9 Genevois et Vaudois le MCG Mauro Poggia le socialiste Pierre-Yves Maillard on vous l'apprenait samedi dans Forum la premi\u00e8re initiative veut donner aux cantons plus de libert\u00e9 dans la gestion des assurances maladie en fixant et en encaissant les primes par exemple l'autre entend limiter les liant entre assureurs et parlementaires f\u00e9d\u00e9raux en interdisant aux \u00e9lus de si\u00e9ger dans les conseils d'administration des assurances maladie et pour en revenir au Parti socialiste, h\u00e9 bien le parti \u00e0 la rose n'avait pas soutenu le combat de Pierre-Yves Maillard, au c\u00f4t\u00e9 de la FRC, l'Automne dernier, concernant une autre initiative sur les assurances maladie, mais aujourd'hui, ces 2 nouveaux textes ont de quoi convaincre le PS suisse en tout cas, selon St\u00e9phane Montangero, membre de son comit\u00e9 directeur et pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:23) [90%] :\r\nCe qu'il faut constater, c'est que c'\u00e9tait que de toute mani\u00e8re, vont partir puisque il y a un certain nombre d'organisations qui ont dit qu'ils allaient d\u00e9noncer que ce soit bon \u00e0 savoir, que ce soit les m\u00e9decins de famille Vaudois, ce que ce soit le PDC Gen\u00e8ve que seuls mouvement populaire des familles autour de Ministre de l'affronter, donc je crois que le fait que ce mouvement soit en marche, c'est qu'il doit y avoir des repositionnement quand je discute avec mes coll\u00e8gues al\u00e9maniques, par exemple lors du dernier congr\u00e8s de Thoune tous mes disques, le poids des primes d'assurance maladie est absolument insupportable \u00e0 leur niveau, aussi, donc je suis persuad\u00e9 que les choses peuvent changer et que nous pouvons aussi avoir un soutien du parti socialiste au niveau suisse, mais ce que je constate c'est que pour l'instant effectivement sa part de la Suisse romande mais \u00e7a serait pas la premi\u00e8re fois qu'un mouvement qui se lancent de Suisse romande et qui, apr\u00e8s 7 ans \u00e0 l'ensemble de la Suisse, et je l'appelle de mes voeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero, r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui, ni une autorisation \u00e9crite une sorte de mode bien les parlementaires UDC en auront besoin, pour se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger lors des sessions parlementaires selon la NZZ Sonntag, fini les absences qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es n'permise le groupe UDC craint en fait faute de combattants, de perdre des votations pleine mais il vient donc d'adapter son r\u00e8glement Muriel Dalayman nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:36) [91%] :\r\nQuel rapport entre les 100 ans de cartes Douglas et le Parlement suisse, h\u00e9 bien il y en a, en d\u00e9cembre 2016, le conseiller national, Roger Koeppel a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller f\u00eater l'acteur am\u00e9ricain plut\u00f4t que d'assister \u00e0 l'une des quatres session parlementaire annuelle lors de cette m\u00eame session d'hiver, son coll\u00e8gue de parti Roland Rino B\u00fcchel a fait un saut de puce \u00e0 Paris pour participer \u00e0 une s\u00e9ance de commission du Conseil de l'Europe autre pr\u00e9c\u00e9dent certains parlementaires bourgeois avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse en faveur de la RIE III fin novembre, plut\u00f4t que de participer \u00e0 l'un ou l'autre, votre des Real, ce qui avait irrit\u00e9 le chef de groupe UDC Adrien Amstutz alors pour lui, plus question de tenter le diable, il faudra d\u00e9sormais son autorisation \u00e9crite pour courber un jour de session, sinon il y aura des sanctions, le parlementaire UDC pourrait se voir exclu de la d\u00e9l\u00e9gation pour laquelle il a fait faux bond, un r\u00e8glement accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 du groupe UDC, ce que ne pr\u00e9cise pas ce r\u00e8glement, en revanche, c'est en fonction de quels crit\u00e8res, le chef de groupe accorde au refuse son autorisation \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [96%] :\r\nDes Jeux olympiques en Valais en 2000 26 \u00e0 Berne de nombreux parlementaires sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [92%] :\r\nOui, mais dans la limite du raisonnable, il y a bien s\u00fbr l'enthousiasme pour une manifestation d'ampleur en Suisse, mais il y a aussi la crainte de d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et financiers, les prises de position sont difficile \u00e0 d\u00e9crypter, car elles d\u00e9passent la logique partisane Cindy Racine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:59) [92%] :\r\nL'enthousiasme reste mesur\u00e9 au PLR, c'est un oui mais si le parti reconna\u00eet les valeurs li\u00e9es \u00e0 la promotion du sport, il faut savoir raison garder, Rio Sotchi Ath\u00e8nes sont de bons exemples de ce qu'il ne faut pas faire, confie un cas du PLR m\u00eame entrain mod\u00e9r\u00e9 chez les Verts, lib\u00e9raux et le PDC la plus grande r\u00e9sistance Henman sans surprise des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [92%] :\r\nC'est vraiment pas la priorit\u00e9, et l\u00e0 c'est vraiment miser sur les sports d'hiver et encourager les acteurs du tourisme notamment de montagne \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a me semble pas aller dans la bonne direction, sans parler de l'impact environnemental qu'il faudra encore \u00e9valuer et puis \u00e9videmment du risque de fiasco financier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:38) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale Isa Mazzone, qui a aussi d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour demander notamment un vote populaire sur la question, le Parti socialiste montre \u00e9galement des signes de scepticisme, la d\u00e9cision de la section cantonale aura un poids important dans celle du Parti national, enfin, l'UDC plus partag\u00e9, m\u00eame si c'est l'un des leurs qui pr\u00e9side Swiss Olympic certains sont enthousiastes, d'autres craignent un gouffre financier, c'est le cas du Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor routes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [91%] :\r\nIl faut aussi voir les risques, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, moi je pense, \u00e7a doit \u00eatre possible d'avoir un plan \u00e9conomique pour financer \u00e7a et \u00e7a doit pas \u00eatre le canton, la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:14) [93%] :\r\nC'est d\u00e9sormais au Parlement du sport de Swiss Olympic de valider cette candidature, le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est attendu \u00e0 l'Automne, la Suisse a organis\u00e9 par 2 fois les JO d'hiver s'\u00e9tait en 1928 et en 1948 \u00e0 chaque fois \u00e0 Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [93%] :\r\nUn sport qui est dans le catalogue des JO d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent, le tennis, puisque les Suisses jouette \u00e0 Indian Wells cette nuit Timea Bacsinszky affrontera la num\u00e9ro 3 mondiale Karolina Pliskova en 8\u00e8me de finale gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en 3 sets sur la n\u00e9erlandaise Kiki Bertens Roger Federer sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson en 16\u00e8me de finale, le B\u00e2lois a mis 51 minutes pour battre le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Robert, fin de parcours, en revanche, pour Henri Laaksonen, battu en 3 sets accroch\u00e9s par un Am\u00e9ricain, Jack Sock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [95%] :\r\nEt nous sommes \u00e0 la mi- mars, le 13 en l'occurrence c'est en football le Lausanne- Sport attend toujours son 1er succ\u00e8s en cette ann\u00e9e 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [95%] :\r\nExact, hier les Vaudois ont fait match nul \u00e0 la Pontaise 0 \u00e0 0 contre Young Boys, un r\u00e9sultat qui ne peut satisfaire des Lausannois d\u00e9sormais lanterne rouge Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [93%] :\r\nLe Lausanne- Sport en progr\u00e8s \u00e0 glaner un point face \u00e0 Young Boys est -il en mesure de pouvoir \u00e9viter la rel\u00e9gation la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, pour ce faire, l'\u00e9tat d'esprit d\u00e9montr\u00e9 face \u00e0 un pas h\u00e9lium Boys ne suffira pas, il faudra se montrer encore plus combatif et surtout meilleur \u00e0 la finition lors des 3 prochains matches face \u00e0 des adversaires Directs pour la rel\u00e9gation Vaduz Grasshopper et non des rencontres capitales pour des Lausannois qui n'ont plus de Djoker d\u00e9sormais en position de rel\u00e9gable \u00e0 2 points de Vaduz \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat, les hommes de Celestini sont toujours \u00e0 la recherche d'une victoire qui les fuit depuis le 2 novembre dernier et un seul succ\u00e8s pourrait leur redonner la confiance n\u00e9cessaire bien entendu pour aborder une fin de championnat qui s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:07) [89%] :\r\nEt puis si on jouait aussi hier Sion, qui a \u00e9t\u00e9 battu par B\u00e2le 1 \u00e0 0 les Valaisans sont toujours troisi\u00e8mes du classement, mais ne compte plus que 2 points d'avance sur Lucerne 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nLe journal de Coralie Claude la m\u00e9t\u00e9o tient en 3 mots ou presque \u00e0 temps bien ensoleill\u00e9 qui va augurer une belle semaine du soleil jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais, un peu de bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-13T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}